<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060517003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-071</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">355</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">71</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2054</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>26.6</width>
                                    <height>18.0 (plica: 1.4)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q> H<ex>er</ex> Eleff Elefss<ex>øn</ex>s Katherina Strange
                                    Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>s æfterleues/ Buggy og Henrik
                                    Nielssøn<ex>e</ex>rs b<ex>re</ex>ff m<ex>eth</ex> huilket the
                                 skøde konu<ex>n</ex>gedømet Asdorp</q>, og forneden: <q>Translatum
                                 est</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab> tabt, nævnt hos Molbech og Petersen</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>perg.rem. Bugge Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i
                                 perg.rem, AS. G xvi 7, nu i seglsamlingen</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Biskop Peders segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 618</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="missing">
                              <ab>Perg.rem. Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks, DAS.
                                 1045, nu i seglsamlingen</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="11" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="12" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="13" type="pendant">
                              <ab>Jens Svendsen Brims segl af ufaret voks i perg.rem, DAS. 1119</ab>
                           </seal>
                           <seal n="14" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1486), trykt ÆA. I 22</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2054. Perg.
                  26,6 × 18 (plica 1,4). 1: tabt, nævnt hos Molbech og Petersen. 2: Perg.rem. 3:
                  Perg.rem. Bugge Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS. G
                  xvi 7, nu i seglsamlingen. 4-6: Perg.rem. 7: Biskop Peders segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS. 618. 8: Perg.rem. Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz) af ufarvet
                  voks, DAS. 1045, nu i seglsamlingen. 9-12: Perg.rem. 13: Jens Svendsen Brims segl
                  af ufaret voks i perg.rem, DAS. 1119. 14: Seglsnit. På bagsiden Her Eleff
                  Elefssøns/ Katherina Strange Pætherssøns æfterleues/ Buggy og Henrik Nielssøners/
                  breff meth huilket the skøde konungedømet Asdorp og forneden med anden hånd
                  Translatum est. Registreret Kalundborgske reg. (1486), trykt ÆA. I 22 --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Molbech og Petersen 246 nr. 163; Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 52 nr. 52 (i
                  udtog); Hvass, Meddelelser om Personer og Familier af Navnet Hvas III 112, nr. 30
                  (i udtog); Gammeldanske Diplomer III 66-7 - Reg. Dan. nr. 3190*; Rep. nr. 4776.
                  --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 246 nr. 163; Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl.
                              52 nr. 52 (i udtog); Hvass, Meddelelser om Personer og Familier af
                              Navnet Hvas III 112 nr. 30 (i udtog); Gammeldanske Diplomer III 66-7
                              - Reg. Dan. nr. 3190*; Rep. nr. 4776</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-05-17" notAfter="1406-05-17"> 1406. 17. maj</date>
            <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hr. Elav Elavsen og Katrine, enke efter Strange Pedersen, samt
                           hendes brødre, Bugge og Henrik Nielsen, skøder og afhænder til kong Erik
                           og dronning Margrete deres mulige ret til gården Åstrup i Vendsyssel med
                           tilliggende gods.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:05.499+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:05.499+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iac. Eleff Elefsøn riddere. oc iac Kathrinæ Strangæ Pæth<ex>e</ex>rsøns æfterleue.
               oc wy Buggy. oc Henrik Nielssøn forne<ex>m</ex>pdæ frwæ Kathrinæs brøthræ/ wy
                  forne<ex>m</ex>pdæ firæ ku<ex>n</ex>gøræ allæ the thettæ b<ex>re</ex>ff see
                  ell<ex>e</ex>r høræ at. wy meth ia oc goth wilyæ oc meth rath oc samthycke. allæs
               waræ oc waræ wenes oc frænders. solt. schøt oc afhænt hafwæ/ fran oss oc waræ
               arwingæ/ ewerdhelica mechtigh førstæ oc førstynnæ. war nadighæ h<ex>er</ex>ræ oc frwæ
                  konu<ex>n</ex>g Eric oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ/ oc theræ arwingæ oc
                  æfterko<ex>m</ex>mæræ til ewerdhelich eghæ/ vm wy ell<ex>e</ex>r waræ arwingæ
               nogon tiidh hafwæ haft ell<ex>e</ex>r hafwæ ell<ex>e</ex>r fongæ ku<ex>n</ex>næ nogor
               handæ ræt. æntich wppa arffs wæghnæ/ ell<ex>e</ex>r i hwilke madæ thet helst waræ
                  ku<ex>n</ex>ne i then gardh Asædorp meth hans tilliggelsæ i Wændesysel. liggende
               swosom ær Asædorpæ møllæ it<ex>em</ex> twa bygdæ gardhl/ i Baktorp. it<ex>em</ex> i
               Norlyu thre bydgæ gardhæ/ it<ex>em</ex> i Rughbergh twa gardhæ bygdæ/ it<ex>em</ex> i <app>
                  <lem>Norræharitsløff</lem>
                  <rdg>
                     <q>Nørrøhartisløff</q> Aa</rdg>
               </app> een bygd. gardh it<ex>em</ex> wppa Høringxmark i iordh som kallæs Fædhringx
               iordh. it<ex>em</ex> i Brøndorpæ mark thre gardhæ ødhe item i Baktorps mark thre
               gardhæ ødhe it<ex>em</ex> i <app>
                  <lem>Norræharitsløff</lem>
                  <rdg>
                     <q>Nørrøhartisløff</q> Aa</rdg>
               </app> oc thre gardhæ ødhe it<ex>em</ex> i Rughbergh. fornempdæ syw gardhæ øthe
                  it<ex>em</ex> i Giorstorp een ødhe gardh oc i Wællingxhughæ een ødhe gardh. meth
               al oc hwor besunderlich the<ex>n</ex>ne forne<ex>m</ex>pdæ gardhes oc gotzes til
               høring oc til liggelsæ swosom ær agræ ængæ skowæ fiskæ watn. <app>
                  <lem>fængangæ </lem>
                  <rdg>el. <q>fægangæ</q> = <q>fægangæ</q> Aa</rdg>
               </app> møller møllæ stædh<ex>e</ex>r da<ex>m</ex>mæ damsband. wat oc thywrt. ødhe oc
               bygt. rørende oc vrørende engte vndan taget e hwat thet helst heder ell<ex>e</ex>r ær
               som til then forne<ex>m</ex>pdæ gardh møllæ oc gotz nw til ligger oc aff alder til
               lighet hafu<ex>e</ex>r/ ♦ Oc hafwæ wy eller waræ arwingæ til thettæ forscrifnæ
                  ell<ex>e</ex>r wti thettæ forscrifnæ nogon ræt haft ell<ex>e</ex>r hafwæ tha ær
               oss th<ex>e</ex>r for<ex>e</ex> swo fult oc alt schet oc giort aff forne<ex>m</ex>pdæ
               war frwæ drotni<ex>n</ex>gen æfter war oc waræ wenes. oc frænders wiliæ oc nøghe swo
               at oss wppa waræ oc waræ arwingæs weghnæ/ fullelicæ oc wæl at nøgh<ex>e</ex>r ♦ Oc
               kennes wy oss ell<ex>e</ex>r waræ arwingæ engen ræt ell<ex>e</ex>r til talæ til nogot
               aff th<ex>et</ex>ta forscrifnæ at hafwæ ell<ex>e</ex>r hafwæ sculæ i nogræ made/ ♦ Oc
                  fy<ex>n</ex>næs nogræ berff som røræ ell<ex>e</ex>r ludæ wppa thettæ forscrifnæ
               the scule forne<ex>m</ex>pdæ war herræ konu<ex>n</ex>gen oc war frwæ
               drotni<ex>n</ex>gen oc theræ arwingæ oc æfterko<ex>m</ex>mæræ/ til gagn oc til godho
                  ko<ex>m</ex>ma/ oc engen stæth til hind<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r scadhæ i nogræ <app>
                  <lem>&lt;madæ&gt;</lem>
                  <rdg>mangler A </rdg>
               </app>/ ♦ It<ex>em</ex> hwat krwnæn i thettæ forscrifnæ ræt hafu<ex>e</ex>r haft.
                  ell<ex>e</ex>r hafu<ex>e</ex>r. th<ex>e</ex>r blifwe hwn vforsymeth wti oc ey her
               meth krenkes i nogræ madæ ♦ At allæ thisse forscrifnæ stycke oc artikle. oc hwor
               theræ with sich swo stathighe faste oc vbrødelicæ blifwæ oc haldes sculæ ewerdhelicæ
               oc vgencallelica i allæ madæ so<ex>m</ex> fore sc<ex>re</ex>uet star oc til mere
               bewaring alle thisse forscrifnæ styckes tha hafuer iac forne<ex>m</ex>pde Eleff
               Elefsøn riddere oc iac Kathrinæ Strangæ Pæth<ex>e</ex>rssøns æfterleue. oc wy Buggy
               oc Henrik Nielss<ex>øn</ex> forne<ex>m</ex>pdæ frw Kathrinæs brøthræ/ waræ incigle
               meth wiliæ oc witschap hengt for thetta b<ex>re</ex>ff ♦ Oc til witnesbyrdh erlike
               fadhræs oc wælborne mæntz swasom ær byscop. Boes aff Ars. byscop Laghes aff Wyborgh
               byscop Pæthers aff Wændesysel her Niels Ywerss<ex>øn</ex>s her Iohan Scarpenbenghs.
               her Iens Nielssøns aff Awæntzbergh her Iækop Laghessøns oc Nyckels.
                  Strangess<ex>øn</ex>s oc Iens Swenss<ex>øn</ex>s Bryms incigle ♦ Datum Alæborgh
               anno domini millesimo cd° sexto secunda feria ante festum ascencionis domini\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Elav Elavsen, ridder, jeg Katrine, Strange Pedersens enke, og vi Bugge og Henrik
               Nielsen, nævnte fru Katrines brødre, vi fornævnte fire bekendtgør for alle, der ser
               eller hører dette brev, at vi med vort jaord og vor gode vilje og med råd og samtykke
               fra os alle samt fra vore venner og frænder har solgt, skødet og afhændet bort fra os
               og vore arvinger evindeligt til den mægtige fyrste og fyrstinde, vor nådige herre og
               frue kong Erik og dronning Margrete samt til deres arvinger og efterkommere til evig
               besiddelse den mulige ret, som vi eller vore arvinger på nogetsomhelst tidspunkt
               skulle have haft eller have eller kunne få enten i form af arv eller på
               hvilkensomhelst måde det kunne forekomme til gården Åstrup i Vendsyssel tillige med
               dens tilliggender, nemlig Åstrup mølle, to bebyggede gårde i Bagterp, tre bebyggede
               gårde i Nørlund, to bebyggede gårde i Rubjerg, een bebygget gård i Nørre Harridslev,
               en jord på Hjørring mark, som kaldes Fædrings jord, tre ødegårde i Brønderup mark,
               tre ødegårde i Bagterp mark, desuden tre ødegårde i Nørre Harridslev og fremdeles syv
               ødegårde i fornævnte Rubjerg, een ødegård i Gårestrup samt en ødegård i Vellingshøj
               med alle den nævnte gårds og godsets tilbehør og tilliggender hver især, nemlig agre,
               enge, skove, fiskevande, græsgange, møller og møllesteder, damme og dæmninger, vådt
               og tørt, øde og bebygget, rørligt og urørligt uden undtagelse, hvad det end kaldes
               eller er, det som nu hører til nævnte gård, mølle og gods eller fra gammel tid har
               hørt dertil. Og hvis vi eller vore arvinger har haft nogen ret til eller i dette
               føromtalte eller nu har, så er vi blevet fuldstændigt fyldestgjort og betalt derfor
               af vor fornævnte frue, dronningen, efter vor og vore venners og frænders vilje og til
               vor og deres tilfredshed, således at vi er fuldt ud og vel tilfredse på vore egne og
               vore arvingers vegne. Vi erkender, at hverken vi eller vore arvinger har nogen ret
               til eller krav på noget af dette føromtalte og på ingen måde kan få det. Hvis der
               findes nogle breve, som angår eller lyder på dette føromtalte, så skal de komme vor
               nævnte herre, kongen, og vor frue, dronningen, samt deres arvinger og efterkommere
               til gavn og gode og ingenlunde til hindring eller skade på nogen måde. Hvad ret,
               kronen har haft eller har til det føromtalte, skal den uforstyrret beholde og på
               ingen måde krænkes deri med dette. For at alle de foran skrevne punkter og artikler
               hver for sig kan forblive bestandige, faste og ubrydelige og evindeligt og
               uigenkaldeligt blive overholdt i alle henseender, sådan som foran står skrevet, og
               til større sikkerhed for alt det foranskrevne, har jeg fornævnte Elav Elavsen,
               ridder, jeg Katrine, enke efter Strange Pedersen, og vi Bugge og Henrik Nielsen,
               nævnte fru Katrines brødre, med vor vilje og vort vidende hængt vore segl under dette
               brev. Og til vidnesbyrd er segl tilhørende de ærlige fædre og velbyrdige mænd, nemlig
               biskop Bo af Århus, biskop Lave af Viborg, biskop Peder af Vendsyssel, hr. Niels
               Iversen, hr. Johan Skarpenberg, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, hr. Jakob Lavesen og
               Niels Strangesen samt Jens Svendsen Brims. Givet i Ålborg i det Herrens år 1406
               mandag inden Kristi himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
