<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060416003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-041-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">319</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">41,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Tallinn</settlement>
                        <repository>Byarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>"Or(iginal), am unteren Rande gezahnt, m(it)
                           untergedr(ucktem) S(iegel)"</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Tallinn byarkiv. "Or(iginal), am unteren Rande gezahnt, m(it)
                  untergedr(ucktem) S(iegel)". Hans. UB. V 369 nr. 715. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hans. UB. V 369 nr. 715</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hans. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-04-16" notAfter="1406-04-16"> 1406. 16. april</date>
            <placeName cert="high">Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Arnd Saffenberg erklærer at have modtaget 12 1/2 mark i Rigamønt
                           og 5 tønder sild af et parti på 20 tønder, købt i Skåne, men hvis ejer
                           han ikke kender, af skipper Tideman Kule til oplagring, indtil den rette
                           ejer melder sig.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:02.239+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:02.239+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wytlik sy alle den ghenen, de desse schriifft sein eder horen lesen, dat ich Arnd
               Saffenberch hebbe untfangen van scheppher Tideman Kulen 12 1/2 m. Riighes und 5
               tunnen heringhes, de sint gemerket mit dessen merke aldus <ex>(bomærke)</ex>, und
               desses heringhes hadde gewesen to hope 20 tunnen, und weren em inghescheppet up
               Schonen und en weet nicht, weme se thohoren. Aldůs vorcofte he des 15 tunnen, dar
               nam he af sin vrůcht und ander ongelt, dat he darvor ut hadde gegeven, und elke
               tunne hadde he gegeven vor 1 m. Riges. Aldůs hevet he onder my gheleget de 12 1/2
               m. und 5 tunnen heringes to trůwer hant to des ghenen behoeff, de dar recht to
               hevet und alsulke bewisinge brenget, dat em de herink tohoret. To ener mere
               betůchnisse und witlicheyt, dat ich dit untfangen hebbe van schipper Kůlen
               vorscreven so is dat witlik scheppher Arnd van Hasselt und schepper Claůs Molner.
               Des hebbe ich Arnd Saffenberch myn inghesegele achter an dessen bref gedrůkket und
               2 sedele gemaket, de een ut den anderen ghesneden, de ene hevet Tideman Kůle und
               de ander hebbe ich, und we desse sedele brenghet und recht to dem heringhe hevet den
               sal men gelt und herink antwarden Dit was ged{ae}n int iar uns heren 1400 und 6 iar
               des ersten vrydages na paschen tho Revele. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, som ser dette skrift eller hører det læse, at
               jeg Arnd Saffenberg fra skipper Thomas Kule har modtaget 12 1/2 mark i Rigamønt og 5
               tønder sild, de er mærket med dette mærke således (bomærke), og af disse sild havde
               der været i alt 20 tønder, og de var indskibet til ham i Skåne, og han ved ikke, hvem
               de tilhører. Således solgte han deraf 15 tønder, deraf tog han sin fragt og andre
               omkostninger, som han havde haft derfor, og hver tønde havde han givet for 1 mark
               Rigapenge. Således har han deponeret de 12 1/2 mark og 5 tønder sild hos mig med tro
               hånd til gavn for den, som har ret dertil og bringer sådant bevis på, at silden
               tilhører ham. Til yderligere vidnesbyrd og vitterlighed, at jeg har modtaget dette
               fra føromtalte skipper Kule, så er det vitterligt for skipper Arnd van Hasselt og
               skipper Klaus Molner. Derpå har jeg Arnd Saffenberg trykt mit segl bag på dette brev
               og lavet to sedler, den ene skåret ud af den anden, den ene har Thomas Kule, den
               anden har jeg, og den der bringer disse sedler og har ret til silden, ham skal man
               overdrage penge og sild. Dette blev gjort i det Herrens år 1400 og 6 år den første
               fredag efter påske i Reval. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
