<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060513002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-060</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">344</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">60</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 16701</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>27.2</width>
                                    <height>11.9 (plica: 1.6)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Vm Wikagard oc alt th<ex>e</ex>t gods som fru
                                    C<ex>ri</ex>stanza Knut Porses dott<ex>er</ex> ærfde
                                    eft<ex>er</ex> syn søn Bey<ex>n</ex>t og he<ex>n</ex>nes
                                    hosbo<ex>n</ex>de Erla<ex>n</ex>d Bey<ex>n</ex>ts<ex>øn</ex>
                                 bade i Sconæ oc Halland oc gotze nefnes i brefue</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Kristense Knudsdatters segl af brunt voks i perg.rem, AS. F xxxvi
                                 1, omskriften beskadiget, indsyet i lærredspose</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Aksel (Absalon) Mogensens segl af brunt voks i perg.rem, AS. F
                                 liii 1, omskriften beskadiget, indsyet i lærredspose</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Henneke Nielsens segl af brunt voks i perg.rem, AS. D xlv 1,
                                 indsyet i lærredspose</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Knud Ribbings segl af brunt voks i perg.rem, S' CANUTI + .....
                                 omkring afslidt skjold, beskadiget</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>degnen Bjørns skjoldformede segl af brunt voks i perg.rem,
                                 afslidt, indsyet i lærredspose</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 27,2 × 11,9 (plica 1,6). 1: Kristense Knudsdatters
                  segl af brunt voks i perg.rem, AS. F xxxvi 1, omskriften beskadiget, indsyet i
                  lærredspose. 2: Aksel (Absalon) Mogensens segl af brunt voks i perg.rem, AS. F
                  liii 1, omskriften beskadiget, indsyet i lærredspose. 3: Henneke Nielsens segl af
                  brunt voks i perg.rem, AS. D xlv 1, indsyet i lærredspose. 4: Knud Ribbings segl
                  af brunt voks i perg.rem, S' CANUTI + ..... omkring afslidt skjold, beskadiget. 5:
                  Degnen Bjørns skjoldformede segl af brunt voks i perg.rem, afslidt, indsyet i
                  lærredspose. På bagsiden Vm Wikagard oc alt thet gods som fru Cristanza Knut
                  Porses dotter ærfde efter syn søn Beynt og hennes hosbonde Erland Beyntsøn bade i
                  Sconæ oc Halland oc gotzen nefnes i brefuen. Svenskt Dipl. I 559 nr. 732;
                  Gammeldanske Diplomer III 59-61 - Reg. Dan. nr. *3997; Rep. nr. 4765. --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 559 nr. 732; Gammeldanske Diplomer III 59-61 -
                              Reg. Dan. nr. *3997; Rep. nr. 4765</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-05-13" notAfter="1406-05-13"> 1406. 13. maj</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kristense, datter af Knud Porse, hendes søn Aksel Mogensen og
                           hendes svigersøn Henneke Nielsen sælger forskelligt gods i Skåne og
                           Halland til hr. Abraham Brodersen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gsv"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:07.389+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:07.389+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gsv">
            <p> Alle the th<ex>et</ex>ta breff høra hell<ex>e</ex>r see helsom wy Cristanza Knut
               Porsa dott<ex>er</ex> Axol Magnuss<ex>øn</ex> min son ær ok Henicha
                  Nicl<ex>e</ex>ss<ex>øn</ex> mina dott<ex>er</ex> ægh<ex>e</ex>r. kærlicha
                  m<ex>æth</ex> gudh ♦ Th<ex>et</ex> skal alla men with<ex>e</ex>rlicht wara swa
               epthe koma<ex>n</ex>dæ næruarandhe at wi ke<ex>m</ex>pnos m<ex>æth</ex>
               th<ex>et</ex>ta wart opnæ breff th<ex>et</ex> wi hofwom saalt sckøt ok afhent ok
                  alzting<ex>is</ex>vp lathit alt th<ex>et</ex> goz som iæk forne<ex>m</ex>pda
               Cristanza ærfdhe epthe min son Beynt som iæk hafthe mæth Ærlend Beyntss<ex>øn</ex>
               gudh thæra siæl hafwæ hwar th<ex>et</ex> helst ligh<ex>e</ex>r i Skane
               hell<ex>e</ex>r Halland een hæth<ex>e</ex>rlich man ok ærlich h<ex>er</ex>ra Abraham
                  Broth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> riddh<ex>e</ex>r til ewinnelich ægho for lx lødug
                  m<ex>a</ex>rk i hwar lødug m<ex>a</ex>rk v skilling g<ex>rot</ex> vthæn swa mikit
               wi æghom i Roxtorp alt thet goz hær epthæ skrifw<ex>et</ex> staar ♦ Først Wegagard
                  m<ex>æth</ex> en quærnstrøm twa gardha i Wrangorp een gard i Wæristorp en gard i
                  Hath<ex>e</ex>rsløf twa garda i Twetisfalla en gard i
                  Pe<ex>n</ex>nabothu<ex>m</ex> twa gardæ i Baramosæ thre gardha i Frostansfelle. en
               gard i Hafranøltæ. en gard i Nørranølta. en gard i Arnadal en gard i Tyrnølta en gard
               i Trwytsfella ok swa mik<ex>et</ex> war egho del ær i Egheryth. thessin fordo goz
               ligia i Hokx hæræth i Hallandh ok mestadelen vppa Hallandzaas. item i Hiernorp sogn
               swa mikit war egho del ær i the tw torp Arolt heth<ex>e</ex>r en gardh i Boworp i
               samu sogn i gard i Lathkaryth i Thutsøg<ex>er</ex> sogn. twa gardha i Lofwinheslæ i
               Odhinsøø sogn ok swa mikit war egho del ær i then samu kirkioby. en gard i
               Nørraholtorp i Hallaryd sogn ok Dyupadals mølla i Færingatofte sogn. ♦
                  Framdel<ex>is</ex> om nagh<ex>e</ex>r goz ku<ex>n</ex>næ spørias ell<ex>e</ex>r wi
               breff ku<ex>n</ex>næ finna the vppa th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mu fordo arf <app>
                  <lem>hafwom</lem>
                  <rdg>rettet fra hafwon A</rdg>
               </app> æll<ex>e</ex>r arøræ<ex>n</ex>dhæ ærw tha skøthøm wy thøm forne<ex>m</ex>pdha
                  h<ex>er</ex> Abraham ok hans arfwom m<ex>eth</ex> ah<ex>e</ex>r æng skog mark vtan <app>
                  <lem>garzd</lem>
                  <rdg> = <q>gardz</q>
                  </rdg>
               </app> ok innan i wato ok thørro enghæ<app>
                  <lem>ænghæ</lem>
                  <rdg>herefter gentaget <q>ænktæ</q> (ved linieskifte) A</rdg>
               </app> vndantakno th<ex>e</ex>r til ligh<ex>e</ex>r hell<ex>e</ex>r lighæt
                  hafw<ex>er</ex> aff aldh<ex>e</ex>r for the samu for<hi rend="sup">do</hi> lx
                  lød<ex>ug</ex> m<ex>a</ex>rk ok ke<ex>m</ex>pnos th<ex>et</ex> at wy hafwom the
                  for<hi rend="sup">da</hi> pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ghæ vp burit swa at oos
                  nøgh<ex>e</ex>r ♦ Forthy tha skøthøm wi the<ex>n</ex>
               <app>
                  <lem>for<hi rend="sup">da</hi> h<ex>er</ex> Abram ok hans arfwom alt th<ex>et</ex>
                        for<hi rend="sup">da</hi> goz fran oos ok wara </lem>
                  <rdg>på rasur A</rdg>
               </app>arfwa ok til hanom ok hans arfua til ewinelich egho som før ær sakt ♦ Ok til
               bindhom wi os ok wara arfua at fri ok hemola ok orgrant at giøra alt th<ex>et</ex>
                  for<hi rend="sup">do</hi> goz thæ<ex>n</ex> forne<ex>m</ex>pda h<ex>er</ex> Abram
               for allom thom th<ex>e</ex>r vppa ku<ex>n</ex>na tala ♦ Ok wara th<ex>et</ex> swo at
               eth goz hell<ex>e</ex>r fleræ ku<ex>n</ex>næ h<ex>er</ex> Abram aff ganga
                  m<ex>eth</ex> ræt æll<ex>e</ex>r landz tha til bindhøm wi os ok wara arfua at
                  widh<ex>e</ex>r leggia h<ex>er</ex> Abram æll<ex>e</ex>r hans arfwom swa got goz i
               swo godhæ læghe epthe dondama<ex>n</ex>na segn ♦ Til mera wisso ok bethræ
                  beworni<ex>n</ex>gh at th<ex>et</ex> skal stadogt blifwa i alla matta tha hengiom
               wi forne<ex>m</ex>pda Cristænzæ Axol Magnuss<ex>øn</ex> ok He<ex>n</ex>nicha
                  Nicless<ex>øn</ex> war <app>
                  <lem>ingzigle</lem>
                  <rdg>med 2. <q>g</q> tilf. o.l. A. </rdg>
               </app> h<ex>er</ex> fore m<ex>eth</ex> welia ok witskap ok bidhiom godha men som ær
               Knut Ribbing ok h<ex>er</ex> Biørn dæchin i Halland at the hengia thera ingzigle
               h<ex>er</ex> fora til witnisbyrd ♦ Datum anno domini m° cd° vi° feria quinta
               proxima ante ascensionem domini. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Kristense, Knud Porses datter, Aksel Mogensen, der er min søn, og Henneke Nielsen,
               der har min datter til ægte, hilser alle, der hører eller ser dette brev, kærligt med
               Gud. Det skal være vitterligt for alle, såvel fremtidige som nulevende, at vi med
               dette vort åbne brev erkender, at vi til den hæderlige og ærlige mand, hr. Abraham
               Brodersen, ridder, har solgt, skødet og afhændet samt fuldkomment opladet alt det
               gods, som jeg fornævnte Kristense arvede efter min søn Bent, som jeg havde med Erland
               Bentsen - Gud have deres sjæle - hvor dette gods så end er beliggende i Skåne eller
               Halland med undtagelse af det gods, som vi ejer i Roxtorp, til evig besiddelse for 60
               lødige mark, idet der går fem skilling grot på hver lødig mark, nemlig alt det
               efterskrevne gods: for det første Vekagård med en møllebæk, to gårde i Vrångstorp, en
               gård i Värestorp, en gård i Hasslöf, to gårde i Twetisfalla, en gård i Pennabotha, to
               gårde i Baramåsa, tre gårde i Forstansfelle, en gård i Hafranölta, en gård i
               Norranölta, en gård i Aredala, en gård i Tyrnøltæ, en gård i Trwytsfelle, og så meget
               som vi ejer i Ekered, dette fornævnte gods ligger i Hök herred i Halland og for det
               mestes vedkommende på Hallandsåsen; fremdeles i Hjernarp sogn så meget som vi ejer i
               de to torper, der hedder Århult, en gård i Boarp i samme sogn, en gård i Lärkaröd i
               Tosjö sogn, to gårde i Lönhässle i Onsjö sogn og så meget som vi ejer i samme
               sogneby, en gård i Norra Hultorp i Hallaryd sogn og Djupadala mølle i Färingtofta
               sogn. Skulle der fremdeles kunne erfares om noget mere gods, eller hvis vi kan finde
               breve, der lyder på den samme fornævnte arv eller angår den, så skøder vi dem til
               fornævnte hr. Abraham og hans arvinger med ager, eng, skov og mark, udengårds og
               indengårds, vådt og tørt, uden nogensomhelst undtagelse alt det, der ligger dertil
               eller fra gammel tid har ligget dertil, for de samme 60 lødige mark. Vi erkender, at
               vi har oppebåret de fornævnte penge, således at vi er tilfredse og skøder derfor
               fornævnte hr. Abraham og hans arvinger alt det fornævnte gods bort fra os og vore
               arvinger til evig besiddelse for ham og hans arvinger som før nævnt. Vi forpligter os
               og vore arvinger til at frigøre og hjemle fornævnte hr. Abraham alt det fornævnte
               gods for alle, der kunne rejse krav derpå og at opfylde alt til punkt og prikke.
               Skulle det ske, at en eller flere dele af det nævnte gods kunne blive hr. Abraham
               afvundet på retmæssig vis ifølge landskabsloven, så forpligter vi os og vore arvinger
               til at erstatte hr. Abraham eller hans arvinger med lige så godt og lige så
               velbeliggende gods efter dannemænds afgørelse. Til større sikkerhed for og bedre
               bekræftelse på, at dette skal forblive bestandigt i alle henseender hænger vi
               fornævnte Kristense, Aksel Mogensen og Henneke Nielsen med vor vilje og vort vidende
               vore segl herunder. Og vi beder de gode mænd Knud Ribbing og hr. Bjørn, degn i
               Halland, om til vidnesbyrd at hænge deres segl herunder. Givet i det Herrens år 1406
               torsdag inden Kristi himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
