<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060202001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-010-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">272</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">10,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Ttabt, refereret i Lübeck Stadtarchiv. Altes Senatsarchiv, Interna. Rat
                           und Bürgerschaft 2,1 p. 13</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt, refereret i Lübeck Stadtarchiv. Altes Senatsarchiv,
                  Interna. Rat und Bürgerschaft 2,1 p. 13. D. Chroniken d. deutsch. Städte XXVI:
                  Lübeck 2 p. 397, herefter Kilder til Danmarks Møntvæsen i middelalderen II 75 nr.
                  581 (i udtog). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> D. Chroniken d. deutsch. Städte XXVI: Lübeck 2 p. 397, herefter
                              Kilder til Danmarks Møntvæsen i middelalderen II 75 nr. 581 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter referatet i Lübeck Stadtarchiv</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1406-02-02" notAfter="1406-02-02"> 1406. [e. 2. februar]</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Lübeck besvarer en klage fra borgerne om møntforholdene i
                           Skåne.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:51.607+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:51.607+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Vorthmer als gy schriuen ♦ Item so klagen de gemenen borger, dat se groten schaden
               genomen hebben, noch nemen als van den pagimente van der munte, dat dat nicht
                  ensgedreg<ex>en</ex> hefft sus lange, sunderlicken in dussem jhare, tho Schonen,
               dar men de borger woll mochte vor gewarnet hebben. des begere wy, dat dar de borger
               bet an vorsorget werden, up dat Peter Huck und sine hulpere allene dar nicht rike aff
               en werden, wente he tho der wessel und der munthe grodt gůdt genoten hefft und
               hefft de můnte woll 16 jar gehad, und dar he der statt nicht aff gedan hefft. hir
               umme willen de borger, dat he der statt lene 4000 mark Lub<ex>esch</ex> tho hůlpe,
               mede uth den schůlden tho komende. ♦ Dar tho antworde wy aldus, dat wy ene
               endracht mit etliken steden hadden, menden <app>
                  <lem>och</lem>
                  <rdg>tilføjet i højre marg</rdg>
               </app>, dat men dat also solde holden hebben; hedde wy dat gewust, dat men dat nicht
               wolde holden hebben, so wolde wy juw woll dar vor warnet hebben, is by uns nicht
               vors{ue}met. als umme Peter Huke, dat is unsen rade unwitlick, oft he mit
                  unredlich<ex>eit</ex> icht der můnte offte wessel genoten hebben; konde uns
               jemant dat witlick maken, so behouede unse stadt des geldes woll. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Fremdeles som I skriver. Fremdeles så klager de almindelige borgere over, at de har
               lidt og endnu lider stor skade, nemlig på grund af betalingen fra mønten, at det så
               længe ikke er blevet afklaret, i særdeleshed i dette år i Skåne, hvorfor man visselig
               havde kunnet advare borgerne. Derfor begærer vi, at der bliver sørget bedre for
               borgerne, så at ikke Peter Huck og hans hjælpere alene bliver rige deraf, thi han har
               haft stort udbytte af veksling og af mønt og har visselig haft mønten 16 år, hvoraf
               han ikke har givet staden noget. Derfor vil borgerne, at han låner staden 4000 mark
               lybsk til hjælp med at komme ud af gælden. Dertil svarede vi således, at vi havde en
               overenskomst med nogle stæder og mente, at man skulle holde det således. Havde vi
               vidst, at man ikke ville have holdt det, ville vi sandelig have advaret Eder derimod,
               og det har vi ikke forsømt angående Peter Huke, det er ubekendt for vores råd, om han
               uredeligt har tjent på mønten eller veksel. Hvis nogen kunne gøre det vitterligt for
               os, så kunne vor stad sandelig have brug for pengene.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
