<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060608001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-090</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">377</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">90</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2064</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>23.2</width>
                                    <height>18.7 (plica: 1.7)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q> H<ex>er</ex> Esge Færkis p<ex>re</ex>stes
                                    b<ex>re</ex>ff at ha<ex>n</ex> skøter drotny<ex>n</ex>g
                                    Margar<ex>ete</ex> alt gots oc ræticheet so<ex>m</ex>
                                    hano<ex>m</ex> ku<ex>n</ex>ne til falle æft<ex>er</ex>
                                    ha<ex>n</ex>s fath<ex>e</ex>r i Da<ex>n</ex>m<ex>a</ex>rc oc
                                    stadhfæst<ex>er</ex> at th<ex>et</ex> er he<ex>n</ex>ne
                                 vphladet</q>, og forneden med anden hånd: <q>Translatum est</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Esger Jensen Ferkes segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 704,
                                 beskadiget</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Klaus Grubendals segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1138</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Fikke Grubendals segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxi
                                 7</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Perg.rem. Fikke Sisendorps tabte segl, AS. G xxiv 1, aftegnet i
                                 Klevenfeldts sigilsamling</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Tord Skyttes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xxi 1 (S
                                 THORDONI HELT)</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Bent Skyttes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. F xxiii 1 (s
                                 benedicti andersone)</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i reg. over breve udleveret til Eiler Bryske (1519), trykt
                           ÆA. V 59 nr. 17</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2064. Perg.
                  23,2 × 18,7 (plica 1,7). 1: Esger Jensen Ferkes segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DGS. 704, beskadiget. 2: Klaus Grubendals segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1138. 3: Fikke Grubendals segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxi 7. 4:
                  Perg.rem. Fikke Sisendorps tabte segl, AS. G xxiv 1, aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling. 5: Tord Skyttes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xxi 1 (S
                  THORDONI HELT). 6: Bent Skyttes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. F xxiii 1 (s
                  benedicti andersone). 7: Perg.rem. På bagsiden Her Esge Færkis prestes breff at
                  han skøter drotnyng Margarete alt gots oc ræticheet som hanom kunne til falle
                  æfter hans father i Danmarc oc stadhfæster at thet er henne vphladet og forneden
                  med anden hånd Translatum est. Muligvis registreret i reg. over breve udleveret
                  til Eiler Bryske (1519), trykt ÆA. V 59 nr. 17 --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Molbech og Petersen 258 nr. 169; Gammeldanske Diplomer III 83-5 - Reg. Dan. nr.
                  *4004; Rep. nr. 4789. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 258 nr. 169; Gammeldanske Diplomer III 83-5 -
                              Reg. Dan. nr. *4004; Rep. nr. 4789</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-06-08" notAfter="1406-06-08"> 1406. 8. juni</date>
            <placeName cert="high">Båhus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Esger Jensen Færke, præst, stadfæster Peder Mortensens og Jens
                           Nielsen af Visborgs skøde til kong Erik og dronning Margrete på hans
                           faders, Jens Færkes gods, hvilket han sammen med sin moder og broder
                           havde overladt til de nævnte, Peder Mortensen og Jens Nielsen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:52.56+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:52.56+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iæch Æsge Iønss<ex>øn</ex> Ferkæ prest gør wit<ex>er</ex>licht alla the thettæ breff
               se æll<ex>e</ex>r høræ at aff thy at iæc hørt oc forstandet haw<ex>e</ex>r at
                  th<ex>et</ex> goz som my<ex>n</ex> fadh<ex>e</ex>r Ies Ferke hafdhæ ær. nw dømpt i
                  krone<ex>n</ex>ne wære oc i bonda ritzel. e hwor. th<ex>et</ex> hælzst
                  ligg<ex>e</ex>r hwilket gotz my<ex>n</ex> modh<ex>e</ex>r oc my<ex>n</ex>
                  brodh<ex>e</ex>r oc iæc tel. foren før. æn wi thættæ wiste hafdhe ladet
                  Peth<ex>e</ex>r Martenssøn oc Ies Nielss<ex>øn</ex> aff Wesburgh meth swo
                  myge<ex>n</ex> rættighet som wy th<ex>e</ex>r tel hafdhæ/ oc af thy at iæc hørt
                  haw<ex>e</ex>r at fornæ<ex>m</ex>de Peth<ex>e</ex>r Martenss<ex>øn</ex> och Ies
                  Nielss<ex>øn</ex> then samæ rættichet framdelis vpladet scø<app>
                  <lem>schøt</lem>
                  <rdg>schet Aa</rdg>
               </app> oc afhænt hafwæ my<ex>n</ex> nadighæ h<ex>e</ex>rræ oc fruwæ koni<ex>n</ex>g
               Erich og drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc ther<ex>e</ex> erwingæ oc
                  æpt<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> m<ex>eth</ex> al bref oc rættichet tha
                  ke<ex>n</ex>nis iæc m<ex>eth</ex> thette same b<ex>re</ex>ff at iæc oc mynæ
               erwingæ thette forsc<ex>re</ex>pnæ stadhicht oc fast vgencallelica halda wil oc
                  th<ex>e</ex>r aldrig vppa tale æll<ex>e</ex>r vppa sake wil oc an iæc wæl.
                  m<ex>eth</ex> ia. oc goth wilie vplader scøter oc afhænder fornæ<ex>m</ex>pda
                  my<ex>n</ex> h<ex>e</ex>rra oc frwæ koni<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g
               Margretæ oc theræ erwinge oc æpt<ex>er</ex>komær<ex>e</ex> swo mygen oc vm iæc nogen
               rættichet hau<ex>er</ex> haft æll<ex>e</ex>r haw<ex>e</ex>r i thettæ
               forne<ex>m</ex>pdæ gotz e hwor th<ex>et</ex> hælzst ligg<ex>e</ex>r i
               Danm<ex>a</ex>rcks rike/ meth al thes tilliggilsæ wat oc thyurt rørandæ oc vrørandæ
               ødhe oc bygt engte vnden taget e huat th<ex>et</ex> helst het<ex>er</ex>
                  æll<ex>e</ex>r ær. fran mek oc mynæ erwingæ til ew<ex>e</ex>rdelich eyæ oc
                  ke<ex>n</ex>nis mek æll<ex>e</ex>r mynæ erwi<ex>n</ex>gæ th<ex>e</ex>r til engin
               rættichet æll<ex>e</ex>r til talen til at hafwæ æll<ex>e</ex>r hafwæ sculæ i nokræ
               madæ thy at mic for alt thettæ forsc<ex>re</ex>pnæ swa fult oc alt schøt oc giort ær
               vpa fornæ<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> frwæ drotni<ex>n</ex>gen wegnæ æpter.
                  my<ex>n</ex> wilyæ oc nøghæ swa at mic fullelicæ oc wæl at nøgh<ex>e</ex>r/ ♦ Oc
               fynnæs nokræ bref som røre æll<ex>e</ex>r ludhæ vpa thettæ forscr<ex>efne</ex> alt
                  æll<ex>e</ex>r noget th<ex>e</ex>r aff/ the sculæ forne<ex>m</ex>dæ my<ex>n</ex>
                  h<ex>e</ex>rra oc frwæ oc ther<ex>e</ex> ærwingæ oc æpterkomeræ til gagn oc til
               godho komæ oc engin stæth til hinder. æll<ex>e</ex>r til scadhæ i nokræ madæ ♦ Oc
               binder. iæc mic til oc mynæ erwingæ at frii oc hemelæ oc ordgrant at gøra
                  fornæ<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>e</ex>rra koni<ex>n</ex>g Erich oc
                  my<ex>n</ex> frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc ther<ex>e</ex> erwingæ oc
               æpterkomeræ swa mygen rættichet som iæc til thette forsc<ex>re</ex>pnæ gotz
                  haw<ex>e</ex>r for hwors manz til talen/ ♦ Til mer<ex>e</ex> bewaring alla thyssæ
                  forsc<ex>re</ex>pne stycke at the swo stadighæ fastæ oc vbrudelica bliwæ oc haldes
               sculæ. ewerdelica i allæ madæ som fore. sc<ex>re</ex>wet star. tha haw<ex>e</ex>r iæc
               mit inciglæ meth wylie oc witzscap hængt for th<ex>et</ex>ta breff ♦ Oc tel
               wytnisbyrdh h<ex>er</ex> Clawus G<ex>rv</ex>p<ex>e</ex>ndales ridderes Ficke
                  G<ex>rv</ex>p<ex>e</ex>ndales Ficke Cizendorps/ Thord Schøttes Beynct. Schøttes oc <app>
                  <lem> Ragwald</lem>
                  <rdg>Rawald Aa</rdg>
               </app> Thørbyornss<ex>øn</ex>s ♦ Datum et actum Bahws anno domini m° cd° sexto feria <app>
                  <lem>iiia</lem>
                  <rdg>tercia Aa</rdg>
               </app> proxima post dominicam trinitatis etcetera. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Esger Jensen Færke, præst, gør vitterligt for alle, der ser eller hører dette
               brev, at jeg har hørt og forstået, at det gods, som min fader Jens Færke havde, hvor
               det end er beliggende, er tildømt kronen og til at svare afgift som bondegods;
               hvilket gods min moder, min broder og jeg tidligere inden vi vidste dette, havde
               overladt til Peder Mortensen og Jens Nielsen af Visborg med så megen ret, som vi
               havde dertil. Og eftersom jeg har hørt, at fornævnte Peder Mortensen og Jens Nielsen
               har opladt, skødet og afhændet den samme ret til min nådige herre og frue, kong Erik
               og dronning Margrete og deres arvinger og efterkommere tillige med alle breve og
               rettigheder, så erkender jeg med dette brev, at jeg og mine arvinger bestandigt, fast
               og uigenkaldeligt vil overholde dette foranskrevne og aldrig vil rejse krav derpå
               eller føre sag derom, og at jeg med mit jaord og min gode vilje oplader skøder og
               afhænder til min fornævnte herre og frue, kong Erik og dronning Margrete og deres
               arvinger og efterkommere til evig besiddelse så megen rettighed, som jeg har haft
               eller har - hvis jeg da har nogen ret - i dette føromtalte gods, hvor det end er
               beliggende i Danmarks rige, med alle dets tilliggender af vådt og tørt, rørligt og
               urørligt, øde og bebygget uden undtagelse, hvad det end kaldes og hvad det end er,
               bort fra mig og mine arvinger, og jeg erkender, at hverken jeg eller mine arvinger
               har nogen ret dertil eller krav derpå eller på nogen måde vil kunne få det i
               fremtiden, eftersom jeg er blevet fuldt og helt fyldestgjort og betalt på min
               fornævnte frue, dronningens vegne efter min vilje og til min tilfredshed, så at jeg
               er fuldstændigt og vel tilfreds. Skulle der findes nogle breve, som angår eller lyder
               på alt dette foranskrevne eller noget deraf, så skal de komme min fornævnte herre og
               frue samt deres arvinger og efterkommere til gavn og til gode og ingenlunde til
               hindring eller skade på nogen måde. Jeg forpligter mig og mine arvinger til at fri og
               hjemle min fornævnte herre, kong Erik, og min frue, dronning Margrete, samt deres
               arvinger og efterkommere den ret, som jeg har til det føromtalte gods, for krav fra
               hvemsomhelst. Til yderligere bekræftelse på at alt det foranskrevne skal forblive
               bestandigt, fast og ubrydeligt, og at det skal overholdes evindeligt i alle
               henseender, således som står skrevet ovenfor, har jeg med min vilje og mit vidende
               hængt mit segl under dette brev. Og til vidnesbyrd er hr. Klaus Grubendals, ridders,
               Fikke Grupendals, Fikke Zisendorps, Tord Skyttes, Bent Skyttes og Ragnvald Torbensens
               segl hængt herunder. Givet og forhandlet på Bohus i det Herrens år 1406 tirsdag efter
               trinitatis søndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
