<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060911001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-159</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">497</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">159</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Rep.
                  nr. 4836 (i udtog). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4836 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-09-11" notAfter="1406-09-11"> 1406. 11. september</date>
            <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern indskriver de bønder, der ikke på
                           rettertinget har godtgjort deres frihed, under ledingen og pålægger dem
                           at udrede den inne, stud og leding samt andre kongelige byrder, som de
                           skylder for flere år.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:50.266+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:50.266+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomeranensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Ex quo de
               quorundam indigenarum terre Iucie in placito nostro iusticiario ubicumque infra ipsam
               terram celebrato qui se asserunt liberos dubium erat libertate ac ipsis <app>
                  <lem>prefix&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>prefixis</q> Aa</rdg>
               </app> erat dies <app>
                  <lem>sex</lem>
                  <rdg>tilføjet over linjen Aa</rdg>
               </app> septimanarum ut infra ipsas sex septimanas coram illustrissima domina domina
               Margareta dei gracia regina Dacie Noruegie et Suecie aut nobis suam docerent
               libertatem quod tamen facere minime quidam ipsorum curauerunt set in huiusmodi
               effectu contumaces et rebelles. nos igitur bona ipsorum mandata huiusmodi domine
               domine regine Dacie ymo uerius nostri contumaciter supersedencium expedicioni nostre
               regie et oneribus nostris aliis innæ studh lethi<ex>n</ex>g ac aliis quibuscumque <app>
                  <lem>asscribimus</lem>
                  <rdg> = <q>ascribimus</q>
                  </rdg>
               </app> per presentes mandantes eisdem bundonibus nostris ut officialibus nostris et
               aduocatis nostro nomine nostrum studh innæ et lething apud ipsos ad plures annos
               restancia statim curent exsoluere cum emenda secundum quantitatem bonorum suorum
               alioquin contra ipsos procedere uolumus prout exigunt leges terre ♦ Datum
                  Aleb<ex>ur</ex>gis anno domini mcd sexto sabbato proximo post festum natiuitatis
               beate uirginis nostro ad causas sub sigillo teste Iohanne Swenonis Bryms. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik, af Guds nåde rigerne Danmark, Sverige og Norges, de venders og goters konge og
               pommersk hertug, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Eftersom der angående
               visse indbyggere af landet Jylland på vort retterting overalt hvor det holdes
               indenfor denne landsdel, herskede tvivl om deres frelse, uanset at de hævder at være
               frelse, og der var berammet dem en frist på seks uger, for at de i løbet af disse
               seks uger overfor den meget berømmelige frue, fru Margrete, af Guds nåde Danmarks,
               Norges og Sveriges dronning, eller over for os kunde påvise deres frelse, hvad dog
               nogle af dem undlod at gøre, trodsige og genstridige, indskriver vi deres gods, som
               trodsigt sidder denne frues fru dronningen af Danmarks eller rettere vore befalinger
               overhørig, under vor kongelige ledingsbyrde og vore andre byrder, inne, stud, leding
               og hvilkesomhelst andre og pålægger med dette brev samme vore bønder, at de sørger
               for straks at betale vore officialer og fogeder i vort navn den os tilkommende stud,
               inne og leding, som de gennem flere år står i restance for, tillige med en bøde i
               overensstemmelse med deres gods' størrelse, i modsat fald vil vi gå frem overfor dem,
               således som landsdelens love kræver det. Givet i Ålborg i det Herrens år 1406
               lørdagen efter Vor Frues fødselsfest under vort rettertingssegl med Jens Svendsen
               Brims som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
