<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060922001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-170</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">508</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">170</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2105</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Sønderjylland</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>29.5</width>
                                    <height>15.8 (plica: 1.6)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>SIS Iacob Willess<ex>øn</ex>s b<ex>re</ex>ff aff
                                 Keldekær at ha<ex>n</ex> vplad<ex>e</ex>r oc skøder
                                    drotny<ex>n</ex>g Margar<ex>ete</ex> hwat ræticheet so<ex>m</ex>
                                    ha<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r ha<ex>n</ex>s husf<ex>ru</ex>e
                                    ku<ex>n</ex>ne hauæ i Grødersby oc thes tilliggelsse i Pauerwt
                                 Eghenes Foghlekær oc Doldorp</q>, og forneden med anden hånd:
                                 <q>Translatum est</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Jakob Villesens segl (Ferke) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L lx
                                 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Biskop Niels' segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. SIGILLUM
                                 DNI NICOLAI EPISCOPI STRENGINENSIS om ovalt segl med helgenfigur
                                 under gotisk baldakin, forneden til højre våbenskjold med tre
                                 liljer vendt med stilkene mod hinanden (Lunge)</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Folmer Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1043</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1045</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>perg.rem, seglet nu tabt, men nævnt hos Molbech og Petersen</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1085</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1082</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab>Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                                 G xvi 8</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>Jakob Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 i 27</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="pendant">
                              <ab>Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS
                                 1119</ab>
                           </seal>
                           <seal n="11" type="pendant">
                              <ab>Peder Mogensens segl (Due) af ufarvet voks i perg.rem, AS. D xvii
                                 4</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 15</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Sønderjylland = ny kronol. rk. 2105.
                  Perg., hullet langs foldningerne, 29,5 × 15,8 (plica 1,6). 1: Jakob Villesens segl
                  (Ferke) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L lx 1. 2: Biskop Niels' segl af grønt i
                  ufarvet voks i perg.rem. SIGILLUM DNI NICOLAI EPISCOPI STRENGINENSIS om ovalt segl
                  med helgenfigur under gotisk baldakin, forneden til højre våbenskjold med tre
                  liljer vendt med stilkene mod hinanden (Lunge). 3: Folmer Jakobsens segl (Lunge)
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1043. 4: Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1045. 5: Perg.rem, seglet nu tabt, men nævnt hos
                  Molbech og Petersen. 6: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1085. 7: Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1082. 8:
                  Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi 8. 9:
                  Jakob Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L i 27. 10: Jens
                  Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1119. 11: Peder Mogensens
                  segl (Due) af ufarvet voks i perg.rem, AS. D xvii 4. På bagsiden Iacob Willessøns
                  breff aff Keldekær at han vplader oc skøder drotnyng Margaretæ hwat ræticheet som
                  han eller hans husfrue kunne hauæ i Grødersby oc thes tilliggelsse i Pauerwt
                  Eghenes Foghlekær oc Doldorp og forneden med anden hånd Translatum est.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 15 --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Molbech
                  og Petersen 295 nr. 189; Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 56 nr. 56 (i udtog);
                  Gammeldanske Diplomer III 129-130 - Reg. Dan. nr. *4039; Rep. nr. 4845. --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 295 nr. 189; Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl.
                              56 nr. 56 (i udtog); Gammeldanske Diplomer III 129-130 - Reg. Dan. nr.
                              *4039; Rep. nr. 4845</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-09-22" notAfter="1406-09-22">1406. 22. september</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Jakob Villesen af Kjeldkær oplader og skøder til dronning Margrete
                           den rettighed, som han og hans hustru Gisla, Hartvig Sesteds datter,
                           måtte have i den faste gård og by Grødersby med alle tilliggender, som de
                           Pogewischer havde solgt til dronningen, til hvem Hartvig Sested og hans
                           børn også havde afhændet deres niendedel.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:14.041+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:14.041+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iæk Jacop Willess<ex>øn</ex> aff Keldekær gør witerlicht alle the som
               th<ex>et</ex>tæ breff se æll<ex>e</ex>r høræ vm t[he]n faste gardh oc by Grødersby
                  me<ex>th</ex> møllen oc kirkelæn oc all thes tilliggelsse/ oc vm Pauerut oc thes
               tilliggelsse oc vm Eghenæs oc Fowlekær oc Doldorp m<ex>eth</ex> all thes tilliggelsse
               huilke forscrefne gardhe oc goths the Pugwisker haue saalt oc affhænt høyboren
               førstynne my<ex>n</ex> nadhighe frue drotny<ex>n</ex>g Margretæ til ewynnelich æye\ ♦
               Oc my<ex>n</ex> husfrues father oc brøth<ex>e</ex>r the Sestedh<ex>e</ex>r oc nw
               sithen affhænt haue fornempde my<ex>n</ex> frue there niende deel .i. th<ex>et</ex>tæ
                  forscr<ex>efne</ex>/ oc vm the th<ex>e</ex>r noghit meeræ wt i hafthe tha
                  kæ<ex>n</ex>nes iæk meth th<ex>et</ex>tæ sa<ex>m</ex>me b<ex>re</ex>ff at swo
               meghin ræticheet som iæk oc my<ex>n</ex> husfrue Gisle som iæk nu hauer som er the
               Sesteders søster oc Hartwik Sestedes dotter/ haft hafue æll<ex>e</ex>r hafue .i. alt
                  th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>re</ex>fnæ æll<ex>e</ex>r noghit th<ex>e</ex>r aff/ e .i.
               hwat made th<ex>et</ex> er tilkomet/ oc e. æfter hwem wi th<ex>et</ex> fonget hafue /
               then forsc<ex>re</ex>fne ræticheet i. alt th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ goths oc all oc
               hwor besyndelich thes tilliggelsse. wat oc thywrt. ødhe oc bygdt rørende og
               wrørende/ænkte vndentaghit. e hwat th<ex>et</ex> hælst heder æll<ex>e</ex>r er/
               vplader iæk oc affhænder oc skøder fran forne<ex>m</ex>de my<ex>n</ex> husfrue oc mik
               oc woræ arfwinge for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> nadhighe frue
                  drotny<ex>n</ex>g Margretæ oc hænnes arfuy<ex>n</ex>ge oc æfterkomere æller hwem
               hwn th<ex>et</ex> vnnæ æll<ex>e</ex>r lade wil til ewynnelich æye/ ♦ Oc kænnes iæk.
               at for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> husfrue oc mik er swo fulleleghe fult oc
               alt skeet oc giort. aff for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> nadhighe frue
                  drotny<ex>n</ex>g Margretæ foræ alt th<ex>et</ex>tæ forscrefne. swo at mik oc
                  my<ex>n</ex> husfrue fulleleghe oc wæl at nøyer/ ♦ Oc kænnes wi oss eller woræ
               arfwinge ængen ræticheet æll<ex>e</ex>r tiltalen athaue. æller i. noghræ made
                  h<ex>er</ex> æfter haue scule til alt æll<ex>e</ex>r noghit aff th<ex>et</ex>tæ
               forscrefne/ ♦ Oc tilbinder iæk mik oc mynæ arfui<ex>n</ex>ge atfrii oc heemblæ oc
               ordhgrant atgøre for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> nadhighe frue
                  drotny<ex>n</ex>g Margretæ alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> goths fore hwor
               mans tiltalen som th<ex>et</ex> kan m<ex>eth</ex> ræte vpa tale/ ♦ Oc til meræ
               bewaring oc wissæn h<ex>er</ex> vm. tha hau<ex>e</ex>r iæk forne<ex>m</ex>de Iacop
                  Willess<ex>øn</ex> mit incigle m<ex>eth</ex> wilghe oc witscap ladet hængis foræ
                  th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Oc hau<ex>e</ex>r hetherlich <app>
                  <lem>&lt;father&gt;</lem>
                  <rdg>udeladt A</rdg>
               </app> m<ex>eth</ex> gudh oc wællborne mæn. swosom ær biscop Niels
               Iacopss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Folmær Iacopss<ex>øn</ex> h<ex>er</ex> Niels
                  Iuerss<ex>øn</ex> h<ex>er</ex> Magnus Mu<ex>n</ex>k h<ex>er</ex> Iens
                  Nielss<ex>øn</ex> aff Aue<ex>n</ex>tzb<ex>er</ex>gh h<ex>er</ex> Iohan
                  Scarpe<ex>n</ex>bergh. og h<ex>er</ex> Erik Nielss<ex>øn</ex> riddere. Iacop
                  Throuelss<ex>øn</ex> Iens Swenss<ex>øn</ex> Bryms oc Pæth<ex>e</ex>r Magnussøn
               affwapn ladet theres incigle til witnesbyrdh hængis foræ th<ex>et</ex>tæ
               b<ex>re</ex>ff ♦ Datum anno domini MoCDo sexto crastino beati Mathei apostoli. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Jakob Villesen af Kjeldkær gør vitterligt for alle, der ser eller hører dette
               brev, angående den faste gård og by Grødersby med møllen og kirkelene og alle
               tilliggender, Paverød og dens tilliggender, Egenæs, Fovlløk og Dollerup med alle
               deres tilliggender at de Pogewischer har solgt og afhændet føromtalte gårde og gods
               til den højbårne fyrstinde, min nådige frue, dronning Margrete, til evig besiddelse.
               Og min hustrus fader og brødre, de Sesteder har nu også siden afhændet deres
               niendedel i dette føromtalte til min fornævnte frue. Skulle de besidde mere deri,
               erkender jeg med dette brev, at al den rettighed, som jeg og min hustru Gisla, som
               jeg nu har til kone og som er Sestedernes søster og Hartvig Sesteds datter, har haft
               eller har i alt dette føromtalte eller noget deraf på hvilken måde det end er kommet
               os i hænde og efter hvem vi end har fået det, den oplader jeg, og jeg afhænder og
               skøder den føromtalte rettighed i alt dette foranskrevne gods og i hver enkelt
               rettighed i alt dette foranskrevne gods og i hver enkelt af dets tilliggender, vådt
               og tørt, øde og bebygget, rørligt og urørligt uden undtagelse, hvad det end kaldes
               eller er, bort fra min fornævnte hustru og mig samt vore arvinger til min fornævnte
               nådige frue, dronning Margrete, hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun vil
               tilstå det eller overlade det til, til evig besiddelse. Jeg erkender, at min nævnte
               hustru og jeg har fået fuldstændig betaling og er blevet fuldt og helt fyldestgjort
               af min fornævnte nådige frue, dronning Margrete, for alt dette føromtalte, således at
               jeg og min hustru er fuldkomment og vel tilfredse. Vi erkender, at hverken vi eller
               vore arvinger har nogen ret til eller krav på alt dette føromtalte eller noget deraf
               eller på nogensomhelst måde vil kunne få det i fremtiden. Jeg forpligter mig og mine
               arvinger til at fri og hjemle min fornævnte nådige frue, dronning Margrete, alt dette
               føromtalte gods for tiltale fra hvemsomhelst, som med rette kan gøre krav derpå, og
               til at fuldbyrde alt nøjagtigt. Til yderligere bekræftelse herpå og sikkerhed herfor
               har jeg fornævnte Jakob Villesen med min vilje og mit vidende ladet mit segl blive
               hængt under dette brev. Og hæderværdig (fader) med Gud og velbyrdige mænd, nemlig
               biskop Niels Jakobsen, hr. Folmer Jakobsen, hr. Niels Iversen, hr. Mogens Munk, hr.
               Jens Nielsen af Aunsbjerg, hr. Johan Skarpenberg og hr. Erik Nielsen, riddere Jakob
               Troelsen, Jens Svendsen Brims og Peder Mogensen, væbnere, ladet deres segl blive
               hængt under dette brev til vidnesbyrd. Givet i det Herrens år 1406 dagen efter den
               hellige apostel Matthæus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
