<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060518002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-074-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">359</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">74,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Thorn</settlement>
                        <repository>Byarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Dok. nr. 549</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>30.2</width>
                                    <height>25.8 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab> På bagsiden Johan von dem Mersches segl, påtrykt
                                                over en papirstrimmel, der gennem 2 snit lukkede
                                                brevet</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Desuden påskriften<q> Den wol erbaren vnde wysen ratmannen
                                            czu Thor<ex>un</ex> in der aelden statsal der briff</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hanserec. VIII 675 nr. 1047</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-05-18" notAfter="1406-05-18"> 1406. 18. maj</date>
            <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Johan von der Mersche meddeler rådmændene i Thorn, at han
                                    otte dage efter afrejsen fra Weichsel er ankommet til Dragør, og
                                    redegør for sine vanskeligheder med at få dronning Margrete i
                                    tale, hvorefter han endelig har sendt Henrik Keffeling til hende
                                    med et brev med anmodning om at aftale et mødested.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:51.253+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:20:51.253+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Myne<ex>n</ex> vru<ex>n</ex>tlichin gr{ue}s vnd<ex>e</ex> wilghen
                        denst<ex>e</ex> ♦ Wissit libi<ex>n</ex> he<ex>re</ex>n vnd<ex>e</ex>
                        vru<ex>n</ex>dis alz wir von der Wysil segilde<ex>n</ex> des and<ex>ir</ex>n
                    daghes noch des heligin cr{ue}cis daghe des qwame wir dar noch in dem
                        achte<ex>n</ex> daghe to Drakoer in Zeland vnd<ex>e</ex> bevrageden vns aldo
                    selbist vnd<ex>e</ex> och off der zee wo dy vrowe koni<ex>n</ex>gh<ex>inne</ex>
                    etcetera mochte wesen vnd<ex>e</ex> wir mochte<ex>n</ex> key<ex>n</ex> sichir
                    bescheit irva<ex>r</ex>en von ir ♦ Ey<ex>n</ex> teil sprachen sy w<ex>er</ex>e
                    obir in Norwegi<ex>n</ex> eyn teil sprache<ex>n</ex> sy w<ex>er</ex>e in
                    I{ue}tlande by den Schaeghe<ex>n</ex> ♦ Alzo worde wir cz{ue} rate vnd<ex>e</ex>
                        segilde<ex>n</ex> vor Kopinhafen vnd<ex>e</ex> screbin dem
                        bisschoff<ex>e</ex> vo<ex>n</ex> R{oe}schilde ey<ex>n</ex> briff wy wir do
                        kome<ex>n</ex> w<ex>er</ex>en in syne h<ex>er</ex>schaft vnd<ex>e</ex>
                        wolde<ex>n</ex> gherne an vns<ex>er</ex> vrowin dy koni<ex>n</ex>ghin in
                    botschaft von vnsers he<ex>re</ex>n homeist<ex>er</ex>s wegin vnd<ex>e</ex>
                    bothin in in vnse<ex>m</ex> briffe vns cz{ue} vnd<ex>e</ex>rrichte<ex>n</ex> wo
                    wir sy vy<ex>n</ex>din mochte. ♦ Des so screff he vns wedir sy w<ex>er</ex>e
                    ghewest in Iutlande to Aelb{ue}rch by dem Schaghin su<ex>n</ex>dir waer sy n{ue}
                    weer des woste her nicht. ♦ Des so sante mich my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>e
                        d<ex>er</ex> voyt vo<ex>n</ex> Rogheh{ue}sen vnd<ex>e</ex> bat mich cz{ue}
                        va<ex>r</ex>en an den voyt cz{ue} Kopinh{ae}fin och v<ex>m</ex>me
                        ey<ex>n</ex> ir va<ex>r</ex>en v<ex>m</ex>me dy vrowe koni<ex>n</ex>gin
                        vnd<ex>e</ex> v<ex>m</ex>me eyn gheleyte al do selbist vnd<ex>e</ex> do ich
                    do selbist off das sl{oe}s qwam do vand ich ys alzo das wir vs Pr{ue}sen nicht
                    lip do ghehaldin sin ♦ Nochtan so sprach ich myt em das wir eyn gheleyte
                    kreyghin ♦ Do segilde wir in Reffesh{oe}l in dy hafene ♦ Do was d<ex>er</ex>
                    bysschoff dar ghekome<ex>n</ex> des selbin tages ♦ Des so v{ue}re wir
                        my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>e der voyt <app>
                  <lem>vnde</lem>
                  <rdg>tilføjet over linjen, A</rdg>
               </app> ich vr{ue}. of in dy stat to Kopinhafin ♦ Do wir dar qwame<ex>n</ex> do
                    was der bysschoff vr{ue} myt dem dage week ♦ Vnd<ex>e</ex> was dys menit des
                    wisse wir nicht. ♦ Doch so worde wir eyns vnd<ex>e</ex> screbin eyn briff {ae}n
                    dy vrow<ex>e</ex> koni<ex>n</ex>gh<ex>inne</ex> etcetera vn<ex>de</ex> screbin
                    ir das wir von vns<ex>er</ex>en he<ex>re</ex>n dem homeist<ex>er</ex> an ir
                    ghenade ghesand w<ex>er</ex>en etliche sache myt ir cz{ue} handelin
                        vnd<ex>e</ex> wo sy wolde das wir czu ir ghenade kome<ex>n</ex> soldin das
                    sy vns das vorku<ex>n</ex>digede by dessem vnse<ex>r</ex>n bothe<ex>n</ex>
                        vnd<ex>e</ex> disse botschaft vu<ex>r</ex>et Hinrich Keffeling vnd<ex>e</ex>
                    wir liggin al hir to Kopinhafen vnd<ex>e</ex> welli<ex>n</ex> d<ex>er</ex>
                        antw<ex>or</ex>te irbeyte<ex>n</ex> ♦ Vnd<ex>e</ex> sichir wir lighen al hy
                    myt vns<ex>er</ex>em schiffe in sorghin vnd<ex>e</ex> alz ich merke<ex>n</ex>
                    kan so hod man dy vt Pr{ue}sin nicht alto lip hir. ♦ God der bewaer vns
                        alle<ex>n</ex> ♦ Ghescrebin cz{ue} Kopinhafen acht daghe vor Urbani anno
                        xiiiiᶜ vi iar </p>
            <p>Iohan von dem Mersche</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Min venlige hilsen og villige tjeneste. Vid, kære herrer og venner. Da vi
                    sejlede fra Weichsel andendagen efter det hellige kors' dag, da kom vi på den 8.
                    dag derefter til Dragør på Sjælland og forhørte os der og også på havet, hvor
                    fru dronningen etc. kunne være, og vi kunne ikke få nogen sikker besked om
                    hende. Nogle sagde, at hun var oppe i Norge, nogle sagde, at hun var i Jylland
                    ved Skagen. Så holdt vi råd og sejlede til København og skrev et brev til
                    biskoppen af Roskilde, at vi var kommet til hans område og gerne ville til vor
                    frue dronningen med et ærinde på vor herre højmesterens vegne og bad ham i vort
                    brev om at underrette os om, hvor vi kunne finde hende. Så skrev han tilbage til
                    os, at hun havde været i Jylland, i Ålborg, ved Skagen, men hvor hun nu var, det
                    vidste han ikke. Derfor så sendte min herre fogeden fra Roggenhausen mig ud og
                    bad mig drage til fogeden i København og der på en gang få besked angående fru
                    dronningen og angående et lejde, og da jeg selv kom op på slottet, fandt jeg ud
                    af, at vi fra Preussen ikke var afholdte der. Alligevel talte jeg med dem om, at
                    vi fik et lejde. Så sejlede vi til Refshalen ind i havnen. Da var biskoppen
                    kommet dertil den samme dag. Derfor så drog vi, min herre fogeden og jeg,
                    tidligt ind i byen København. Da vi kom dertil, var biskoppen taget væk tidligt
                    på dagen. Og hvad det betyder, ved vi ikke. Vi blev dog enige og skrev et brev
                    til dronningen etc. og skrev til hende, at vi var sendt fra vor herre
                    højmesteren til hendes nåde for at ordne nogle sager med hende, og om hendes
                    nåde ville meddele ved dette vort bud, hvor hun ville, at vi skulle komme til
                    hende, og dette budskab bringer Henrik Keffeling, og vi ligger her i København
                    og vil vente på svaret. Og vi ligger visselig bekymrede her med vort skib, og
                    som jeg kan mærke, så er man her ikke særlig glad for preusserne. Gud bevare os
                    alle. Skrevet i København 8 dage før Urbani i det 1406. år. Johan v.d. Mersche.
                </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
