<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060530001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-086</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">373</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">86</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Muligvis registreret reg. over breve udleveret til Ejler Bryske
                           (1519) og afleveret fra denne (1521), trykt ÆA. V 60</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt, muligvis registreret reg. over breve udleveret til Ejler
                  Bryske (1519) og afleveret fra denne (1521), trykt ÆA. V 60 --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Molbech og Petersen 255 nr. 167; Gammeldanske Diplomer III 79-81 - Reg. Dan. nr.
                  3194; Rep. nr. 4785. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 255 nr. 167; Gammeldanske Diplomer III 79-81 -
                              Reg. Dan. nr. 3194; Rep. nr. 4785</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-05-30" notAfter="1406-05-30"> 1406. 30. maj</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Vidne at afdøde Inge Færke på Hellum herredsting havde skødet alt
                           sit gods i Hellum og Hindsted herreder til Jens Nielsen af Visborg, der
                           senere sammesteds skødede det til Peder Mortensen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:48.02+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:48.02+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Allæ the som th<ex>et</ex>tæ breff zee ell<ex>e</ex>r høre helsæ wi Ieppe Kiirt Ion
                  Wiffrytss<ex>øn</ex> Iesse Geedh Nissæ Owess<ex>øn</ex> Iesse Swan. Ieppe
                  Iwerss<ex>øn</ex> Lassæ Hwas och Esbern Langæmosæ ewinnælegh meth gudh ♦ Withdæ
               scwlæ th<ex>et</ex> allæ swo the nw æræ som the h<ex>er</ex> æft<ex>er</ex> komæ ath
               oss ær iwert widdarlecht och m<ex>eth</ex> sa<ex>n</ex>næ<ex>n</ex>dæ widdæ ath een
               husfrowe Ingæ Færkæs hwes syæll ewi<ex>n</ex>nælegh roo hauæ m<ex>eth</ex> gudh ii
               himærigæ hwn war paa Hiælemhærethz thingh och skiøtæ vplwdh och ontæ Ieppe
                  Magnss<ex>øn</ex> pa Iessæ Niclæss<ex>øn</ex> wegnæ aff Weesburgh allæ och hwer
               hennæs godz ii Hiælemhæreth och ii Hanæstehæreth sosom ær ii Seghelstorp sognæ ii
               Fræger sogn ii Gerendæ sogn och e hwaræ the liggæ ii foræ næf<ex>n</ex>dæ hæræth
               bygdæ oc ødhæ waræ pa th<ex>e</ex>n tidh m<ex>eth</ex> alle theræ telliggelsæ
                  aghr<ex>e</ex> oc ængæ schowæ och fægangæ wat och thiwrt æntæ aff them vndentagen
               och antwordæ the godz vp then sa<ex>m</ex>mæ Ieppæ tel then fornæf<ex>n</ex>dæ Iessæ
                  Nicless<ex>øn</ex>s nyttæ tel ewinnælegh æghæ ♦ Th<ex>er</ex> iw<ex>er</ex> witnæ
               wi ii th<ex>et</ex>tæ sa<ex>m</ex>mæ b<ex>re</ex>ff ath then forsc<ex>re</ex>uen
               Iessæ Nicless<ex>øn</ex> aff Weesburgh war paa theth samæ Hiælæmhærethz thingh
                  th<ex>e</ex>ræft<ex>er</ex> och schøttæ een heth<ex>e</ex>rlegh man
               Pæth<ex>e</ex>r Martænss<ex>øn</ex> the for<ex>e</ex>sagdæ ghodz allæ och
                  hw<ex>er</ex> som foræ ær næf<ex>n</ex>dæ och hwaræ the liggiæ ii the
                  forsc<ex>re</ex>uen hæreth m<ex>eth</ex> allæ theræ telliggelsæ och ontæ them
               hanwm tel ewinnælegh æghæ och kændes sigh fylt werdh oc owert ath hawæ vpboreth aff
               then samæ Pædh<ex>e</ex>r for<ex>e</ex> the samæ godz ♦ Tel hwes thingæs witnæsbyrdh
               ladhæ wi woræ ynzighele hengæs for<ex>e</ex> th<ex>et</ex>tæ nærwærendæ
               b<ex>re</ex>ff ♦ Giwet och schræuat æft<ex>er</ex> wors h<ex>er</ex>ræ føthels aar
               thusend aar fyræ hundert pa th<ex>et</ex> sættæ aar pa then hilghæ pingzdagh. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Jakob Kirt, Jon Viffertsen, Jens Ged, Niels Ovesen, Jens Svan, Jakob Iversen,
               Lars Hvas og Esbern Langemose hilser alle, der ser eller hører dette brev, evindelig
               med Gud. Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at det til overflod og i
               sandhed er os vitterligt at en hustru Inge Færke - hendes sjæl have evig ro hos Gud i
               himmerig - fremstod på Hellum herredsting og skødede, oplod og indrømmede til Jakob
               Mogensen på Jens Nielsen af Visborgs vegne alt sit gods i Hellum herred og i Hindsted
               herred hvert især, nemlig i Sejlstrup sogn, i Fræer sogn og i Gerding sogn samt hvor
               det end ligger i de fornævnte herreder, bebygget og øde således som det nu var på den
               tid, og med alle tilliggender, agre og enge, skove og græsgange, vådt og tørt uden
               undtagelse og overdrog samme Jakob det til fornævnte Jens Nielsens nytte til evig
               besiddelse. Desuden vidner vi med dette brev, at føromtalte Jens Nielsen af Visborg
               senere fremstod på samme Hellum herredsting og skødede den hæderlige mand Peder
               Mortensen det fornævnte gods, hver enkelt del deraf, som er nævnte ovenfor, hvor det
               end er beliggende i de føromtalte herreder med alle tilliggender og indrømmede ham
               det til evig besiddelse samt bekendte at have oppebåret fuld betaling og værdi af
               samme Peder for dette gods. Til vidnesbyrd herom lader vi vore segl blive hængt under
               dette brev, der er givet og skrevet år 1406 efter vor Herres fødsel på den hellige
               pinsedag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
