<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11621231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11621231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">148</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 202 (Lib. V 9) <hi rend="italic">ex antiquo exemplari</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Magna bibl. patrum XII:2 580; Petri Cellensis,
                  Opera omnia, Epistolæ 96; Sirmondi, Opera varia, III 1151 (ed. 1728: 755); Bouquet
                  XVI 709 (udtog); Migne 202:588. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 147; Reg. Dan. 215.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335965.webp">1. rk. II nr. 148</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508166.webp">I:2 nr. 148</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 148. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1162-12-31"> [1162-1163] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335966"/> Petrus af St.-Remi's brev henføres til 1155-1163. Angående
                  dateringen: nr. <ref target="/books/dipdan/1160/dd_11601231104" type="link">142</ref>, Abbed Petrus af La Celle til Eskil, Lunds ærkebiskop [1160-1162].
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Remi (i Reims), til Basilius og de andre priorer af
                  Karteuserordenen. Afgrøden lysner mod høst i Danmark. Høsten er stor, arbejderne
                  få. Abbeden maner priorerne til at fuldføre det værk, de er begyndt på, og sende
                  brødre af ordenen til Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dominis et patribus Basilio cum ceteris prioribus Carthusiensis ordinis frater
                  Petrus, humilis abbas sancti Remigii, salutem cum omni deuotione. </p>
            <p> Ad glorificandum Christum uos conuenire, quotiescunque conuenitis, non ignoramus.
                  De nullo itaque negotio seculari directionem cordis uestri impedire sine dubio fas
                  est. Commonere autem uos dignum est, ut quod facitis usque in finem facere
                  studeatis. Virtus enim boni operis de radice procedit bone intentionis et in
                  perseuerantia dilectionis perficitur, et omnis laus in fine canitur; melior quoque
                  est finis orationis quam principium. Hec ideo premiserim, ut quia manum misistis
                  ad fortia, semper ad ampliora et anteriora caritatis opera extendere contendatis,
                  ad eius imitationem, qui dum in mundo esset, porrigendo manum corporum lepras,
                  oculorum cecitates, aurium surditates et labiorum silentia curauit. In fine uero
                  prorsus in cruce manus extendens celi et terre uniuersaliter plagas et uulnera
                  antidoto sanguinis sui curauit et contra omnia recidiua ualidissimam medicinam in
                  cornu crucis omnibus posteris usque ad consummationem seculi reposuit, ut
                  quicunque crucem suam post eum baiulauerit, uite eterne compos et particeps
                  contrariam u&lt;a&gt;letudinem timere non habeat. </p>
            <p> Frater iste, presentium lator, per nos et per multos alios rogat mitti operarios
                  de uobis in messem domini. Messis enim multa in Dacia iam alba est ad metendum,
                  sed operarii pauci, sed minor numerus, qui non potest sufficere ad edendum agnum.
                  Non sit itaque uobis pigrum, non durum, non desperabile mittere ex uobis, qui
                  nomen Dei et sanctum ordinem uestrum in <pb facs="4335967"/> terra illa portent in
                  spe percipiendi fructus centesimi aut potius millesimi. Corona uestra et gloria,
                  si bono exemplo uestro animas plures Deus lucratus fuerit, et in regno glorie de
                  salute aliorum merces uestra amplior et gloriosior in conspectu Dei et sanctorum
                  angelorum erit. </p>
            <p> Valete. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 u(a)letudinem] ueletudinem a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 7 Ps. 118,: in directione cordis. </p>
               <p> 11 Eccle. 7,: melior est finis orationis quam principium. </p>
               <p> 12 Prov. 3119: manum suam misit ad fortia. </p>
               <p> 14-15 cf. Matt. 11,: cæci vident .. leprosi mundantur, surdi audiunt. Cf. Marc.
                  747: surdos fecit audire et mutos loqui. </p>
               <p> 18 Matt. 28,,: usque ad consummationem sæculi. </p>
               <p> 19 Luc. 14,,: qui non bajulat crucem suam . . post me. </p>
               <p> 21-22 cf. Matt. 938, Luc. 10,: rogate .. Dominum messis, ut mittat operarios in
                  messem suam. </p>
               <p> 22-23 Matt. 937, Luc. 10,: messis quidem multa, operarii autem pauci; cf. Joan.
                  435: regiones .. albæ sunt jam ad messem. </p>
               <p> 1 cf. Matt. 13,: alia .. ceciderunt in terram bonam, et dabant fructum ..
                  centesimum. </p>
               <p> 4 cf. Apoc. 8,: septem angelos stantes in conspectu Dei. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Petrus, ydmyg abbed i St.-Remi, til herrerne og fædrene, Basilius og de
                  øvrige priorer af karteuserordenen, hilsen i al hengivenhed. </p>
            <p> Det er os ikke ubekendt, at I samles for at forherlige Kristus, så ofte I
                  forsamles. Derfor er det uden tvivl ret, at Eders hjertes indstilling<ref target="drb2"/> ikke bliver <pb facs="4508167"/> hæmmet af verdslige
                  anliggender. Men det er på sin plads at formane Eder til, at I beflitter Eder på,
                  at I fører det, I gør, til vejs ende. Thi den gode gernings kraft skyder op fra
                  den gode hensigts rod og fuldkommengøres ved kærlighedens udholdenhed, og al ros
                  toner frem ved afslutningen af et forehavende; en sags udgang er også bedre end
                  dens indgang<ref target="drb3"/>. Dette har jeg derfor måttet forudskikke, for at
                  I, da I har rakt hånden frem mod det gode og stærke<ref target="drb4"/>, stedse
                  kan stræbe mod større og mere fortræffelige kærlighedsgerninger og efterfølge Ham,
                  som, mens han levede i verden, ved at udstrække hånden helbredte legemers
                  spedalskhed, øjnes blindhed, ørens døvhed og læbers stumhed<ref target="drb5"/>.
                  Ja, endog ved afslutningen på korset strakte han sin hånd ud og har helbredt al
                  himmelens og jordens sot og sår med sit blods modgift, og mod alle tilbagefald
                  skabte han for alle fremtidige indtil verdens ende<ref target="drb6"/> et såre
                  virksomt lægemiddel i selve korsets tegn, så at hver den, som bærer sit kors efter
                     Ham<ref target="drb7"/>, har lod og del i det evige liv og ikke behøver at
                  frygte en skadelig helbredstilstand. </p>
            <p> Denne broder, nærværende brevviser, beder på vore og mange andres vegne om, at
                  der fra Eder må blive sendt arbejdere ud til Herrens høst<ref target="drb8"/>. Thi
                  der står en stor høst på marken i Danmark, markerne er hvide til høsten<ref target="drb9"/>, men arbejderne er få og deres antal er for ringe<ref target="drb10"/> til at forkynde lammet. Lad det derfor ikke fortryde Eder,
                  være for strengt eller for håbløst at udsende nogle af Eders brødre, som kan
                  bringe Guds navn og Eders hellige orden til hint land i håbet om at høste
                     hundrede<ref target="drb11"/>, ja snarere tusinde fold. Eders er sejrskransen
                  og æren, hvis Gud ved Eders gode eksempel vinder flere sjæle, og i glansens rige
                  vil Eders løn blive større og mere strålende for Guds og de hellige engles
                     åsyn<ref target="drb12"/>, takket være frelsen af andre. </p>
            <p> Lev vel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Ps. 119, 7. </p>
                  <p n="drb3"> Præd. 7, 8. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Ordspr. 31, 19.</p>
                  <p n="drb5"> jf. Matth. 11, 5. </p>
                  <p n="drb6"> Matth. 28, 20. </p>
                  <p n="drb7"> Luk. 14, 27. </p>
                  <p n="drb8"> Matth. 9, 38 og Luk. 10, 2. </p>
                  <p n="drb9"> Joh. 4, 35. </p>
                  <p n="drb10"> Matth. 9, 37 og Luk. 10, 2. </p>
                  <p n="drb11"> Matth. 13, 8. </p>
                  <p n="drb12"> jf. Åbenb. 8, 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
