<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13011221001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13011221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (Rigsbrevbogen), tabt, om overleveringen se Dipl.
                  Dan. 2. rk. I nr. 45 – Udtog paa dansk hos Hvitfeld III 47, fol.316 – Registreret
                  af Stephanius efter A5 (Cancellariæ liber) p.305: De promissione Nicolai de Werle
                  (!) et obseruatione pacis inter ipsum et regem, Rostochii 1302, trykt Rep. nr. 758
                  og Danske Mag. 6. rk. I 13. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. og herefter Mekl. UB. IV 183 nr. 2644; Riedel, Cod.
                  diplomat. Brandenburg. 2. Hauptt. I 230 nr. 298 – Reg. Dan. nr. *797; Rep. nr.
                  758; Krabbo, Regesten nr. 1805.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486401.webp">2. rk. V nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511742.webp">II:5 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 160. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Hvitfeld III 47</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1301-12-21"> 1301. 21. december 
               <note>
                  <p> Dateringen volder adskillige vanskeligheder. Hvitfeld anfører udtoget under 1301,
                  mens Stephanius' registratur henfører det til 1302. Tidligere udgivere, som ikke
                  havde kendskab til Stephanius' registratur, rettede uden tøven Hvitfelds aarstal
                  til 1300, cf. Mekl. UB. l. l., Riedel l. l., Reg. Dan. *nr. 797, eftersom det er
                  en kendsgerning, at Nikolaus af Rostock anerkendte kong Erik som sin lensherre aar
                  1300, cf. Lundeannalerne: A.D. 1300. <hi rend="italic">Rex Ericus <pb facs="4486402"/> accepit
                     terram Rostok in potestatem suam</hi> (Ellen Jørgensen, Annales Danici 129) og
                  Annales Lubicenses: A.D. 7300 – <hi rend="italic">Eodem anno Nicholaus dominus de Rostocke ex
                     instinctu quorundam uasallorum suorum religauit Erico regi Danorum ciuitatem
                     Rotstocke et totam terram suam et factus est homo regis propter auxilium ab eo
                     habendum contra marchiones Brandenburgenses, qui eum angariabant magnis
                     gwerris, ideo quod in uxorem duxerat filiam Buzlai Slauorum principis,
                     repudiata filia Alberti marchionis sibi in uxorem promissa</hi> (MGH. Script.
                  XVI 417). I 1301 drager kong Erik da ogsaa med ledingshæren til Venden, cf. Ellen
                  Jørgensen, Annales Danici 148 og 154, og har 1301 1. august opnaaet anerkendelse
                  hos de andre nordtyske fyrster for herredømmet over Rostock, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1301/dd_13010801001" type="link">155</ref>. </p>
                  <p> Denne rækkefølge af begivenhederne kunde tale stærkt for, at Nikolaus af Rostocks
                  brev virkelig har været fra 1300. Erslev mener, at maatte afvise dette, fordi
                  Stephanius registratur har 1302, cf. Rep. l. l., og hævder, at brevet enten har
                  været fra 1301 eller 1302. Den sidste mulighed kan bortelimineres af følgende
                  grunde. For det første siges det udtrykkeligt i forbundstraktaten af 1302 26.
                  august, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1302/dd_13020826001" type="link">212</ref>, at de forbundne – deriblandt Nikolaus af Rostocks argeste fjender,
                  markgreverne af Brandenburg – af al magt vil arbejde for, at kong Erik opnaar
                  herredømmet over Rostock i henhold til de breve, som er udvekslet mellem kongen og
                  Nikolaus af Rostock. De omtalte breve er sikkert dette og det efterfølgende
                  kongelige genbrev, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1301/dd_13011221002" type="link">161</ref>, som altsaa maa ligge forud for 1302 26. august. For det
                  andet overtog kong Erik 1302 20. november Nikolaus af Rostocks uhyre
                  gældsforpligtelse paa 15000 mark overfor staden Rostock, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1302/dd_13021120001" type="link">222</ref>. Dette
                  gældsbrev er udstedt i Odense i nærværelse af Nikolaus af Rostock. Men det er
                  usandsynligt, at kongen skulde overtage forpligtelser i Rostock, førend forholdet
                  til Nikolaus af Rostock var fastlagt. Tilbage bliver da aarene 1300 og 1301. For
                  aaret 1300 taler de citerede aarbøger, navnlig en sammenligning mellem Annales
                  Lubicenses og Hvitfeld. Paa den anden side er det vanskeligt at forstaa, hvorledes
                  1300, som har været skrevet mccc, skulde kunne læses som mccc i, eller mccc ii,
                  som Stephanius' forlæg har haft. Forklaringen paa problemet findes formentlig ved
                  betragtning af et andet forhold. 1301 4. juni stadfæster kong Erik som Mathias
                  Axekows lensherre dennes salg af jordegods til Doberan kloster, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1301/dd_13010604001" type="link">153</ref>. Den 11. juni
                  udstedte Nikolaus af Rostock et enslydende brev, uden at kong Erik nævnes med et
                  ord. Forholdet mellem kong Erik og Nikolaus har øjensynligt ikke været fastlagt.
                  Af brevet 1302 26. august kan vi se, at det er kommet til aabent brud mellem de
                  to. Begivenhedernes rækkefølge skal da rimeligvis konstrueres paa følgende maade:
                  I aar 1300 beder Nikolaus af Rostock kong Erik om hjælp mod markgreverne af
                  Brandenburg og aflægger mandsed til ham. I 1301 kommer kongen til Rostock med en
                  dansk hær. Men Nikolaus af Rostock opdagede snart, at kongen af Danmarks politik
                  var mindst ligesaa farlig for ham som markgrevernes, idet kongen ikke opfattede
                  sig blot som Nikolaus af Rostocks værneherre, men som landets virkelige herre.
                  Nikolaus af Rostock er bleven betænkelig ved denne udvikling, men er bleven
                  tvunget til at udstede brevet af 1301 21. december, som klart udtrykte hans
                  forpligtelse. Kort efter har han dog brudt med kongen, thi 1302 26. august ser vi
                  kongen af Danmark og markgreverne af Brandenburg m. fl. <pb facs="4486403"/>
                  belejre Rostock. Af brevet 1302 20. november kan vi se, at kongen har sejret og
                  overtaget Rostock med alle forpligtelser. Senere ser vi da ogsaa en dansk
                  stormand, Esger Apysen, som kongens høvedsmand i Rostock, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1305/dd_13050605001" type="link">368</ref>.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Nikolaus, herre til Rostock, lover at overholde freden og forstaaelsen med kong
                  Erik 6. Menved og forpligter sig til at tjene ham med 50 mand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Aar 1301. feria 5. ante natiuitatis domini, forskreff Nicolaus eller Claus aff
                  Rostock/ sig til kong Erich/ at bliffue hos hannem/ imod alle hans modstandere/ ♦
                  Hand forskreff sig at tiene hannem/ met 50. mend/ baade i riget oc vden lands/ ♦
                  Hues hertug (!) Ottho eller Conrad aff Brandenborg/ eller deris børn vilde sætte
                  dennem der imod/ eller giøre hannem nogen skade/ da skal kongen aff Danmarck
                  forsuare hannem met mact/ om gode icke kand hielpe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Aar 1301 Torsdagen før Herrens Fødselsdag forskrev Nicolaus eller Klaus af
                  Rostock sig til Kong Erik, at blive hos ham mod alle hans Modstandere. Han
                  forskrev sig at tjene ham med 50 Mænd baade i Riget og i Udlandet. Hvis Hertug<ref target="drb2"/> Otto eller Konrad af Brandenborg eller deres Børn vilde sætte
                  sig herimod eller gøre ham nogen Skade, da skal Kongen af Danmark forsvare ham med
                  Magt, hvis det ikke kan hjælpe med det Gode. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dateringen volder Vanskelighed, idet Hvitfeld anfører Udtoget under
                  1301, medens Stephanius registrerer Brevet under 1302. Tidligere, da Stephanius'
                  Registratur var ukendt, rettede man uden Tøven Hvitfelds Aarstal til 1300,
                  eftersom det er en Kendsgerning, at Nicolaus af Rostock anerkendte Kong Erik som
                  sin Lensherre Aar 1300 (jf. Ellen Jørgensen, Annales Danici 129). I 1301 drager
                  Kong Erik da ogsaa med Ledingshæren til Venden og 1301 1. August opnaar han
                  Anerkendelse hos de andre nordtyske Fyrster for Herredømmet over Rostock, jf. Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1301/dd_13010801001'&gt;155&lt;/a&gt;. <lb/> Denne Rækkefølge
                  af Begivenhederne kunde tale for, at Nicolaus af Rostocks Brev virkelig har været
                  fra 1300. Erslev mener at maatte afvise dette, fordi Stephanius' Registratur har
                  1302 (jf. Rep. Nr. 758), og hævder, at Brevet enten har været fra 1301 eller 1302.
                  Den sidste Mulighed kan bortelimineres af følgende Grunde. For det første siges
                  det udtrykkeligt i Forbundstraktaten af 1302 26. August (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020826001'&gt;212&lt;/a&gt;), at de allierede — deriblandt
                  Nicolaus af Rostocks argeste Fjender, Markgreverne af Brandenborg — af al Magt vil
                  arbejde for, at Kong Erik opnaar Herredømmet over Rostock i Henhold til de Breve,
                  som er udvekslet mellem Kongen og Nicolaus af Rostock. De omtalte Breve er sikkert
                  dette og det efterfølgende kongelige Genbrev (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1301/dd_13011221002'&gt;161&lt;/a&gt;), som altsaa maa ligge forud for 1302 26. August. For det
                  andet overtog Kong Erik 1302 20. November Nicolaus af Rostocks uhyre
                  Gældsforpligtelse paa 15000 Mark overfor Staden Rostock, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13021029001'&gt;221&lt;/a&gt;. Dette Gældsbrev er udstedt i
                  Odense i Nærværelse af Nicolaus af Rostock. Men det er usandsynligt, at Kongen
                  skulde overtage Forpligtelser i Rostock, førend Forholdet til Nicolaus af Rostock
                  var fastlagt. Tilbage bliver da Aarene 1300 og 1301. For Aaret 1300 taler de
                  citerede Aarbøger. Paa den anden Side er det vanskeligt at forstaa, hvorledes
                  1300, som har været skrevet mccc, skulde kunne læses som mccc i, eller mccc ii,
                  som Stephanius' Forlæg har haft. Forklaringen paa Problemet findes formentlig ved
                  Betragtning af et andet Forhold. 1301 4. Juni stadfæster Kong Erik som Mathias
                  Axekows Lensherre dennes Salg af Jordegods til Doberan Kloster, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1301/dd_13010604001'&gt;153&lt;/a&gt;. Den 11. Juni udstedte
                  Nicolaus af Rostock et enslydende Brev, uden at Kong Erik nævnes med et Ord.
                  Forholdet mellem Kong Erik og Nicolaus har øjensynligt ikke været fastlagt. Af
                  Brevet 1302 26. August kan vi se, at det er kommet til aabent Brud mellem de to.
                  Begivenhedernes Rækkefølge skal da rimeligvis konstrueres paa følgende Maade: I
                  Aar 1300 beder Nicolaus af Rostock Kong Erik om Hjælp mod Markgreverne af
                  Brandenborg og aflægger Mandsed til ham. I 1301 kommer Kongen til Rostock med en
                  dansk Hær. Men Nicolaus af Rostock opdagede snart, at Kongen af Danmarks Politik
                  var mindst ligesaa farlig for ham som Markgrevernes, idet Kongen ikke opfattede
                  sig blot som Nicolaus af Rostocks Værneherre, men som Landets virkelige Herre.
                  Nicolaus af Rostock er blevet betænkelig ved denne Udvikling, men er blevet
                  tvunget til at udstede Brevet af 1301 21. December, som klart udtrykte hans
                  Forpligtelse. Kort efter har han dog brudt med Kongen, thi 1302 26. August ser vi
                  Kongen af Danmark og Markgreverne af <pb facs="4511744"/> Brandenborg m. fl.
                  belejre Rostock. Af Brevet 1302 20. November kan vi se, at Kongen har sejret og
                  overtaget Rostock med alle Forpligtelser. Senere ser vi da ogsaa en dansk
                  Stormand, Esger Apysen, som Kongens Høvedsmand i Rostock, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13050605001'&gt;368&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> fejlagtigt for 'Markgreve'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
