<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">422</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14350501001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Ikke fundet 2020</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. *5090</bibl>
               <bibl>Michelsen, Urkundensammlung I, nr. CXIII, p. 302-303</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Michelsen l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1435-05-01"
                  notBefore="1435-05-01"
                  notAfter="1435-05-01"
                  cert="high">1435. 1. maj</date>
            <placeName cert="high">Preetz</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hertug Adolf af Slesvig stadfæster, at Volmer Hartvigsen Rantzau (til Kühren) har solgt sin
      andel af Lanker See til klostret i Pretz.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-05" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-05. </change>
         <change when="2020-03-10" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-03-10. </change>
         <change when="2020-05-05" who="#smb">2. korrektur af #smb 2020-05-05. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Van Godes gnaden wy <persName>Alff</persName>, hertoge to <placeName>Sleszwig</placeName>,
      greve to <placeName>Holsten</placeName>, <placeName>Stormarn</placeName> und
        <placeName>Schowenborg</placeName>, bekennen und betugen openbare in dessem breve vor
      alszwem, dat vor uns, in jegenwardicheit unses rades, de vrome knape <persName>Wolmar
        Rantzow</persName>, hern <persName>Hartiges</persName> son, hefft bekant openbar to
      betugende vor alszewem, dat he myd egenem vrien willen und wolberadenem mode, na rade syner
      frunde und vulbort syner erven und gemenliken myd vulbort unde willen alle deryennen, der he
      ere vulbort und willen darto esschen scholde, hebbe vorkoft unde vorlaten rechtliken und
      redeliken to enem ewigen steden erfkope den erliken ghestliken luden, hern
        <persName>Thomase</persName> proveste, vor <persName>Eyben</persName> prioren und dem gantze
      convente des closters Poretze, ordens sunti Benedicti, in dem stichte to
        <placeName>Lubeck</placeName> belegen, und allen eren nakomelingen, vor viffhundert lubesch
      mark pennige, dat twee deel am <placeName>Lankersee</placeName>, anders genompt de
        <placeName>Ostersee</placeName>, myd den dren delen am aalwere to dem veerden dele, dat se
      alrede to egendome hebben un besitten in dem sulven alwere, dat nedden vor dem sulven
        <placeName>Lankersee</placeName>, boven dem kerkzee, in dem kerspel und boven dem dorpe to
        <placeName>Poretze</placeName> belegen is, to hebbende, to brukende, to besittende, to
      vorkopende, to vorbutende, an ander gud edder gudere to wandelende und dar mede to donde und
      to latende to ewigen tiden, wad se willen, to des closters beste, uthgenomen dat
        <persName>Wolmar</persName> und syne erven mogen up den vorbenomeden twen delen
        <placeName>des Lankersees</placeName> vischen und vischen laten myd enem kanen und myd
      smaltowe to des hoves to <placeName>Kurens</placeName> behoff, de wile
        <persName>Wolmar</persName> und syne erven den hoff sulven to egendome hebben und nicht
      lengher, ok myd underschede, dat de provest edder vorstender to <placeName>Poretze</placeName>
      den vorbenomeen Lankersee nicht hogher myd stowynghe holden, alse wonlik und redelik is, zo
      dat van der stowynge wegen de molen und wysche to <placeName>Kuren</placeName> umbeschediget
      bliven.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Alse <persName>Wolmar</persName> na vulbort syner erven und frunde myd dem erbenomeden hern
        <persName>Thomas</persName>, vor <persName>Eyben</persName> priorne und gantzem convente to
        <placeName>Poretze</placeName> to erer und erer nakomelinge behoff an beyden siden
      gantzliken enes synd geworden na lude des besegelden hovetbreves, darup gegeven, also is
        <persName>Wolmar</persName> vorscreven uns vurder angevallen odmodigen biddende in
      jegenwardicheit unses rades, dat wy den vorgerorden koop vor unsz und unse erven, na lude des
      hovetbreves, tolaten, stedigen und vesten willen to ewigen tiden so to blivende.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Denne wy vor unsz, unse erven und nakomelinge, na berade unde vulbort unser radgeven, umme
      bestantlicheit und vorbeteringh willen des vorscreven closters <placeName>Poretze</placeName>,
      sodan hebben tolaten, bestedigen ene und vesten in craft desses breves na vulborde beyder
      partye, so to blivende to ewigen tiden.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Des wy hertoge <persName>Alff</persName> vorbenomed unse jnghesegel to tugnisse hebben henget
      neden an dessen breff.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Geven to Poretze na Godes bort veerteynhundert jar, dar na am viffundedruttigesten jare, in
      sunte Philippi und Jacobi dage.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
