<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14350411002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Suppl. 297 fol. 170</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD III 74 nr. 1744</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1435-04-11"
                  notBefore="1435-04-11"
                  notAfter="1435-04-11"
                  cert="high">1435. 11.
          april</date>
            <placeName cert="high">Firenze</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Eugenius 4. bevilger en supplik af Nicolaus Zost, klerk fra Slesvig stift, om at få
          bekendt, at han ikke har pådraget sig nogen irregularitet, eller om nødvendigt at
          få aflad for den skyld, han kan have pådraget sig, og dispensation til at lade sig indvie
          til alle gejstlige grader og til at modtage og beholde hvilke som helst embeder; som ung
          var Nicolaus indblandet i at en skolar druknede: skolaren og hans ven var gået til
          stranden for at bade, og han legede i vandet, idet han holdt sig fast til et ankertov, som
          hans ven holdt fast i fra stranden. Nicolaus, som tilfældigt kom forbi, hjalp på vennens
          opfordring med at holde ankertovet, men stod med ryggen til vandet; da vennen gav slip,
          anede han ikke uråd og gav også slip, da han gik ud fra, at skolaren ude i vandet godt
          kunne svømme; imidlertid druknede denne.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-05" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-05. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Exponit <persName>Nicolaus Zost</persName> clericus
            <placeName>Slesvicensis</placeName> diocesis in minoribus ordinibus constitutus, quod,
          cum olim tempore juventutis sue duo scolares quoddam flumen die estivali causa balneandi,
          ludendi et se infrigidandi intrassent, in quo flumine quedam magna navis cum corda sive
          fune et anchora suis ad litus erat ligata, sub qua corda una alia navicula prope ipsum
          litus supra arenam, ne propter velocem transitum aque a litore removeretur, erat ducta et
          firmata, unus ex illis scolaribus aquam profundius, quam vadare posset, per illam cordam,
          quam manibus suis tenebat, ab illa navicula versus magnam navem intravit super eandem
          cordam et cum ea in profunditate aque ludendo, ac si bene natare scivisset, alter vero
          scolaris socius eius prefatam naviculam sic sub corda positam, ut non remotius aquam
          intraret, nec illa corda profundius aquam descenderet, super arenam altius ad litus
          conatus ducere fuit, firmavit et stando tenuit.</p>
            <p>Exponens, a longe casualiter ibidem superveniens, ipsam naviculam in unica parte <app>
                  <lem>exprecatione</lem>
                  <rdg>rettet af Gertz</rdg>
                  <rdg>
                     <q>expectatione</q> Aa</rdg>
               </app> scolaris eandem tenentis tenere adjuvit, cumque predictum scolarem in diversis
          ludis in aqua sub et supra mediante illa se <app>
                  <lem>exercentem</lem>
                  <rdg>rettet af Gertz</rdg>
                  <rdg>
                     <q>exterrentem</q> Aa</rdg>
               </app> vidisset, ex actibus ipsius credidit ipsum bene scire natare, et sic non plus
          exponens de ipsius ludo curavit aspiciendo litus pro aliis ludis ibi peractis, suo dorso
          ad ipsum scolarem in aqua ludentem verso; et, cum sic per aliquod tempus stetisset,
          naviculam <app>
                  <lem>ipsam</lem>
                  <rdg>
                     <q>= ipse</q> (?)</rdg>
               </app>, qui dictum exponentem rogavit, dimisit, <app>
                  <lem>
                     <supplied>et</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>tilføjet af Gertz</rdg>
               </app> exponente vidente naviculam per alium dimissam et firme sub corda stantem, <app>
                  <lem>
                     <supplied>ipse</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>tilføjet af Gertz</rdg>
               </app> credens non opus ipsam diutius fore tenere absque malo proposito et preconcepto <app>
                  <lem>sine</lem>
                  <rdg>rettet af Gertz</rdg>
                  <rdg>
                     <q>fine</q> Aa</rdg>
               </app> inspectione ad illum in aqua ludentem etiam a manibus dimisit et <app>
                  <lem>
                     <supplied>ut</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>tilføjet af Gertz</rdg>
               </app> immediate retro spexit, dictum ludentem <app>
                  <lem>
                     <supplied>in</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>tilføjet af Gertz</rdg>
               </app> aqua supra dorsum per duorum passuum spatium a corda natantem, manibus aliisque
          membris se disponentem, ac si natare scivisset, illos in litore stantes <app>
                  <lem>inspicientes</lem>
                  <rdg>
                     <q>= inspicientem</q>
                  </rdg>
               </app> et tamen nec corpore vel voce aliquod periculi signum ostendentem corda per eundem
          natantem dimissa vidit; demum ipse prochdolor mansit submersus, de cujus morte ab intimis
          doluit, prout de presenti dolet.</p>
            <p>Quare a nonnullis asseritur ipsum exponentem irregularitatis maculam incurrisse, licet
          dictus exponens ad illum ludum nullum <app>
                  <lem>concilium</lem>
                  <rdg>
                     <q>= consilium</q>
                  </rdg>
               </app>, consensum, <app>
                  <lem>inortamentum</lem>
                  <rdg>
                     <q>= inhortamentum</q>
                  </rdg>
               </app> vel <app>
                  <lem>motum</lem>
                  <rdg>rettet af Gertz</rdg>
                  <rdg>
                     <q>modum</q> Aa</rdg>
               </app> prestitit, sed rogatus sic modo astitit, ut premittitur; creditque hodierna, sicuti
          alter socius, qui ipsum rogavit, in veritate sibi dixit, quod ante navicule dimissionem
          predictam cordam dimissit (!), quia ita cito in dimissione navicule predicta corda non
          potuisset se declinasse et tantum descendisse, quod eam ex necessitate dimississet, sed
          magis ex nimia ingressione profunditatis aque, quia, quanto magis ad profundum per cordam
          intravit, tanto magis illa corda a magna nave ipsum ad profundum sequebatur, et non
          potuisset tantum illa corda per subductionem et levationem navicule super arenam stringi, <app>
                  <lem>quia ad omne</lem>
                  <rdg>rettet af Gertz</rdg>
                  <rdg>
                     <q>quin ad omnem</q> Aa</rdg>
               </app> minus in duarum ulnarum longitudine semper in medio spatio aque inter magnam et
          parvam naves in profundum pendebat, quod ipsam fortasse sic dimisisset.</p>
            <p>De quibus premissis conscientiam suam de remorsu, quem patitur de ipsis, summo opere
          desiderat fore expurgatam, ex quo pro vero non sit, utrum ante navicule dimissionem aut
          post vel propria voluntate ex aparitione (!) modice distantie litoris seu alias predictam
          cordam dimisisset.</p>
            <p>Quare supplicat ipse exponens, desiderans ex magno devotionis fervore ad omnes sacros
          ordines promoveri et in ipsis altissimo famulari, quatinus ipsum premissorum occasione
          nullam irregularitatis maculam incurrisse declarare vel saltem, si opus fuerit, ipsum ad
          cautelam a reatu et excessu hujusmodi absolvi secumque super irregularitate, premissorum
          occasione si quam incurrit, quodque nichilominus ad omnes sacros ordines promoveri et in
          illis ministrare necnon quecunque beneficia recipere retinereque ac litterarum expectative
          gratie sibi per s. v. facte plenarium, perinde ac si premissa non obsisterent, effectum
          sortiri <app>
                  <lem>valeat</lem>
                  <rdg>rettet af Gertz</rdg>
                  <rdg>
                     <q>valeant</q> Aa</rdg>
               </app> ad cautelam similiter, dispensare dignemini.</p>
            <p>Concessum in presentia pape. <persName>C. Cerviensis</persName>.</p>
            <p>Datum <placeName>Florentie</placeName> 3. id. aprilis anno 5.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
