<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">348</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">480</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="dd">14381017001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Ringe præstegård</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Afskrift i håndskrift af sognepræst Jørgen Jørgensen Lundt († 1752) 
                        om Ringe Sogns Beskaffenhed</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Til afskriften var knyttet følgende kommentar: <q>Denne Dom haver
                                en Landsdommer efter Reformationen, som boede paa Krumstrup og nok
                                har eiet Ryslinge Kirke svækket og tildømt Ryslinge Kirke og Præst
                                forskrevne tiender hvorved han selv kunne <ex>profitere</ex>
                                tillige. Efter Regjeringens <ex>Form</ex> da blev det og derved til
                                denne Dag. Enhver seer hvor redelig denne Dommer har været. Kopien
                                af Dommen er i Ryslinge Præstegaard og Originalen i
                                Stifts-Kisten</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Gengivet af Hans Leerbech, sognepræst i Ringe (se under
                        tryk)</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hans Leerbech, Forsøg til en Beskrivelse over Ringe Sogn, Odense 
                        1826 54-56</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa1. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1438-10-17"
                  notBefore="1438-10-17"
                  notAfter="1438-10-24"
                  cert="low">1438. [17. eller 24. oktober]<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Odense</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Poul Nielsen, generalofficial for biskoppen af Odense, tildømmer sognepræsten 
                og kirken i Ringe tienden af den jord, som indbyggerne i Lørup i Ryslinge sogn dyrker i Ringe 
                sogn, tillige med halvdelen af tienden af det kvæg, de om sommeren lader græsse i 
                Ringe sogn.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-11-17" who="#alk">Filen etableret af #alk 2015-11-17. </change>
         <change when="2015-12-01" who="#alk">1. korrektur af #alk 2015-12-01. </change>
         <change when="2015-12-10" who="#alk">2. korrektur af #alk 2015-12-10. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Universis et singulis, quorum interest vel interresse(!) poterit in futurum. –
                                <persName>Paulus Nicl<ex>esen</ex>
               </persName> sacerdos,
                                <placeName>episcopi Ottoniensis</placeName> officialis in
                        spiritualibus <app>
                  <lem>generalis,</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>specialis,</q> Aa1</rdg>
               </app> salutem in domino. ♦</p>
            <p n="a#2">
               <app>
                  <lem>Conquestus</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>Conquestns</q> Aa1</rdg>
               </app> est nobis lator præsentium vir discretus, dominus <persName>Johannes
                                Clausen,</persName> sacerdos <app>
                  <lem>curatus</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>creatus</q> Aa1</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>ecclesiæ</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>curiæ</q> Aa1</rdg>
               </app>
               <placeName>Rætting,</placeName> quod quidam parochiani <placeName>parochiæ
                                Røslinge,</placeName> videlicet <placeName>Løthorp</placeName>
                        inhabitantes, prædium quoddam et terras, <placeName>Colgjerde,</placeName>
               <placeName>Faarebierg,</placeName>
               <placeName>Biørnekiil</placeName> et <placeName>Tornebierg</placeName>
                        dictas, cum cæteris hinc inde circumjacentibus, infra patentes et veros
                        parochiæ suæ limites situm aut sitas colentes, ac communia pecora sua in
                        prædictæ parochiæ suæ Ræthing pascuis omni dimidio anno pascentes, decimas
                        etcetera sacerdoti et <app>
                  <lem>ecclesiæ</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>curiæ</q> Aa1</rdg>
               </app> debitas ad longa retroacta tempora retinuerant, et adhuc animo
                        retinent contumaci, aut quæ de jure solvere debuerant, exsolverint ad sui
                        beneplacitum et voluntatem in ipsius <app>
                  <lem>ecclesiæ</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>curiæ</q> Aa1</rdg>
               </app> Ræthing prænominatæ et sacerdotis non modum damnum, præjudicium et
                        gravamen, de et super quibus sibi justitiam fieri instantius postulavit.
                        ♦</p>
            <p n="a#3">Nos igitur, injuncto urgente officio, viam sibi juris et justitiæ præcludere non
                        valentes nec volentes, pro cognitione causæ habenda, et discussione
                        facienda, modo, quo potuimus, processimus meliori, ac, citatis partibus,
                        quarum intererat, per testes <app>
                  <lem>discretos,</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>distinctos,</q> Aa1</rdg>
               </app> idoneos, et fide dignos, nulli partium suspectos, adhoc separaliter
                        assumtos, citatos, juratos, et, ut juris ordo exposcit, examinatos,
                        invenimus, prædium illud prædictum et terras infra antiquos præfatæ parochiæ
                        Ræthing limites situm aut sitas, ac etiam sacerdotibus et <app>
                  <lem>ecclesiæ</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>curiæ</q> Aa1</rdg>
               </app> Ræthing sæpe dictæ fuisse antiquitus decimales, nec aliquibus
                        ecclesiasticis jure, judicio aut judice ipsis <app>
                  <lem>avolutas</lem>
                  <rdg wit="#Aa1">Mon fejl for <q>abjudicatas,</q>?</rdg>
               </app> avulsas aut ablatas, nec alteri <app>
                  <lem>ecclesiæ</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>curiæ</q> Aa1</rdg>
               </app> seu parochiæ ratione parochialis possessionis, ecclesiastica
                        ordinatione additum vel additas quorumlibet exstitisse. ♦</p>
            <p n="a#4">Invenimus etiam prædicti oppidi Løthorp incolas pecora sua ad dimidietatem anni
                        videlicet per æstatem, quum opus pascuæ maxime habent, in antedictæ parochiæ
                        Ræthing pascuis sine omni recompensatione pascere annuatim. ♦</p>
            <p n="a#5">Jurisperitorum assumpto consilio, parte adversa nihil fide dignum et ingenuum
                        probare valente, licet quamplures ad probandum contrarium si possent, coram
                        nobis præfiximus competentes, ipsius prædii cæterarumque terrarum
                        circumjacentium decimas cum dimidietate decimarum animalium sacerdoti et <app>
                  <lem>ecclesiæ</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>curiæ</q> Aa1</rdg>
               </app> Ræthing per <app>
                  <lem>sententiam nostram definitivam</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>(summam juramenti definitionem)</q> Aa1</rdg>
               </app> adjudicavimus de cætero persolvendas, huic causæ ex utraque parte
                        silentium perpetuum imponentes. ♦</p>
            <p n="a#6">Quapropter omnibus et singulis, prædictum oppidum Løthørop inhabitantibus
                        præcipiendo sub excommunicationis pœna mandamus, quod decimas hujusmodi
                        tam prædiales quam animalium <app>
                  <lem>ecclesiæ</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>curiæ</q> Aa1</rdg>
               </app> et sacerdoti prænominato in posterum solvere non evitant, prout
                        pœnam promissam duxerint evitandam. ♦</p>
            <p n="a#7">Datum <placeName>Ottoniæ</placeName> anno domini 1438. <app>
                  <lem>feria</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>teria</q> Aa1</rdg>
               </app> sexta <app>
                  <lem>
                     <damage>.....</damage>
                  </lem>
                  <rdg wit="#Aa1">
                     <q>ante</q> eller <q>post</q> mangler Aa1</rdg>
               </app> undecim millium virginum martyrum. <app>
                  <lem>Officialatus</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>Oficiatatus</q> Aa1</rdg>
               </app> sub sigillo in testimonium præmissorum. ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Poul Nielsen, præst og generalofficial i åndelige sager for biskoppen af Odense,
                        til alle og enhver, hvem det vedkommer eller i fremtiden vil kunne vedkomme,
                        hilsen i Herren.</p>
            <p n="b#2">Nærværende brevviser, den gode mand hr. Jens Klausen, sognepræst ved Ringe kirke,
                        har klaget til os over, at nogle sognefolk fra Ryslinge sogn – nemlig de,
                        der bor i Lørup og dyrker noget gods og jord, der kaldes *Colgjerde,
                        *Faarebierg, *Biørnekiil og *Tornebierg,<ref target="drb1"/> tillige med det øvrige,
                        som ligger der rundtomkring, beliggende indenfor hans sogns åbenlyse og
                        sande skel, og som lader deres fælles kvægflok græsse på
                                græsgangene<ref target="drb2"/> i det nævnte Ringe
                        sogn hvert halve år – i længere tid havde tilbageholdt de pligtige tiender
                        osv. fra præsten og kirken og endnu med trodsigt sind tilbageholder dem,
                        eller erlægger det, som de retmæssigt burde have betalt, efter deres eget
                        forgodtbefindende og vilje, til ikke ringe tab, tynge og skade for hans
                        førnævnte kirke i Ringe og præsten; vedrørende og angående dette androg han
                        om, at han snarest måtte opnå retfærdighed.</p>
            <p n="b#3">Idet vi i medfør af den pålagte embedspligt hverken kan eller vil spærre ham
                        vejen til ret og retfærdighed, skred vi for at opklare og prøve sagen frem
                        på den bedste måde, vi kunne, og, efter at de vedkommende parter var
                        stævnet, finder vi altså ved hjælp af forstandige, velegnede og troværdige
                        vidner, der ikke var mistænkelige for nogen af parterne, og som til dette
                        blev ført enkeltvis, stævnede, edsvorne, og prøvede efter lovens forskrift,
                        at dette førnævnte gods og jorden beliggende inden for førnævnte Ringe sogns
                        gamle skel, og som fra gammel tid har været tiendepligtigt til præsterne og
                        den oftnævnte kirke i Ringe, hverken ved nogensomhelst kirkelig ret, dom
                        eller dommer er fravendt, frarevet eller frataget dem, eller at være blevet
                        tillagt en anden kirke eller et andet sogn som sognets gods efter kirkelig
                        bestemmelse af nogen.</p>
            <p n="b#4">Vi finder fremdeles, at indbyggerne i den førnævnte landsby Lørup hvert år uden
                        noget vederlag kan lade deres kvæg græsse på græsgangene i det førnævnte
                        sogn Ringe i et halvt år, nemlig om sommeren, når græsgangene har mest
                        græs.</p>
            <p n="b#5">Efter at have indhentet retskyndiges råd har vi, da modparten intet troværdigt og
                        passende kunne bevise, skønt vi har udpeget adskillige egnede til for os at
                        bevise det modsatte, hvis de kunne, ved vor endelige dom tildømt præsten og
                        kirken i Ringe tienderne af dette gods og den øvrige omkringliggende jord
                        tillige med halvdelen af kvægtienderne til betaling for fremtiden, idet vi
                        pålægger begge parter evig tavshed om denne sag.</p>
            <p n="b#6">Hvorfor vi som befaling, under straf af ekskommunikation, pålægger hver og en af
                        indbyggerne i den førnævnte landsby Lørup, at de ikke undlader for fremtiden
                        at betale kirken og førnævnte præst disse tiender, såvel korntienderne som
                        kvægtienderne, såfremt de vil undgå den lovede straf.</p>
            <p n="b#7">Givet i Odense i det Herrens år 1438, fredag (.....)<ref target="drb3"/> de 11000 jomfruer og martyrers dag,
                        under officialsseglet til vidnesbyrd om det førnævnte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
