<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14380110001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Registreret af Hamsfort (efter ældre registratur?), København, KB, Kall
                  668 oktav: <q>Eugenius IIII annihilet litteras super uno hospitali cuidam
                    sacerdoti datas inter monasterii septa sito</q>
                        </ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Reg. Lat. 352 fol. 147</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Efter teksten registrators egenhændige bemærkning: <q>An. XXV. de
                    Adria</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD III 110 nr. 1808</bibl>
               <bibl>Rep. nr. U430 (Hamsforts registratur)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.; de tilføjede formuleringer, som er
          udeladt i APD, er suppleret efter <ref target="14370424001" type="link">DD 1437. 24. apr., nr.
            14370424001</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1438-01-10"
                  notBefore="1438-01-10"
                  notAfter="1438-01-10"
                  cert="high">1438. 10.
          januar</date>
            <placeName cert="high">Bologna</placeName>
         </creation>
         <abstract>
        <!--        <ab>Pave Eugenius 4. skriver til prioren i Dalum kloster i Odense stift. Da Peder Jensen,
          præst i Odense stift, anmodede om at få pavelig bekræftelse på sit nyoprettede hospital i
          Odense og om at få tilstået det gamle, ødelagte hospitals grund og øvrige gods, undlod han
          at oplyse, at det gamle hospital og alt dets gods hørte til kapitelsbordet. Derfor
          pålægger paven nu brevets modtager efter foretagen undersøgelse at kassere det følgende
          brev (<ref target="14370424001">DD 1437. 24. apr., nr. 14370424001</ref>) i den del der
          omhandler det gamle hospitals grund og gods.</ab>-->
            <ab>Pave Eugenius 4. pålægger prioren i Dalum kloster at undersøge sagsforholdet i en
          supplik af prioren og kapitlet i Odense, hvoraf det fremgår, at Odenses gamle hospitals
          grund og øvrige gods tilhører domkirkens kapitelsbord; af den grund vil det være til stor
          skade for kirken og kapitelsbordet, hvis dette gods bliver tilstået det nye hospital i
          Odense, som Peder Jensen, præst sammesteds, har fået bevilget af paven (<ref target="14370424001" type="link">DD 1437. 24. apr. nr. 14370424001</ref>), og derfor har de anmodet
          om, at paven vil træffe afgørelse.</ab>
            <ab>Såfremt prioren i Dalum kloster efter at have stævnet sagens parter finder, at klagen er
          berettiget, skal han kassere den del af det tidligere pavebrev, der er til skade for
          kirken og kapitelsbordet, og såfremt brevet er blevet eksekveret, skal han annullere
          udførelsen og bringe det gamle hospitals grund og gods tilbage til prioren, kapitlet,
          kirken og kapitelsbordet.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-03" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-03. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-06-15" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1"> Priori <placeName>monasterii in Dalum</placeName> Ottoniensis diocesis et preposito ecclesie
          Ottoniensis.</p>
            <p>Sedis apostolice providentia <app>
                  <lem>(circumspecta circa statum omnium, presertim cathedralium, ecclesiarum ac
              personarum in illis divinis laudibus insistentium salubriter dirigendum paterna
              solicitudine prospicit et intendit et ea, que pro hujusmodi status conservatione ac
              ecclesiarum et personarum ipsarum commoditate provida deliberatione facta sunt, ut
              illibata persistant, apostolico consuevit muninime roborare)</lem>
                  <rdg>tilføjet efter Svenskt Diplomatarium från och med år 1401 nr. 2937 (SDHK nr.
              15921)</rdg>
               </app>.</p>
            <p>Dudum siquidem pro parte <persName>Petri Johannis</persName> presbiteri Ottoniensis nobis exposito, quod olim
          ipse, pie considerans hospitale <placeName>civitatis Ottoniensis</placeName>
               <supplied>in quo pauperes peregrini
            infirmi et alie miserabiles persone recipi consueverant</supplied> destructum et solo
          equatum existere <supplied>et aliud, ad quod hujusmodi pauperes et persone miserabiles ad
            civitatem confluentes eandem declinare possent, hospitale non esse</supplied>, quoddam
          aliud tam de propriis quam a Christi fidelibus acquisitis bonis in alio loco infra dictam
          civitatem ad id magis congruo et honesto de licentia Naffnonis episcopi Ottoniensis cum
          capella et cimiterio <supplied>pro inibi decedentium pauperum et infirmorum tumulandis
            corporibus</supplied> hospitale construxerat hujusmodique capellam et cimiterium per
          dictum episcopum consecrari obtinuerat, <supplied>ac nonnulla alia bona pro lectis,
            lectisterniis et aliis ad usum pauperum hujusmodi acquisiverat, proponens etiam alia
            acquirere domino concedente</supplied>, nos tunc per alias nostras litteras certo
          dedimus judici in mandatis, ut constructionem et consecrationem <supplied>et rerum
            bonorumque acquisitionem hujusmodi</supplied> confirmaret, necnon solum, in quo prefatum
          destructum hospitale situm erat, et alia bona quecunque ad illud spectantia et legata per
          Christi fideles eidem destructo hospitali facta tunc et extunc inantea facienda prefato de
          novo erecto hospitali concederet.</p>
            <p>Cum autem, sicut exhibita nobis nuper pro parte prioris et capituli ecclesie Ottoniensis
          ordinis s. Benedicti petitio continebat, prefatum antiquum hospitale cum solo predicto ad
          ecclesiam predictam sive ejus capitularem mensam pertineat ac per eosdem capitulum infra
          septa seu emunitates dicte ecclesie fundatum fuerit, de quo in dictis litteris nulla
          mentio facta extitit, ac propterea ille in non modicum prioris et capituli necnon ecclesie
          et mense prefatorum prejudicium emanaverint, pro parte ipsorum prioris et capituli nobis
          fuit supplicatum, ut super hoc eorum ac <app>
                  <lem>dictorum</lem>
                  <rdg>fejl for <q>dictarum</q>
                  </rdg>
               </app> ecclesie et mense statui et indemnitati oportune consulere dignaremur.</p>
            <p>Nos igitur, de premissis certam notitiam non habentes, discretioni vestre mandamus,
          quatenus, si vocatis dicto presbitero et aliis, qui fuerint evocandi, vobis legitime
          constiterit, quod hospitale antiquum cum solo et aliis bonis, ut prefertur, pertineat,
          quodque illud infra septa seu emunitates hujusmodi fundatum existat, litteras predictas in
          ea parte dumtaxat, in qua priori et capitulo necnon mense et ecclesie predictis
          prejudiciales existant, etiam si ad illarum executionem processum sit, hujusmodique
          processus ac omnia inde secuta auctoritate predicta cassetis necnon prefatos priorem,
          capitulum, ecclesiam et mensam in omni jure, quod tempore date litterarum hujusmodi in
          hospitali antiquo necnon solo aliisque bonis predictis habebant, restituatis.</p>
            <p>Datum <placeName>Bononie</placeName> 4. id. jan. anno 7.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
