<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11180413001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11180413001</idno>
            <idno type="dd_serialno">44</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Vindobonensis 398 (Ius can. 45), s. XII med., f. 120v.; b: Cod.
                  Zwetlensis 283 4, s. XII, f. 264, med overskriften: <hi rend="italic">Epistola Gelasii, qui et
                     Iohannes Gadit&lt;an&gt;us, contra Gregorium emulum suum</hi>. Angående
                  håndskrifterne, begge afskrifter af den nu tabte original til Cod. Udalrici
                  Babenbergensis: Bibl. rer. Germ. V 2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Eccard, Corpus hist. med, aevi, II 293; Bouquet XV 224; Mansi XXI
                  173; Migne 163:492; Bibl. rer. Germ. V 322. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Dan. *53; Jaffé 6642 (4891).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335781.webp">1. rk. II nr. 44</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508068.webp">I:2 nr. 44</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 44. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Bibl. rer. Germ. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1118-04-13"> [1118.] 13. april 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335782"/> Det foreliggende pavebrev er for en væsentlig del en
                  gentagelse af et tidligere, dateret Gaëta samme år 16. marts og stilet til
                  ærkebiskopperne, biskopperne, abbederne, gejstligheden og stormændene i Frankrig
                  (Reg. Dan. 167*; Jaffé 6635 (4884); Migne 163:489; cf. Suhm V 227). Blandt
                  kejserens håndgangne mænd nævnes også her: <hi rend="italic">Teuto qui multo per Daciam
                     debachatus est tempore</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Capua </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gelasius (2.) til C(uno), biskop af Palestrina, det apostoliske sædes legat.
                  Kejser (Henrik 5.) har fordrevet ham fra Rom og gjort (Mauritius), (ærke)biskop af
                  Braga, af Normannerne kaldet Burdinus, til pave. Medløberne er få. Blandt dem er
                  Teuzo, som længe har huseret i Danmark. Paven har banlyst kejseren og hans idol og
                  påbyder legaten at kundgøre det foreliggende mandat. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gelasius episcopus, seruus seruorum Dei, uenerabili fratri C., Praenestino
                  episcopo, apostolicae sedis legato, salutem et apostolicam benedictionem. Iam
                  dudum nostras tibi litteras misimus; sed utrum ad te peruenerint, ignoramus. Quae
                  ita se habent. Post electionem nostram domnus imperator furtiue et inopinata
                  uelocitate Romam ueniens nos egredi compulit. ... Ille statim, die uidelicet post
                  electionem nostram quadragesima quarta, Bracarensem episcopum, qui Burdinus a
                  Normannis dicitur, anno praeterito .. a domno praecessore nostro Paschali papa in
                  concilio Beneuenti excommunicatum, in matris ecclesiae inuasionem ingessit. ... In
                  hoc autem tanto facinore nullum de Romano clero imperator, Deo gratias, habuit
                  socium. Sed Wibertini quidam: Romanus de sancto Marcello, Centius, qui dicebatur
                  sancti Crisogoni, et Teuzo, qui tanto per Datiam tempore debachatus est, tam
                  infamem gloriam celebrarunt. Sane nos cum fratribus nostris et episcoporum
                  collegio in praeterito Palmarum die Capuae regem ipsum cum idolo suo
                  excommunicauimus. Tuae igitur experientiae praecipimus, ut omnia hec per commissae
                  tibi legationis partes fratribus constitutis nota facere studeas, et ad matris
                  ecclesiae ultionem, sicut oportere cognoscis, prestante Deo, accingaris. Data
                  Capuae idibus Aprilis. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Gadit&lt;an&gt;us mgl. a; Gaditinatus b. </p>
               <p> 12 C. = Cunoni. </p>
               <p> 25 in praeterito Palmarum die = 7. april. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gelasius, biskop, Guds tjeneres tjener, til den ærværdige broder Cuno, biskop af
                  Palestrina, pavestolens legat, hilsen og apostolisk velsignelse. Allerede for
                  længe siden har vi sendt dig et brev, men vi ved ikke, om det har nået dig. Det
                  lyder således: Efter valget af os<ref target="drb1"/> kom den herre kejseren
                  ubemærket af os og med en overrumplende hastighed til Rom og tvang os til at
                  forlade byen .... Straks, det vil sige den 44. dag efter vort valg, lod han bispen
                  af Braga, hvem Normannerne<ref target="drb2"/> kalder Burdinus, og som sidste år
                  blev banlyst på konciliet i Benevent<ref target="drb3"/> af vor herre forgænger
                  pave Paschalis, trænge sig ind i vor moder, kirken<ref target="drb4"/> .... I
                  denne store mis<pb facs="4508069"/>gerning havde kejseren, Gud være lovet, ingen
                  medskyldig blandt det romerske præsteskab. Men nogle Wibertinere<ref target="drb5"/>, nemlig Romanus af S. Marcello, Centius, der kaldtes af S. Crisogono, og
                     Teuzo<ref target="drb6"/>, som så længe huserede i Danmark, erhvervede sig
                  denne skændige berømmelse. Vi har visselig sammen med vore brødre og bispernes
                  kollegium sidstafledne palmesøndag<ref target="drb7"/> i Capua banlyst kongen
                  sammen med hans afgud<ref target="drb8"/>. Vi pålægger dig, vor erfarne broder, at
                  meddele dette til brødrene i dit legationsområde<ref target="drb9"/> og med Guds
                  hjælp at ruste dig til at fuldbyrde moderkirkens straf, thi du vil forstå, hvor
                  nødvendigt det er. </p>
            <p> Givet i Capua den 13. april. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1118 24. januar. </p>
                  <p n="drb2"> på Sicilien. </p>
                  <p n="drb3"> i april 1117, Hefele, Koncil. Gesch. V 305. </p>
                  <p n="drb4"> Mauritius Burdinus blev 1118 8. marts i Peterskirken indsat som modpave
                  — Gregor 8. — af kejser Henrik 5., Hefele V 306. </p>
                  <p n="drb5"> kirkelige tilhængere af kejsermagten, opkaldt efter Wibert, ærkebiskop
                  af Ravenna, der døde 1100, og som af kejseren i år 1080 blev indsat som modpave
                  under navn af Clemens 3., Hefele V 136. </p>
                  <p n="drb6"> i et enslydende brev til den franske gejstlighed kaldes han
                  _Teuto_. Han kendes som kardinalpresbyter af SS. Giovanni e Paolo fra omkr.
                  1100, jf. Jaffé I 702. Hans virke i Danmark kendes ikke, men ifølge sagens natur
                  må han have agiteret for en pro-kejserlig politik, jf. Hal Koch, Danmarks kirke I
                  65 note 2. </p>
                  <p n="drb7"> 1118 7. april, Hefele V 306. </p>
                  <p n="drb8"> modpaven Gregor 8. </p>
                  <p n="drb9"> d. v. s. Tyskland, jf. O. Schumann, Die päpstlichen Legaten in
                  Deutschland (1056-1125) 98-103. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
