<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12151231102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12151231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">63</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Århusbogen f. 33r. med hånd fra andet årti af 14. århundrede.
                  Overskrift: <hi rend="italic">Iste episcopus instituit duas prebendas de nouo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4474814"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VI 406; Dipl. Arna-Magnæanum I 153. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 277; Reg. Danica nr. 628; Rep. Danicum I:1 udat. s. 398.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474813.webp">1. rk. V nr. 63</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509181.webp">I:5 nr. 63</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 63. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1215-12-31"> [1215-1224] <note>
                  <p> Ebbe blev biskop i Århus efter Skjalm, der døde i 1215 ifølge Næstvedårbogen
                  (Annales Danici 100). 1224 13. juli bevilgede Honorius III hans ansøgning om at
                  måtte træde tilbage som styrer af Århus stift, se Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240713001" type="link">19</ref>. Paven bestemte
                  samtidig, at et nyt bispevalg skulde finde sted. Dette er antagelig ensbetydende
                  med, at Ebbe fratrådte som biskop i 1224. Fuld sikkerhed er der dog ikke herfor. I
                  den pavelige bevilling var det opstillet som betingelse, at Ebbe virkelig var så
                  svagelig, som det hed i hans ansøgning. Kun under denne forudsætning har hans
                  resignation kunnet modtages af de to bisper, som udpegedes hertil. Imidlertid
                  gives der ikke andre holdepunkter ved fastsættelsen af Ebbes bispetid. Med det
                  anførte forbehold må denne da sættes til [1215—1224], en tidsfæstelse der også har
                  betydning for nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231103" type="link">64</ref>, <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231104" type="link">65</ref>
                  og <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231105" type="link">66</ref>. Tidligere
                  dateringer af diplomet til 1216, 1216 eller senere og 1246 bortfalder herefter.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Ebbe af Århus opretter to nye præbender ved sin domkirke, henholdsvis til
                  en diakon og en subdiakon, og anviser til deres beklædning og underhold ved
                  fællesbordet en del besiddelser og indtægter, deriblandt biskopsgave og
                  bispetiende, en gård på Sinding kirkes toft med kirkens tilliggender samt
                  oppebørslerne af Folby og Tiilst kirker, som han bestemmer over med samtykke fra
                  sognefolket. Biskoppen stadfæster desuden kannikernes immunitet over deres bryder
                  og landboer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis filiis sancte matris ecclesie hec scripta cernentibus .E. dei
                  permissione Arusiensis episcopus salutem in uero salutari. </p>
            <p> Cum nos ad regimen Arusiensis ecclesie dominus uocasset considerantes paucitatem
                  prebendariorum in ea seruientium duas ex nouo prebendas ibidem instituimus ut in
                  una seruiat dyaconus ad cuius uestitum attinent omnia tam mobilia quam inmobilia
                  que in Surækiær continentur preter molendinum quod intuitu sustentationis ipsius
                  deputauimus communi mense canonicorum cum giaf in Wæthælby et mansione Aneldthorp
                  et terra quam ibidem comparauimus ab episcopo Skialm nostro uidelicet
                  predecessore. Eidem quoque canonico ad uestitum assignauimus obuentiones omnes de
                  ececlesia Folby preter sumptum uicarii et de mansione episcopali in Kunxstorp
                  terciam partem decimarum. In altera uero in perpetuum ministraturus est
                  subdyaconus ad cuius uestitum attinet mansio sita in fundo ecclesie Sinning cum
                  omnibus eiusdem ecclesie attinenciis et tercia pars decimarum de mansione
                  episcopali que dicitur Worthoc Riis. Ut autem mensa canonicorum pluribus possit
                  sufficere eis conferre dignum duximus mansionem de Calztat cum equiciis et
                  quicquid de ecclesia Tislæst preter sustentationem uicarii <pb facs="4474815"/>
                  poterit prouenire precipue cum iustam habuerimus de utraque ecclesia disponendi
                  facultatem. maiore et saniore parte parochianorum utriusque ecclesie nobis
                  consenciente. Eam eciam emunitatem quam idem canonici super uillicos et colonos
                  suos a predecessoribus nostris optinuerunt ipsis presentis scripti testimonio
                  confirmamus. Quicumque igitur hanc donationem nostram infringere uel quouis modo
                  attemptauerit impedire anathematis uinculo se nouerit innodatum. et in die
                  districti examinis cum iniquis recipiat porcionem. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Iste episcopus] synes fejlagtigt at referere sig til biskop Skjalm, der har
                  udstedt det i a foregående diplom. </p>
               <p> 14 E. = Ebbo. </p>
               <p> 17 paucitatem] efter udprikket p i linieafslutning a. </p>
               <p> 21 Aneldthorp] in Aneldthorp i det af dette diplom afhængige nr. 64. </p>
               <p> 25 decimarum] rettet med samme hånd som texten fra dicimarum a. </p>
               <p> 28 episcopali] efter udprikket ecclesie a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle børn af kirken, vor hellige moder, der ser dette brev, sender Ebbe, med
                  Guds billigelse biskop af Århus, hilsen med den sande frelser<ref target="drb1"/>. </p>
            <p>
               <pb facs="4509182"/> Da Herren havde kaldt os til at styre kirken i Århus,
                  oprettede vi, idet vi betænkte, hvor få af dem, som tjente i den, der havde
                  præbender, to nye præbender dær, således at en diakon skulde gøre tjeneste for det
                  ene. Til hans beklædning hører alt, så vel rørligt som urørligt, der findes i
                  Surkær med undtagelse af møllen, som vi med henblik på hans underhold har henlagt
                  til kannikernes fællesbord tillige med biskopsgaven<ref target="drb2"/> i Vejlby
                  og gården (i)3) *Aneldthorp<ref target="drb4"/> og den jord, som vi har erhvervet
                  dersteds fra biskop Skjalm, der jo var vor forgænger. Vi har også overgivet samme
                  kannik til beklædning alle oppebørsler af Folby kirke ud over udgifterne til
                  vikaren og trediedelen af tienderne fra biskoppens gård i Kongstrup. Men for det
                  andet præbende skal en subdiakon gøre tjeneste til evig tid, til hvis beklædning
                  hører en gård, beliggende på Sinding kirkes toft med alle tilliggender til samme
                  kirke og en trediedel af tienderne af den biskoppelige gård, som hedder *Worthoc
                     Riis<ref target="drb5"/>. Men for at kannikernes bord kan slå til til flere,
                  har vi anset det for rigtigt at overdrage dem en gård i Kasted med hestestod og
                  alt, hvad der kan flyde af indtægt fra Tiilst kirke ud over underholdet til
                  vikaren, særlig da vi retmæssigt har adgang til at bestemme over begge kirker
                  efter samtykke fra den største og forstandigste del af sognefolket ved begge
                  kirker. Vi stadfæster også ved dette brevs vidnesbyrd den immunitet for samme
                  kanniker, som de har opnået over deres bryder og landboer af vore forgængere. Hvem
                  der altså end forsøger at antaste eller på en hvilken som helst måde gribe ind mod
                  denne vor gave, skal vide, at han rammes og bindes af anathema<ref target="drb6"/>
                  og på den strenge dommens dag skal få samme lod som de uretfærdige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> diplomet må henvises til tiden [1215-1224], da Ebbe var biskop af Århus. </p>
                  <p n="drb2"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12041231101'&gt;98&lt;/a&gt;, note 3. </p>
                  <p n="drb3"> 'i' mangler i den latinske text, men findes i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231103'&gt;64&lt;/a&gt;, der er
                  kopieret herefter. Jf. også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231105'&gt;66&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> forsvunden bebyggelse, antagelig i Hasle h. (eller nu under Århus
                  købstad). </p>
                  <p n="drb5"> forsvunden bebyggelse, formentlig i Sinding s. (Hids h., Viborg a.). </p>
                  <p n="drb6"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
