<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12151231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12151231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">64</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Århusbogen f. 33v. med hånd fra andet årti af 14. århundrede.
                  Overskrift: <hi rend="italic">Confirmacio emunitatum data canonicis super uillicos suos et
                     colonos</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231102" type="link">63</ref>. Biskop Ebbe af Århus for domkirken sammesteds
                  [1215-1224]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VI 406. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 278; Reg. Danica nr. 629; Rep. Danicum I:1 udat. s. 398. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231102" type="link">63</ref>. Biskop Ebbe af Århus for domkirken sammesteds [1215-1224].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474815.webp">1. rk. V nr. 64</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509182.webp">I:5 nr. 64</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 64. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1215-12-31"> [1215-1224] <note>
                  <p> Ebbe var biskop i Århus, såvidt vides i tiden 1215—24, som påvist i nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231102" type="link">63</ref>. Til dette
                  tidsrum må diplomet henvises. Tidligere foreslåede dateringer til 1216 og 1216
                  eller senere kan ikke komme i betragtning. </p>
                  <p> Overensstemmelser med diplomforlægget, nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231102" type="link">63</ref>, er angivet med
                  petit. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Ebbe af Århus opretter to nye præbender ved sin domkirke, henholdsvis til
                  en diakon og en subdiakon, overdrager det ene af dem til en magister og anviser
                  til beklædning og underhold ved fællesbordet for de to nye kanniker en del
                  besiddelser og indtægter, deriblandt biskopsgave og bispetiende, to mark sølv fra
                  biskoppens fadebur, så længe han besidder Sinding kirkes jord, samt oppebørslerne
                  af Folby og Tiilst kirker, som han bestemmer over med samtykke fra sognefolket.
                  Biskoppen stadfæster desuden kannikernes immunitet over deres bryder og landboer.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis filiis sancte, matris ecclesie. hec scripta cernentibus .E. dei
                  permissione Årusien sis episcopus salutem in uero salutari. </p>
            <p>
               <pb facs="4474816"/>Cum nos ad regimen Arusiensis ecclesie dominus uocasset
                  considerantes prebendariorum paucitatem in ea seruientium duas ex nouo ibidem
                  prebendas instituimus ut in una seruiat dyaconus ad cuius uestitum attinent omnia
                  tam mobilia quam inmobilia que in Surækyær continentur preter molendinum quod
                  intuitu sustentacionis ipsius deputauimus communi mense canonicorum cum giaf in
                  Wæthælby et mansione in Aneldthorp et terra quam ibidem comparauimus ab episcopo
                  Skialm nostro uidelicet antecessore. Eidem quoque canonico ad uestitum
                  assignauimus obuentiones omnes de ecclesia Folby preter sumptum uicarii et de
                  mansione episcopali in Kunxstorp terciam partem decimarum. In altera uero prebenda
                  quam contulimus magistro. P. sacerdoti de Echøch ministret subdiaconus ad cuius
                  uestitum attinent redditus de ecclesia Sinning prouenientes. uidelicet due marche
                  argenti quas persoluet episcopus de sua camera quamdiu uelit terram illius
                  ecclesie colere et tenere. Ut autem mensa canonicorum pluribus possit sufficere.
                  eis conferre dignum duximus mansionem in Calztat cum equiciis et quicquid de
                  ecclesia Tislæst preter sustentationem uicarii poterit prouenire. precipue cum
                  iustam habuerimus de utraque ecclesia disponendi facultatem. maiore et saniore
                  parochianorum utriusque ecclesie nobis consenciente. Eam eciam emunitatem quam
                  idem canonici super uillicos suos et colonos a predecessoribus nostris optinuerunt
                  eis presentis scripti testimonio confirmamus. Quicumque igitur hanc donationem
                  nostram infringere seu quouis modo attemptauerit impedire anathematis uinculo *se
                  nouerit innodatum et in die districti examinis cum iniquis recipiat portionem.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 29 E. = Ebbo. </p>
               <p> 1 regimen] herefter udprikket d's a. </p>
               <p> 7 uicarii] uicacarii på linieovergang a. </p>
               <p> 9 P.] kan ikke identificeres. </p>
               <p> 11 camera) rettet af samme hånd som texten fra camara a. </p>
               <p> 19 *se] se se på linieovergang a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle børn af kirken, vor hellige moder, der ser dette brev, sender Ebbe, med
                  Guds billigelse biskop af Århus, hilsen med den sande frelser<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Da Herren havde kaldt os til at styre kirken i Århus, oprettede vi, idet vi
                  betænkte, hvor få af dem, som tjente i den, der havde præbender, to nye præbender
                  dær, således at en diakon skulde gøre tjeneste for det ene. Til hans beklædning
                  hører alt så vel rørligt som urørligt, der findes i Surkær med undtagelse af
                  møllen, som vi med henblik på hans underhold har henlagt til kannikernes
                  fællesbord tillige med biskopsgaven<ref target="drb2"/> i Vejlby og gården i
                     *Aneldthorp<ref target="drb3"/> og den jord, som vi har erhvervet dersteds af
                  biskop Skjalm, der jo var vor forgænger. Vi har også overgivet samme kannik til
                  beklædning alle oppebørsler af Folby kirke ud over udgifterne til vikaren og
                  trediedelen af tienderne fra biskoppens gård i Kongstrup. Men for det andet
                  præbende, som vi har overdraget magister P.<ref target="drb4"/>, præst i Egå, skal
                  en subdiakon gøre tjeneste, til hvis beklædning hører de indtægter, der flyder af
                  Sinding kirke, nemlig to mark sølv, som biskoppen skal betale af sit kammer<ref target="drb5"/>, så længe han ønsker at dyrke og besidde nævnte kirkes jord.
                  Men for at kannikernes bord kan slå til til flere, har vi anset det for rigtigt at
                  overdrage dem en gård i Kasted med hestestod og alt, hvad der kan flyde af
                  indtægter fra Tiilst kirke ud over underholdet til vikaren, særlig da vi
                  retmæssigt har adgang til at bestemme over begge kirker efter samtykke fra den
                  største og forstandigste del af sognefolket ved begge kirker. Vi stadfæster også
                  ved dette brevs vidnesbyrd den immunitet for samme kanniker, som de har opnået
                  over deres bryder og landboer af vore forgængere. Hvem der altså end forsøger at
                  antaste eller på en hvilken som helst måde gribe ind mod denne vor gave, skal
                  vide, at han rammes og bindes af anathema<ref target="drb6"/> og på den strenge
                  dommens dag skal få samme lod som de uretfærdige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> om dateringen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231102'&gt;63&lt;/a&gt;, note 1. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231102'&gt;63&lt;/a&gt; har iøvrigt
                  dannet forlæg for nærværende text. </p>
                  <p n="drb2"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12041231101'&gt;98&lt;/a&gt;, note 3. </p>
                  <p n="drb3"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231102'&gt;63&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb4"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb5"> biskoppens fadebur. </p>
                  <p n="drb6"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
