<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12151001101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12151001101</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt afskrift af Søren Lintrup (✝ 1731). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: tabt trykforlæg for <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Suhm IX 744, vistnok indirekte efter <hi rend="italic">a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Afskrift i Viborgbogen, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Bartholin, Collectanea A p. 113, brændt 1728. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg</hi>. efter <hi rend="italic">a</hi>: Ny kgl. Saml. 497a Fol.: <hi rend="italic">1214. — Andræas —
                     Lundensis archiepiscopus, apostolicæ sedis legatus Sueciæque primas — Dum —
                     ecclesiam Segelfia cum omni dote sua parrochiano rum accedente non solum
                     consensu, sed petitionibus — canonicis Wibergensibus a — Asgoto — episcopo iure
                     perpetuo collatam fore — didicerimus — nos collationem — confirmamus —
                     Olofstorp anno m.<hi rend="sup">o</hi>cc.<hi rend="sup">o</hi> xiii.<hi rend="sup">o</hi> pontificatus 14</hi>. med tilføjelsen: <hi rend="italic">Ex apograph.
                     Lintrup</hi>. Efter <hi rend="italic">b1</hi>: Bartholin, Annales, under år 1214: <hi rend="italic">Andreas
                     archiepiscopus Lundensis collationem ecclesiæ Seghelfia canonicis Vibergensibus
                     ab Asgoto episcopo Vibergensi factam confirmat. Datum Olofstorp pontificatus
                     sui anno 14. Ms. membraneum</hi> (= <hi rend="italic">b</hi>) <hi rend="italic">A. 113</hi> (= Collectanea A). —
                  Suhm IX 247; Reg. Danica nr. 610; Rep. Danicum 1:1 nr. 80. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Se under <hi rend="italic">a1a</hi>. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Rep. Danicum I:1 nr. 80, note b; Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for domkirken i Lund [1202 25. december—] 1203 [24. december,]; ib. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>.
                  Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund for Løgumkloster (1202-1204].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474806.webp">1. rk. V nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509177.webp">I:5 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 59. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a1a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1215-10-01"> 121[5. Senest oktober] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4474807"/> Anders Sunesens stadfæstelse er tidligere blevet dateret
                  1214. Dette er rimeligvis sket dels under hensyntagen til Bartholins Annales, der
                  anbringer brevet under dette år (jf. under Reg.), dels ud fra en beregning over
                  det til slut angivne 14. ærkebispeår. Bartholin kan imidlertid på ingen måde tages
                  som autoritet i dateringsspørgsmål — et blik på hans fejlagtige eller ubegrundede
                  placering af en hel række andre Viborgskrivelser under årene 1214—15 giver
                  tilstrækkelig oplysning i så henseende (se Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231105" type="link">50</ref>—<ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231106" type="link">51</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231128" type="link">70</ref>, <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12091231106" type="link">170</ref>; I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160511001" type="link">80</ref>—<ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160513001" type="link">81</ref>, <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160531001" type="link">86</ref>, <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160603003" type="link">89</ref>—<ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160607001" type="link">90</ref>). 1214 kan
                  heller ikke antages som udstedelsestid med støtte i ærkebiskoppens embedsår. Men
                  dette kan yde os værdifuld hjælp ved fastsættelsen af en rigtigere datering. </p>
                  <p> Der er ingen tvivl om, at det inkarnationsår, som meddeles i texten, 1213, er
                  forkert. Erfaringsmæssigt sker der lettere ændringer i selve årsangivelsen, som er
                  genstand for historikernes og afskrivernes særlige opmærksomhed, end i andre,
                  mindre påagtede dateringselementer. Det vil derfor være det principielt rigtige at
                  rette inkarnationsåret efter ærkebispeåret, ikke omvendt. Nu står det fast, at
                  Anders Sunesen beregnede sin embedstid fra en dato i 1202, se Dipl. Danicum I:4
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>. Hans 14.
                  pontifikatsår falder herefter inden for årene 1215—1216. Skrivelsen må tilhøre
                  samme tid. </p>
                  <p> Måske er det muligt at præcisere dateringen yderligere. Anders Sunesen har været
                  i Rom i et af Innocens III's sidste år, blandt andet for at sikre indsættelsen af
                  sin nevø som biskop i Roskilde, se nr. <ref target="/books/dipdan/1217/dd_12170125003" type="link">102</ref> af 1217 25.
                  januar. Bispestolen her blev ledig 1214 29. oktober, og Innocens afgik ved døden
                  1216 16. juli, så ærkebiskoppens besøg falder inden for disse tidsgrænser.
                  Ærkebiskoppen havde en speciel anledning til at møde frem i Rom på denne tid. Han
                  var blevet indbudt til at deltage i den store Lateransynode, men havde beklaget
                  ikke at kunne komme. Som svar modtog han en tordenskrivelse fra paven, som gav ham
                  udtrykkelig befaling om at møde op, se nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12140221001" type="link">41</ref> af 1214 21.
                  februar. Anders Sunesen kan umuligt have siddet dette påbud overhørig, men må have
                  indfundet sig på synoden, hvis åbning var ansat til 1. november 1215 (se nr. <ref target="/books/dipdan/1213/dd_12130419001" type="link">32</ref>). Alligevel
                  mangler hans navn i den liste, der er blevet fremdraget over Laterankonciliets
                  deltagere (Jak. Werner, Nachlese aus Zircher Handschriften. Neues Archiv XXXI
                  (1905) 575 ff.). Repræsentationen for Danmark er her kun angivet som en biskop,
                  endog uden at dennes stift er nævnt (ib. 586). Man kan imidlertid ikke se bort fra
                  den mulighed, at omtalte liste er udarbejdet på grundlag af en fortegnelse over de
                  til konciliet anmeldte gejstlige, uden at denne senere er ført ajour i enhver
                  henseende. Den autentiske præsensliste fandtes i det pavelige registerbind, men er
                  nu gået tabt (se Theiner, Vetera monumenta, 63). Utvivlsomt er det da tilladeligt
                  at slutte, at Anders Sunesen må have adlydt den ordre om at indfinde sig i Rom,
                  som paven rettede til ham personlig. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4474808"/> Det anliggende, som vi ved, at den danske ærkebiskop i egen
                  person varetog i Rom på denne tid — besættelsen af Roskilde bispestol — blev først
                  afgjort i maj—juni 1216, se nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160501102" type="link">75</ref>—<ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160501103" type="link">76</ref>. Der blev her truffet en ordning af extraordinær karakter,
                  en ordning som var i høj grad gunstig for Anders Sunesen. Han fik bevilling til at
                  administrere det sjællandske stift indtil videre og dernæst indsætte sin egen
                  slægtning som biskop. Forhandlingerne herom var af en sådan vigtighed, at den
                  indflydelsesrige kardinal Cencius, der samme år besteg pavestolen som Honorius
                  III, greb ind heri. Formentlig har disse drøftelser holdt ærkebiskoppen tilbage i
                  Rom, indtil han igennem de to pavebuller havde fået sikret sig de afgørelser, han
                  ønskede. Hvis dette er rigtigt, er det også ensbetydende med, at Anders Sunesen
                  har været udenlands de første 5—6 måneder af 1216, hvortil kommer hjemrejsen fra
                  Rom. Men dermed svinder muligheden for, at han kan have nået at komme hjem og
                  udstede det foreliggende diplom i 1216, endnu inden hans 14. ærkebispeår var
                  udløbet, jf. Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>. Selv om det vel ikke er fuldt sikkert, synes en datering
                  til år 1215 så temmelig sandsynlig. Udstedelsen har i så fald fundet sted engang i
                  de første tre fjerdingår: senest i oktober 1215 måtte ærkebiskoppen bryde op for
                  at nå frem til åbningen af Lateransynoden. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Olstorp </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund stadfæster, at biskop Asgot af Viborg efter
                  anmodning fra sognefolket har overdraget kirken i Sejlflod med hele dens medgift
                  til kannikerne i Viborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis sanctæ matris ecclesiæ filiis hæc scripta cernentibus Andræas dei
                  gratia Lundensis archiepiscopus, apostolicæ sedis legatus Sueciæque primas in uero
                  salutari salutem. </p>
            <p> Qu&lt;onia&gt;m mundus in maligno positus est, et multoties rite gesta calumniam
                  patiuntur, cautum et necessarium est, ea, quæ aguntur ordinate, sufficientis
                  cautelæ memoria perennari. Dum igitur ecclesiam Segelfia cum omni dote sua
                  parrochianorum accedente non solum consensu sed petitionibus dilectis in Christo
                  filiis canonicis Wibergensibus a uenerabili fratre nostro Åsgoto eorum episcopo
                  iure perpetuo collatam fore, tam scripti quam uiuæ uocis eius assertione
                  didicerimus, nos collationem ab ipso legitime factam scripti et sigilli nostri
                  auctoritate confirmamus et eandem in posterum ab aliqua ecclesiastica seculariue
                  persona iniuriose irritari sub anathemate prohibemus. </p>
            <p>
               <pb facs="4474809"/> Datum Olofstorp anno incarnationis dominicæ m. cc.
                  x&lt;v&gt;. pontificatus nostri anno xiiii.</p>
            <div type="app">
               <p> 21 Qu&lt;onia&gt;m] Quum a1a, men denne antikiserende skrivemåde anvendes aldrig
                  i danske original diplomer fra denne tid. Derimod er det en almindelig læsefejl
                  hos senere afskrivere at gengive <hi rend="italic">Qm</hi> (= Quoniam) som Quum. </p>
               <p> 26 fore = esse. </p>
               <p> 27 confirmat] a rettet Reg. </p>
               <p> 1 m.cc.x&lt;v&gt;.] m. cc. xiii. a1a, jf. indledningen, hvorefter en rettelse til
                  m. cc. x&lt;vi&gt;. teoretisk set også er mulig. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21 1. Ioan. 5,19: Mundus totus in maligno positus est. </p>
               <p> 26-27 scripti .... assertione: tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle børn af kirken, vor hellige moder, der ser dette brev, sender Anders, af
                  Guds nåde ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat og Sverrigs primas,
                  hilsen med den sande frelser. </p>
            <p> Eftersom verden ligger i det onde<ref target="drb1"/>, og eftersom de ting, der
                  er sket på lovformelig vis, mangen en gang udsættes for klagemål, er det
                  nødvendigt og betryggende, at de ting, som udføres i overensstemmelse med rettens
                  forskrifter, foreviges og fyldestgørende sikres igennem erindringen. Da vi altså
                  har erfaret og så vel ved breve<ref target="drb2"/> som ved vor ærværdige broder
                  Asgots levende ord er blevet forsikret om, at Sejlflod kirke tillige med hele dens
                  medgift, efter at sogneboerne har ikke blot samtykket, men anmodet herom, med
                  rette til evig tid er blevet overdraget til vore elskede sønner i Kristus
                  kannikerne i Viborg af denne deres biskop, stadfæster vi denne overdragelse, der
                  er foretaget af ham på lovlig vis, med vort brevs og segls <pb facs="4509178"/>
                  myndighed og forbyder under anathema<ref target="drb3"/>, at nogen gejstlig eller
                  verdslig person i eftertiden uretmæssigt omstøder denne. </p>
            <p> Givet i Olstorp<ref target="drb4"/> år 12155) for Herrens menneskevorden i vort
                  bispedømmes fjortende år<ref target="drb6"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. Johs. 5,19. </p>
                  <p n="drb2"> tabt. </p>
                  <p n="drb3"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb4"> texten har _Olofstorp_, utvivlsomt en af de nuværende lokaliteter
                  Olstorp i Skåne, omend det ikke kan præciseres, hvilken af dem, der sigtes til. </p>
                  <p n="drb5"> den latinske text har 1213, men dette stemmer ikke med oplysningen om,
                  at udstedelsen fandt sted i Anders Sunesens 14. ærkebispeår. Erfaringsmæssigt sker
                  der lettere ændringer i selve årsangivelsen, som er genstand for historikernes og
                  afskrivernes særlige opmærksomhed, end i andre, mindre påagtede
                  dateringselementer. Det vil derfor være det principielt rigtige at rette årstallet
                  efter ærkebispeåret, ikke omvendt. Anders Sunesen beregnede sin embedstid fra en
                  dato i 1202, se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;, note 1. Hans 14. embedsår falder herefter inden for årene
                  1215-1216. Skrivelsen må tilhøre samme tid, men måske er det muligt at præcisere
                  dateringen yderligere. Det vides, at ærkebiskoppen har været i Rom engang i tiden
                  mellem 1214 29. oktober og 1216 16. juli, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1217/dd_12170125003'&gt;102&lt;/a&gt;. Han havde en
                  speciel anledning til at møde frem i Rom på denne tid, idet han havde fået en
                  udtrykkelig befaling om at tage del i den store Lateransynode, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12140221001'&gt;41&lt;/a&gt;. Denne var
                  indkaldt til 1. november 1215, og det anliggende, Anders Sunesen varetog på samme
                  tid, blev først afgjort i maj—juni 1216, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160501102'&gt;75&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160501103'&gt;76&lt;/a&gt;. Dette
                  spørgsmål, der drejede sig om besættelsen af Roskilde bispestol, og som ordnedes i
                  høj grad i ærkebiskoppens favør, har formentlig været af en sådan vigtighed, at
                  det har holdt ham tilbage i Rom, indtil det var gået i orden. Hvis dette er
                  rigtigt, kan det antages, at Anders Sunesen har været udenlands i hvert fald de
                  første 5-6 måneder af 1216. Men dermed svinder også muligheden for, at han kan
                  have nået at komme hjem og udstede det foreliggende brev i 1216, endnu inden hans
                  14. ærkebispeår udløb. Selvom det vel ikke er fuldt sikkert, synes en datering til
                  1215 så temmelig sandsynlig. Udstedelsen har i så fald fundet sted engang i de
                  første tre fjerdingår: senest i oktober 1215 måtte ærkebiskoppen bryde op for at
                  nå frem til åbningen af Lateransynoden. </p>
                  <p n="drb6"> jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt;, note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
