<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12151001102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12151001102</idno>
            <idno type="dd_serialno">60</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ribe Oldemoder f. 7r. spalte 1, afskrift fra omkring 1290 med kanniken,
                  magister Åstreds hånd (Niels Skyum-Nielsen, Håndskriftet "Ribe Oldemoder". Scandia
                  XIX (1948-49) 139, 145). I randen til venstre med hånd fra 15. århundrede:
                     <hi rend="italic">Confirmatio archiepiscopi super eisdem ecclesiis</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: RA., Tyske kancelli, Indre anliggender, Akter (fra 1562-1575) vedrørende
                  stridigheder mellem kongen og Hans den Ældre, IV, med påskriften: <hi rend="italic">Ribe N<hi rend="sup">o</hi> 25</hi>. Bagpå: <hi rend="italic">Confirmatio A. Lundensis archiepiscopi
                     super institutione trium canonicatuum in ecclesia beate uirginis in Ripen a
                     Tuuone episcopo facta anno 1215</hi>. Efter texten: <hi rend="italic">Confirmatio archiepiscopi
                     super bonis in Lunøra et eclesiis Balgum et Tunder etcetera</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e</hi>: Ib. med overskriften: <hi rend="italic">Confirmatio archiepiscopi Lundensis super
                     Tunder et Balgum</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. 45. Biskop Tue af Ribe for domkirken sammesteds 1214
                  [efter 29. april]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 130; Nielsen, Ribe Oldemoder, 35; Reg. u. Urk. SHL, I nr.
                  309 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: RA. ÆA. Registratur over Ribe kapitels arkiv, affattet 1553, f.
                  355v.: <hi rend="italic">Confirmatio archiepiscopi Lundensis super eisdem. Anno 1215</hi>, trykt
                  ÆA. V 430; Reg. Danica nr. 613*; Rep. Danicum I:1 nr. 84.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474809.webp">1. rk. V nr. 60</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509178.webp">I:5 nr. 60</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 60. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1215-10-01"> 1215. [Senest oktober] 
               <note>
                  <p> Forsåvidt angår dateringen af ærkebiskop Anders Sunesens stadfæstelse, kan den
                  ikke være udstedt senere end oktober måned 1215, såfremt man antager, at han tog
                  del i det fjerde Laterankoncilium, der var indkaldt til 1. november dette år, se
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151001101" type="link">59</ref>. </p>
                  <p> Hvad der er lånt fra diplomforlægget, nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12140429002" type="link">45</ref>, er markeret
                  med petitsats. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund stadfæster biskop Tues gave af Tønder og Ballum
                  kirker til domkirken i Ribe til beklædning og underhold for tre nye kanniker samt
                  hans skødning af jorder og enge til kapitlet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> A. dei gracia Lundensis archiepiscopus. Suecie primas. apostolice sedis legatus.
                  uniuersis ad quos presens peruenerit pagina salutem in Christo Ihesu. </p>
            <p>
               <pb facs="4474810"/> Ne que humana statuit infirmitas. attemptante prauorum
                  calumpnia. collaborante processu temporis ducatur in irritum sollerti diligencia
                  ab antiquioribus prouisum est ut quod laudabiliter statuitur. scripture munimine
                  laudabiliter roboretur. Domini Tuuonis Ripensis episcopi factum laudabile ad aures
                  uestras deferimus quod uidelicet in ecclesia beate uirginis tres canonicos de nouo
                  instituerit ad quorum introitum duas ecclesias. uidelicet Tundær et Balgum ipsius
                  ecclesie capitulo assignauit. ita tamen quod horum trium quilibet. iii<hi rend="sup">or</hi>. marchas argenti de ecclesia Balghum ad uestitum recipiat.
                  Residuum uero ipsius ecclesie cum ecclesia de Tundær duobus tantum in mensa
                  communi ad uictum respondeat. tercius autem quo ad mensam antique prebende
                  beneficio pociatur. Preterea eidem conuentui terram apud Tundær que dicitur
                  Lundæwra et prata que dicuntur Wæsterængi et terram quam in Byargum habuit. preter
                  prata que prope uillam sunt se contulisse protestatur. Ne igitur negocium adeo
                  fauorabile prauorum dissoluatur audacia priuilegii nostri ipsum testimonio
                  confirmamus. Si qua igitur ecclesiastica secularisue persona hanc nostre
                  confirmacionis sentenciam uiolare uel temerare attemptauerit et si non secundo
                  tercioue commonita condigna satisfactione resipuerit. auctoritate dei omnipotentis
                  et beate dei genitricis Marie et beatorum apostolorum Petri et Pauli omniumque
                  sanctorum sedis quoque Romane cuius legacione fungimur et nostra anathemati et
                  dampnacioni perpetue subiaceat et a percepcione corporis et sanguinis domini
                  nostri Ihesu Christi alien&lt;a&gt; existat. </p>
            <p> Datum Ripis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xv<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Tunder] e rettet c. </p>
               <p> 28 A. = Andreas. </p>
               <p> — archiepiscopus] således b, med e rettet c, archepiscopus a. </p>
               <p> — Suecie] Suethie med e caudata her og i det følgende c. </p>
               <p> 1 que] quod rettet fra quid b, quod c. </p>
               <p> 2 collaborante] colloborante c. </p>
               <p> — temporis] p uden kontraktionstegna. </p>
               <p> 4 Ripensis episcopi] episcopi Ripensis c. </p>
               <p> 5 aures uestras] nostras aures bh, uestras aures c. </p>
               <p> 6 Tundær] Tunder b—o, i marginen Ecclesia Tunder b. </p>
               <p> 6-7 Balgum] Balghum c. </p>
               <p> 7 iiii<hi rend="sup">or</hi>.] quatuor b, iii c. </p>
               <p> 8 Balghum] Balgum 6—c. </p>
               <p> 9 Tundær] Tunder b—c. </p>
               <p> 11 Tundær] Tunder 5—c. </p>
               <p> — Lundæwra] Lunvra b, Lundwraa c. </p>
               <p> — dicuntur] rettet således fra diuntur c. </p>
               <p> — Wæsterængi] Vesterengi b, Westerengi c. </p>
               <p> 12 Byargum] Biargum b, Biarghum c. </p>
               <p> — protestatur] efter overstreget og udprikket testatur a. </p>
               <p> 13 adeo] o rettet c. </p>
               <p> — dissoluatur] dissoluantur b. </p>
               <p> 14 ecclesiastica] sia rettet fra sti b. </p>
               <p> 15 uel] uelle 5. </p>
               <p> — attemptauerit] rettet fra attemptareuerit a. </p>
               <p> 16 resipuerit] recipuerit b. </p>
               <p> 17 Marie] e ser ud som t a. </p>
               <p> 20 a] tilføjet over linien b. </p>
               <p> — Christi] Cristi b. </p>
               <p> 21 alien&lt;a&gt;] alienus aq, b, c. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sverrigs primas, det apostoliske sædes
                  legat, til alle, hvem dette brev når, hilsen i Jesus Kristus. </p>
            <p> For at ikke det, som menneskene i deres skrøbelighed fastsætter, skal anses for
                  ugyldigt, fordi tiden går, og nedrige mennesker med hjælp heri forsøger at rejse
                  trætte, har fortiden kyndigt og omhyggeligt draget omsorg for, at det, der
                  fastsættes som prisværdigt, prisværdigt bestyrkes ved det skrevnes stadfæstelse.
                  Vi meddeler jer hr. Ribebiskop Tues prisværdige <pb facs="4509179"/> handling, at
                  han nemlig i Vor Frue kirke har indsat tre nye kanniker og til indtægt for dem
                  overgivet samme kirkes kapitel to kirker, nemlig Tønder og Ballum, dog således, at
                  enhver af disse tre skal modtage fire mark sølv af Ballum kirke til beklædning.
                  Men det resterende fra samme kirke tillige med Tønder kirke skal kun yde underhold
                  for to ved fællesbordet, mens den tredie skal have beneficium i et gammelt
                  præbende, for så vidt angår bordet. Desuden erklærer han, at han har overdraget
                  samme konvent den jord ved Tønder, som hedder Lundevrå, og de enge, som hedder
                  Vesterenge, og den jord, som han havde i (Uder-)Bjerrum, med undtagelse af de
                  enge, som ligger ved landsbyen. For at altså et så kærkomment foretagende ikke
                  skal tilintetgøres ved nedrige menneskers dristighed, stadfæster vi samme ved vort
                  privilegiums vidnesbyrd. Hvis altså nogen gejstlig eller verdslig person forsøger
                  at forgribe sig på eller krænke denne vor stadfæstelsesdom og ikke efter anden og
                  tredie gang at være påmindet kommer til besindelse og yder en passende bod, skal
                  han ligge under for evigt anathema<ref target="drb1"/> og fordømmelse ved den
                  almægtige Guds myndighed og den hellige Gudsmoder Marias og apostlene Skt. Peders
                  og Skt. Paulus' og alle helgeners og det romerske sædes, hvis legat vi er, og ved
                  vor myndighed, og han skal være udelukket fra at modtage vor Herre Jesu Kristi
                  legeme og blod. </p>
            <p> Givet i Ribe i det Herrens år 12152). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb2"> Anders Sunesens stadfæstelse kan ikke være udstedt senere end oktober
                  måned 1215, såfremt man antager, at han tog del i det fjerde Laterankoncilium, der
                  var indkaldt til 1. november dette år, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151001101'&gt;59&lt;/a&gt;, note 5. Som
                  forlæg har tjent biskop Tues diplom af 1214 [efter 29. april], nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12140429002'&gt;45&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
