<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12151229001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12151229001</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Greifswald Universitätsbibliothek, Biblioteca minoris ecclesie
                  Gryphiswoldensis, Meilofs Codex 11 B. VI p. 357r. Afskrift med hånd fra den anden
                  halvdel af 15. århundrede. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Arbusow, Römischer Arbeitsbericht, I 297 note 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474810.webp">1. rk. V nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509179.webp">I:5 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 61. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1215-12-29"> 1215. 29. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III pålægger alle troende kristne i Danmark, som er forhindret i at
                  tage korsets tegn til undsætning for Det hellige Land, at drage mod dem, <pb facs="4474811"/> der forfølger de nyomvendte i Livland, og bevilger
                  syndsforladelse til alle, der yder bidrag hertil eller møder personligt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocencius episcopus seruus seruorum dei uniuersis Christi fidelibus per regnum
                  Dacie constitutis salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Alto diuine disposicionis consilio agitur/ ut conuersi ad deum persecuciones
                  sustineant et pressuras et Israelem exeuntem Egiptum acrius Phar&lt;a&gt;o
                  persequatur in cuius conspectu terram promissionis intrantis consumpsit deus
                  magnus et terribilis naciones paulatim atque per partes ne pariter illis deletis
                  multiplicarentur bestie contra illum hostes interiores uidelicet acrius
                  persequentes. Iebuseus quoque habitauit in Ierusalem cum filiis Beniamin. ne ocio
                  effeminati torpescerent sed habentes cum quibus se exercerent ad prelium certando
                  legitime glorie coronam acciperent post triumphum. Tribulacio namque uirtutum
                  adiutrix ut aurum fornax probat electos. p&lt;a&gt;r&lt;ta&gt;que tuetur et auget/
                  quoniam uexacio dat intellectum auditu&lt;&lt;i&gt; et Abel esse renuit
                  qu&lt;e&gt;m Cayn malicia non exercet/ cum ocium uiciis tribuat incentiuum/ Ad hoc
                  ergo, dominus qui mala non permitteret fieri nisi eliceret inde bonum suos
                  exterius tribulari permitt&lt;i&gt;t ut se totos interius colligentes suam
                  inbecillitatem cognoscant et in conspectu dei humiliantes se ipsos ab eo auxilium
                  prestolentur/ et dicant domine tua est potentia tuum regnum non pacem temporis sed
                  pocius pectoris expetendo/ quoniam etsi pax inter<pb facs="4474812"/>dum in pace
                  Babilonis sit eis in ipsa tamen pace frequenter amaritudo amarissima est illorum/
                  Dauid etenim quem bella non uicer&lt;a&gt;nt. pax prostrauit et fortius
                  &lt;ce&gt;cidit quam si fuisset a uisibilibus hostibus superatus/ Aliud quoque
                  circa nos dominus sue indicium exhibet bonitatis in hoc quod reseruat fidelibus
                  suis hostes quos posset conterere solo uerbo cui uenti obediunt atque mare ut
                  uidelicet qui offenderunt in multis multiplicem habeant satisfac&lt;iendi&gt;
                  materiam et succurendo in personis et rebus fidelibus tribula&lt;tis&gt; saltem
                  accepto calice salutari retribuant aliquid domino qui pro eis tradidit se ipsum
                  hostiam deo in suauitat&lt;is&gt; odorem. Ecce namque circumiacens populus
                  barbarus Liuonum gentem que nuper ad agnicionem ueritatis peruenit in contemptum
                  persequitur redemptoris. &lt;et&gt; de tenebris erutam nititur ad tenebras
                  persecucio&lt;ni&gt;bus reuocare sed speramus in domino quod ipsam ultra id quod
                  potest. non permittet temptari sed faciet cum temptacione prouentum ut ualeat
                  sustinere qui deuocionem querit fidelium in eorum auxilium et salutem et quamuis
                  bonorum nostrorum non egeat ea tamen a nobis exposcit ut sic nobis filios dei
                  fieri sue bonitatis clemencia tribuat potestatem et hii qui ei seruire in
                  subsidium terre sancte non possunt saltem in succursu Liuonie gentis ei deuotum
                  exhibeant famulatum. Cum igitur plures existant qui tum debilitate uirium tum
                  rerum defectu non audent suis humeris affigere signum crucis in terre sancte
                  subsidium profecturi eis in remissionem iniungimus peccatorum quatenus in eorundem
                  accedant auxilium contra barbaras naciones pro plantatione nouella fidei
                  christiane tam spiritualibus armis quam materialibus pugnaturi ut per hec et <pb facs="4474813"/> alia bona que fecerint a bonorum omnium largitore consequi
                  mereantur graciam in presenti et gloriam in futuro. Ad hec autem ecclesiarum
                  prelatos monemus et exhortamur attencius presencium auctoritate mandantes quatenus
                  populo sibi commisso hec anunciare procurent et ipsum ad subuencionem illorum
                  fideliter exhortentur concessa eis qui subue&lt;ne&gt;rint in personis aut rebus
                  indulgentia peccatorum. </p>
            <p> Datum laterani iiii kalendas ianuarii pontificatus nostri anno octauo decimo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 8 apostolicam] p rettet a. </p>
               <p> 9 deum] dominum i en omtrent ordret udfærdigelse af Honorius III 1218 5. maj,
                  Preussisches UB. I nr.20. </p>
               <p> 10 Phar&lt;a&gt;o] Pharoa. </p>
               <p> 16 legitime] legitimmea. </p>
               <p> 17-18 p&lt;a&gt;r&lt;ta&gt;que] porroque med rettelser i o'erne a, partaque
                  Honoriusbullen. </p>
               <p> 18 audituci] auditur med i tilføjet over r med sen hånd a, auditui
                  Honoriusbullen. </p>
               <p> 19 qu&lt;e&gt;m] quam a, quem Honoriusbullen. </p>
               <p> 21 permitt&lt;i&gt;t] permitteret a, permittit Honoriusbullen. </p>
               <p> 1 sit] ser ud som sic a. </p>
               <p> 2 uicer&lt;a&gt;nt] uicerunt a, uicerant Honoriusbullen. 3 &lt;ce&gt;cidit]
                  occidit a, cecidit Honoriusbullen. </p>
               <p> 5 conterere] rettet fra contetere a. </p>
               <p> 7 satisfac&lt;iendi&gt;] satisfactionum med u rettet fra a og med dobbelte
                  forkortelsestegn efter og over u a, satisfaciendi Honoriusbullen. </p>
               <p> — succurendo =succurrendo. </p>
               <p> 7-8 tribula&lt;tis&gt;] tribulacionis a, tribulatis Honoriusbullen. </p>
               <p> 9 suauitat&lt;is&gt;] suauitatem a, suauitatis Honoriusbullen. </p>
               <p> 11 &lt;et&gt;] mangler a, findes i Honoriusbullen. </p>
               <p> 12 persecuci o&lt;ni&gt;bus] persecuciobus a. </p>
               <p> 13 ultra id] efter overstreget super id a, ultra id Honoriusbullen. </p>
               <p> 14-15 fidelium in eorum auxilium] in eorum auxilium fidelium a, men den først
                  anførte ordstilling v Honoriusbullen. </p>
               <p> 18 succursu] succursum Honoriusbullen. </p>
               <p> — Liuonie] jf. det adjektiviske Prutenice i Honoriusbullen. </p>
               <p> 19 plures] plures ex uobis Honoriusbullen. </p>
               <p> 3 monemus] måske læses kun moneus a. </p>
               <p> 4 anunciare (=annunciare)] anuciare uden forkortelsesstrega. </p>
               <p> 5 subu e&lt;ne&gt;rint] subuerint a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12-13 Jf. Deut. 7,21: deus magnus et terribilis; ipse consumet nationes has in
                  conspectu tuo paulatim et per partes. Non poteris eas delere pariter, ne forte
                  multiplicentur contra te bestiæ terræ. </p>
               <p> 14 Iudic. 1,21: habitauitque Iebusæus cum filiis Beniamin in Ierusalem. </p>
               <p> 17 Jf. Sap. 3,6: Tamquam aurum in fornace prohbauit illos. </p>
               <p> 18 Isai. 28,19: uexatio intellectum dabit auditui. </p>
               <p> 23 Jf. 1. Par. 29,11: Tua est, domine, ... potentia ......... tuum, domine,
                  regnum. </p>
               <p> 1-2 Isai. 38,17: Ecce in pace amaritudo mea amarissima. </p>
               <p> 5-6 Matth. 8,27 og Marc. 4,40: quia uenti et mare obediunt ei. </p>
               <p> 6 Jf. Iac. 3,2: In multis enim offendimus omnes. </p>
               <p> 8 Marc. 14,23 og Luc. 22,17: et accepto calice. </p>
               <p> 8-9 Ephes. 5,2: tradidit semet ipsum pro nobis ..... hostiam deo in odorem
                  suauitatis. </p>
               <p> 10-11 Jf. 1. Tim. 2,4: ad agnitionem ueritatis uenire. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne i Danmarks rige
                  hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det er efter Guds styrelses høje plan, at de, der er omvendt til Gud, må udholde
                  forfølgelsernes tryk, og at Israel på dets vej ud af Ægypten bliver heftigt
                  forfulgt af Farao, det Israel, i hvis påsyn den store og frygtelige <pb facs="4509180"/> Gud, når det forjættede land betrædes, har ryddet folkeslagene
                  af vejen lidt efter lidt og et for et, for at de vilde dyr, nemlig de indre
                  fjender med deres heftige forfølgelse, ikke skal vrimle frem imod det, dersom
                  folkeslagene blev tilintetgjort på een gang<ref target="drb1"/>. Jebusitterne
                  boede jo også i Jerusalem sammen med Benjamins sønner<ref target="drb2"/>, for at
                  disse ikke skulde blive kvindagtige og sløve af uforstyrretheden, men have nogle,
                  som de kunde øve sig på til slag, og ved at kæmpe, som loven byder, modtage ærens
                  krone efter triumfen. Thi trængsel befordrer dyderne og prøver de udvalgte som
                  smelteovnen guldet<ref target="drb3"/> og værner om og forøger det, der er
                  erhvervet, eftersom hjemsøgelsen kalder lydhørheden frem<ref target="drb4"/>, og
                  den, som ikke får Kains ondskab at føle, nægter at være Abel, da lediggang
                  opmuntrer til laster. Derfor tillader Herren altså, han som ikke vilde tillade, at
                  der skete ondt, med mindre han kunde lokke noget godt ud deraf, at de, der er
                  hans, lider trængsel udadtil, for at de indadtil kan komme helt til besindelse,
                  erkende deres svaghed, ydmyge sig selv for Guds åsyn, oppebie hjælpen fra ham og
                  sige: Din er magten, Herre, dit er riget<ref target="drb5"/>, og søge freden ikke
                  i verdenen, men derimod i hjertet, for selv om de undertiden har fred, så er det
                  en babylonisk fred, og oftest en fred fyldt af den bitreste bitterhed for dem<ref target="drb6"/>. Thi David, som krige ikke havde besejret, blev slået til
                  jorden af freden, og han faldt hårdere, end om han var blevet overvundet af
                  synlige fjender. Herren viser også et andet tegn på sin godhed for os derved, at
                  han til sine troende gemmer de fjender, som han kunde knuse med eet ord, han, hvem
                  vinde og hav adlyder<ref target="drb7"/>, for at nemlig de, som har fejlet i mange
                     ting<ref target="drb8"/>, kan have mangfoldige muligheder for at gøre det godt
                  og ved personligt og med deres ejendele at komme de hårdt trængte troende til
                  hjælp i det mindste derved yde nogen godtgørelse for den frelsebringende kalk<ref target="drb9"/> til Herren, som har givet sig selv hen for deres skyld som et
                  lifligt duftende brændoffer<ref target="drb10"/> til Gud. Se da, hvor det
                  omkringboende vilde folkeslag i foragt for Genløseren forfølger det livlandske
                  folk, som nylig er kommet til erkendelse af sandheden<ref target="drb11"/>, og
                  ivrigt søger ved forfølgelser at kalde det, der er draget frem af mørket, tilbage
                  dertil. Men vi håber i Herren, at han ikke vil tillade, at det fristes over evne,
                  men sørge for fremgang sammen med fristelsen, så at det kan holde ud, han, som
                  søger de troendes hengivenhed til hjælp og frelse for dem, og selv om han ikke har
                  vort gods behov, fordrer han det dog af os, for at hans godhed og nåde på denne
                  måde kan give os kraft til at blive Guds børn, og for at de, som ikke kan tjene
                  ham ved at undsætte Det hellige Land, i det mindste kan yde ham hengiven <pb facs="4509181"/> tjeneste ved at understøtte Livlands folk. Da der altså er
                  flere, som dels fordi de er legemligt svage, dels fordi det skorter dem på
                  ejendom, ikke vover at fæste korsets tegn til deres skuldre for at drage til
                  undsætning for Det hellige Land, pålægger vi dem til forladelse for deres synder
                  at drage ud til hjælp for de nysnævnte imod de vilde folkeslag for at kæmpe for
                  den nye udplantning af den kristne tro med så vel åndelige som verdslige våben, så
                  at de ved disse og andre gode gerninger kan fortjene at opnå nåde i dette liv og
                  herlighed i det tilkommende fra alle goders gavmilde giver. Men desuden påminder
                  og opfordrer vi indtrængende kirkernes prælater, og befaler vi dem ved dette brevs
                  myndighed, at de skal sørge for at forkynde disse ting for den menighed, der er
                  dem betroet, og i troskab opfordre den til at komme dem til hjælp, idet der
                  tilstås syndsforladelse til dem, som kommer til hjælp personligt eller med deres
                  ejendele. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 29. december i vort pavedømmes attende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 5. Mos. 7,21. </p>
                  <p n="drb2"> Dom. 1,21. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Liber Sapientiæ 3,6. </p>
                  <p n="drb4"> Esajas 28,19. </p>
                  <p n="drb5">1\\. Krøn. 29,11. </p>
                  <p n="drb6"> Esajas 38,17. </p>
                  <p n="drb7"> Matt. 8,27 og Mark. 4,40. </p>
                  <p n="drb8"> jf. Jak. 3,2. </p>
                  <p n="drb9"> jf. Mark. 14,23 og Luk. 22,17. </p>
                  <p n="drb10"> Efes. 5,2. </p>
                  <p n="drb11"> jf. 1. Tim. 2,4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
