<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12151231106</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12151231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Herlufsholm, Næstved klosters gavebog af 1528 p. 5: <hi rend="italic">Priuilegia
                     regum VII</hi> med kongekrone foran tallet. Umiddelbart efter texten: <hi rend="italic">Vidisse
                     huius VII est in membranula sepememorata</hi>. — Reg. Danica nr. *164; Rep.
                  Danicum I:1 udat. s. 398. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum IV 338; Programma scholæ Herlovianæ 1784 130.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474819.webp">1. rk. V nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509185.webp">I:5 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 67. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1215-12-31"> [1215-1231] <note>
                  <p> Det her meddelte Valdemardiplom, der kun kendes gennem referatet i Næstved
                  klosters gavebog, indeholder ikke nogen datering. Til gengæld rummer det en anden
                  formel, der kan give en vis vejledning, når det gælder en nærmere tidsfæstelse af
                  det. Til slut i referatet optræder en underskriverformel: <hi rend="italic">Ego Valdemarus rex
                     Danorum ss.</hi> i en form, der sikrer, at den er overført fra grundtexten uden
                  omskrivning. Forekomsten af denne formel udelukker på forhånd, at privilegiet kan
                  være fra 14. århundrede og have Valdemar III Eriksen (1326—30) eller Valdemar IV
                  Atterdag (1340—75) til udsteder. </p>
                  <p> Valget står herefter mellem de ældre Valdemarer. Et holdepunkt ved afgørelsen af,
                  hvilken konge, privilegiet skal henføres til, er at finde i udformningen af
                     immunitets<pb facs="4474820"/>bestemmelserne. I Valdemar I's privilegium for
                  Næstved Skt. Peders kloster synes der, efter referatet at dømme, i al
                  almindelighed at have været tale om fritagelse for leding og al kongens ret (SS.
                  rerum Danicarum IV 337, nr. II). I Valdemar II's diplomer derimod opregnes de
                  enkelte byrder: midsommergæld, stud, kværsæde, leding m.m., se referatet nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12141231103" type="link">49</ref> og den fulde
                  text nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12191231101" type="link">160</ref>.
                  Også i det foreliggende referat er der tale om en opregning, der omfatter leding,
                  stud, kværsæde og midsommergæld. Ved valget mellem de ældre Valdemarer synes den
                  her påviste lighed med Valdemar II's diplomer at berettige en datering til denne
                  konges tid. </p>
                  <p> Denne mere eller mindre sikre datering er ikke så langt fra den tidsfæstelse, som
                  registratoren i Næstved gavebog har fastlagt. Over Valdemarus har han tilføjet iii
                  og dermed givet tilkende, at udstederen er Valdemar III, den Unge. Denne datering
                  er blevet fastholdt ovenfor i tillid til registratoren, notaren Peder Jakobsen
                  Skjolds skøn. Denne tillid er baseret på, at samme notar på en enkelt undtagelse
                  nær har henvist de forskellige daterede og udaterede originaler og kopier til
                  netop den Erik eller den Valdemar, der må have udstedt dem, ligesom han har haft
                  et godt og rigtigt begreb om rækkefølgen af de enkelte regenter i den danske
                  kongerække og en vis idé om, hvornår de regerede. </p>
                  <p> I 1215 aflagde rigets bedste mænd troskabsed og mandsed til den unge Valdemar, og
                  han blev derpå valgt til konge på Viborg landsting (Annales Danici 100). I en
                  pavebulle fra det følgende år betegnes han også udtrykkeligt som konge, se nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160501101" type="link">74</ref>. Valdemar
                  III's regeringstid må da ansættes fra 1215, ikke fra kroningsåret 1218, som det
                  almindeligvis sker. Han afgik ved døden 1231 28. november (Libri memoriales
                  capituli Lundensis 299). Datering altså [1215—1231]. Herindenfor er som
                  udstedelsestid udelukket 1223 6/7. maj—1226 19. april, da Valdemar III var fange.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar III den Unge stadfæster de friheder, som Næstved Skt. Peders
                  kloster har opnået for sine besiddelser, hvad angår leding, stud, kværsæde og
                  midsommergæld. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Valdemarus iii libertatem, quam antecessores sui monachis in remissionem
                  peccatorum suorum indulserant, eis uult inuiolabiliter obseruari, ita scilicet ut
                  omnes possessiones suas ab expedicione et stud et quersetæ et ab omni angaria
                  regio seruicio debita libere permaneant et immunes. Hec uero sunt prediorum et
                  possessionum nomina monasterio attinencia Nestuet tota ex utraque parte amnis,
                  Grimstorp, Ladby, Ladbytorp, Fazingi, insuper mitsommersgilæld.</p>
            <p> Ego Valdemarus rex Danorum ss. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 iii] tilføjet over Valdemarus med registrators hånd Reg., jf. apparatet til
                  Dipl. Danicum 1:4 nr. 106. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4509186"/> Det er Valdemar III's<ref target="drb1"/> vilje, at den
                  frihed, som hans forgængere til forladelse for deres synder havde bevilget
                  munkene, ubrødeligt skal holdes i hævd for dem, nemlig således at alle deres
                  besiddelser skal forblive frie og immune for leding og stud og kværsæde og for
                  enhver byrde<ref target="drb2"/> og tjeneste, der skyldes kongen. Men dette er
                  navnene på det gods og de besiddelser, der tilhører klostret: Hele Næstved på
                  begge sider af åen, Grimstrup, Ladby, Ladbytorp, Faksinge, desuden
                     midsommergælden<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> Jeg Valdemar, de Danskes konge, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> privilegiets underskriverformel, der må være overført fra grundtexten
                  uden omskrivning, udelukker på forhånd, at privilegiet kan være fra 14. århundrede
                  og have en af de senere Valdemarer som udsteder. Valget står herefter mellem de
                  ældre Valdemarer. Et holdepunkt ved afgørelsen af, hvilken konge, privilegiet skal
                  henføres til, er at finde i udformningen af immunitetsbestemmelserne. I Valdemar
                  I's privilegium for klostret synes der efter referatet at dømme i al almindelighed
                  at have været tale om fritagelse for leding og al kongens ret. I Valdemar II's
                  diplomer derimod opregnes de enkelte byrder: midsommergæld, stud, kværsæde, leding
                  m.m., se referatet nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231103'&gt;49&lt;/a&gt; og den fulde text nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt; i DRB. I:4. Også i det foreliggende referat er der tale
                  om en opregning, der omfatter leding, stud, kværsæde og midsommergæld. Ved valget
                  mellem de ældre Valdemarer synes den her påviste lighed med Valdemar II's diplomer
                  at berettige en datering til denne konges tid. Denne datering er ikke så langt fra
                  den tidsfæstelse, som registratoren i Næstved gavebog har fastlagt. Ordenstallet i
                  texten ovenfor er nemlig sat til med hans hånd, idet han dermed vilde
                  tilkendegive, at udstederen er Valdemar III, den Unge. Dette er blevet fastholdt i
                  tillid til registratoren, notaren Peder Jakobsen Skjolds skøn. Denne tillid er
                  baseret på, at samme notar på en enkelt undtagelse nær har henvist de forskellige
                  daterede og udaterede originaler og kopier til netop den Erik eller den Valdemar,
                  der må have udstedt dem, ligesom han har haft et godt og rigtigt begreb om
                  rækkefølgen af de enkelte regenter i den danske kongerække og en vis idé om,
                  hvornår de regerede. I 1215 aflagde rigets bedste mænd troskabsed og mandsed til
                  den unge Valdemar, og han blev derpå valgt til konge på Viborg landsting. I en
                  pavebulle fra det følgende år betegnes han også udtrykkeligt som konge, se nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160501101'&gt;74&lt;/a&gt;. Valdemar
                  III's regeringstid må da ansættes fra 1215, ikke fra kroningsåret 1218, som det
                  almindeligvis sker. Han afgik ved døden 1231 28. november. Datering altså
                  [1215-1231]. Herindenfor er som udstedelsestid udelukket 1223 6/7. maj—1226 19.
                  april, da Valdemar III var fange. </p>
                  <p n="drb2"> den latinske text har _angaria_. </p>
                  <p n="drb3"> også herfor blev klostret fritaget, jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231104'&gt;49&lt;/a&gt;, note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
