<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12331121001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12331121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">168</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ribe Oldemoder f. 4r, spalte 1, skrevet omkring 1290 af kanniken,
                  magister Åstred (Niels Skyum-Nielsen, Håndskriftet "Ribe Oldemoder". Scandia XIX
                  (1948-49) 139, 145). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 769 (udtog); Kinch, Ribe Bys Historie, I 50 (dansk
                  oversættelse); Nielsen, Ribe Oldemoder, 21; A. D. Jørgensen, Valdemar Sejr, 210
                  (dansk overs.); Rolfs, Geschichte des Kirchspiels und Fleckens Hoyer, 8 (tysk
                  overs.) 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 631; Reg. Danica nr. 752* (= *218); Reg. u. Urk. SHL, I nr.
                  510; Rep. Danicum I:1 s. 24.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480507.webp">1. rk. VI nr. 168</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509512.webp">I:6 nr. 168</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 168. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1233-11-21">
                  1233. 21. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Gunner af Ribe kundgør en overenskomst mellem sogneboerne i Tønder og
                  (Vester-)Anflod, hvorefter de skal dele kørslen for biskoppen, dog således at
                  (Vester-)Anflods sognefolk sammen med nogle Frisere skal transportere biskoppens
                  havreydelser og hans levnedsmidler ved ledingsudbud, men er fritaget for anden
                  kørsel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gunnerus dei gracia Ripensis episcopus omnibus hoc scriptum cernentibus salutem
                  in uero salutari. </p>
            <p> Litigantibus inter se parochianis de Tundær cum parochianis de Andæflyth de
                  seruiciis que debentur curie nostre de eis. talis inter eos facta fuit conuencio
                  quod parochiani de Andæflyth cum Frisonibus habitantibus in Vtbølingh in Tundær.
                  omnia seruicia ab antiquo curie nostre tenentur facere dimidia preter deductionem
                  census cellarii et cibariorum natalis et paschalis ebdomade. Non. enim debent
                  iamdicti parochiani in plaustris suis deducere cibaria natalis uel pascalis
                  ebdomade. sed alia cibaria que ad usum expedicionis debentur. tenentur in suo
                  sumptu et in suis plaustris deducere ad litus maris uel ad alia loca quociens
                  uocati fuerimus uel pro certo scimus nos debere uocari; cum nauibus nostris et
                  nautis nostris uel cum equis nostris extra Iuciam. Auenam etiam nostram uidelicet
                  stud et giafh tenetur quilibet eorum deducere in suo sumptu ad Lustorp. Cetera <pb facs="4480508"/> uero seruicia que ab antiquo nobis debentur. inter se
                  dimidiare tenentur.</p>
            <p> Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.xxxiii .xi.
                  kalendas decembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 antiquo] efter spor af bogstav med overlængde a. 21 deductionem] efter
                  overstreget og underprikket ded a. 26 nautis] over na overflødig forkortelsesstreg
                  a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gunner, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen med den
                  sande frelser. </p>
            <p> Da sogneboerne i Tønder<ref target="drb1"/> trættedes med sogneboerne i
                  (Vester-)Anflod om de tjenester, de skylder vor gård<ref target="drb2"/>, blev der
                  sluttet denne overenskomst mellem dem, at sogneboerne i (Vester-)Anflod tillige
                  med de Frisere, der bor i Udbølling<ref target="drb3"/> i Tønder, fra gammel tid
                  er forpligtet til at udføre halvdelen af alle tjenester til vor gård undtagen
                  kørslen af kældermesterens afgift<ref target="drb4"/> og levnedsmidlerne til jule-
                  og påskeugen; thi nysnævnte sogneboere skal ikke føre levnedsmidlerne til jule-
                  eller påskeugen på deres vogne. Men de andre levnedsmidler, som skyldes og skal
                  bruges ved ledingen, er de forpligtet til på egen bekostning at køre på deres
                  vogne til havets bred eller andet steds hen, så ofte vi bliver udbudt eller
                  sikkert ved, at vi vil blive udbudt med vore skibe og vore sømænd eller med vore
                  heste uden for Jylland. Også vor havre, nemlig stud og biskopsgave<ref target="drb5"/>, er enhver af dem forpligtet til på egen bekostning at køre til
                  Lustrup. Men de øvrige tjenester, som skyldes os fra gammel tid<ref target="drb6"/>, er de forpligtet til at dele mellem sig. </p>
            <p> Givet i det Herrens år 1233 den 21. november. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> muligvis Møgeltønder, jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1258/dd_12580908001'&gt;257&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> vistnok den til slut nævnte <pb facs="4509513"/> biskoppelige gård
                  Lustrup syd for Ribe (jf. smsteds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1255/dd_12550314001'&gt;156&lt;/a&gt;, note 2). Dog
                  havde Ribebispen også en gård i Tønder (Møgeltønder?), smstds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1258/dd_12580908001'&gt;257&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> forsvundet bebyggelsesnavn, betegnende boplads længere ude, ofte nærmere
                  havet (Sønderjyske Stednavne III 7). Friserne her har været naboer til
                  Vester-Anflod, der ligger sydvest for Tønder (syd-sydvest for Møgeltønder). </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1258/dd_12580908001'&gt;257&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> tekstens _giafh_, se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12041231101'&gt;98&lt;/a&gt;, note 3. </p>
                  <p n="drb6"> jf. kørslen af brænde og hø til bispens gård DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1258/dd_12580908001'&gt;257&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
