<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11710101102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11710101102</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen f. 1r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 31; SRD, VI 132. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM, I 328; Reg. Dan. nr. 263; Rep. I 7.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336124.webp">1. rk. III nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508323.webp">I:3 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 20. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-01-01"> 1171 Udkast <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336125"/> Af formelle grunde (formuleringen af <hi rend="italic">intitulatio,
                     inscriptio</hi> og <hi rend="italic">subscriptio</hi>) har A. Köcher, Absalons brev til Roskilde
                  Mariekloster, Scandia II (1929) s. 70, 73, 75 og 77, allerede karakteriseret
                  Absalons tre breve til Æbelholt kloster, nr. 20, <ref target="/books/dipdan/1176/dd_11761231102" type="link">57</ref> og <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781231101" type="link">78</ref>, som
                  modtagerudfærdigelser, d.v.s. som affattede af abbed Vilhelm. De tre breve skal
                  dog efter al sandsynlighed ikke engang opfattes som modtagerudfærdigelser, men på
                  grund af forskellige mangler og modstridende indhold opfattes som udkast, d.v.s.
                  som givende udtryk for, hvad abbed Vilhelm på et givet tidspunkt har ønsket, at
                  Absalon skulde stadfæste. I dette tilfælde er det bemærkelsesværdigt, at
                     <hi rend="italic">dispositio</hi> i vid udstrækning ordret er udtog af privilegieformler, der
                  hører hjemme i det pavelige kancelli, og at den særegne <hi rend="italic">subscriptio</hi> må
                  opfattes som en mindre heldig gengivelse af det tilsvarende afsnit i et
                     <hi rend="italic">privilegium maius</hi>, cf. f.eks. nr. <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781102003" type="link">76</ref>. </p>
                  <p> Diplomet har de pavelige formulæ, således som de findes hos Tangl s. 229 flg. og
                  233 flg. som forlæg.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Absalon af Roskilde tager augustinerklostret St. Thomas på Eskilsø under
                  sin beskyttelse og stadfæster dets besiddelser og rettigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Absolon dei gracia sancte Roschildensis &lt;ecclesie&gt; episcopus karissimo
                  filio Willelmo abbati sancti Thome de Æskilsø eiusque fratribus. tam presentibus
                  quam futuris salutem et paternam benedictionem. </p>
            <p> Diu promulgatum est per os Ysaye dicentis ponam flumina in insulas. et stagna
                  arefaciam e&lt;t&gt; ducam cecos in uiam quam nesciunt. et in semitis quas
                  ignorauerunt ambulare eos faciam. Hec autem promissio iugiter in ecclesia dei
                  adinpletur. dum et hii qui diu in tenebris et umbra mortis sederunt illustrati
                  lumine superne claritatis ad uiam redeunt ueritatis/ et in illam ecclesiam gens
                  sancta populus acquisicionis ad diuinum famulatum inducitur/ in qua quidam habitum
                  religionis assumentes sed uirtutem religionis non amantes\ sua turpi conuersacione
                  uituperantes ministerium clericorum uidebantur antea conuersari. Hoc nimirum ex
                  diuina miseracione in ecclesia beati Thome de Æskilsø accidisse uidemus/ in qua
                  cum inhoneste satis olim et enormiter quidam canonici morarentur\ per studium <pb facs="4336126"/> tamen et industriam nostram uos estis ad diuina dependenda
                  obsequia introducti\ et ecclesia ipsa superno rore perfusa plantacionem fidelem et
                  germen deo gratum accepit que antea spinas et tribulos peccatis exigentibus
                  proferebat\ Unde quoniam nostris temporibus hoc accidisse uidemus domino omnium
                  conditori gracias exsoluentes que religiose instituta uidemus illuminata in suo
                  statu uolumus immobiliter conseruari. et predictam ecclesiam cum tota insula in
                  qua sita est sub dei et nostra proteccione suscipimus\ et presentis scripti
                  patrocinio roboramus\ in primis statuentes ut ordo canonicus qui secundum deum et
                  beati Agustini regulam et institucionen obseruanciam fratrum sancti Victoris
                  Parisiensis ibi institutus esse dinoscitur. perpetuis ibidem temporibus
                  inuiolabiliter obseruetur/ Preterea quascumque possessiones quecumque bona eadem
                  ecclesia iuste et canonice inpresenciarum possidet\ aut in futurum concessione
                  pontificum\ largicione regum/ uel principum/ oblacione fidelium\ seu aliis iustis
                  modis deo propicio poterit adipisci\ firma tibi tuisque successoribus inperpetuum
                  et illibata permaneant/ Ex quibus quedam propriis nominibus duximus
                  &lt;ex&gt;primenda Villam de Terby cum omni possessione sua et ecclesiam eiusdem
                  uille quam pro salute anime nostre liberam et absolutam ab omni inquietacione et
                  exaccione omnium successorum nostrorum uobis in beneficium contulimus/ agros et
                  siluas eiusdem uille uel que prius habebatis uel que pro cambio terre de Hals
                  inibi de manu nostra postmodum suscepistis/ Terciam quoque decime partem que nobis
                  in eadem tota par&lt;o&gt;chia cedebat habenda\ uobis habendam et ad horreum
                  uestrum intra ipsam parochiam situm ab omnibus qui terras eiusdem parochie colunt
                  deducendam propriis suis curribus presenti pagina confirmamus\ Ad predicte uero
                  uille ecclesie officium persoluendum\ semper quem malueritis de fratribus uestris
                  inibi substituetis. et eum cum uobis placuerit pro quacumque necessitate et
                  utilitate ad claustrum uestrum reuocare licebit. dum tamen ecclesia ipsa seruicium
                  suum dehabere <pb facs="4336127"/> non possit\ Si uero forte contigerit ut eiusdem
                  ecclesie seruicium non per canonicum uestrum sed per alium sacerdotem magis
                  expleri uelitis in nostro nichilominus arbitrio uolumus contineri/ Quod si forte
                  uel nobis vel alicui nostrorum successorum necessitas ingruerit ut alia ecclesia
                  uicina debeat construi. quia quibusdam eadem parochia uideri potest nimis in
                  longum extendi nec nobis nec alicui successorum nostrorum aliquid decimarum
                  predicte ecclesie uestre ultra quartam partem subtrahere et noue ecclesie
                  assignare licebit Terram que est apud Hathæløsæ tam in agris quam in pratis
                  mansionem quam apud Iuleghe habetis cum agris et pratis et molendino prope posito
                  et ecclesiam eiusdem uille cum decimis et oblacionibus ad eandem ecclesiam
                  pertinentibus quam nichilominus tenore supradicto in perpetuam uobis
                  habenda&lt;m&gt; contulimus Terciam quoque decime partem que in eadem parochia
                  nobis cedebat habenda uobis habendam et ad horreum uestrum intra ipsam parochiam
                  situm ab omnibus qui terras eiusdem parochie colunt deducendam propriis suis
                  curribus presenti pagina confirmamus Mansionem quam apud Guthensø habetis cum
                  agris et pratis ad eandem mansionem pertinentibus. terciam quoque partem decime
                  que in tota parochia eadem nobis cedebat habenda. uobis habendam et ad horreum
                  uestrum/ intra ipsam parochiam situm ab omnibus qui terras eiusdem parochie colunt
                  deducendam propriis suis curribus presenti pagina confirmamus. Terciam quoque
                  partem decime que in tota parochia de Kyrkæthorp* nobis cedebat habenda uobis
                  habendam et ad horreum uestrum intra ipsam parochiam situm ab omnibus qui terras
                  eiusdem parochie colunt deducendam propriis suis curribus presenti pagina
                  confirmamus\ Mansionem quam apud Gærethorp habetis cum agris et pratis eiusdem
                  mansionis\ mansionem quam apud Synderby habetis cum agris et pratis et ea parte
                  quam in silua eiusdem uille hactenus habuistis terram que est apud Thuresløuæ.
                  terram que est in Aranachæ. Obeunte uero te nunc eiusdem loci abbate uel tuorum
                  quolibet successorum nullus ibi qualibet subrepcionis astucia seu uiolencia
                  preponatur. nisi quem fratres communi consensu uel fratrum pars sanioris consilii
                  secundum dei timorem et beati Agustini regulam prouiderint eligendum\ Statuimus
                  quoque et interdicimus ut nulli de canonicis uestris post <pb facs="4336128"/>
                  professionem in monasterio uestro factam liceat ad aliud claustrum transire\
                  susceptum uero sine licentia uestra nullus audeat retinere\ Dec&lt;ern&gt;imus
                  ergo ut nulli homini omnino liceat eandem ecclesiam temere perturbare aut eius
                  possessiones auferre \ aut ablatas retinere \ seu aliquibus uexacionibus fatigare/
                  sed omnia integra conseruentur eorum pro quorum gubernacione ac sustentacione
                  concessa sunt usibus omnimodis profutura Si qu&lt;a&gt; igitur in futurum
                  ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitucionis paginam sciens temere
                  contraire temptauerit/ secundo tercioue commonita non presumpcionem suam
                  satisfaccione congrua emendauerit potestatis honorisue sui dignitate careat\
                  reamque se diuino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat. et a
                  sacratissimo corpore et saguine dei redemptoris nostri Ihesu Christi aliena fiat.
                  atque anathematizata in extremo examine districte ulcioni subiaceat\ Amen.</p>
            <p> Ego Absolon Roskildensis episcopus subscripsi anno domini millesimo
                  centesimo.septuagesimo primo./ </p>
            <p> Datum per manu&lt;m&gt; Absolonis episcopi Roskildensis. </p>
            <p> Ego Walterus capellanus subscripsi. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 &lt;ecclesie&gt;] mgl. a. </p>
               <p> 19 e&lt;t&gt; ducam] educam a. </p>
               <p> 6 illuminata] rettet fra inlluminata a. </p>
               <p> - statu] tilf. o. l. med anden hd. a. </p>
               <p> 9 og (s. 27) 31 Agustini = Augustini </p>
               <p> 15 &lt;ex&gt;primenda] aprimenda a. </p>
               <p> 21 par&lt;o&gt;chia] parachia a. </p>
               <p> 12 habenda&lt;m&gt;] habenda a. </p>
               <p> 21-22 decime que in tota parochia] tilf. i marg. med anden hd. a. </p>
               <p> 22 de] rettet fra in a </p>
               <p> - Kyrkæthorp] Kyrkæthorp que a. </p>
               <p> 28 est (1.)] tilf. o. l. a. </p>
               <p> 29 quolibet) quotlibet a. </p>
               <p> 2 Dec&lt;ern&gt;imus] Decreuimus a. </p>
               <p> 6 qu&lt;a&gt;)] que a. </p>
               <p> 10 saguine = sanguine. </p>
               <p> 14 manu&lt;m&gt;)] manus a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18: Isai 42, 15-16: et ponam flumina in insulas, et stagna arefaciam. Et ducam
                  caecos in viam quam nesciunt et in semitis quas ignoraverunt amhulare eos faciam.
                  21: Psal. 106,10: Sedentes in tenebris et umbra mortis. </p>
               <p> 21-22: Cf. Iob 3,4-5: et non illustretur lumine, obscurent eum tenebrae et umbra
                  mortis. 23: 1. Pet. 2,9: gens sancta, populus acquisitionis. </p>
               <p> 3-4: Cf. Gen, 3,18: Spinas et tribulos germinabit tibi. 20, (s. 27) 12 og 21: Cf.
                  Sjællandske Kirkelov kap. 20 (DGL. VIII 455): Hauæ bøndær iæth biscop thrithing
                  tindæ af al theræ sath oc en stæth hem [at] føræ i kirkæ soghn (i tekst 2, ibid.
                  VIII 467 tilføjes: huor szom tillsziigis), cf. L. Weibull, Tiden får de skånska
                  och sjållåndska kyrkolagarnas tillkomst, Scandia XV, 27. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, af Guds nåde biskop af den hellige kirke i Roskilde, til sin såre kære
                  søn Vilhelm, abbed i St. Thomas af Eskilsø, og hans brødre, nu levende såvel som
                  fremtidige, hilsen og faderlig velsignelse.</p>
            <p> For længe siden er der blevet kundgjort gennem Esaias' mund<ref target="drb2"/>,
                  som <pb facs="4508324"/> siger: "Jeg gør bjerge og høje tørre, afsvider alt deres
                  grønt, gør strømme til udtørret land, og sumpe lægger jeg tørre. Jeg fører blinde
                  ad ukendt vej, leder dem ad ukendte stier". Og denne forjættelse opfyldes
                  vedvarende i Guds rige, idet også de, som længe dvælede i dødens mulm og mørke<ref target="drb3"/>, vender tilbage til sandhedens vej, idet det klare lys fra det
                  høje stråler over dem<ref target="drb4"/>, og det fromme folk, ejendomsfolket<ref target="drb5"/>, tilskyndes til at gøre tjeneste for Gud i den kirke, i hvilken
                  nogle tidligere sås at opholde sig, som nok antog ordensdragt, men ikke elskede
                  selve ordenen, idet de ved deres skammelige vandel satte en skamplet på de
                  gejstliges virke. Vi ser, at dette ved Guds miskundhed visselig er hændt i St.
                  Thomas' kirke på Eskilsø, hvor nogle kanniker fordum opholdt sig og levede et nok
                  så uværdigt og uregelbundent liv, men hvor I netop ved vor bestræbelse og virke er
                  blevet indsat for at udføre de påhvilende gudstjenestelige handlinger; og denne
                  kirke, som tidligere i kraft af begåede synder frembragte torne og tidsler<ref target="drb6"/>, blev gennemvædet af duggen fra oven og modtog en udplantning
                  af troen og et Gud velbehageligt nyt skud. Da vi ser, at dette er hændt i vor tid,
                  og vi yder Herren, alles skaber, taksigelser herfor, er det som følge heraf vor
                  vilje, at det, som vi ser anordnet i fromhed, forherliget ved lyset, uforanderligt
                  skal bevares i sin tilstand, og derfor tager vi fornævnte kirke tillige med hele
                  øen, hvor den ligger, under Guds og vor beskyttelse og bestyrker den med dette
                  brev som værn. Vi fastlægger da for det første, at den kannikeorden, der er
                  indrettet med Guds vilje og efter den hellige Augustins regel og de parisiske
                  viktorinerbrødres bestemmelser og forskrifter, til evige tider ubrydeligt skal
                  efterleves sammesteds. Endvidere alle de besiddelser og alt det gods, som samme
                  kirke for øjeblikket besidder på retmæssig og kanonisk vis eller som den ved Guds
                  nåde i fremtiden måtte erhverve ved pavers tilståelse, ved kongers eller fyrsters
                  gave, ved skænk fra de troende eller på andre retmæssige måder, urokket og
                  uformindsket skal forblive i din og dine efterfølgeres eje til evig tid. Heraf
                  lader vi disse anføre med navns nævnelse: Landsbyen Tjæreby med hele dens
                  besiddelse og kirken i samme landsby, som vi af hensyn til vor sjælefrelse har
                  overdraget Eder som et beneficium, fri og fritaget for enhver forulempelse og
                  ethvert krav fra alle vore efterfølgeres side, og med agre og skove til samme
                  landsby, enten det, som I havde før, eller det, som I senere sammesteds har
                  modtaget af vor hånd i mageskifte med jorden på Halsnæs; vi stadfæster også med
                  dette brev, at I skal have den trediedel af tienden, som vi skulde have af hele
                  det sogn, og at alle, som dyrker jorder i samme sogn, på deres egne vogne skal
                  bringe tienden til Eders lade inden for dette <pb facs="4508325"/> sogns
                     grænser<ref target="drb7"/>. Men til at forrette gudstjenesten i fornævnte
                  landsbykirke, skal I stedse sammesteds indsætte den af Eders brødre, som I helst
                  ønsker, og det skal stå Eder frit for at kalde ham tilbage til Eders kloster, når
                  det behager Eder og når det på nogen måde er nødvendigt og nyttigt, hvis blot ikke
                  denne kirke kommer til at savne sin gudstjeneste. Men skulde det hænde, at I
                  hellere ønskede, at gudstjenesten i samme kirke blev afholdt af en anden præst end
                  af en af Eders kanniker, er det vor vilje, at det også skal være indbefattet i vor
                  afgørelse. Og hvis der måske skulde komme til at opstå den tvangssituation for os
                  eller for nogen af vore efterfølgere, at der bør opføres en anden nærliggende
                  kirke, fordi samme sogn kan synes nogle at have en alt for vid udstrækning, skal
                  det hverken være os eller en af vore efterfølgere tilladt at fradrage noget af
                  Eders fornævnte kirkes tiender, der udgør mere end en fjerdedel, og overføre dette
                  til den ny kirke. Vi bekræfter den jordbesiddelse, som ligger i Harløse, såvel i
                  agre som i enge, og den hovgård, som I har ved Jyllinge, med agre og enge og den
                  nærliggende mølle med og kirken i samme landsby med tiender og ofringer, der hører
                  til samme kirke, og som vi også ved ovennævnte ordlyd har overdraget Eder at have
                  til evig tid. Vi stadfæster også med dette brev, at I skal have den trediedel af
                  tienden, som tilfaldt os i samme sogn, og at alle, som dyrker jorder i samme sogn,
                  på deres egne vogne skal bringe tienden til Eders lade inden for dette sogns
                  grænser. Vi stadfæster også med dette brev hovgården, som I har ved Gundsømagle,
                  med de agre og enge, der hører til samme hovgård, og at I skal have den trediedel
                  af tienden, som tilfaldt os i hele det sogn, og at alle, som dyrker jorder i samme
                  sogn, på deres egne vogne skal bringe tienden til Eders lade inden for dette sogns
                  grænser. Vi stadfæster også med dette brev, at I skal have den trediedel af
                  tienden, som tilfalder os af hele Kirkerup sogn, og at alle, som dyrker jorder i
                  samme sogn, på deres egne vogne skal bringe tienden til Eders lade inden for dette
                  sogns grænser<ref target="drb7"/>, (og) hovgården, som I har ved Gerdrup, tillige
                  med samme hovgårds agre og enge, hovgården, som I har ved Sønderby, med agre og
                  enge og den del, som I hidtil har haft i skoven til samme landsby, og den jord,
                  som ligger ved Tørslev, samt den jord, som ligger i Arnakke. Men når du, som er
                  abbed i samme stiftelse, eller nogen af dine efterfølgere afgår ved døden, skal
                  ingen indsættes som foresat der ved nogen som helst form for tilsnigelse, kneb
                  eller magtanvendelse, men ene og alene den, som brødrene efter alles samtykke
                  eller den forstandigste del af brødrene omsigtsfuldt vælger i gudfrygtighed og
                  efter den hellige Augustins regel. Vi fastsætter også og forbyder, at det må være
                  tilladt nogen <pb facs="4508326"/> af Eders kanniker efter at have aflagt løfte i
                  Eders kloster at gå over til et andet kloster. Men den, der er optaget i klostret,
                  må ingen uden Eders tilladelse vove at holde på<ref target="drb8"/>. Vi bestemmer
                  altså, at aldeles ingen forvovent må driste sig til at forstyrre samme kirke eller
                  tilegne sig dens ejendomme eller beholde det tilegnede eller plage den med
                  fortrædigelser, men at alt i enhver henseende uforbeholdent skal efterleves til
                  nytte for dem, til hvis styrelse of underhold det er givet. Men hvis nogen
                  gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve på bevidst
                  at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han - medmindre han efter anden
                  og tredie gang at være påmindet ved en passende bod har gjort sin anmasselse god
                  igen - være berøvet sin magt og værdighed og vide, at han for Guds domstol skal
                  stå til svar for den uret han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og
                  genløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste
                  dommens dag være hjemfalden til Guds strenge straf og ramt af anathema. Amen. </p>
            <p> Jeg Absalon, biskop af Roskilde, har skrevet under i det Herrens år 1171. </p>
            <p> Givet ved Absalon, bispen af Roskildes hånd. </p>
            <p> Jeg Walter, kapellan, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> må opfattes som et udkast fra abbed Vilhelms hånd, givende udtryk for
                  hvad abbeden har ønsket at få Absalons stadfæstelse på, jf. bemærkningen i Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Esaias 42, 15-16. </p>
                  <p n="drb3"> Ps. 107, 10. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Job 3, 4-5. </p>
                  <p n="drb5"> jf. 5. Mos. 7, 6, Titus 2, 14 og 1. Pet. 2, 9.</p>
                  <p n="drb6"> jf. 1. Mos. 3, 18. </p>
                  <p n="drb7"> jf. Sjællandske Kirkelov kap. 20 (DGL. VIII 455) samt tekst 2 (DGL. VIII
                  467) og L. Weibull, Tiden för de skånska och själlandska kyrkolagarnas tillkomst,
                  Scandia XV, 27.</p>
                  <p n="drb8"> d. v. s. som munk i et andet kloster. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
