<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11710911001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11710911001</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Alexandri III ad Petrum abbatem s. Remigii et alios ep. 21 (Tillæg til
                  Petri abbatis Cellensis epistolæ) med overskrift <hi rend="italic">Alexander papa III regibus et
                     principibus et aliis Christi fidelibus per regna Danorum, Noruegensium,
                     &lt;S&gt;yueto&lt;ni&gt;orum et Gothorum constitutis.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 208;
                  Magna bibl. patrum XII:2, 621; Vastovius 155; Örnhielm 493; Sirmond, Opera varia
                  III 13415 (ed. 1728: 866); Hardouin VI:2, 1444; Labbe X 1262; Pontoppidan, Annales
                  I 263; Gruber, Orig. Livoniæ I 234; Mansi XXI 936; Dipl. Svec. I 82 nr. 55; SS.
                  rer. Livon. I 361; Bunge I 5 nr. 5; Sverges Traktater I 93, herefter Dipl. Norv.
                  XVII 778 nr. 354; Migne CC 860. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bartholin, Annales under 1163; v. Celse 35; Suhm VII 390; Reg. Dan.
                  ur. 259*; Jaffé nr. 12118 (8147); Reg. Norv. 90; Scandia XIII (1940) 92 nr. 7.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336137.webp">1. rk. III nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508332.webp">I:3 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 27. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-09-11">
                   [1171-1172]. 11. september 
               <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710907001" type="link">23</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Tusculum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. opfordrer konger, fyrster og andre kristne i Danmark, Norge og
                  Sverige til at vise kirken skyldig ærbødighed, til at rette sig efter de gejstlige
                  myndigheders befalinger, til at yde dem tiende og offergaver og til at værne deres
                  rettigheder og forsvare dem mod Esternes og andre hedninges angreb og tilstår
                  alle, der går i kamp mod hedningene, et års syndsforladelse i lighed med den,
                  paven giver dem, der besøger den hellige grav. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Non parum animus noster affligitur et amaritudine non modica et dolore torquetur,
                  cum feritatem Estonum et aliorum paganorum illarum partium aduersus dei fideles et
                  Christianæ fidei cultores grauius insurgere et immaniter debacchari audimus, et
                  christiani nominis impugnare uirtutem. Uerumtamen laudamus et benedicimus dominum
                  quod uos in fide catholica et in deuotione sacrosanctæ Romanæ ecclesiæ, quæ omnium
                  ecclesiarum caput est et magistra a domino constituta, super omnes alias ecclesias
                  cælesti priuilegio obtinet principatum, immobili firmitate persistitis et
                  christianæ religionis uinculum et unitatem seruatis. Unde quoniam expedit officio
                  nostro ea, quæ ad corroborationem fidei et animarum uestrarum noscuntur pertinere
                  salutem, uobis sollicita exhortatione sugge-<pb facs="4336138"/> rere et
                  studiosius suadere, uniuersitatem uestram monemus et exhortamur in domino,
                  quatinus diuino cultui intendere, misericordiam et iustitiam et iudicium diligere,
                  a rapinis et iniquis operibus abstinere, deuota deo et accepta obsequia impendere,
                  prædictæ sacrosanctæ Romanæ ecclesiæ, tanquam matri et magistræ uestræ, debitum
                  honorem et reuerentiam exhibere, episcopis, sacerdotibus et aliis prælatis uestris
                  humiliter obedire et eis decimas, primitias et oblationes et alias iustitias suas
                  reddere et ipsos tanquam patres et pastores animarum uestrarum honorare modis
                  omnibus studeatis et iura eorum defendere, manu tenere propensius et conseruare
                  curetis et armis cælestibus præmuniti et apostolicis exhortationibus confirmati ad
                  defendendam christianæ fidei ueritatem spiritu fortitudinis accingamini, taliter
                  in brachio forti ad propagandam christiani nominis religionem intendentes, ut
                  uictoriam de inimicis possitis consequi et coronam iustitiæ, quæ uobis reposita
                  est, patrante domino, adipisci. Nos enim eis, qui aduersus sæpe dictos paganos
                  potenter et magnanimiter decertauerint, de peccatis suis, de quibus confessi
                  fuerint et poenitentiam acceperint, remissionem unius anni, confisi de
                  misericordia dei, et meritis apostolorum Petri et Pauli, concedimus, sicut his qui
                  sepulcrum dominicum uisitant concedere consueuimus. Illis autem, qui in conflictu
                  illo decesserint, omnium suorum, si poenitentiam acceperint, remissionem
                  indulgemus peccatorum. Datum Tusculani iii. idus septembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 (S)ueto&lt;ni&gt;orum] Guetomorum a.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi græmmes højligen, og vi plages i ikke ringe grad af bekymringer og sorger, når
                  vi hører<ref target="drb2"/>
               <!-- gjm 24-03-2023, rettet fra 7 til 2-->, at de vilde ester og andre hedninge i
                  de egne faretruende rejser sig og grumt raser mod dem, der tror på Gud og dyrker
                  den kristne tro, og at de bekæmper den dyd, der ligger i navnet kristen. Men vi
                  lovpriser og velsigner Herren, fordi I med urokkelig standhaftighed holder fast
                  ved den rette tro og ved den højhellige romerske kirke, som er alle kirkers hoved
                  og den af Herren indsatte læremester, og som i kraft af det himmelske privilegium
                  sidder inde med lederskabet over alle andre kirker, og fordi I bevarer det bånd og
                  den enhed, der knytter den kristne tro sammen. Eftersom det derfor er
                  anbefalelsesværdigt for vort lederhverv ved en velovervejet formaning at indgive i
                  Eder og højst indtrængende at råde Eder til det, som vides at vedrøre troens
                  bekræftelse og Eders sjælefrelse, formaner og opfor<pb facs="4508333"/>drer vi
                  Eder alle i Herren til, at I beflitter Eder på i enhver henseende at lægge vægt på
                  tjenesten for Gud, at I elsker barmhjertighed, retfærd og retsindige
                  domsafsigelser, at I afholder Eder fra plyndringer og ubillige handlinger, at I
                  yder Gud fromme og velbehagelige tjenester, at I viser den fornævnte højhellige
                  romerske kirke skyldig hæder og ærbødighed som Eders moder og læremester, at I
                  ydmygt adlyder Eders bisper, præster og andre prælater og giver dem tiender,
                  førstegrøder, ofringer og deres andre rettigheder og hædrer dem som fædre og
                  hyrder for Eders sjæle, og at I sørger for i alle henseender at værne og med stærk
                  hånd fastholde og iagttage deres rettigheder, og at I, udrustet med de himmelske
                  våben og styrke ved apostoliske formaninger, omgjorder Eder til med tapperhed at
                  forsvare den kristne tros sandhed og med styrke giver Eder i lag med at udbrede
                  den kristne tro, så at I kan vinde sejr over fjenderne og med Herrens bistand
                  erhverve den retfærdighedens krone, som er bestemt for Eder. Thi tilstår vi i
                  tillid til Guds barmhjertighed og apostlene Petrus' og Paulus' fortjenester dem,
                  som magtfuldt og storslået kæmper mod de ofte nævnte hedninge, et års eftergivelse
                  af deres synder, om hvilke de har skriftet, og for hvilke de har påtaget sig at
                  gøre bod, på samme måde som vi plejer at tilstå det til dem, som besøger Herrens
                  grav. Men vi tilstår dem, som måtte dø i kampen, eftergivelse af alle deres
                  synder, hvis de måtte have påtaget sig en bodsydelse. Givet i Tusculum den 11.
                  september. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11710907001'&gt;23&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> intitulatio og adresse er udeladt, men fremgår af overskriften i
                  trykket: _Pave Alexander 3. til konger og fyrster og andre troende kristne i de Danskes, Nordmændenes, Sveernes og Göternes riger_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
