<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11710909001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11710909001</idno>
            <idno type="dd_serialno">25</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Alexandri III ad Petrum abbatem s. Remigii et alios ep. 25 (tillæg til
                  Petri abbatis <pb facs="4336135"/> Cellensis epistolæ) med overskrift Alexander
                  papa III Upsellensi archiepiscopo et suffraganeis eius et Guther&lt;m&gt;o duci.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 212;
                  Magna bibl. patrum XII:2, 623; Vastovius 161; Örnhielm 491; Sirmond, Opera varia
                  III 13241 (ed. 1728: 870); Labbe X 1266; Mansi XXI 940; Dipl. Svec. I 87 nr. 59;
                  Migne CC 852; Sverges Traktater I 84; Finlands medeltidsurkunder I 12. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bartholin, Annales under 1163; v. Celse 41; Suhm VII 387; Jaffé nr.
                  12114 (8143); Scandia XIII (1940) 91 nr. 5.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336134.webp">1. rk. III nr. 25</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508331.webp">I:3 nr. 25</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 25. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-09-09"> [1171-1172]. 9. september 
               <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710907001" type="link">23</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Tusculum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. pålægger ærkebispen af Uppsala, hans lydbisper samt Guttorm
                  jarl at tage sig i agt for finnerne, som under nødsforhold lover at efterleve den
                  kristne tro og anmoder om prædikanter og opdragere, men når faren er forbi
                  fornægter troen og forfølger prædikanterne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Grauis admodum et difficilis est ad apostolicam sedem querela perlata, quod
                  Phinni semper, imminente sibi exercitu inimicorum fidem seruare christianam
                  promittunt et prædicatores et eruditores christianæ legis desideranter requirunt
                  et recedente exercitu fidem abnegant, prædicatores contemnunt et grauiter
                  persequuntur. Unde, quoniam in hoc deo illudere et christianam religionem deridere
                  uidentur, et illis se duplo filios gehennæ constituentibus salus et uita eorum
                  tota in terrenis, neglectis cælestibus, conspicitur consistere, nec est dignum, ut
                  eis in aduersitate christianum nomen defensionem conferat, quod in prosperitate
                  despicere et horrere probantur, uniuersitatem uestram monemus atque mandamus,
                  quatinus a fallaciis et fraudibus eorum ita prudenter et discrete de cætero
                  caueatis, quod si ingruerit necessitas, ad auxilium et defensionem uestram non
                  possint recurrere, nisi munitiones, si quas habent, uobis tenendas assignent aut
                  alias adeo sufficientem cautionem exhibeant et securitatem, quod amodo nullatenus
                  pedes retrahere aut uestram prudentiam ualeant circumuenire, sed christianæ fidei
                  documenta cogantur tenere firmiter et seruare, ne amplius de eorum numero
                  uideantur, de quibus dictum est: Confitebitur tibi, cum benefeceris ei. Datum
                  Tusculani v. idus Septembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Guther&lt;m&gt;o] Gutherino a, rettet i 1671-udg.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: Cf. Matth. 23, 15: et cum fuerit factus, facitis eum filium Gehennae duplo
                  quam vos. </p>
               <p> 27-28: Psal. 48, 19: Confitebitur tibi cum benefeceris ei. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> En særdeles alvorlig og vægtig klage er forebragt det apostoliske sæde<ref target="drb2"/>, gående ud på, at Finnerne altid, når fjendehær truer dem,
                  lover at efterleve den kristne tro og længselsfuldt udtrykker deres ønske om at få
                  prædikanter og vejledere i den kristne lov, men at de, når hæren trækker sig bort,
                  fornægter troen og ringeagter prædikanterne og svarligen forfølger dem. Derfor, da
                  de herved ses at bespotte Gud og forhåne den kristne tro, og - idet de gør sig til
                  helvedes børn i dobbelt henseende<ref target="drb3"/> - lade deres velfærd og hele
                  deres liv bero på jordiske forhold, idet det himmelske bliver forsømt, og da det
                  ikke er sømmeligt, at kristennavnet tjener dem til forsvar i modgang, hvilket navn
                  de bevisligt foragter og afskyr i medgang, formaner og pålægger vi Eder alle, at I
                  for fremtiden viseligt og forstandigt tager Eder i vare for deres falskhed og
                  svigagtighed, så at de, hvis der opstår en nødssituation for dem, ikke kan tage
                  deres tilflugt til Eders hjælp og beskyttelse, medmindre de overgiver Eder deres
                  befæstningsanlæg - hvis de måtte have nogen - eller på anden måde stiller en så
                  fyldestgørende garanti og sikkerhed, så de herefter på ingen måde kan foretage et
                  tilbagetog eller føre Eder, vise mænd, bag lyset, men tvinges til uforanderligt at
                  holde fast ved og efterleve den kristne troslære, så de ikke mere skal ses at høre
                  til iblandt dem, om hvem det er sagt: Han vil bekende dig, når du øver godt mod
                     ham<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11710907001'&gt;23&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> intitulatio og adresse er udeladt, men fremgår af overskriften i
                  trykket: _Pave Alexander 3. til ærkebispen af Uppsala og hans lydbisper og Guttorm jarl_.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Matth. 23, 15.</p>
                  <p n="drb4"> jf. Ps. 48, 19 (Vulgata). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
