<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11710907001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11710907001</idno>
            <idno type="dd_serialno">23</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Alexandri III ad Petrum abbatem s. Remigii et alios ep. 24 (tillæg til
                  Petri abbatis Cellensis epistolæ) med overskrift <hi rend="italic">Alexander papa III Guillelmo
                     Stranensi episcopo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 211;
                  Magna bibl. patrum XII: 2, 622; Vastovius 161; Örnhielm 538; Sirmond, Opera varia
                  III 1320 (ed. 1728: 869); Labbe X 1266; Mansi XXI 940; Dipl. Svec. I 86 nr. 58;
                  Migne CC 848. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bartholin, Annales under 1163; v. Celse 41; Suhm VII 386; Reg. Dan.
                  nr. 257*; Jaffé nr. 12111 (8140); Scandia XIII (1940) 91 nr. 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336131.webp">1. rk. III nr. 23</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508329.webp">I:3 nr. 23</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 23. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-09-07"> [1171-1172]. 7. september 
               <note>
                  <p> Det pavelige privilegium for Strängnäs er bevaret i den samling af Alexander 3.s
                  breve, der i et antal af 56 er publiceret af Sirmond som bilag til editio princeps
                  af Peter af La Celle's breve. Samlingen indeholder breve, som er rettet til abbed
                  Peter selv, <pb facs="4336132"/> eller som af forskellige grunde er havnet hos
                  ham. De stammer på få undtagelser nær, således som Jaffé har gjort gældende, fra
                  årene 1171-1172. Tydeligvis har de været indført i en kopibog fra St.-Remi, til
                  hvilken Sirmond har haft adgang. </p>
                  <p> I denne samling af Alexander 3.s breve findes der sammenlagt 9 breve, som er
                  rettede til forskellige adressater i Norden. Af disse vedrører privilegiet for
                  Strängnäs og to breve for Linköping (nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710908001" type="link">24</ref>, samt Scandia
                  XIII 92 nr. 9) sager, som ærkebiskop Eskil i embeds medfør - efter hvad der
                  udtrykkelig betones i dem - har været med til at afgøre. To andre af brevene angår
                  reformer af den kirkelige forfatning og forvaltning i primatomraadet Sverige
                  (Scandia XIII 91 nr. 3 og 6). De resterende fire breve står direkte i forbindelse
                  med Fulkos estnisk-finske mission (nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710909001" type="link">25</ref>-<ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710917001" type="link">28</ref>). Denne blev
                  bekostet og ledet af ærkebiskop Eskil. Samtlige ni breve er fra september. </p>
                  <p> Det turde allerede af det forhold, at disse pavebreve til Norden stammer fra
                  abbed Peter af La Celle's arkiv, være tydeligt, at de er udvirkede ved abbedens
                  formidling. Til yderligere bekræftelse er hans to anbefalingsbreve for Fulko til
                  Alexander 3. i behold (nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710901102" type="link">22</ref>-<ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710907001" type="link">23</ref>). Af disse har det yngste direkte foranlediget de breve,
                  som angaar Fulkos mission. Det hverv at intervenere ved kurien må abbed Peter have
                  fået af ærkebiskop Eskil. </p>
                  <p> Privilegiet for Strängnäs er blevet dateret: 1161-1167, 1163, 1164 (Langebeks
                  Dipl.), 1165-1181, 1171, 1171-1172. Om dateringen samt om forholdene iøvrigt:
                  Lauritz Weibull, Påven Alexander III.s septemberbrev till Norden (Scandia XIII,
                  90). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Tusculum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. tager kirken i Strängnäs i sin beskyttelse og stadfæster dens
                  besiddelser, herunder særligt Närke, således som den svenske konge og ærkebiskop
                  samt ærkebiskop Eskil af Lund tidligere har gjort det for biskop Vilhelm af
                  Strängnäs. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Fratres et coepiscopos nostros et eos precipue, qui in medio prauæ nationis sunt
                  positi et in remotis mundi partibus constituti, artiori nos conuenit caritate
                  diligere et ut in commisso sibi amplius talento proficere ualeant et ad cultum
                  iustitiæ et domus dei decorem fortius accingi, eis apostolicæ sedis gratiam et
                  fauorem nos conuenit impertiri. Attendentes igitur deuotionis tuæ constantiam et
                  fidei puritatem, qua beato Petro et nobis immobili firmitate adhærere conspiceris,
                  te sicut uenerabilem fratrem nostrum diligere et honorare et tuis rationabilibus
                  uotis et desideriis debita cupimus benignitate fauere. Inde est quod ecclesiam
                  tuam sub beati Petri ac nostra protectione recipientes ea, quæ in præsentiarum
                  pacifice ac legitime possedit et specialiter Neeric, sicut a rege et metropolitano
                  tuo et a uenerabili <pb facs="4336133"/> fratre nostro Eskilo, Lundensi
                  archiepiscopo, apostolicæ sedis legato, tibi confirmata est et scripti sui
                  munimine roborata, tibi et per te eidem ecclesiæ auctoritate apostolica
                  confirmamus et præsentis scripti patrocinio communimus, statuentes ut nulli omnino
                  hominum liceat hanc paginam nostræ confirmationis infringere uel ei aliquatenus
                  contraire. Si quis autem hoc attentare præsumpserit, indignationem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum. Datum
                  Tusculani vii. idus Septembris. </p>
            <div type="cit">
               <p> 25: Isai 32, 17: cultus justitiæ - Psal. 25, 8: dilexi decorem domus tuæ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det sømmer sig, at vi<ref target="drb2"/> med inderlig kærlighed elsker vore
                  brødre og medbisper og især dem, som er stedet midt iblandt et vrangvilligt folk
                  og befinder sig i afsides egne af verden, og det sømmer sig, at vi begaver dem med
                  det apostoliske sædes nåde og gunst, for at de des mere kan gøre fremskridt med
                  hensyn til den dem betroede talent og des kraftigere ruste sig til at dyrke
                     retfærdigheden<ref target="drb3"/> og skønheden i Guds hus<ref target="drb4"/>.
                  Idet vil derfor tænker på din fromme standhaftighed og den renhed i troen, hvormed
                  du ses uforanderligt og fast at knytte dig til St. Peter og os, ønsker vi at elske
                  og ære dig som vor ærværdige broder og med skyldig velvilje begunstige dine
                  rimelige ønsker og bønner. Af den grund er det, at vi, idet vi tager din kirke
                  under St. Peters og vor beskyttelse, med apostolisk myndighed bekræfter og med
                  dette brev som værn befæster for dig og gennem dig for samme kirke det, som den
                  for øjeblikket ukæret og lovformeligt besidder, og i særdeleshed Närke, således
                  som det er bekræftet for dig af kongen og af din metropolit og af vor ærværdige
                  broder Eskil, ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat, og er bestyrket med
                  hans brev til værn<ref target="drb5"/>, idet vi fastsætter, at aldeles intet
                  menneske må bryde dette vort stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå
                  imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette, skal han vide, at han
                  derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og
                  Paulus' vrede. Givet i Tusculum den 7. september. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> intitulatio og adresse er udeladt, men fremgår af overskriften til
                  trykket: _Pave Alexander 3. til Vilhelm, biskop af Strängnäs_.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Es. 32, 17. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Ps. 26, 8. </p>
                  <p n="drb5"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
