<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11710901102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11710901102</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 95 (lib. VI, 6) <hi rend="italic">ex antiquo exemplari</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 114;
                  Magna bibl. patrum XII: 2, 587; Sirmond, Opera varia III 1177 (ed. 1728: 770);
                  Dipl. Svec. I 65 nr. 44; Migne CCII 525. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 557. 10  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336130.webp">1. rk. III nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508327.webp">I:3 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 22. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-09-01">
                   [1171-1172. f. september] <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710901101" type="link">21</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Rémi (i Reims), anbefaler over for pave Alexander 3. de
                  ansøgninger, som biskop Fulko, der efter et besøg ved kurien opholder sig hos ham,
                  har indgivet til paven om hjælp til at udbrede den kristne tro. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Domino et patri Alexandro, summo pontifici, Petrus, abbas sancti Remigii,
                  quicquid filius patri. </p>
            <p> Nullis bona uoluntas, a sancto spiritu incitata, coercenda est habenis, nullis a
                  proposito retardanda dissimulationibus. Sic enim iam totius nostræ christianitatis
                  religio intepuit, ut uix in toto grege christiani populi aliqui inueniantur, qui
                  non malint sub ficu et oliua terreni honoris et delectationis delitescere quam
                  procul odorare bellum et audacter occurrere in occursum cum filiis Beniamin et
                  dimidia tribu Manasse, expediti armatis inimicis Christi. Ad uos itaque, pater
                  sanctissime, qui estis in corpore ecclesiæ caput, de quo oleum non deficit, et qui
                  australe sufflatorium habetis, respicit desides excitare, excitatos uero ad
                  meliora et uiciniora saluti iuuare et impellere. Nunquam ergo uobis molestum debet
                  esse, quod a uobis postulatur in auxilio propagandæ catholicæ fidei: quia et dei
                  et domini nostri Iesu Christi laus inde augmentatur, meritum uestrum cumulatur,
                  salus infideli populo acquiritur. Proinde petitiones pauperis illius episcopi
                  Fulconis, qui hoc anno curiam uisitauit et modo nobiscum hospitatur, apud uestram
                  sanctitatem commendamus, scientes et pensantes, <pb facs="4336131"/> quia ubi
                  nulla aut rara fidei supellectilia sunt, suffragio copiosiore indigetur.
                  Indulgendum est ergo illi in multis, qui omnibus indiget. Sic magister et dominus
                  uester, cum discipulos suos mitteret ut noua prædicarent, addidit eis, ut mira
                  quoque facerent. Non a uobis hoc exigitur, ut uirtus miraculorum tribuatur, sed
                  auctoritas uestra cum ipso et in ipso operans, ut facilius ei ab incredulis
                  credatur. Nam et Moyses, cum a domino ad filios Israel mitteretur, signum rogauit
                  dari, in quo sibi crederetur. Priuilegia ergo, quæ a uobis petit, et pro uirga
                  Moysi et pro miraculis discipulorum Christi suffragabuntur ei. Nemo enim deo
                  faciente contemnet auctoritatem uestram uel personam illius uestra auctoritate
                  munitam. Ualeat sanctitas uestra, cui debeo, quicquid sum et possum. A multis enim
                  audio et in multis experior magnificentissimam gratiam uestram. </p>
            <div type="cit">
               <p> 19: Cf. Iob 39,25: Uah! Procul odoratur bellum. </p>
               <p> 20: Iosua 21,5: et dimidia tribu Manasse. </p>
               <p> 22: Cf. Eccles. 9,8: et oleum de capite tuo non deficiat. </p>
               <p> 2-3: Cf. loan. 13, 14: dominus et magister. </p>
               <p> 2-4: Cf. Matth. 10,1flg. </p>
               <p> 6-9: Cf. Exod. 4, 1-17. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus, abbed af St.-Rémi, til den herre og fader Alexander, pave, alt det, som
                  en søn skylder sin fader. </p>
            <p> Den gode vilje, inspireret af den helligånd, bør ikke lægges i tøjler, den bør
                  ikke sinkes i sit forehavende ved nogen forsømmelighed. Thi hele kristenhedens
                  fromhed er nu blevet så lunken, at der i hele den kristne menigheds hjord næppe
                  findes nogle, som ikke langt hellere vil krybe i skjul under den jordiske hæderens
                  og nydelsens figen- og oliventræ end at vejre krig<ref target="drb2"/> og dristigt
                  træde op mod Benjamins sønner og Manasses halve stamme<ref target="drb3"/>,
                  kampberedte mod Kristi væbnede fjender. Derfor hører det til Eder, højhellige
                  fader, som er hovedet på kirkens legeme, det hoved, der ikke mangler olie<ref target="drb4"/>, og som har søndenvind<ref target="drb5"/> med hensyn til at
                  vække de ørkesløse og at bistå og tilskynde dem, der er vakt, til det, der er det
                  bedste, som er frelsen. Det skal altså aldrig volde Eder ubehag, at man anmoder
                  Eder om hjælp til udbredelse af den sande tro, eftersom lovprisningen både af Guds
                  og vor herre Jesu Kristi øges, Eders fortjeneste når den højeste tinde, og der
                  forskaffes det vantro folk frelse. Derfor anbefaler vi hos Eder, hellige fader, de
                  ansøgninger fra den fattige biskop Fulko, som i år besøgte kurien, og som nu
                  opholder sig som gæst hos os, idet vi er vidende om og tænker på, at der, hvor der
                  ingen eller kun få midler findes for troen, er der brug for støtte i rigt mål. Der
                  bør altså vises ham gunst på mange områder, han, som mangler alt. Eders mester og
                     herre<ref target="drb6"/> sagde så tit til sine disciple, da han sendte dem ud
                  for at forkynde det nye, at de også skulde gøre undere<ref target="drb7"/>. Det
                  kræves ikke af Eder, at der uddeles underkraft, men at Eders myndighed virker
                  sammen med ham og i ham, for at de, der ikke har troen, lettere kan tro på ham.
                  Thi også Moses bad om, da han af Herren sendtes til Israels sønner, at der måtte
                  gives ham et tegn, ved hvilket man måtte tro ham<ref target="drb8"/>. De
                  begunstigelser, som han udbeder sig af Eder, vil altså både yde ham støtte som
                  Moses' stav og som Kristi disciples undere. Thi ingen vil ved Guds medvirken
                  ringeagte Eders myndighed eller den personlig, der er bestyrket med Eders
                  myndighed. Må I, hellige fader, leve vel, I, hvem jeg skylder alt, hvad jeg er og
                  formår. Thi jeg hører fra mange sider om og erfarer selv Eders såre storslåede
                  nåde i mange ting. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11710901101'&gt;21&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Job 39, 25 (Vulgata).</p>
                  <p n="drb3"> Josva 21, 5.</p>
                  <p n="drb4"> jf. Præd. 9, 8.</p>
                  <p n="drb5"> d. v. s. medbør, teksten har _australe sufflatorium_.</p>
                  <p n="drb6"> jf. Johs. 13, 14. </p>
                  <p n="drb7"> jf. Matth. 10, 1 flg.</p>
                  <p n="drb8"> jf. 2. Mos. 4, 1-17. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
