<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11710901101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11710901101</idno>
            <idno type="dd_serialno">21</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 87 (lib. V, 19) <hi rend="italic">ex antiquo exemplari</hi> med
                  overskrift <hi rend="italic">Alexandro papæ Petrus abbas s. Remigii</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 107;
                  Magna bibl. patrum XII: 2,584; Vastovius 163; Sirmond, Opera varia III 1167 (ed.
                  1728: 764); Dipl. Svec. I 64 nr. 43; Bunge VI, Nachträge 1 nr. 2713; Migne CCII
                  525. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: v. Celse 36; Suhm VII 196.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336128.webp">1. rk. III nr. 21</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508326.webp">I:3 nr. 21</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 21. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336129"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-09-01"> [1171-1172. f. september] <note>
                  <p> Dette og det efterfølgende anbefalingsbrev til paven må danne forudsætningen for
                  Alexander 3.s breve om Fulkos mission [1171-1172] 9.-17. september, nrr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710909001" type="link">25</ref>-<ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710917001" type="link">28</ref>, cf. L.
                  Weibull, Påven Alexander III.s septemberbrev till Norden, Scandia XIII (1940)
                  93-95. 30 </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Rémi (i Reims), anbefaler (Fulko), som han havde givet
                  munkedragt, og som nu er blevet biskop, til pave Alexander 3. som missionsbiskop.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Quæ in euidenti et manifesto sunt uera, se ipsa loquuntur, se ipsa nullo adiuncto
                  adminiculo testantur. Quæ autem remotione loci, euolutione temporis uel cuiuslibet
                  implicatione caliginis profundum tenent ignorantiæ, cum rei publicæ poposcerit
                  utilitas, sub luce uolunt uideri. Hinc est, pater sanctissime, quod lator
                  præsentium, in gremio nostre humilitatis coalescens, habitum religionis a nobis in
                  monasterio Cellensi suscepit, diuque ibi ubera uino meliora sugens, in uirum
                  episcopalem gratia dei cooperante profecit, reuera opus et onus iniuncti officii
                  amplectens, non aurum robur suum ponens, nec obrizo dicens fiducia mea. Quærit
                  enim a sede apostolica mortem per mortem, quia et in itinere, quo pergit, mortem
                  minatur æstas et imperialis potestas, et quam exposcit, si &lt;non&gt; obtinuerit,
                  mortem importat barbarorum infida societas. Habet itaque animam suam in manibus
                  suis, offerens illam deo per manum cælestis clauicularii et uestram. Excipite, si
                  placet, hostiam, sanctam, deo placentem, rationabile obsequium, et beatissimi
                  apostolatus uestri autoritate exponite ouem lupis, si&lt;cut&gt; forte beata
                  conseruatione non lupus comedat agnum, sed agnus conuertat lupum. Quodlibet autem
                  horum fiat, deus glorificabitur, ministerium uestrum honorificabitur, et anima
                  fratris nullum detrimentum patietur. Præsumo enim a præteritis, quæ in eo
                  enutriui, et multis didici argumentis, quod in commisso fidelis erit et a tramite
                  fidei nullo incursu exorbitabit, potiusque dabit sanguinem, quam imminuat fidem.
                  Ait apostolus: Spiritum nolite extinguere, et lucernam iam in modio accensam
                  amplioribus suffusoriis accendite: quia hæc est gloria et corona uestra, si granum
                  frumenti per manum uestram in terram cadens multum fructum attulerit. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 &lt;non&gt;] mgl. a. </p>
               <p> 17 si&lt;cut&gt;] si a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8: Cant, 1, 1: quia meliora sunt ubera tua vino. </p>
               <p> 10: Cf. Iob 31, 24: si putavi aurum robur meum et obrizo dixi fiducia mea. </p>
               <p> 13-14: Cf. Iudic. 12,3: Quod cernens posui animam meam in manibus meis. </p>
               <p> 17: Cf. Matth. 10,16: Ecce ego mitto vos sicut oves in medio luporum. </p>
               <p> 19: Cf. Rom. 11,13: ministerium meum honorificabo. 23: 1. Thess. 5,19: spiritum
                  nolite extinguere. </p>
               <p> 23: Cf. Matth. 5, 15: neque accendunt lucernam et ponunt eam sub modio. = 25-26:
                  Cf. Ioan. 12,24-25: nisi granum frumenti cadens in terram mortuum fuerit ipsum
                  solum manet; si autem mortuum fuerit multum fructum affert. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, abbed af St. Rémi, til pave Alexander<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Det, som indlysende og klart er sandt, taler for sig selv og vidner om sig selv
                  uden tilføjet forklaring. Men de begivenheder, der som følge af en lokalitets
                  fjerne beliggenhed og af stedfundne begivenheder i tidens løb omgives af et
                  uigennemtrængeligt tågeslør, og om hvilke der hersker en stor ukendskab, skal ses
                  i det rette lys, når alles tarv kræver det. Derfor skal I, høj<pb facs="4508327"/>hellige fader, vide, at nærværende brevviser, der er opvokset under vor ydmyge
                  omsorg og har modtaget ordensdragten af os i klostret La Celle og, idet han
                  sammesteds i lang tid har indsuget en modermælk, der er bedre end vin<ref target="drb3"/>, ved Guds nåde er blevet forfremmet til biskop, idet han i
                  sandhed har givet sig i lag med den møje og det besvær, der er forbundet med det
                  ham pålagte embede og hverken regner guldet for sin kraft og styrke eller siger
                  til det røde guld: Du er min fortrøstning<ref target="drb4"/>. Thi af det
                  apostoliske sæde udbeder han sig døden ved hjælp af døden<ref target="drb5"/>,
                  eftersom både sommerheden og den kejserlige magt<ref target="drb6"/> truer ham med
                  døden på den rejse, som han påbegynder; og hvis han ikke opnår den, som det er
                  hans forlangende, har det vantro barbariske samfund døden i sig for ham. Han
                  holder derfor sin sjæl i sine hænder<ref target="drb7"/>, idet han skænker den til
                  Gud ved den himmelske nøglevogters og Eders hånd. Modtag, om det behager, den
                  gudvelbehagelige hostie, den velovervejede, redebonne tjenstvillighed og sæt med
                  Eders højhellige apostolats myndighed fåret ud for ulvene<ref target="drb8"/>, så
                  at ulven ved en guddommelig beskærmelse måske ikke fortærer lammet, men lammet
                  omvender ulven. Men hvad der end måtte ske, vil Gud blive forherliget, Eders
                  tjenergerning blive æret<ref target="drb9"/>, og broderens sjæl vil ikke lide
                  skade. Thi ud fra den grundindstilling, som jeg har opelsket i ham og belært ham
                  om med mange bevisgrunde, regner jeg med, at han vil være tro over for det
                  betroede og ikke ved noget angreb vige bort fra troens vej, men at han hellere vil
                  give sit blod end svække troen. Apostlen siger: Udsluk ikke ånden<ref target="drb10"/> og forstærk med bedre olielamper det lys, der allerede er
                  tændt i skæppen<ref target="drb11"/>; altså er dette Eders æreskrans, om
                  hvedekornet, der lægges i jorden ved Eders hånd, bærer megen frugt<ref target="drb12"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette og det efterfølgende anbefalingsbrev til paven må danne
                  forudsætningen for Alexander 3.s breve om Fulkos mission [1171-1172] 9.-17.
                  september, nrr. &lt;a href='dd_11710909001'&gt;25&lt;/a&gt;-&lt;a href='dd_11710917001'&gt;28&lt;/a&gt;, jf. L. Weibull, Påven Alexander
                  III.s septemberbrev till Norden, Scandia XIII (1940) 93-95.</p>
                  <p n="drb2"> står som overskrift i trykket. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Højs. 1, 1. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Job 31, 34.</p>
                  <p n="drb5"> i dogmatisk udlægning er kødets død adgang til Kristi død, d. v. s.
                  frelsen. </p>
                  <p n="drb6"> d. v. s. som følge af striden mellem kejser og pave.</p>
                  <p n="drb7"> jf. Dommerbogen 12, 3.</p>
                  <p n="drb8"> jf. Matth. 10, 16.</p>
                  <p n="drb9"> jf. Rom. 11, 13.</p>
                  <p n="drb10">1\\. Thess. 5, 19.</p>
                  <p n="drb11"> jf. Matth. 5, 15. </p>
                  <p n="drb12"> jf. Joh. 12, 24-25. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
