<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11710908001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11710908001</idno>
            <idno type="dd_serialno">24</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Alexandri III ad Petrum abbatem s. Remigii et alios ep. 23 (Tillæg til
                  Petri abbatis Cellensis epistolæ) med overskrift <hi rend="italic">Alexander papa III Colon.
                     Lingacopensi episcopo. </hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 210;
                  Magna bibl. patrum XI1:2, 622; Vastovius 160; Örnhielm 535; Sirmond, Opera varia
                  III 1319 (ed. 1728: 868); Labbe X 1265; Mansi XXI 939; Dipl. Svec. I 85 nr. 57;
                  Migne CC 849; Hjärne, Medeltidens statsskick 285. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bartholin, Annales under 1163; v. Celse 37; Suhm VII 387; Reg. Dan.
                  nr. 258*; Jaffé nr. 12112 (8141); Scandia XIII (1940) 91 nr. 2.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336133.webp">1. rk. III nr. 24</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508329.webp">I:3 nr. 24</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 24. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-09-08"> [1171-1172]. 8. september 
               <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710907001" type="link">23</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Tusculum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. godkender, at klerke og lægmænd i Linköping stift med samtykke
                  af ærkebiskop Eskil af Lund, den svenske konge og den svenske jarl har valgt Kol
                  til biskop af Linköping efter biskop Stenars resignation til ærkebispen, selv om
                  resignationen burde være sket med apostolisk bemyndigelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ex dispensatione commissæ nobis sollicitudinis et ex debito caritatis uiros
                  pontificali officio præditos et morum honestate ornatos sincera tenemur caritate
                  diligere et eorum uota, quæ a rationis tramite non discordant, effectu prosequente
                  complere, ut tanto fortius ornamenta uirtutum appetere et honestis insistere
                  moribus studeant, quanto se ab apostolica sede maiore honore cognouerint et gratia
                  præueniri. Relatum siquidem est <pb facs="4336134"/> auribus nostris, quod dilecto
                  filio nostro Stenar&lt;o&gt;, quondam Lingacopensi episcopo, claustralem quietem
                  episcopali honori præponente et pontificalem dignitatem in manu uenerabilis
                  fratris nostri Eskili, Londensis archiepiscopi, apostolicæ sedis legati, et
                  regalia coram rege et primatibus regni libere et spontanee resignante, clerus et
                  populus eiusdem loci de assensu prædictorum archiepiscopi et regis atque ducis
                  terræ te in patrem et episcopum suum unanimiter et concorditer elegerunt. Uerum
                  licet ei non licuerit absque auctoritate Romani pontificis episcopali dignitati
                  abrenunciare, uolentes tamen necessitati ecclesiæ tuæ paterna prouisione
                  prospicere et honestati tantorum uirorum deferre, id æquanimiter supportamus et
                  electionem et consecrationem tuam ratam et firmam habentes, eam auctoritate
                  apostolica confirmamus et tibi in subditis tuis corrigendi uitia et superflua
                  resecandi plenam concedimus facultatem. Tu uero subiectorum culpas tanta
                  redargutionis instantia insequaris, quod et qui culpabiles sunt suos excessus
                  corrigant celeriter et emendent et alii hoc uidentes ad committenda similia non
                  aspirent, hac tamen consideratione præhabita, ut dure et aspere, leuiter et
                  mansuete, secundum naturas et qualitates personarum uitia corrigas subditorum.
                  Decernimus ergo, ut nulli omnino hominum hanc paginam nostræ confirmationis
                  infringere liceat uel ei aliquatenus contraire. Si quis autem hoc attemptare
                  præsumpserit, indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum. Datum Tusculani vi. idus Septembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Stenar&lt;o&gt;] Stenar a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I kraft af den os betroede omsorg og som følge af kærlighedens bud skal vi I i
                  oprigtig kærlighed elske dem, der har fået bispeembedet<ref target="drb2"/>, og
                  som er en pryd ved deres agtværdige sæder, og føre deres ønsker, der ikke afviger
                  fra fornuftens vej, ud i livet, for at de med des større vægt kan stræbe efter den
                  pryd, der er forbundet med dyd, og holde fast ved de agtværdige sæder, jo mere de
                  får prøver på, at det apostoliske sæde imødekommer dem med store hæders- og
                  nådesbevisninger. Det er altså kommet os for øre, at da vor elskede søn Stenar,
                  fordum biskop af Linköping, satte klostrets ro over den hæder at være biskop og
                  frit og af egen drift oplod bispeværdigheden i vor ærværdige broder Eskils hånd -
                  han, som er ærkebiskop af Lund og det apostoliske sædes legat - og gav afkald på
                  regalierne i nærværelse af kongen og rigets stormænd, valgte gejstlighed og
                  menighed i samme bispestad herefter enstemmigt og endrægtigt med samtykke af
                  fornævnte ærkebiskop og konge og landets jarl dig til fader og biskop. Og omend
                  det ikke tilkom ham uden den romerske paves bemyndigelse at give afkald på
                  bispeværdigheden, er det dog vor vilje med faderlig omsorg at sørge for din kirkes
                  tarv og henholde os til så højt agtværdige mænds afgørelse og velvilligt at yde
                  vor støtte hertil, idet vi anerkender og godkender udvælgelsen og indvielsen af
                  dig og stadfæster den med apostolisk myndighed og idet vi tilstår dig fuld
                  bemyndigelse til at rette mangler og skære vildskud bort hos dine undergivne. Men
                  du skal med en sådan nidkærhed forfølge de undergivnes brøde og gendrive deres
                  indvendinger, så både de, som har forset sig, hurtigt retter sig og gør bod for
                  deres forseelser, og at andre, der ser dette, ikke føler lyst til at begå noget
                  lignende; dog skal du først tage dette i betragtning: du skal enten hårdt og
                  strengt eller let og mildt rette de undergivnes fejl alt efter de enkelte
                  personers natur og egenskaber. Vi erklærer, at intet menneske må bryde dette vort
                  stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister
                  sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den
                  almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Tusculum den
                  8. september. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11710907001'&gt;23&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> intitulatio og adresse er udeladt, men fremgår af overskriften i
                  trykket: _Pave Alexander 3. til Kol, biskop af Linköping_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
