<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11711231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11711231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">30</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen f. 33v. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Dipl. Dan. 1. rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1161/dd_11611231104" type="link">147</ref>. Biskop
                  Absalon af Roskilde [1161-1171]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 250. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Sorø gavebog, cf. Dipl. Dan. 1 rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1161/dd_11611231104" type="link">147</ref>; Dipl. AM. I
                  326; Suhm VII 97; Reg. Dan. nr. 264; Rep. udat. nr. 22.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336141.webp">1. rk. III nr. 30</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508335.webp">I:3 nr. 30</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 30. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-12-31"> [1171-1178] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336142"/> Privilegiet indledes med invocatio og <hi rend="italic">Ego</hi>. Udstederen
                  fremtræder i singularis; derved er et <hi rend="italic">facimus</hi> i forlægget blevet ændret til
                     <hi rend="italic">facio</hi>. I corroboratio er der dog anvendt pluralis. </p>
                  <p> Ifølge Absalons privilegium for Sorø fra [1186-1197], nr. <ref target="/books/dipdan/1186/dd_11861231102" type="link">140</ref>, udstedtes
                  dette brev på et tidspunkt, da bispetienden blev ydet i korn i stedet for i penge;
                  ændringen gennemførtes ved den sjællandske kirkelov 1171 21. juli (DGL. VIII 443).
                  Terminus ultimus er Absalons overtagelse af ærkebispedømmet i begyndelsen af 1178.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Absalon af Roskilde overlader brødrene i Sorø kloster bispetienden af
                  sognene Finderup, Sønderup, Ølsemagle, Haraldsted, Gierslev med kapellet i Løve,
                  Sorterup og Slots-Bjergby med kapellet i Gerlev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis patris et filii et spiritus sancti. </p>
            <p> Ego Absolon dei &lt;gratia&gt; sancte Roskildensis ecclesie humilis minister
                  notum fatio uniuersis sancte matris ecclesie filiis quia cum in hoc positus sim ut
                  pater pauperum maxime pauperum Christi esse debeam iccirco pauperibus Christi
                  fratribus de Sora quorum pater specialiter esse decreui paterna sollicitudine
                  prouidere studui ut de mea habundantia qua deo largitore inpresentiarum fruor
                  eorum post uite mee terminum releuata sit inopia. Igitur sicut de rebus uel
                  terminis ecclesie mee multiplicandis siue dilatandis cura michi incumbit ita
                  opinor dispensationem michi esse creditam easdem res fideliter dispensare et
                  conseruorum meorum ex hiis necessitatibus pie subuenire. Quapropter portionem
                  decimationis que me contingit de parrochia Finnetorp et de parrochia Sunderthorp
                  et de parrochia Eleseu necnon et de parrochia Harolstadhe de parrochia eciam
                  Gesleue cum attinente capella de Leoga de parrochia quoque Swarthetatorp et de
                  parrochia Bierbii cum adiacente capella Georleue trado supradictis fratribus
                  colligendam et habendam in sempiternum. Ne autem super hac donatione aliquam
                  inquietationem ab aliquo successorum meorum sustineant scripto et sigillo nostro
                  munimus et confirmamus et sub anathemate interdicimus. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 &lt;gratia&gt; mgl. a, men cf. diplomforlægget. </p>
               <p> 22 sempiternum] rettet fra sempiternam a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: Iob 29, 16: pater eram pauperum. </p>
               <p> 16-17: Cf. Luc. 12, 42: quis .. est fidelis dispensator .. quem constituit
                  dominus supra familiam suam, ut det illis in tempore tritici mensuram? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds, faderens og sønnens og den helligånds
                  navn. </p>
            <p> Jeg Absalon, af Guds nåde den hellige Roskilde kirkes ydmyge tjener, gør
                  vitterligt for alle sønner af kirken, vor hellige moder, at da jeg er stillet
                  således, at jeg skal være de fattiges - især Kristi fattiges - fader<ref target="drb2"/>, har jeg af den grund med faderlig omhu stræbt efter at drage
                  omsorg for Kristi fattige, <pb facs="4508336"/> brødrene i Sorø, hvis fader jeg i
                  særlig grad har besluttet at være, for at deres mangel efter mit livs afslutning
                  kan blive lindret ved hjælp af min overflod, som jeg for øjeblikket ved Guds
                  gavmildhed nyder. Ligesom det derfor påhviler mig at drage omsorg for at øge min
                  kirkes ejendele eller skyde grænserne for dens virkefelt længere ud, således mener
                  jeg, at forvaltningen er betroet mig, for at jeg i troskab kan forvalte samme
                  ejendele og fromt på grundlag af dem komme mine medtjenere til hjælp i deres
                     nød<ref target="drb3"/>. Derfor overgiver jeg ovennævnte brødre den del af
                  tienden, som tilkommer mig af Finderup, af Sønderup, af Ølsemagle og af Haraldsted
                  sogne, samt af Gierslev sogn med det tilliggende kapel i Løve og ligeledes af
                  Sorterup sogn og af Slots-Bjergby sogn med tilliggende kapel i Gerlev, at indsamle
                  og beholde til evig tid. Men for at de ikke skal lide nogen forulempelse fra nogen
                  af mine efterfølgere angående denne gave, bestyrker og stadfæster vi den med vort
                  brev og segl og nedlægger forbud under anathema. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> Job 29, 16. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Luk. 12, 42. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
