<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11710101101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11710101101</idno>
            <idno type="dd_serialno">19</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen p. 53 med følgende seglbeskrivelse . . . . . <hi rend="italic">Eskilli
                     archiepiscopi Lundensis cum sigillo . . . . . glauci coloris de cera rubea albe
                     in modum capsule formate impressa im</hi>[<hi rend="italic">pendente</hi>] <hi rend="italic">in cuius medio
                     apparuit ymago episcopi in sede solenni residentis sed pre
                     ant</hi>[<hi rend="italic">iquitate</hi>] <hi rend="italic">scriptura circumferentialis legi non potuit/
                     tenoris subsequentis,</hi> skrevet med anden hånd end teksten. Efter denne atter
                  med seglbeskrivelsens hånd bemærkningen <hi rend="italic">Secunda littera statim sequitur in
                     folio sequenti</hi>, som henviser til Absalons brev af 1180 12. maj, nr. <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11800512001" type="link">90</ref>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Paschalis 2. til biskop Hubald 1117 13. oktober, Dipl. Dan.
                  1.rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1117/dd_11171013001" type="link">42</ref>;
                  Ærkebiskop Eskil til St. Knuds kloster 1139 8. august, ibid. nr. <ref target="/books/dipdan/1139/dd_11390808001" type="link">77</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan I 437; Dipl. AM. I 253. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Kall 668 8<hi rend="sup">o</hi>, Lægget Eccl. Fion. f. 8v. Udtog af
                  Hamsfort: <hi rend="italic">Eschillus dei gratia sanctæ Lundensis ecclesiæ archiepiscopus Romanæ
                     sedis legatus Daciæ ac Suetiæ primas dilectis filiis et fratribus deo et sancto
                     Canuto militantibus etcetera. Actum Lundis anno 1171 etcetera</hi>, hvorover en
                  råskitse af et segl med bispefigur; Hamsfort, Chronologia secunda (Uppsala Univ.
                  Bibl., de la Gardie 25-29 f. 44v): <hi rend="italic">Anno domini mclxxi Eschillus Lundis cum
                     Marco abbate Omnium sanctorum, Ascero præposito ædis Laurentianæ et Petro
                     diacono approbat et confirmat bona et priuilegia sodalibus Canutiis
                     Otthoniensibus a regibus episcopis et uiris illustribus concessa idque iussu
                     Alexandri III papæ facit</hi>, trykt SRD. I 278; Dipl. AM. I 328; Suhm VII 383;
                  Reg. Dan. nr. 262; Rep. nr. 27.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336121.webp">1. rk. III nr. 19</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508321.webp">I:3 nr. 19</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 19. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-01-01"> 1171. [januar–oktober] 
               <note>
                  <p> Årstal, indiktion, epakt og Valdemars regeringsår er i indbyrdes
                  overensstemmelse. Da kongens regeringsår ikke kan være begyndt senere end 23.
                  oktober, årsdagen for slaget på Grathehede 1157, kan privilegiet ikke være udstedt
                  senere end denne dag. Eskils regeringsår angives i privilegiet som <hi rend="italic">xxxviii</hi>,
                  hvilket må være fejl for <hi rend="italic">xxxiii</hi>, cf. også L. Weibull, Den skånska kyrkans
                  älsta historia, Hist. tidskr. för Skåneland, V, 194 med note 1; Nordisk historia
                  II 82; Lunds domkyrkas nekrologium 48. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Eskil af Lund stadfæster Odense St. Knuds klosters besiddelser og
                  rettigheder, herunder valg af prior og førsteret ved valg af biskop, begrænser
                  bispens ret over klostret og bekræfter dets besiddelse af de almisser fra Jylland,
                     <pb facs="4336122"/> Sjælland, Lolland m. fl. øer, der tidligere er skænket til
                  martyren St. Knud af bisper og menigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eskillus dei gracia sancte Lundensis ecclesie archiepiscopus Romane sedis legatus
                  Dacie ac Swetie primas dilectis filiis et fratribus in Othense deo sanetoque
                  Kanuto militantibus salutem et fraternam dilectionem. </p>
            <p>
               <pb facs="4336123"/> Peruenit ad noticiam nostram malorum hominum importunitate
                  uexari quietem uestram/ peruersisque insidiantium machinacionibus sollicitari
                  religionem sanctam audiuimus/ et caritate sincera uicem uestram doluimus Credentes
                  autem nos in resurrectione partem uobiscum habituros communicato bonorum consilio
                  sic paci sic saluti vestre preuidimus ut secundum deum tranquillitati presentium.
                  concordie futurorum consuluerimus Decreuimus igitur ut secundum beate memorie pape
                  Paschalis secundi statuta nulli vmquam ecclesiastice seculariue persone facultas
                  sit uos uel uestri ordinis monachos ab Othoniensi monasterio aliquo ingenio aut
                  subdola machinacione remouere sed quiete semper ac libere in monastica
                  conuersacione perseueretis/ nec ulli omnino hominum liceat idem monasterium
                  uestrum temere perturbare/ aut possessiones eius auferre/ minuere/ retinere/ uel
                  temerariis uexacionibus fatigare sed omnia que regum largicio/ episcoporum
                  concessio/ uel quorumcumque fidelium uobis contulit deuocio/ tam ammodo
                  acquirenda/ quam hactenus adquisita quieta semper et integra uobis conseruentur/
                  Episcopus quoque suis contentus &lt;sit&gt;. nullomodo aliqua fratrum usui
                  attinencia sibi communicando uendicare. obedientiarios monasterii ordinare/ aut
                  prebendam cuiquam absque uestro consensu dare presumat/ Secundum canonicam eciam
                  legem/ et apostolica precepta liberam electionem habeatis in ecclesia uestra/
                  primam uidelicet et precipuam/ uocem in electione uestri pontificis/ utpote qui
                  cathedrali ecclesie inseruitis/ singularem Uero in electione uestri prioris qui
                  regulariter electus/ episcopo confirmandus presentetur/ curam animarum ab eo
                  suscepturus/ Qua suscepta/ fratrum conuentus sibi/ ipseque episcopo debitam
                  obedientiam faciat Aliter presumpte electiones uiribus careant/ Concedimus eciam
                  ut uisitacionem/ unctionem sepulturam/ sine contradictione impendatis/ hiis/ qui
                  fraternitatem uestram largicione elemosinarum quesierint/ et in eiusdem ecclesie
                  cimiterio sepeliri uoluerint/ saluo tamen iure proprii sacerdotis/ Ecclesie quoque
                  uestre/ ornamenta/ nulli umquam persone liceat alienare/ dare/ uel aliquo ingenio
                  auferre/ nisi pro ecclesiastica utilitate/ consensu tocius congregacionis/ Quod si
                  episcopus acceperit/ <pb facs="4336124"/> perdiderit/ uel alio modo alienauerit/
                  quod predictum est/ condignum restituat Si quid forte in congregacione delictum
                  fuerit/ non episcopo emendendum/ attineat priusquam a priore/ uel fratribus
                  interpelletur/ et tunc religiosis tantum sibi associatis/ capitulum intret/
                  uindictam de inobedientibus/ secundum regulam beati Benedicti expetat/ nullusque
                  monachorum pro qualibet culpa alibi/ quam in suo capitulo diiudicetur aut
                  respondcat/ Elemosinarum quoque collectas de Iucia Selandia Lalandia aliisque
                  insulis/ ab episcopis et populis sancto martiri Kanuto antiquitus donatas/
                  annuatimque reddendas apostolice pariter et nostre auctoritatis confirmacione
                  imminutas semper possideatis Hec ut rata/ et inconcussa/ permaneant/ auctoritate
                  dei patris/ et filii/ et spiritus sancti/ et beatorum apostolorum Petri et Pauli/
                  et domini pape Alexandri/ nostro quoque officio omnibus futuris temporibus
                  illibata permanere sanctimus/ Si quis autem hanc nostre constitucionis paginam.
                  sciens contra eam uenire temptauerit/ semel et secundo commonitus si non
                  emendauerit/ anathema Maranatha sit fiat fiat Amen Amen Acta Lundis Anno
                  incarnacionis domini M<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi> lxxi<hi rend="sup">o</hi> archiepiscopatus domini Eskilli anno xxxviii<hi rend="sup">o</hi>/ gloriosi regis Waldemari anno xiiii<hi rend="sup">o</hi> indictione
                  quarta epactis xij regnante domino nostro Ihesu Christo </p>
            <p> Ego Marchus abbas ecclesie Omnium sanctorum subscripsi// </p>
            <p> Ego Ascerus sancti Laurentii ecclesie prepositus subscripsi </p>
            <p> Ego Petrus eiusdem ecclesie diaconus subscripsi. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 et] herefter overstreget fratribus a.</p>
               <p> 7 pape] herefter overstreget Paschalis a. </p>
               <p> 9-10 machinacione] herefter overstreget remouere a. </p>
               <p> 14 adquisita] rettet fra atquisite a. </p>
               <p> 15 &lt;sit&gt;] mgl. a. </p>
               <p> 16 uendicare = uindicare. </p>
               <p> 2 episcopo] herefter overstreget q a 2-3 emendendum) rettet fra emendendam a. </p>
               <p> 10 possideatis) herefter overstreget Hec a. </p>
               <p> 14 si] tilf. o. l. a. 18 subscripsi] efter overstreget S a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31-32: Cf. 2. Tim. 2, 4: militans deo. </p>
               <p> 4: Cf. Luc. 14, 14: retribuetur enim tibi in resurrectione iustorum, cf. Apoc.
                  20, 6: beatus et sanctus qui habet partem in resurrectione prima. </p>
               <p> 18: Cf. c.1 og c. 35 DLXIIII. </p>
               <p> 27-28: Cf. c. 39 C XVII qu 4. </p>
               <p> 14: 1. Cor. 16, 22: sit anathema Maran Atha. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af den hellige kirke i Lund, det romerske sædes
                  legat, Danmarks og Sveriges primas, til sine elskede sønner og brødre i Odense,
                  der gør tjeneste for Gud<ref target="drb2"/> og St. Knud, hilsen og broderlig
                  kærlighed. </p>
            <p>
               <pb facs="4508322"/> Det er kommet til vor kundskab, at Eders ro forstyrres af
                  slette menneskers påtrængenhed, og vi har hørt, at det hellige klosterliv angribes
                  ved listige menneskers ondartede rænker, og vi har i oprigtig kærlighed følt sorg
                  på Eders vegne. Men idet vi tror, at vi ved opstandelsen skal dele lod med
                     Eder<ref target="drb3"/>, har vi efter at have indhentet gode mænds råd taget
                  sådanne forholdsregler for Eders fred og frelse, så vi i overensstemmelse med Gud
                  har draget omsorg for de nulevendes ro og for de fremtidiges endrægtighed. Vi har
                  derfor bestemt, at ingen gejstlig eller verdslig person nogensinde i
                  overensstemmelse med salig pave Paschalis 2.s bestemmelser<ref target="drb4"/>
                  skal have magt til under et eller andet påskud eller ved et underfundigt påhit at
                  fjerne Eder eller munkene af Eders orden fra klostret i Odense, men at I altid i
                  ro og frihed skal fortsætte den klosterlige tilværelse, og at aldeles intet
                  menneske forvovent må volde forstyrrelser i samme Eders kloster eller formindske
                  eller tilegne sig dets besiddelser eller beholde det tilegnede eller plage det med
                  dristige overgreb, men at alt, hvad kongerne gavmildt har skænket, bisperne
                  bevilget eller alle troende fromt har givet Eder - såvel det, som I herefter måtte
                  erhverve, som det, I hidtil har erhvervet - stedse ukæret og ubeskåret skal
                  bevares for Eder. Bispen, der også skal være tilfreds med sit eget, må på ingen
                  måde tilrive sig ret til at have del i noget, der hører til brødrenes brug, ej
                  heller indsætte dem, der står i lydighedsforhold til klostret, eller driste sig
                  til uden Eders samtykke at give nogen en begunstigelse (på klostrets vegne). I
                  overensstemmelse med kanonisk ret og de apostoliske forskrifter<ref target="drb5"/> skal I også - nemlig I, som gør tjeneste ved domkirken - have frit valg i Eders
                  kirke, nemlig den første og vægtigste stemme<ref target="drb6"/> ved valget af
                  Eders biskop, men alene stemme ved valget af Eders prior; og den, som bliver valgt
                  på regelbunden vis, skal fremstilles for bispen til stadfæstelse, idet han skal
                  modtage sjælesørgerforsorgen fra ham. Når den er modtaget, skal brødrenes konvent
                  vise ham - og han bispen - skyldig lydighed, ellers skal de foretagne valg ikke
                  have gyldighed. Vi tilstår ligeledes, at I uden indsigelse må besøge og salve og
                  foretage begravelse af dem, som ved at skænke milde gaver har søgt broderskab hos
                  Eder, og som ønsker at blive begravet på klostrets kirkegård, dog under forbehold
                  af deres egen præsts rettigheder. Ingen person må heller nogensinde afhænde,
                  bortskænke eller ved et eller andet påhit bortfjerne Eders kirkes prydelser
                  undtagen med hele samfundets samtykke og til fordel for kirken. Men hvis bispen
                  skulde tage, miste eller på en eller anden måde afhænde noget af det, som er nævnt
                  ovenfor, skal han erstatte det på passende måde. Og hvis der måske skulde blive
                  begået en brøde i samfundet, <pb facs="4508323"/> skal det ikke tilkomme bispen at
                  råde bod på den, førend han bliver opfordret dertil af prioren eller af brødrene,
                  og da skal han kun træde ind i kapitlet, når munkene har forsamlet sig, udbede sig
                  bod af de ulydige i overensstemmelse med St. Benedikts regel; og ingen af munkene
                  skal dømmes eller stå til svar for en forseelse på noget andet sted end i sit
                  kapitel. I skal også altid sidde inde med de kollekter af fromme gaver fra
                  Jylland, Sjælland, Lolland og andre øer, som fra gammel tid er skænket martyren
                  St. Knud af bisper og menigheder, og som med apostolisk og i lige måde i kraft af
                  vor stadfæstelse er godkendt som gave, at udrede uformindsket hvert år. For at
                  dette kan forblive gyldigt og uanfægtet, fastsætter vi med Gud faders, sønnens og
                  helligåndens og de hellige apostle Peters og Paulus' og den herre pave Alexanders
                  myndighed og i kraft af vort embede, at det skal forblive usvækket i al fremtid.
                  Men hvis nogen formaster sig til at prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i
                  dette vort brev, skal han - medmindre han efter anden og tredie gang at være
                  påmindet gør bod - være underkastet anathema Maranatha<ref target="drb7"/>. Lad
                  det ske! Lad det ske! Amen, amen. Handlet i Lund år 1171 for Herrens
                  menneskevorden, i herr Eskils 38. ærkebispeår, i den strålende kong Valdemars 14.
                  år, i den fjerde indiktion, epakten 12, idet vor herre Jesus Kristus regerer.</p>
            <p> Jeg Markus, abbed i Allehelgens kloster, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Asser, provst ved St. Laurentius' kirke, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Peder, diakon ved samme kirke, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> da kong Valdemars regeringsår regnes fra 23. oktober, årsdagen for
                  slaget på Grathehede 1157, kan privilegiet ikke være udstedt senere end denne dag. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 2. Tim. 2, 4 </p>
                  <p n="drb3"> jf. Luk. 14, 14 og Joh. Åbenb. 20, 6.</p>
                  <p n="drb4"> 1117 13. oktober, DRB. I 2 nr. &lt;a href='dd_11171013001'&gt;42&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> jf. c. 35 D LXIII (Friedberg I 247) og Hinschius II 603. </p>
                  <p n="drb6"> d. v. s. den toneangivende stemme blandt de stemmeberettigede.</p>
                  <p n="drb7">1\\. Kor. 16, 22. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
