<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11710917001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11710917001</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Alexandri III ad Petrum abbatem s. Remigii et alios ep. 20 (Tillæg til
                  Petri abbatis Cellensis epistolæ) med overskrift <hi rend="italic">Alexander III uniuersis dei
                     fidelibus per Daciam constitutis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 207;
                  Magna bibl. patrum XI1I:2, 621; Vastovius 162; Örnhielm 571; Sirmond, Opera varia
                  III 1314 (ed. 1728: 865); <pb facs="4336139"/> Labbe X 1262; Gruber, Orig. Livoniæ
                  235; Mansi XXI 936; SS. rer Liv. I 362; Bunge I 7 nr. 6; Migne CC 862. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bartholin, Annales under 1163; v. Celse 42; Suhm VII 291; Reg. Dan.
                  nr. 260*; Jaffé nr. 12120 (8150); Scandia XIII (1940) 92 nr. 8.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336138.webp">1. rk. III nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508333.webp">I:3 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 28. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1171-09-17"> [1171-1172]. 17. september 
               <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710907001" type="link">23</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Tusculum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. opfordrer alle troende kristne i Danmark til at yde Fulko,
                  biskop over Esterne, hjælp til dennes arbejde på at omvende hedningene til
                  kristendommen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnes qui pie uolunt in Christo uiuere et ad iubar incircumscripti luminis et ad
                  illam cælestem patriam, quam nec oculus uidit nec auris audiuit nec in cor hominis
                  ascendit, ubi nec fures fodiunt, nec furantur, nec tinea demolitur, peruenire
                  desiderant, diem oportet extremum misericordiæ operibus præuenire et æternorum
                  intuitu seminare in terris, quæ cum multiplicato fructu, largiente domino,
                  recolligere possint in cælis. Scriptum est enim: Qui parce seminat, parce et metet
                  et qui seminat in benedictionibus de benedictione metet uitam æternam. Credimus
                  sane uniuersitati uestræ innotuisse, qualiter uenerabilis frater noster Fulco
                  Estonum episcopus, inopia et paupertate prematur et ad conuertendam gentem illam
                  sui episcopatus, quæ christianæ fidei ignara est, totis uiribus elaboret et
                  quantam &lt;quantum&gt; potest sollicitudinem ac diligentiam adhibere procuret.
                  Quia uero particeps mercedis efficitur, qui ei ad tam pium et sanctum opus
                  perficiendum consilium et subsidium subministrat, deuotionem uestram monemus et
                  exhortamur in domino et &lt;in&gt; remissionem peccatorum uestrorum iniungimus,
                  quatinus de bonis a deo uobis collatis prædicti episcopi inopiam subleuantes, ei
                  manum auxilii porrigatis, et caritatis solatia diuini amoris intuitu ministretis,
                  ut per hæc et alia bona, quæ deo inspirante feceritis, apud altissimum peccatorum
                  uestrorum ueniam consequi et ad æternæ felicitatis gaudia mereamini, propitiante
                  domino, peruenire. Datum Tusculani xv. kalendas octobris. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 &lt;quantum&gt;] mgl. a. </p>
               <p> 21 &lt;in&gt;] mgl. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8-9: Cf. 1. Cor. 2, 9: quod oculus non vidit, nec auris audiuit nec in cor
                  hominis ascendit. </p>
               <p> 9: Cf. Matth. 6, 20: Thesaurizate autem vobis thesauros in caelo, ubi neque
                  aerugo neque tinea demolitur et ubi fures non effodiunt nec furantur. </p>
               <p> 13-14: 2. Cor. 9, 6: Qui parce seminat, parce et metet et qui seminat in
                  benedictionibus, de benedictionibus et metet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle, som ønsker fromt at leve i Kristus og ønsker at vinde frem til
                  stråleglansen fra det ubegrænsede lys og til det himmelske fædreland - hvilket
                  intet øje har set og intet øre har hørt, som ikke er opkommet i noget menneskes
                     hjerte<ref target="drb2"/>, og hvor hverken tyve bryder ind eller stjæler, hvor
                  møl ikke fortærer<ref target="drb3"/> - bør forekomme den yderste dag ved
                  barmhjertige gerninger og med henblik på evigheden så det på jorden, som de ved
                  Herrens nåde med <pb facs="4508334"/> mangfoldig frugt kan høste igen i himlene.
                  Thi der er skrevet: Den, der sår sparsomt, skal også høste sparsomt, og den, som
                  sår i velsignelse, skal i velsignelse høste det evige liv<ref target="drb4"/>.
                     Vi<ref target="drb5"/> tror jo, at det er kommet til kendskab for Eder alle,
                  hvorledes vor ærværdige broder Fulko, esternes biskop, trykkes af manglende midler
                  og af fattigdom, og hvor megen omsorg og omhu han - så vidt han kan - anvender på
                  at gennemføre omvendelsen af det folk i sit stift, som er uvidende om den kristne
                  tro. Men eftersom den bliver delagtig i lønnen, som yder ham råd og hjælp til at
                  fuldføre så fromt og helligt et arbejde, formaner og opfordrer vi Eder, fromme
                  mænd, i Herren og pålægger Eder til forladelse for Eders synder, at I, idet I
                  afhjælper fornævnte biskops trang ved hjælp af det gods, der er overdraget Eder af
                  Gud, rækker ham en hjælpende hånd og af kærlighed til Gud yder ham kærlighedsfuld
                  trøst, så at I ved dette og ved andre gode gerninger, som I ved Guds indgivelse
                  måtte gøre, kan fortjene at opnå forladelse af Eders synder hos den Højeste og ved
                  Guds nåde opnå den evige lyksaligheds glæder. Givet i Tusculum den 17. september.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11710907001'&gt;23&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1. Kor, 2, 9. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Matth. 6, 20. </p>
                  <p n="drb4"> jf. 2. Kor. 9, 6.</p>
                  <p n="drb5"> intitulatio og adresse er udeladt, men fremgår af overskriften i
                  trykket: _Alexander 3. til alle troende kristne i Danmark_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
