<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11841113001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11841113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">117</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen f. år med overskrift <hi rend="italic">Priuilegium Lucii pape tercii
                     sequitur</hi> . </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1139/dd_11390301001" type="link">76</ref>. Alexander 3. til Esrom kloster 1178 2. november. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm VIII 691; Nielsen, Codex Esrom. 7 nr. 3. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 68; Reg. Dan. nr. 347; Jaffé 15114 (9638); Nielsen, Codex
                  Esrom. XVIII; Rep. I 11.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336286.webp">1. rk. III nr. 117</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508433.webp">I:3 nr. 117</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 117. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1184-11-13">
                  1184. 13. november 
               <note>
                  <p> Underskrifterne er gengivet i den uregelrette rækkefølge, de har fået i a.</p>
                  <p> Diplomet har nr. <ref target="/books/dipdan/1139/dd_11390301001" type="link">76</ref> som forlæg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Verona </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Lucius 3. tager cistercienserklostret i Esrom i sin beskyttelse og
                  stadfæster dets rettigheder og besiddelser i Nordsjælland samt i Halland og giver
                  brødrene tiendefrihed af den jord, de selv dyrker, samt af afkommet af deres dyr.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Lu&lt;c&gt;ius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis Walberto abbati de
                  Esrom eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem uitam professis in
                  perpetuum. </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus apostolicum conuenit adesse presidium. ne forte
                  cuiuslibet temeritatis incursus, aut eos a proposito reuocet aut robur quod absit
                  sacre religionis infringat. Eapropter dilecti in domino filii uestris iustis
                  postulacionibus clementer annuimus et monasterium uestrum in quo diuino mancipati
                  estis obsequio sub beati Petri et nostra protectione suscipimus et presentis
                  scripti priuilegio communimus. In primis siquidem statuentes ut ordo monasticus
                  qui secundum deum et beati Benedicti regulam atque institutionem Cisterciensium
                  fratrum institutus esse dinoscitur perpetuis ibidem temporibus inuiolabiliter
                  obseruetur. Preterea quascumque possessiones. quecumque bona idem monasterium
                  inpresentiarum iuste et canonice possidet. aut in futurum concessione pontificum.
                  largicione regum uel principum. oblacione fidelium. seu aliis iustis modis
                  prestante domino poterit adipisci. firma uobis uestrisque successoribus et
                  illibata permaneant. In quibus hec propriis duximus exprimenda uocabulis. locum
                  ipsum in quo prefatum monasterium situm est. cum omnibus pertinentiis suis uillam
                  Willingruth. cum terris. siluis. pratis. aquis et aliis pertinentiis suis uillam
                  Hafraholm. cum terris siluis pratis aquis et <pb facs="4336287"/> aliis
                  pertinentiis suis. willam Byrgisholm. cum terris siluis pratis aquis et aliis
                  pertinentiis suis. uillam Sandæ. cum terris. siluis. pratis. et aquis et aliis
                  pertinentiis suis. uilllam Tumethorp cum terris. siluis. pratis aquis et aliis
                  pertinentiis suis. uillam Mothorp cum silua maritima et suis terris. siluis pratis
                  aquis et aliis pertinentiis suis. Sane laborum uestrorum quos propriis manibus uel
                  sumptibus colitis siue de nutrimentis animalium uestrorum nullus a uobis decimas
                  exigere uel extorquere presumat. Liceat quoque uobis clericos uel laicos e seculo
                  fugientes liberos et absolutos ad conuersacionem recipere et eos absque
                  contradictione aliqua retinere. Prohibemus insuper ut nulli fratrum uestrorum post
                  factam in eodem loco professionem fas sit de eodem absque abbatis sui licentia
                  discedere. Discedentem uero absque communium literarum cautione nullus audeat
                  retinere. Paci quoque et tranquillitati uestre paterna in posterum sollicitudine
                  prouidere uolentes auctoritate apostolica prohibemus ut infra clausuras locorum
                  seu grangiarum uestrarum nullus uiolentiam uel rapinam furtum comittere ignem
                  apponere hominem capere uel interficere aliqua temeritate presumat. Decernimus
                  ergo ut nulli omnino hominum fas sit prefatum monasterium temere perturbare. aut
                  eius possessiones auferre uel ablatas retinere minuere seu quibuslibet
                  uexationibus fatigare. sed omnia integra conseruentur eorum pro quorum
                  gubernacione ac sustentacione concessa sunt usibus omnimodis profutura salua sedis
                  apostolice auctoritate. Si qua igitur in futurum ecclesiastica secularisue persona
                  hanc nostre constitucionis paginam sciens contra eam temere uenire temptauerit
                  secundo tercioue commonita nisi reatum suum digna satisfaccione correxerit
                  potestatis honorisque sui dignitate careat. reamque se diuino iudicio existere de
                  perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore et sanguine dei ac
                  domini redemptoris nostri Ihesu Christi aliena fiat. atque in extremo examine
                  districte ultioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax
                  domini nostri Ihesu Christi. quatinus et hic fructum bone actionis percipiant et
                  apud districtum iudicem premia eterne pacis inueniant. Amen. </p>
            <p> Ego Iohannes presbiter cardinalis. tituli. sancti Marci. &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Laborans presbiter cardinalis. sancte Marie trans Tiberim. tituli. Calixti
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Willelmus Remorum archiepiscopus. tituli. sancte. Sabine cardinalis
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Hubertus presbiter cardinalis. tituli. sancti Laurentii in Damaso.
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p>
               <pb facs="4336288"/>Ego Pandulfus presbiter cardinalis. tituli. basilic&lt;e&gt;
                  xii apostolorum. &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Ardi&lt;cio&gt; diaconus. cardinalis. sancti Theodori &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gratianus sanctorum Cosme et Damiani diaconus cardinalis. &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Soffredus sancte Marie &lt;in uia&gt; lata diaconus cardinalis. &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Albinus sancte Marie noue diaconus. cardinalis. &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Lucius catholice ecclesie episcopus. &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Theod&lt;in&gt;us &lt;P&gt;ortuensis et sancte &lt;Ru&gt;fine sedis
                  episcopus. &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Henricus Albanensis episcopus. &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Theobaldus Hostiensis et U&lt;e&gt;lletrensis episcopus. &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Datum Uerone per manum Hugonis sancte Romane ecclesie notarii. idus. nouembris.
                  indictione. iii. incarnacionis dominice anno .m<hi rend="sup">o</hi> . c<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>iiii<hi rend="sup">o</hi>.
                  pontificatus uero domini Lucii. pape. iii. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Lu&lt;c&gt;ius] Lutius a. 16 in perpetuum] tilf. i marginen a. 29-30 uillam
                  Willingruth indtil pertinentiis suis] tilf. i marginen a. </p>
               <p> 27 &lt;ss&gt;] mgl. her og i det flg. a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lucius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Walbert, abbed af
                  Esrom, og hans brødre, nulevende såvel som fremtidige, der har aflagt løfte om et
                  regelbundet liv, helse i al evighed. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes ved apostolisk beskyttelse, for at ikke
                  forvovne overgreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt, eller, hvad Gud
                  forbyde, svække dem i den hellige troens kraft. Af den grund, elskede sønner i
                  Herren, bifalder vi nådigt Eders retfærdige forlangender og tager Eders kloster,
                  hvor I tjener Gud, under St. Peters og vor beskyttelse og styrker det ved dette
                  skriftlige privilegium. Vi fastsætter da for det første, at den klosterordning,
                  der er indrettet med Guds vilje og efter den hellige Benedikts regel og
                  cistercienserbrødrenes bestemmelser til evige tider ubrydeligt skal efterleves
                  sammesteds. Endvidere skal alle besiddelser og alt gods, som samme kloster for
                  øjeblikket sidder inde med på retmæssig og kanonisk vis eller med Herrens bistand
                  i fremtiden måtte erhverve ved pavelig tilståelse, ved kongers eller fyrsters
                  gave, ved skænk fra de troende eller på andre retmæssige måder, forblive urokket
                  og uantastet i Eders og Eders efterfølgeres eje. Heraf har vi ladet disse anføre
                  med navns nævnelse: Det sted, hvor fornævnte kloster er beliggende, med alle dets
                  tilliggender, landsbyen Villingerød med jorder, skove, enge, vande og dens andre
                  tilliggender, landsbyen Havreholm med jorder, skove, enge, vande og dens andre
                  tilliggender, landsbyen Borsholm med jorder, skove, enge, vande og dens andre
                  tilliggender, landsbyen Såne med jorder, skove, enge og vande og dens andre <pb facs="4508434"/> tilliggender, landsbyen Tømmerup med jorder, skove, enge,
                  vande og dens andre tilliggender, landsbyen Morup med strandskoven og dens jorder,
                  skove, enge, vande og dens andre tilliggender. Ingen må driste sig til at afkræve
                  eller aftvinge Eder tiender af Eders arbejde på det, som I dyrker med egne hænder
                  eller for egne midler, eller af afkommet af Eders dyr. Det skal også være Eder
                  tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige eller læge, der flygter fra
                  denne verden, som munke og beholde dem uden hensyn til indsigelser af nogen art.
                  Fremdeles forbyder vi, at nogen af Eders brødre efter at have aflagtløfte i Eders
                  kloster må have lov til at forlade samme stiftelse uden tilladelse fra sin abbed.
                  Den, der forlader denne stiftelse, må ingen vove at optage hos sig uden at have
                  fået tilladelse dertil ved et af klostersamfundet udstedt brev. Da vi også med
                  faderlig forsorg ønsker at skaffe Eder fred og ro i fremtiden, forbyder vi med
                  apostolisk myndighed, at nogen inden for Eders klosterbygningers eller ladegårdes
                  klausur må vove af ubesindighed at begå vold eller røveri eller tyveri, sætte ild
                  på, gribe eller dræbe nogen. Vi bestemmer altså, at aldeles ingen forvovent må
                  forstyrre fornævnte kloster eller mindske eller tilegne sig dets ejendomme eller
                  beholde det tilegnede eller plage det med nogen som helst fortrædigelser, men at
                  alt skal bevares ubeskåret til nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse
                  og underhold det er givet, dog med forbehold af det apostoliske sædes myndighed.
                  Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at
                  prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han - medmindre
                  han efter anden og tredie gang at være påmindet, ved en passende bod har gjort sin
                  forseelse god igen - være berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol
                  skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og
                  genløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste
                  dommens dag være hjemfalden til Guds strenge straf. Vor Herre Jesu Kristi fred
                  være med alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må
                  nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige
                  fred som løn. Amen. </p>
            <p> Jeg Johannes, kardinalpresbyter af S. Marco, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Laborans, kardinalpresbyter af Sta. Maria in Trastevere, <hi rend="italic">tituli
                     Calixti</hi>, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Willelmus, ærkebiskop af Reims, kardinal af Sta. Sabina, har skrevet under. </p>
            <pb facs="4508435"/>
            <p> Jeg Hubertus, kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Damaso, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Pandulfus, kardinalpresbyter af Basilica SS. Apostoli, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Ardicio, kardinaldiakon af S. Teodoro, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gratianus, kardinaldiakon af SS. Cosma e Damiano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Soffredus, kardinaldiakon af Sta. Maria in Via lata, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Albinus, kardinaldiakon af Sta. Maria Nuova, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Lucius, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Jeg Theodinus, biskop af Porto og Sta. Rufina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Henricus, biskop af Albano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Theobaldus, biskop af Ostia og Velletri, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Verona ved Hugos, den hellige romerske kirkes notars hånd, den 13.
                  november, i den tredie indiktion, år 1184 for Herrens menneskevorden, men i herr
                  pave Lucius 3.s fjerde pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette er pave Lucius 3.s underskrift. Ved afskriften i Esrombogen er
                  underskrifternes regelrette rækkefølge bragt i uorden, jf. også nr. &lt;a href='dd_11781102003'&gt;76&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
