<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090423002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-020-11</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">520</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">20,1,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stralsund</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Städt. Urk. nr. 646</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>51.0</width>
                                    <height>30.8 (plica: 5.3)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Biskop Nicolaus' segl af rødt i ufarvet voks i røde og grønne
                                 silketråde</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 646. Perg. 51 × 30,8
                  (plica 5,3). Biskop Nicolaus' segl af rødt i ufarvet voks i røde og grønne
                  silketråde. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-04-23" notAfter="1409-04-23">1409. 23. april</date>
            <placeName cert="high">Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Nicolaus af Cammin kundgør for ærkebisperne af Magdeburg,
                           Lund og Bremen samt for bisperne af Roskilde, Slesvig, Odense og en række
                           nordtyske bisper, at han i henhold til pave Gregor 12.s brev af 1407 7.
                           december (jvf. nr. 190) har løst en række indbyggere i Stralsund fra de
                           bandlysningsdomme, som de havde pådraget sig ved deltagelse i drab og
                           ildspåsættelser.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:00.467+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:00.467+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Reuerendis in Christo patribus et dominis. Magdeburgensi Lundensi. et Bremensi.
               archiepiscopis necnon Zwerinensi. Lubicensi. Hildensemensi Halberstadensi.
               Roskildensi Brandeburghensi Ratzeburgensi Hauelbergensi Sleswicensi et Ottoniensi
               episcopis ac uniuersis et singulis. monasteriorum prioratuum. ecclesiarum. tam
               cathedralium quam collegiatarum ac aliorum regularium et secularium ecclesiarum
               cuiuscumque seu quorumcumque ordinum existat. ceterorumque locorum. ecclesiasticorum.
               abbatibus. prioribus. prepositis. decanis. archidyaconis. scolasticis cantoribus.
               thesaurariis. precentoribus. archipresbyteris commendatoribus. officialibus.
               causarum. auditoribus. predicatorum minorum heremitarum sancti Augustini et beate
               Marie de monte Carmelio ordinum magistris ministris. custodibus. prioribus
               guardianis. canonicis rectoribus ecclesiarum uicerectoribus perpetuis uicariis.
               capellanis altaristis. mansionariis assisiis elemosinariis. notariis siue
               tabellionibus. publicis et clericis ceterisque personis ecclesiasticis religiosis et
               secularibus exemptis et non exemptis quibuscumque cuiuscumque status gradus ordinis
               uel condicionis existant quocumque nomine censeantur. Nicolaus dei et apostolice
               sedis gracia episcopus Caminensis. et commissarius ad infrascripta a sede apostolica
               specialiter <app>
                  <lem>d&lt;e&gt;putatus</lem>
                  <rdg>
                     <q>duputatus</q> A</rdg>
               </app>. salutem in domino ♦ Litteras sanctissimi in Christo patris et domini nostri
               domini. Gregorii diuina prouidentia. pape. XII. sua uera bulla plumbea cum filis seu
               cordula canapis more Romane curie bullatas sanas et integras ac prorsus omni uitio et
               suspicione carentes. nobis pro parte nonullorum opidanorum multorum opidi Sundensis
               Swerinensis dyocesis presentatas cum ea qua decuit reuerentia. noueritis nos
               recepisse tenorem qui sequitur continentes. ♦ Gregorius episcopus seruus seruorum dei
               uenerabili fratri Nicolao episcopo. Caminensi. salutem et apostolicam benedictionem.
               ♦ Sedes apostolica pia mater recurrentibus ad eam cum humilitate filiis post excessum
               libenter se propitiam exhibet et benignam. ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte
               nonnullorum multorum opidanorum opidi Sundensis Zwerinensis dyocesis petitio
               continebat quod cum contra prefatum opidum et in multis uillis eiusdem opidi dicte
               dyocesis nonnulla dampna et incendia illata fuissent ita quod multe ex uillis ipsis
               necnon homines ipsarum et mulieres in puerperio concremati et aliqui homines mutilati
               exstiterunt et cum protunc ignoraretur a quibus illa patrata fuissent. aliqui ex
               predictis opidanis sumpta occasione de premissis contra nonullos presbyteros dicti
               opidi tres ex eis horribiliter et inhumaniter interfecerunt et plures ceperunt et ad
               hec predicti opidani auxilium consilium et fauorem dederunt propter que
               excommunicationis et alias penas et sententias in talia perpetrantes inflictas
               incurrisse noscuntur quare pro parte karissimi in Christo filii nostri Erici Dacie
               Swecie et Norwegie regis illustris et opidanorum predictorum nobis fuit humiliter
               supplicatum ut opidanos predictos ab excommunicationis sententia ac aliis penis
               predictis quas propter premissa incurrerunt absoluere ac cum eis misericorditer agere
               de benignitate apostolica dignaremur. ♦ Nos igitur attendentes quod eiusdem sedis
               clemencia non consueuit penitentibus ueniam denegare huiusmodi supplicationibus
               inclinati fraternitati tue de qua in hiis et aliis specialem in domino fiduciam
               obtinemus per apostolica scripta committimus et mandamus quatinus eosdem opidanos si
               hoc humiliter petierint ab excommunicacionis et aliis sententiis et penis huiusmodi
               auctoritate nostra in forma ecclesie consueta ac uice dumtaxat absoluas iniunctis
               inde eis et ipsorum cuilibet sub uirtute iuramenti per eos prestandi quod similia de
               cetero non committent nec committentibus prebebunt auxilium consilium uel fauorem et
               quod nostris et ecclesie mandatis parebunt necnon ecclesiis et personis si quibus ob
               premissa sint obnoxii satisfaciant competenter ac pro tanto excessu penitentia
               salutari et aliis que de iure fuerint iniungenda prouiso nichilominus quod loco
               penitencie quam coram populo publice peragere tenentur eis ut alia opera pietatis
               exerceant de quibus tibi uidebitur et super quibus tuam conscientiam oneramus
               iniungas. ♦ Uolumus insuper quod hii ex opidanis predictis qui proprias manus
               interfectioni et captioni predictis apposuerunt ad sedem predictam uenire pro
               absolucionis beneficio teneantur ♦ Datum Arimini vii idus decembris pontificatus
               nostri anno secundo. ♦ Post quarumquidem litterarum apostolicarum presentacionem
               recepcionem publicacionem et examinacionem pro parte dictorum opidanorum Sundensium
               fuit nobis humiliter et deuote supplicatum. quatinus ad dictarum litterarum
               apostolicarum et in eisdem contentorum execucionem procedere dignaremur eosdem
               opidanos Sundenses qui ad interfectionem trium et ad captionem plurium aliorum
               presbyterorum in opido Sundensi <app>
                  <lem>predict&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>predicti</q> A</rdg>
               </app> perpetratas et commissas auxilium consilium et fauorem dederunt ab
               excommunicacionis et aliis sententiis et penis quas propter premissa predicti opidani
               incurrisse noscebantur absoluendo nos autem uolentes litteris ac mandatis apostolicis
               humiliter obedire sicud debuimus et tenemur eosdem opidanos Sundenses qui ad
               huiusmodi presbyterorum interfectionem et captionem auxilium consilium et fauorem
               dederunt ab excommunicacionis et aliis sententiis et penis talia perpetrantibus
               inflictis auctoritate apostolica nobis in hac parte commissa in forma ecclesie
               consueta in nomine domini absoluimus ac gremio sancte matris ecclesie restituimus
               iniunctis ipsis et ipsorum cuilibet omnibus hiis que pro tanto excessu et pro
               penitentia salutari secundum continenciam predictarum litterarum apostolicarum
               fuerant iniungenda ♦ Quocirca ad uestrum omnium notitiam premissa deduci et peruenire
               cupientes sinceriter in domino rogamus et exhortamur. quatinus dictos opidanos
               Sundenses omnes et singulos qui auxilium consilium et fauorem predictis interfectioni
               et captioni dederunt quos sic ut prefertur auctoritate apostolica absoluimus
               absolutos et gremio sancte matris ecclesie restitutos et amplius a christifidelibus
               in diuinis non euitandos sicut et nos ipsos non uitamus habeatis et teneatis ac
               haberi et teneri faciatis ipsosque in caritate spiritus sancti et communione sancte
               ecclesie confouentes huiusmodi absolucionem restitutionem et omnia premissa uniuersis
               christifidelibus intimari publicari et propalari curetis. ♦ In quorum omnium et
               singulorum premissorum euidens testimonium atque fidem presentes nostras litteras seu
               presens publicum instrumentum exinde fieri et per Andream Aurifabri et Hinricum
               Oldenborch notarios infrascriptos subscribi et publicari mandauimus nostrique sigilli
               maioris appensione iussimus communiri. ♦ Datum et actum in predicto opido Sundensi
               Zwerinensis dyocesis. in domo habicationis discreti uiri Lamberti Poleman<ex>n</ex>
               opidani Sundensis. sub anno domini millesimo quadringentesimo nono indictione secunda
               mensis aprilis die uicesima tercia hora terciarum uel quasi pontificatus sanctissimi
               in Christo patris et domini nostri domini Gregorii diuina prouidentia pape duodecimi
               anno tertio presentibus honorabilibus uiris dominis magistro Nicolao
               Ku<ex>m</ex>merow baccalario in decretis magistro Iohanne Polema<ex>n</ex> Hinrico
                  Sachteleue<ex>n</ex>t. Hildebrando Nyenkerken. <app>
                  <lem>Iohann&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>Iohanni</q> A</rdg>
               </app> Sanczebur presbyteris dicte Zwerinensis dyocesis testibus ad premissa
               specialiter uocatis et rogatis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Til de ærede fædre og herrer i Kristus, ærkebiskopperne af Magdeburg, Lund og
               Bremen; biskopperne af Schwerin, Lübeck, Hildesheim, Halberstadt, Roskilde,
               Brandenburg, Ratzeburg, Havelberg, Slesvig og Odense; til alle og enhver fra klostre,
               priorater, katedral- såvel som kollegiatkirker og kirkernes øvrige folk, regelbundne
               og sekulære, af hvilken eller hvilke som helst orden eller ordener de måtte være; til
               de øvrige kirkelige steders abbeder, priorer, præster, dekaner, ærkediakoner,
               skolemestre, kantorer, skatmestre, forsangere, ærkepresbytere, kommendatorer,
               officialer, sagshørere; til franciskaner- dominikaner, sankt Augustins eremitter- og
               karmelitterordenernes bestyrere, tjenere, vogtere, priorer og guardianer; til
               kirkernes kanniker, rektorer, vicerektorer, evige vikarer, kapellaner, alterpræster,
               husholdere, svorne jurymedlemmer, almisseuddelere, notarer eller offentlige og
               kirkelige skrivere; og til al øvrig gejstlighed, såvel klosterlig som sekulær, såvel
               fritaget som ikke fritaget, hvem som helst, af hvilken som helst stand, grad, orden
               eller beskaffenhed han er og med hvilket navn han nævnes, sender Nicolaus, af Guds og
               det apostoliske sædes nåde biskop af Cammin og særligt deputeret som befuldmægtiget
               til nedennævnte sag, sin hilsen i Herren. I skal vide, at vi har modtaget den i
               Kristus helligste faders og herres, vor herre pave ved guddommeligt forsyn Gregor
               12.s skrivelse, forseglet med hans sande blysegl forsynet med tråde og hampesnor, som
               det er skik ved den romerske kurie, ufordærvet, ubeskadiget og fremlagt for os med
               den ærbødighed, som det sig hør og bør, ganske fri for fejl og anledning til mistanke
               på vegne af adskillige indbyggere i byen Stralsund i Schwerin stift, indeholdende
               ordlyden som følger: Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener hilsen og apostolisk
               velsignelse til vor ærværdige broder Nicolaus, biskop af Kammin. Ansøgningen, der for
               nylig blev vist os på vegne af adskillige indbyggere i Stralsund i Schwerins stift,
               berettede, at, da adskillig skade og brandstiftelse var blevet forvoldt mod den
               førnævnte by og i mange af den samme bys landsbyer i de nævnte stift, således at
               mange af disse landsbyer og deres mænd og kvinder i barselsseng var blevet brændt
               levende og andre var blevet vansirede, og da det dengang ikke vidstes, af hvem dette
               var blevet forvoldt, visse af de førnævnte indbyggere slog tre presbytere horribelt
               og grusomt ihjel, idet det hændte blev anvendt imod adskillige af dem, og de tog
               flere til fange, og til alt dette gav de førnævnte indbyggere, råd, dåd og gunst. På
               grund af dette vides de at have pådraget sig ekskommunikation og andre sådanne
               straffe og domme, som tilføjes dem, der forvolder noget sådant. Af den grund blev vi
               på vegne af vores særdeles kære søn i Kristus, Erik, den glimrende konge af Danmark,
               Sverige og Norge og de førnævnte indbyggere ydmygt ansøgt om vi kunne tilstå den
               gunst at løse de førnævnte indbyggere fra ekskommunikationens dom og de øvrige
               førnævnte straffe, som de havde pådraget sig på grund af det omtalte, og handle
               barmhjertigt over for dem af apostolisk velvillighed. Idet vi er opmærksomme på, at
               det ikke passer sig for det samme sædes nåde at nægte tilgivelse til de angrende og
               idet vi hælder til sådanne bønner, pålægger vi således dit broderskab, om hvilket vi
               i denne og andre sager har særligt troskab i Herren, at du med vores myndighed i den
               sædvanlige kirkens form og i vores sted blot løser de samme indbyggere fra
               ekskommunikationens og andre sådanne sådanne straffe og domme, hvis de beder ydmygt
               herom, idet det bliver dem pålagt hver især under troskabsed, som de skal yde, at de
               ikke vil forvolde noget lignende forøvrigt, at de ikke vil yde råd, hjælp eller gunst
               til dem, der måtte gøre det, og at de skal adlyde vores og kirkens befalinger, at de
               godtgør kirker og individer, hvis de over for dem måtte være strafskyldige på grund
               af det hændte, fyldestgørende og med helsebringende bod for den store fejltagelse og
               med de andre foranstaltninger, som retsmæssigt vil være at pålægge, det vil sige
               under den forudsætning at du, i stedet for bodsgangen, som de skylder at gennemføre
               offentligt i nærværelse af folket, pålægger dem at udføre andre fromhedens gerninger,
               sådanne som synes passende for dig, og med hensyn til hvilke vi bebyrder din
               samvittighed. Det er herudover vores vilje, at de blandt de førnævnte indbyggere som
               tilføjede egne hænder til førnævnte drab og tilfangetagelse forpligtes til at komme
               til det førnævnte sæde for tilgivelsens velgerning. Givet i Rimini den 7. december i
               vores pontifikats andet år. Efter præsentationen, modtagelsen, offentliggørelsen og
               undersøgelsen af denne apostoliske skrivelse er vi på vegne af de nævnte indbyggere i
               Stralsund ydmygt og hengivent blevet bedt om tilståelse af den gunstbevisning, at
               skride til udførelse af den nævnte apostoliske skrivelse og indholdet heri, ved at
               løse de samme indbyggere i Stralsund, som havde givet hjælp, råd og gunst til drabet
               af de tre og tilfangetagelsen af mange andre presbytere gennemført og begået i byen
               Stralsund, førnævnt. Fremdeles har vi i Herrens navn, idet vi ønsker ydmygt at adlyde
               den apostoliske skrivelse og befaling, sådan som vi skylder og bør, løst de samme
               indbygere i Stralsund, som gav hjælp, råd og gunst til drab og tilfangetagelse af
               presbyterne, fra ekskommunikationens og andre domme og straffe tilføjet dem, der gør
               noget sådant, ved os i denne sag overladt apostolisk myndighed i kirkens sædvanlige
               form. Og vi har tilbagebragt dem til den hellige moders og kirkes favn, idet alle og
               enhver af dem er blevet pålagt alt det for den store fejltagelse og for den
               helsebringende bod, som ifølge indholdet af den apostoliske skrivelse skulle
               pålægges. Derfor beder og opfordrer vi oprigtigt i Herren, idet vi ønsker, at det
               førnævnte føres og bringes til jeres kendskab, at I vil holde og anse de nævnte
               indbyggere i Stralsund, alle og enhver som gav hjælp, råd og gunst til førnævnte drab
               og tilfangetagelse og som vi som sagt har løst med apostolisk myndighed, for løste og
               tilbageførte til den hellige moders og kirkes favn, og heller ikke skal de yderligere
               undgås af kristustroende i sakramenterne, således som vi ikke undgår dem, og sørge
               for at de holdes og anses og, idet I begunstiger dem i Helligåndens nåde og den
               hellige kirkes fællesskab, se til, at denne tilgivelse, tilbageførelse og alt det
               førnævnte gøres bekendt, gøres offentligt og spredes til alle kristustroende. Til
               åbenlyst vidnesbyrd og troværdighed for alt det førnævntes helhed og enkeltheder har
               vi befalet, at vores nærværende skrivelse og nærværende offentlige instrument herpå
               nedskrives, underskrives og offentliggøres af de nedennævnte notarer, Andreas
               Aurifaber og Heinrich Oldenborg, og vi har befalet det befæstet ved tilføjelsen af
               vores store segl. Givet og handlet i førnævnte by, Stralsund, i Schwerin stift, i den
               glimrende mand Lambert Polemans, borger i Stralsunds, hus, i det Herrens år 1409, i
               den anden indiktion, på aprils 23.dag i timen af de tredje - eller næsten - i vor
               herres Gregor den 12.s, den helligste herres og faders, ved Guds forsyn paves
               pontifikats tredje år under tilstedeværelse af de ærværdige mænd og herrer, magister
               Nikolaus Kummerow, baccalaur i kanonisk ret, magister Johannes Poleman, Heinrich
               Sachtelevent, Hildebrand Nienkerke, Johan Sangebur presbytere i nævnte Schwerin stift
               og specielt indkaldte og hidkaldte vidner til de førnævnte ting. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
