<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090613001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-034</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">540</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">34</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17201</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>25.0</width>
                                    <height>10.9 (plica: 1.8)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Scotacio duarum curiarum per presbiteros in
                                    Skøtzh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> in recompensam ore sancti
                                 Laurencii</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Seglkapsel af brunt voks i perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Mogens Jakobsens segl af grønt voks i perg.rem. PRESBITER om
                                 seksoddet stjerne</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Jens Mogensens segl af brunt voks i perg.rem. [SIG]ILLUM IOHANNIS
                                 MAGNI om Kristuslammet, forneden en pelikan med unger</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Seglkapsel af grønt voks i perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 357 (med år 1498), trykt Rep. 2.
                           rk. nr. 8611, E 102a Sextern 23 nr. 102 (med år 1498), trykt Rep. 2. rk.
                           nr. 8611, B 30 f. 48v nr. 280 samt ÅEReg. f. 102r.</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 25 × 10,9 (plica 1,8). 1: Seglkapsel af brunt voks
                  i perg.rem. 2: Mogens Jakobsens segl af grønt voks i perg.rem. PRESBITER om
                  seksoddet stjerne. 3: Jens Mogensens segl af brunt voks i perg.rem. [SIG]ILLUM
                  IOHANNIS MAGNI om Kristuslammet, forneden en pelikan med unger. 4-5: Perg.remme.
                  6: Seglkapsel af grønt voks i perg.rem. På bagsiden Scotacio duarum curiarum per
                  presbiteros in Skøtzheret in recompensam ore sancti Laurencii. Registreret Sv.
                  RA., B 29 Domkirken nr. 357 (med år 1498), trykt Rep. 2. rk. nr. 8611, E 102a
                  Sextern 23 nr. 102 (med år 1498), trykt Rep. 2. rk. nr. 8611, B 30 f. 48v nr. 280
                  samt ÅEReg. f. 102r. Svenskt Dipl. II 108 nr. 1069 - Rep. nr. 5042. --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. II 108 nr. 1069 - Rep. nr. 5042</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-06-13" notAfter="1409-06-13">1409. 13. juni</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Seks præster i Skytts herred skøder en gård i Bøsarp og en ødegård
                           i Skibarp til sankt Laurentius' kirkes bygningsfond i Lund som erstatning
                           for betaling af Laurensøre fra præsterne i herredet til
                           domkirken.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:05.805+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:05.805+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Rodulfus decanus in Rengæ. Magnus Iacobi in
               Hasløf. Iohannes Magni in Fwghliæ. Gøto in Tomarp. Nicolaus Willelmi in Bøsorp.
               Mathias Ranzo in Sloghorp. ecclesiarum presbiteri in Skøtzh<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
               salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri nos deliberato et unanimi
               consensu tocius capittuli sacerdotum in Skøtzh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> unam curiam in
               Bøsarp in qua pronunc Mathias Petri residet et unam curiam desolatam in Skiborp
               eiusdem parochie in Skøtzh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> predicta cum omnibus ipsarum
               curiarum adiacenciis. uidelicet agris pratis paschuis humidis et siccis nullis
               penitus exceptis. ecclesie sancti Laurencii Lundis ad eius fabricam in recompensam
               cuiusdam solucionis per ecclesiarum presbiteros in Skøtzh<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
               predicte ecclesie sancti Laurencii Lundis annuatim ex antiqua consuetudine
               persoluende wlgariter Laurensøræ resignasse assignasse et in sinum dominorum Petri
               Dwæ et Iacobi Petri canonicorum predicte ecclesie Lundensis tutorum scotasse in
               possessionem perpetuam per presentes accedente ad hoc auctoritate et consensu
               uenerabilis patris domini Iacobi dei gracia archiepiscopi Lundensis Swecie primatis
               obligantes nos et nostros successores dictas curias in Bøsarp et Skibarp cum earum
               pertinenciis appropriare et liberare ab impedicione quorumcumque. ♦ In cuius rei
               testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini mocdoixo
               octaua corporis Christi. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Rudolf, dekan i Räng, Mogens Jakobsen i Håslov, Jens Mogensen i Fuglie, Gøde i
               Tommarp, Niels Vilhelmsen i Bosarp, Mads Rantzau i Slågarp, sognepræster, i Skytts
               herred, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Alle, nulevende og tilkommende,
               skal vide, at vi med velovervejet og enstemmig samtykke fra hele kapitlet af præster
               i Skytts herred har afstået og overgivet en gård i Bøsarp, på hvilken Mads Pedersen
               nu bor, og en ødegård i Skibarp i samme sogn i fornævnte Skytts herred med alle disse
               gårdes tilliggender, nemlig marker, enge, græsgange, vådt og tørt, slet intet
               undtaget, til sankt Laurentius' kirke i Lund til dens bygningsfond til erstatning for
               en vis afgift fra præsterne i Skytts herred, som efter gammel sædvane årligt skal
               betales til fornævnte sankt Laurentius' kirke i Lund, på folkesproget Laurensøre, og
               at vi har skødet dem med dette brev i herrerne Peder Dues og Jakob Pedersens skød,
               kanniker, fornævnte Lundekirkes værger, til evig besiddelse med bemyndigelse og
               samtykke fra den ærværdige fader hr. Jakob, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges
               primas, idet vi forpligter os og vore efterfølgere til at hjemle og frigøre nævnte
               gårde i Bøsarp og Skibarp med deres tilliggender fra krav fra hvem som helst. Til
               vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1409 på
               ottendedagen efter Kristi legemsfest. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
