<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12810320001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12810320001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv.RA. udat. vid., se nr. <ref target="/books/dipdan/1281/dd_12810320002" type="link">2</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge I 586 nr. 473 (<hi rend="italic">efter en afskrift af Aa</hi>); ibid. III 77
                  nr.473a (<hi rend="italic">Aa</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484573.webp">2. rk. III nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510928.webp">II:3 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 1. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1281-03-20"> 1281. 20. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Reval </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Reval slutter forlig med klostret i Dünamünde om kapellet i
                  Paeküla. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes dei gracia Reualiensis episcopus uniuersis Christi fidelibus/ presentes
                  litteras inspecturis/ salutem et benedictionem a domino Iesu Christo. ♦ Cum olim
                  inter uenerabilem patrem felicis memorie Thurgotum quondam Reualiensem episcopum
                  predecessorem nostrum ex parte una/ et dilectos nobis in Christo abbatem et
                  conuentum in Dunemunde. Cysterciensis ordinis/ ex altera/ super capella de Padis
                  diu mota fuisset materia questionis/ ac lite pendente prefato predecessore nostro
                  sublato de medio eadem questio terminata non fuerit aut decisa. nos qui eidem in
                  honere successimus et honore/ predicte questioni finem cupientes inponere/
                  mediantibus uenerabili fratre et coepiscopo nostro quondam Warmiensi. Iohanne. ac
                  honorabili uiro preposito Conrado. de Erne. ac magistro Henrico Tharbatensi
                  canonico. domino Henrico dicto Postoc Reualiensi canonico. et domino Euerhardo
                  milite dicto de Cummis. cum predictis abbate et conuentu composuimus amicabiliter
                  in hunc modum. ut uidelicet capella predicta/ parrochiali ecclesie de Hertele
                  annexa esse ammodo teneatur. ita sane. ut abbati et conuentui iam predictis/
                  necnon et ipsorum hominibus/ nullum omnino preiudicium uel grauamen debeat ex
                  annexione huiusmodi generari/ uel contra libertates et iura ipsorum aliquid
                  proinde indebite attemptari. ♦ Porro plebanus qui in matricem ecclesiam de Hertele
                  pro tempore fuerit ordinatus/ per se uel per capellanum ipsius/ in predicta
                  capella diebus dominicis et festiuis faciet diuina officia celebrari et alia
                  sacramenta ecclesiastica ibidem commoranti populo ministrari. ♦ Idem quoque po<pb facs="4484574"/>pulus sinodum frequentabit in Hertele/ et nobis ac
                  successoribus nostris/ ibidem in sinodalibus et plebano sicut alii parrochiales
                  ipsorum de iusticia canonica iuxta communem consuetudinem patrie respondebit. ♦ Ut
                  autem hec ordinacio firmiter obseruetur sigillum nostrum necnon et capituli nostri
                  una cum sigillis eorum qui mediatores fuerunt/ presentibus est appensum. ♦ Actum
                  Reualie anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. i<hi rend="sup">o</hi>. xiii<hi rend="sup">o</hi> kalendas
                  aprilis. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 ecclesiam] ecclesialiam <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Naade Biskop i Reval, til alle troende kristne, der ser dette Brev,
                  Hilsen og Velsignelse med den Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Da der i sin Tid mellem den ærværdige Fader Trued, salig Ihukommelse, forhen
                  Biskop af Reval, vor Forgænger, som den ene Part og vore elskede Venner i Kristus
                  Abbeden og det menige Konvent i Dünamünde af Cistercienserordenen som den anden
                  Part var opstaaet en langvarig Strid om Kapellet i Paeküla, og vor ovennævnte
                  Forgænger døde, mens Processen stod paa, uden at samme Strid var tilendebragt
                  eller afgjort, har vi, som er fulgt efter ham i hans byrde- og ærefulde Embede, og
                  som ønsker at ende fornævnte Strid, under Mægling af vor ærværdige Broder og
                  forhenværende Medbiskop Johan af Ermeland og den hæderværdige Provst Konrad af
                  Erne og Magister Henrik, Kannik i Dorpat, Herr Henrik kaldet Postock<ref target="drb1"/>, Kannik i Reval, og Herr Eberhard kaldet Ridder af Kumma, med
                  fornævnte Abbed og menige Konvent sluttet et venskabeligt Forlig paa følgende
                  Maade: fornævnte Kapel anerkendes fra nu af at være henlagt til Sognekirken i
                  *Hertele, dog saaledes at der ikke af denne Henlæggelse maa opstaa nogensomhelst
                  Skade eller Tynge for ovennævnte Abbed og menige Konvent eller deres Mænd, og at
                  man ikke som Følge deraf paa utilbørlig Vis maa forsøge at gøre noget, der strider
                  mod deres Friheder og Ret. Fremdeles skal den, der til enhver Tid er ordineret til
                  Præst ved Moderkirken i *Hertele, personligt eller ved sin Kapellan paa Søndage og
                  Helligdage lade afholde Gudstjeneste og forvalte Kirkens øvrige Sakramenter for
                  Menigheden sammesteds. Samme Menighed skal ogsaa søge Synoden i Hertele og i
                  Overensstemmelse med Landets fælles Sædvane svare os og vore Efterfølgere
                  sammesteds Synodalafgifter, og Præsten de <pb facs="4510929"/> kanoniske Ydelser
                  ligesom deres andre Sognefæller. For at denne Bestemmelse skal staa ved Magt, er
                  vort og vort Kapitels Segl hængt under dette Brev tilligemed deres Segl, som var
                  Mæglere. Forhandlet i Reval i det Herrens Aar 1281 20. Marts. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1281/dd_12810330001'&gt;3&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
