<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12810717001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12810717001</idno>
            <idno type="dd_serialno">7</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Tartu (Dorpat) Centralarkiv, vidisse af 1282 1.januar
                  — <hi rend="italic">Ab</hi>: udat. vidisse af ærkebiskop Johann af Riga m.fl., se nr. 85, tabt —
                     <hi rend="italic">Ab7</hi>: Afskrift i Tartu (Dorpat) Centralarkiv, ikke forefundet 1934. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge I 589 nr. 475 — Reg. Dan. nr. *541.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484577.webp">2. rk. III nr. 7</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510932.webp">II:3 nr. 7</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 7. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1281-07-17"> 1281. 17. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aalborg?</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping bekræfter forliget mellem bispen af Reval og kongens
                  vasaller i Estland om tienden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484578"/> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex et dux Estonie.
                  uniuersis ad quos presens scriptum peruenerit. salutem in omnium saluatore. ♦ Cum
                  olim inter bone memorie Thrugotum quondam Reualiensem episcopum et postmodum inter
                  uenerabilem patrem dominum Iohannem nunc ipsius ecclesie episcopum ex una parte/
                  et homines nostros ac uasallosin Estonia existentes ex altera super decimis
                  allodiorum ibidem constructorum ac decetero construendorum/ necnon et super decima
                  decimarum orta fuisset materia questionis et diucius agitata. tandem interueniente
                  discretorum consilio dicti homines nostri et uasalli uolentes paci sue
                  etindempnitati predictorum episcopi et ecclesie preuidere. ut se et suos heredes
                  super predictis ab inpeticione episcopi et eius successorum racionabiliter
                  absoluerent et ut predicte questionis materia inter eos esset perpetuo sopita ne
                  possent per eam successu temporis inpeti uel ab aliquo molestari. de consensu et
                  uoluntate sepedicti domini episcopi racione predictarum decimarum emerunt
                  sexaginta unccos in uillis Vætele et Kddiel sitos quos cum omnibus attinenciis
                  suis uidelicet agris pratis pascuis siluis aquis&lt;et&gt; piscariisin manus dicti
                  domini episcopiscotauerunt ad mensamipsius et suorum successorum perpetuo
                  possidendos. ♦ Promiserunt insuper dicti uasalli nostri quod Estones suos ab
                  antiqua terra uerbis conminatoriis uerberibus prece uel precio non ammoueant in
                  ipsa terra minus iuste noua allodia construendo et si super hoc iidem ab episcopo
                  suo inpetiti fuerint debent se super hoc racionabiliter excusare prestando super
                  hoc iuramentum corporale si episcopus illud exegerit ab eisdem. ♦ Preterea omnes
                  Estones in terris predictorum uasallorum nostrorum residentes pro quot unccis
                  dominis suis decimant pro totidem tenentur et debent domino episcopo et suis
                  successoribus singulis annis annonam soluere synodalem uidelicet de quolibet uncco
                  duas mensuras que apud Estones kylemeth uulgariterappellantur. prout
                  consueueruntsoluere ab antiquo ♦ Ut igitur hec omnia et singula supradicta rata et
                  stabilia permaneant et robur perpetue firmitatis optineant ea auctoritate regia
                  confirmamus et presentis scripti patrocinio conmunimus. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum una cum sigillis dilecte matris nostre domine Margarete regine et
                  uenerabilium dominorum Iohannis Lundensis archiepiscopi necnon et <pb facs="4484579"/> Iohannis Reualiensis. Ingwari Roskildensis. Iohannis
                  Othiniensis. Bondonis Sleswicensis Thuconis Ripensis. Thukonis. Arusiensis.
                  Swenonis. Burglanensis et Petri Wibergensis episcoporum presentibus litteris
                  duximus apponendum. ♦ Datum Alenborg anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. primo kalendas augusti
                  sextodecimo. presentibus dominis Nicolao cancellario. Stigoto marscalco. Petro
                  dapifero. Andrea camerari&lt;o&gt; domicello Iacobo et pluribus aliis tam clericis
                  quam laicis fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 aquis&lt;et&gt;] et <hi rend="italic">under en klat i ms., cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1283/dd_12830613001" type="link">61</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 4 Alenborg] <hi rend="italic">Læsningen ikke helt sikker</hi>. </p>
               <p> 6 camerari&lt;o&gt;] camerarii <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: cf. 1280, 8.december; 1281, 30. marts (nr.<ref target="/books/dipdan/1281/dd_12810330001" type="link">3</ref>). 1282, 1.januar
                     (nr.<ref target="/books/dipdan/1282/dd_12820101001" type="link">15</ref>).
                  1283, 13.juni (nr. <ref target="/books/dipdan/1283/dd_12830613001" type="link">61</ref>). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge og Hertug af Estland, til alle,
                  der faar dette Brev at se, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Da der i sin Tid imellem Trued, salig Ihukommelse, forhen Biskop af Reval og
                  senere mellem den ærværdige Fader Herr Jens, nu Biskop i samme Kirke, som den ene
                  Part og vore Mænd og Vasaller i Estland som den anden Part var opstaaet Strid om
                  Tienden af de Allodier, der nu er samlet og for Fremtiden vil blive samlet der, og
                  tillige om Tiendernes Tiende, og da denne Strid havde staaet temmelig længe
                     paa<ref target="drb1"/>, og da vore nævnte Mænd og Vasaller omsider ved gode
                  Mænds Mellemkomst og Raad ønskede at skaffe sig selv Fred og at holde fornævnte
                  Biskop og Kirke skadesløs for paa gyldig Vis at befri sig selv og deres Arvinger
                  for Krav fra Bispen og hans Efterfølgere, og for at fornævnte Strid mellem dem til
                  evig Tid kunde være bilagt, og de ikke ved denne Strid i Tidens Løb skulde blive
                  Genstand for Retskrav og Besværing fra nogens Side, har de med den ofte nævnte
                  Herr Biskops Samtykke og Vilje i Stedet for ovennævnte Tiende købt 60 Hageplove i
                  Landsbyerne Väädla og Kadila, som de med alt Tilliggende, nemlig Ager, Eng,
                  Fægang, Skov og Fiskevand, har tilskødet nævnte Herr Biskop til hans og hans
                  Efterfølgeres Bord at besidde til evig Tid. Vore nævnte Vasaller har fremdeles
                  lovet, at de ikke ved Trusel og Tvang, Bøn eller Betaling vil fjerne deres Estere
                  fra deres gamle Jord, idet de paa uretfærdig Vis samler nye Allodier paa Jorden.
                  Hvis <pb facs="4510933"/> deres Biskop rejser Retskrav mod dem desangaaende, skal
                  de paa gyldig Vis undskylde sig desangaaende under Aflæggelse af korporlig Ed<ref target="drb2"/>, hvis Bispen forlanger det af dem. Fremdeles skal alle Estere,
                  som bor paa vore fornævnte Vasallers Jorder, være pligtige og skyldige hvert Aar
                  at yde Herr Bispen og hans Efterfølgere Synodalkorn af lige saa mange Hageplove,
                  som de yder deres Herrer Tiende af, nemlig af hver Hageplov to Maal, som hos
                  Esterne paa Folkets Sprog kaldes külmeth, saaledes som de fra gammel Tid har været
                  vant til at yde. For at disse fornævnte Bestemmelser, hver og en, kan forblive
                  gyldige og urokkelige og besidde den evige Uforanderligheds Styrke, bekræfter vi
                  dem ved vor kongelige Myndighed og styrker dem ved denne Skrivelses Værn. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl tillige med Seglene af vor kære Moder Fru
                  Margrete, Dronningen, og de ærværdige Herrer Jens, Ærkebiskop af Lund, og Bisperne
                  Jens af Reval, Ingvar af Roskilde, Jens af Odense, Bonde af Slesvig, Tyge af Ribe,
                  Tyge af Aarhus, Svend af Børglum og Peder af Viborg hænge under dette Brev. Givet
                  i Aalborg<ref target="drb2"/> i det Herrens Aar 1281 den 17. Juli i Nærværelse af
                  Herrerne Niels, Kansler, Marsk Stig, Drost Peder, Kammermester Anders, Junker
                  Jakob og mange andre troværdige gejstlige og verdslige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1280 8. December, 1281 30. Marts (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1281/dd_12810330001'&gt;3&lt;/a&gt;), 1282 1. Januar (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820101001'&gt;15&lt;/a&gt;), 1283 13. Juni (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12830613001'&gt;61&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510924001'&gt;50&lt;/a&gt;
                  Note 4. </p>
                  <p n="drb3"> Læsningen ikke sikker. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
