<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12501231101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12501231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.98r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.AM. I 175; Nielsen, Cod. Esrom. 118 nr. 103 — Reg.Dan. nr. 906.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483036.webp">2. rk. I nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 22. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1250-12-31"> 1250. u.d. 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Knardrup</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Ebbesen erklærer, at hans fader Ebbe Sunesøn har overdraget klosteret i
                  Esrom en ejendom i Nørre-Herlev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis et singulis Christi fidelibus. landsthing et hær<hi rend="italic">e</hi>tztingh
                  frequentantibus. pariterque omnibus presentem scripturam uidentibus et uisuris.
                  Petrus filius Ebbonis salutem in domino Iesu Christo. ♦ Utin noticiam deueniat
                  posterorum rerum ordinatio preteritarum gesta per priores. in nomine sancte et
                  indiuidue trinitatis patris et filii et spiritus sancti. ad cognicionem et
                  manifestacionem. posterorum. qualiter et quomodo possessio quam habent <pb facs="4483037"/> in Herleuæ Nørr<hi rend="italic">æ</hi>. dilecti fratres nostri Cisterciensis
                  ordinis monachi de Esrom fuerit eisdem in manus tradita. ego Petrus filius Ebbonis
                  presenti scripto feci diligentius annotari. quatinus presentibus et futuris
                  nescientibus illius facti ueritatem omnimodam. res ipsa sic fiat cognita ut eandem
                  possessionem. dictis monachis habentibus non sit honerosa. ut remota tocius
                  ambiguitatis caligine rei ueritas cunctis catholicis audientibus et audituris
                  euidentius elucescat. quod filii qui nascentur et exsurgent enarrent ea filiis
                  suis. ♦ Dilectissimus itaque pater meus pie memorie dominus Ebbo Sunæ sun. uolens
                  anime sue salub&lt;r&gt;iter preuidere. sospitate fruens corporali nulla confectus
                  debilitate uel langore. pretaxatam possessionem in remissionem suorum peccatorum.
                  ob remedium et salutem anime sue. in honorem Iesu Christi. et beate Marie uirginis
                  matris eius. et sanctorum confessorum. Benedicti et Bernardi. sepedictis monachis
                  conferebat. tradens eis plen&lt;u&gt;m ius et dominium integrum et perfectum.
                  possidendi. retine&lt;n&gt;di. uendendi. comutandi. et quomodolibet alienandi. pro
                  sue arbitrio uoluntatis. uidelicet fundum ipsum cum domibus. agris. pratis. et
                  siluis. renuntians omni iuri suo quod ibidem habuit. et omni excepcioni. doli. que
                  per ipsum uel per suos heredes calumpniose posset euenire de possessione
                  supradicta. assignans eis sub certo tytulo legittime scotacionis secundum omnem
                  cursum iuris. et sollempnitatem. que in regno Dacie pro lege solet obseruari.
                  expresse eciam renuntians omni excepcioni que sibi uel heredibus suis. aliquo
                  tempore posset competere et omni auxilio iuris. canonici. et ciuilis. et omni
                  consuetudini. que in regno Dacie pro lege consueuit. obseruari. ♦ In huius igitur
                  rei certitudinem. et testimonii ueritatem confirmandam presentem paginam. sigillo
                  meo. et sigillo domini Haraldi mareschalci. et sigillo sororis mee domine
                  Christine et sororii mei domini Iohannis feci roborari. ♦ Actum Knarræthorp. anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 26 in] <hi rend="italic">herefter hul i perg</hi>. </p>
               <p> 9 salub&lt;r&gt;iter] salubiter <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 13 plen&lt;u&gt;m] plenam <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 14 retine&lt;n&gt;di] retinemdi <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> — <hi rend="italic">mellem</hi> comutan <hi rend="italic">og</hi> -di <hi rend="italic">hul i perg</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Ebbesen til alle troende kristne, der søger Landsting og Herredsting,
						og iligemaade til alle, der ser dette Brev nu og i Fremtiden, Hilsen med
						Vorherre Jesus Kristus. </p>
            <p> For at Fortidens Handlinger kan komme til Eftertidens Kundskab, i den
						hellige og udelelige Treenigheds Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn,
						til Erkendelse og Bevis for Eftertiden, har jeg, Peder Ebbesen, i dette Brev
						ladet omhyggeligt antegne, hvordan og paa hvilken Maade den Ejendom, som
						vore elskede Brødre af Cistercienserordenen, Munkene i Esrom, <pb facs="4510217"/> ejer i Nørre Herlev, blev givet dem ihænde, for at
						Sagen af nulevende og tilkommende, der ikke kender hele Sandheden om denne
						Handling, kan blive saaledes kendt, at de nævnte Munke, der ejer Ejendommen,
						ikke skal besværes af den, for at Sagens rette Sammenhæng, naar al Tvivlens
						Taage er spredt, kan lyse klart for alle troende, der hører eller i
						Fremtiden vil høre dette, og for at de Børn, der skal fødes og fremstaa, kan
						fortælle det til deres Børn. </p>
            <p> Min højtelskede Fader<ref target="drb1"/>, salig Ihukommelse, Herr Ebbe
						Sunesen, der vilde sørge for sin Sjæls Frelse, skænkede i Besiddelse af sin
						fulde legemlige Sundhed og uden at lide af nogen Svækkelse eller Sygdom de
						nævnte Munke den ovenfor omtalte Ejendom til sine Synders Forladelse, til
						Gavn og Frelse for sin Sjæl, til Ære for Jesus Kristus og den hellige Jomfru
						Maria, hans Moder, og de hellige Bekendere Benedikt og Bernhard, idet han
						gav dem den hele og uindskrænkede Ejendomsret med fuld Ret til at besidde,
						beholde, sælge, mageskifte og afhænde paa alle Maader efter deres
						Forgodtbefindende Toften selv tilligemed Hus, Ager, Eng og Skov, idet han
						gav Afkald paa al Ret, som han havde sammesteds, og enhver Ret til
						Indsigelse om svigagtigt Forhold<ref target="drb2"/>, som kunde rejses af
						ham selv eller hans Arvinger angaaende ovennævnte Ejendom, idet han overdrog
						den til dem med utvivlsom Adkomst gennem retmæssig Skødning i
						Overensstemmelse med den Praksis og den formelle Fremgangsmaade, der
						overholdes i Danmarks Rige som Lov, og idet han fremdeles gav Afkald paa
						enhver Ret til Indsigelse, som nogensinde kunde komme ham selv eller hans
						Arvinger tilgode, samt paa al Retshjælp hentet fra kanonisk og romersk Ret
						og al Sædvane, der i Danmarks Rige plejer at overholdes som Lov. </p>
            <p> Til Vished om denne Ting og til Stadfæstelse af dette Vidnesbyrds Sandhed
						har jeg ladet dette Brev bekræfte med mit Segl, Herr Harald Marsks Segl, min
						Søster Fru Kristines og min Søstersøn Herr Jons Segl. </p>
            <p> Forhandlet i Knardrup i det Herrens Aar 1250. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. om dette Brev Nielsen Cod. Esrom. N. 40 og 41 ex donacione
						domini Ebbonis, hvor Nørre Herlev omtales; derimod er selve Ebbe Sunesens
						Gavebrev ikke bevaret, dersom et saadant overhovedet har eksisteret.
						Skødningen paa Tinge behøver ikke at være blevet beskrevet. </p>
                  <p n="drb2"> saaledes gengives Tekstens exceptio doli, der er det tekniske
						Udtryk for processuel Indsigelse, dvs. den Indsigelse, at der har fundet
						svigagtig Fremgangsmaade Sted ved Stiftelsen af den paagældende Rettighed,
						hvilken Indsigelse ofte forbeholdes i Dokumenter. Der findes i den kanoniske
						Ret mangfoldige exceptiones, exceptio ignorantiæ, exceptio excommunicationis
						o. m. a., hvori man sikrer sig <pb facs="4510218"/> Retten til at genoptage
						en Sag, dersom man er blevet holdt i grov Uvidenhed om væsentlige Forhold,
						fx. at den Part, man havde med at gøre, var ekskommuniceret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
