<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12501231102</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12501231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">23</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Referat: Sorø gavebog f. 11r og f. 27v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, IV 481 og 501.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483037.webp">2. rk. I nr. 23</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 23</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 23. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1250-12-31"> 1250. u.d. <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fru Ingeborg af Kalundborg, datter af Esbern Snare, enke efter ridder Peder
                  Strangesen, skænker alle sine ejendomme i Bringstrup og Ørslev som sjælegave til
                  Sorø kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic"> f. 11r: </hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4483038"/> Generosa mulier domina Ingeburgis de Calundeburg filia
                     Esberni dicti Snare relicta uero domini Petri. filii Strangonis militis.
                     feruore magne deuocionis accensa dedit monasterio sub spe remissionis
                     peccatorum suorum quidquid habuit in Brengstørp &lt;et&gt; in Ørsløff Østræ. et
                     in molendino ibidem adiacente. curiam uidelicet suam in Brengstørp et terciam
                     partem tocius uille Øørsløff Østræ atque terciam partem in ipso molendino in
                     elemosinam perpetuam ea condicione quod redditus eorundem bonorum deuenirent ad
                     fabricam ecclesie uidelicet ad testudines ecclesie faciendas. deinde ad honorem
                     corporis Christi specialiter ad precium cere. ut exinde habeantur cerei qui
                     ante maius altare ardeant confinue die ac nocte ♦ Scotauit autem secundum leges
                     patrie in communi placito terre per manum filii sui domini Andree marskalci
                     regis coassistentibus et consencientibus ei fratre suo domino duce/ Kanuto
                     Herwino quoque et Alberto nepotibus suis. filiis domini Ernesti comitis anno
                     domini m<hi rend="sup">o</hi> cc l<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic"> f. 27v: </hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Domina Ingeburgis relicta domini Petri Strangonis donauit in remissionem
                     peccatorum suorum monasterio Sore quidquid habuit in Brengstorp et Ørsleff
                     orientali cum attinenciis suis omnibus et quidquid sui iuris erat in molendino
                     ibidem adiacente scotans secundum leges patrie in communi placito de consensu
                     fratris sui domini Kanuti ducis et domini Andree filii sui necnon nepotum
                     suorum Herwini et Alberti filiorum domini Ernesti comitis hac condicione
                     interposita quod redditus eorundem bonorum primo deuenirent ad fabricam
                     ecclesie scilicet ad testudines faciendas/ deinde ad honorem corporis Christi
                     et specialiter ad precium cere ut exinde fiant cerei/ qui ante maius altare
                     ardeant continue die ac nocte ♦ Datum anno domini 1250. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 7 &lt;et&gt;] <hi rend="italic">mgl. ms</hi>. </p>
               <p> 14 regis] <hi rend="italic">herefter</hi> Erici <hi rend="italic">udraderet og delvis overskrevet af</hi> co-.
                  </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Efter Sorø Gavebog fol. 11 r: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Den velbyrdige Kvinde, Fru Ingeborg af Kalundborg, Datter af Esbern
							Snare, Enke efter Herr Peder Strangesen, Ridder, gav til Klosteret af
							Fromheds Iver og i Haabet om sine Synders Forladelse alt, hvad hun ejede
							i Bringstrup og Østre Ørslev, samt en Mølle, der hører til samme Sted, —
							nemlig sin Gaard i Bringstrup og en Tredjedel af hele Østre Ørslev
							Landsby samt en Tredjedel af Møllen — som evig Almisse paa den
							Betingelse, at Indtægterne af samme Gods skulde tilfalde Kirkens
							Bygningsfond til Kirkens Hvælvinger, fremdeles til Kristi Legems Ære og
							i Særdeleshed til Indkøb af Voks, hvormed kan støbes Vokslys, som skal
							brænde for Højalteret Nat og Dag uden Ophør. Hun skødede efter Landets
								Lov<ref target="drb1"/> paa Landsting ved sin Søn, Herr Anders<ref target="drb2"/>, Kongens Marsk, medens hendes Broder, Herr Hertug
							Knud, samt Erwin og Albrecht, hendes Dattersønner, Sønner af Herr Grev
							Ernst, stod hos og gav deres Samtykke i det Herrens Aar 1250. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Efter Sorø Gavebog fol. 27 v: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Fru Ingeborg, Enke efter Herr Peder Strangesen, gav til sine Synders
							Forladelse som Gave til Sorø Kloster alt, hvad hun ejede i Bringstrup og
							Østre Ørslev med alt Tilliggende, og al sin Rettighed i en Mølle, som
							hørte til samme Sted; hun skødede det efter Landets Lov paa Landsting
							med Samtykke af sin Broder, Herr Hertug Knud, og Herr Anders, hendes
							Søn, samt af sine Dattersønner Erwin og Albrecht, Sønner af Grev Ernst,
							paa den Betingelse, at Indtægterne af disse Ejendomme skulde tilfalde
							først og fremmest Kirkens Bygningsfond til Hvælvingerne, dernæst til
							Kristi Legems Ære og i Særdeleshed til Indkøb af Voks, hvormed kan
							støbes Vokslys, som skal brænde foran Højalteret Nat og Dag uden Ophør.
							Givet i det Herrens Aar 1250. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1">
                  <pb facs="4510219"/>jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12501111002" type="link">18</ref> Note
							1. </p>
               <p n="drb2"> Kongens Marsk, nedstammede paa mødrene Side fra Hvide-ætten. Se
							Hist. Tidsskrift 6. Række 6, 630 f. 2, 421. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4510219"/>jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501111002'&gt;18&lt;/a&gt; Note
							1. </p>
                  <p n="drb2"> Kongens Marsk, nedstammede paa mødrene Side fra Hvide-ætten. Se
							Hist. Tidsskrift 6. Række 6, 630 f. 2, 421. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
