<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12500509001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12500509001</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Roskilde bisp 1186-1299 — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Roskilde
                  bisp 1186-1375. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 178; Bull.Dan. 340 nr. 443 — Reg.Dan. nr. 892*; Potthast
                  nr. 13970; Rep. nr. 189.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483016.webp">2. rk. I nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 6. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1250-05-09"> 1250. 9. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 4. paalægger broder Nicolaus af klostret i Tournus at begive sig
                  til Danmark og foranledige, at kong Erik 4. Plovpenning tilbagegiver til bispen af
                  Roskilde det gods, han uretmæssigt har tilegnet sig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483017"/> Innocencius episcopus seruus seruorum dei. dilecto filio
                  fratri Nicolao. elemosinario monasterii Trenorchiensis. capellano dilecti filii
                  nostri. P. tituli sancti Marcelli presbiteri cardinalis in partibus Dacie nuncio
                  nostro. salutem et apostolicam benediccionem. ♦ Bone memorie . . Roskildensi
                  episcopo per carissimum in Christo filium nostrum &lt;. .&gt; illustrem regem
                  Dacie/ qui castrum de Kopmannehafn. cunctosque redditus ad eundem episcopum
                  pertinentes fecerat occupari exulare compulso/ per fratrem Symonem de ordine
                  fratrum minorum ad regnum Dacie super hoc a nobis specialiter destinatum et per
                  ipsius regni prelatos super restitucione predictorum facienda et securitate
                  prestanda ipsi episcopo de commorando pacifice in regno predicto moneri fecimus
                  dictum regem/ et quia idem eorum monitis minime acquieuit. dictus frater de
                  premissis cognita ueritate. uenerabili fratri nostro . . Lundensi archiepiscopo
                  eiusdem episcopi nomine cuius tunc super hiis procuracionem gerebat. Roskildensem
                  ecclesiam. castrum ipsum. et alia bona episcopalia sentencialiter assignauit prout
                  sibi de auctoritate mandati apostolici competebat iniungens quibusdam canonicis
                  eiusdem ecclesie. ut quidquid de bonis ad dictum episcopum spectantibus sui exilii
                  tempore perceperant/ et que potuerunt percipi. eidem restitui procurarent in
                  contradictores et nominatim in Hastinum presbiterum et quosdam laycos Roskildensis
                  dyocesis pro eo quod de predictis aliqua detinentes ea restituere denegarunt/ et
                  in omnes generaliter. qui impedirent. uel prohibere presumerent. reddi eidem
                  episcopo iura sua uel de bonis suis preter ipsius aut sui procuratoris assensum
                  distraherent aliqua excommunicacionis sentencia promulgata/ ♦ Quibus rex predictus
                  auditis econtra sub certa pena prohibuit. ne quis eidem episcopo uel procuratori
                  suo de bonis episcopalibus responderet. nec reuocare uoluit inhibicionem
                  huiusmodi. licet eum super hoc per nostras duximus litteras commonendum/ sicque
                  dictus episcopus finiuit in exilio uitam suam/ ♦ Quia uero firmiter credimus quod
                  si prefatus rex contra eundem episcopum ex quacumque causa concepit/ eo subtracto
                  de medio cohibebit de facili super hiis animi sui motum usus consilio saniori/
                  presertim cum uenerabilis frater noster . . successor eiusdem episcopi celsitudini
                  regie gratum reddere se proponat iuribus ecclesie sue saluis. discrecioni tue per
                  apostolica scripta mandamus quatenus personaliter ad regnum ipsum accedens
                     predic<pb facs="4483018"/>tum regem moneas efficaciter et inducas ut castrum et
                  alia supradicta percepta de iuribus eiusdem successoris a tempore exilii
                  predecessoris sui et que percipi potuerunt dicto successori cum debita
                  restauracione dampnorum et satisfaccione iniuriarum que medio tempore sunt illata
                  per ipsum ecclesie supradicte restituere sine qualibet diminucione procuret/ et
                  ecclesie Roskildensis castri eiusdem. ac omnium ad ipsum spectancium. faciat eum
                  pacifica possessione gaudere/ ♦ Quod si monitis tuis acquiescere forte noluerit/
                  tu per te uel per alium seu alios in negocio procedens de plano et sine iudicii
                  strepitu/ conuocatis prelatis ubi commodius et tucius fieri poterit eciam si
                  oportuerit extra regnum predictum. dummodo circa fines ipsius et aliis quos
                  uideris huiusmodi negocio expedire. loca ad que idem rex uel nobiles seu quiuis
                  alii detentores bonorum et iurium episcopi eiusdem deuenerint. quamdiu fuerint
                  ibi. supponas auctoritate apostolica. ecclesiastico interdicto ita quod nullum
                  ibidem celebretur diuinum officium preter penitencias moriencium et baptismata
                  paruulorum/ ut sic saltem talia perpetrantes rubore correpti per satisfaccionem se
                  deo reconcilient. a quo per offensam huiusmodi longius recesserunt\ non obstante
                  si eidem regi uel aliis quibuscumque personis sit ab apostolica sede concessum ne
                  extra regnum ipsum uocari. uel in personas suas excommunicacionis/ uel predictum
                  regnum. aut terras quorumlibet eorundem interdicti sentencia ualeat promulgari/
                  uel quauis eiusdem sedis indulgencia. per quam mandati nostri execucio super hoc
                  impediri ualeat seu differri. aut de qua plenam et expressam fieri oporteat in
                  presentibus mencionem/ et si ex indulto sedis predicte. aliquis tui ordinis fili.
                  N. de causis cognoscere uel eas exequi minime teneatur/ et constitucione de duabus
                  dietis edita in concilio generali ♦ Datum Lugduni. vii. ydus maii. pontificatus
                  nostri anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 P. = Petri. </p>
               <p> 4 . . = Nicolao] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 5 carissimum)] karissimum <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — . . = Ericum. </p>
               <p> 12 . . = Uffoni. </p>
               <p> 30 . . = Iacobus. </p>
               <p> 9 ubi] ut <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 episcopi eiusdem] eiusdem episcopi <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 23 N. = Nicolae. </p>
               <p> 24 concilio] consilio <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin elskede Søn, Broder
						Nicolaus, Almisseindsamler<ref target="drb1"/> i Klosteret Tournus, Kapellan
						hos vor elskede Søn Petrus, Kardinalpresbyter af S. Marcello, og vor Nuntius
						i Danmark, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Da Biskop Niels af Roskilde, salig Ihukommelse, af vor kære Søn i Kristus
						Erik, Danmarks høje Konge, som havde besat den befæstede By København og
						beslaglagt alle de Indtægter, der tilkom Bispen, var blevet tvunget til at
						drage i Landflygtighed, lod vi ved vor Broder Simon af
							Franciskanerordenen<ref target="drb2"/>, som vi i denne særlige
						Anledning udsendte til Danmarks Rige, og ved Prælaterne i Riget Kongen
						formane til at give det ovennævnte <pb facs="4510202"/> tilbage og yde
						Bispen Sikkerhed for, at han i Fred kunde blive i Riget. Men eftersom Kongen
						ikke tog Hensyn til deres Formaninger, tilkendte nævnte Broder Simon efter
						at have faaet oplyst Sandheden om det foran anførte ved Dom vor ærværdige
						Broder Ærkebisp Uffe af Lund, paa Bispens Vegne som hans Stedfortræder i
						denne Sag, Kirken i Roskilde, den befæstede By og det andet Bispegods,
						hvilket var hans Ret i Kraft af det apostoliske Hverv. Han paalagde derfor
						nogle Kanniker ved samme Kirke, at de skulde sørge for at tilbagegive Bispen
						alt, hvad de under hans Landflygtighed havde oppebaaret af Indtægter, der
						tilkom ham, tilligemed, hvad de havde kunnet oppebære. Over dem, der
						nedlagde Indsigelse herimod, og med Navns Nævnelse over Præsten Hasten og
						nogle Lægmænd fra Roskilde Stift afsagde han en Banlysningsdom, fordi de var
						i Besiddelse af noget af det ovennævnte og nægtede at give det tilbage, og
						overhovedet over alle, som hindrede eller dristede sig til at modvirke, at,
						det, der retteligt tilkom Bispen, blev givet ham tilbage, eller som uden
						hans eller hans Stedfortræders Samtykke solgte bort af hans Ejendom. Men da
						Kongen havde hørt dette, forbød han tværtimod under en nærmere fastsat
						Straf, at nogen maatte staa Bispen eller hans Stedfortræder til Ansvar med
						Hensyn til det biskoppelige Gods, og han vilde ikke tilbagekalde dette
						Forbud, skønt vi ved vort Brev<ref target="drb3"/> fandt at maatte formane
						ham dertil. Og saa endte Bispen da sit Liv i Landflygtighed. </p>
            <p> Nu tror vi fuldt og fast, at den nævnte Konge, selvom han af en eller anden
						Grund har baaret Nag til denne Biskop, efter hans Bortgang let vil kunne
						formaas til at følge et fornuftigt Raad og tøjle sit oprørte Sind, især da
						vor ærværdige Broder Jakob<ref target="drb4"/>, nævnte Biskops Efterfølger,
						er besluttet paa at vinde den høje Konges Naade, naar blot hans Kirkes
						Rettigheder ikke krænkes. Derfor paalægger vi Dig, vise Broder, ved denne
						apostoliske Skrivelse, at Du personlig begiver Dig til dette Rige og
						eftertrykkeligt bevæger Kongen til at lade den befæstede By tilbagegive til
						Bispens Efterfølger, og hvad man ellers har oppebaaret af denne Efterfølgers
						Rettigheder fra den Tid, hans Forgænger drog i Landflygtighed, samt hvad man
						havde kunnet oppebære deraf, med skyldig Skadeserstatning og Bod for de
						Overgreb, Kongen i Mellemtiden har tilføjet den nævnte Kirke, og det uden
						nogensomhelst Formindskelse, og lade ham i Fred nyde Besiddelsen af
						Roskildekirken, den befæstede By og alt, hvad der tilkommer ham. Men hvis
						Kongen ikke vil tage Hensyn til Dine Formaninger, da skal Du personlig eller
						ved en eller flere andre gaa frem i Sagen summarisk og uden <pb facs="4510203"/> formelig Rettergang, saaledes at Du sammenkalder
						Prælater og andre, som Du finder det formaalstjenligt at sammenkalde, hvor
						det kan ske bekvemt og sikkert, selvom det skulde være nødvendigt at gøre
						det udenfor det nævnte Rige, naar blot det er nær ved dets Grænser; derpaa
						skal Du med apostolisk Myndighed lægge de Steder under Kirkens Interdikt,
						hvortil Kongen, adelige og alle andre, der har tiltaget sig Bispens Gods og
						Rettigheder, kommer, saalænge de er der, saaledes at der paa det Sted ikke
						maa holdes nogen Gudstjeneste, bortset fra de døendes Skriftemaal og
						Smaabørns Daab, for at i al Fald paa denne Maade de, der begaar saadanne
						Misgerninger, kan gribes af Skam og ved at gøre Bod forsone sig med Gud, som
						de ved deres Krænkelser har fjernet sig fra. Dette skal Du gøre, uanset om
						det af det apostoliske Sæde er tilstaaet Kongen eller nogensomhelst anden,
						at de ikke skal kunne stævnes udenfor Riget, eller at der ikke skal kunne
						lyses Ban over deres Personer eller forkyndes Interdikt over det nævnte Rige
						eller alle deres Lande, uanset alle Begunstigelser fra samme Sæde, som kan
						hindre eller opsætte Udførelsen af vort Paabud eller som udførligt og
						udtrykkeligt skal omtales i dette Brev, uanset om efter Pavestolens
						Bevilling intet Medlem af Din Orden<ref target="drb5"/>, vor Søn Nicolaus,
						er pligtigt at undersøge og udføre saadanne Sager og uanset Bestemmelsen om
						de to Dagsrejser<ref target="drb6"/>, som er udstedt paa det almindelige
						Kirkemøde. Givet i Lyon den 9. Maj i vort Pontifikats 7. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Almisseindsamler (elemosinarius) kaldes de Almisse- eller
						Afladsprædikanter, der i Tiden fra det første Korstog til Konciliet i Trient
						fandtes i hele Kristenheden. De indsamlede de Almisser, der var Betingelse
						for Afladen. </p>
                  <p n="drb2"> Simon af Auvergne, der i et endnu bevaret Pavebrev af 1246 21. Juli
						(oversat af J. Olrik, Valdemar Sejrs Sønner S. 58) opfordres til at
						undersøge Erik 4. Plovpennings Beskyldninger mod Niels Stigsen. </p>
                  <p n="drb3"> synes ikke bevaret. </p>
                  <p n="drb4"> efter Niels Stigsens Død havde Paven i Kraft af sin Devolutionsret
						beskikket Jakob Erlandsen til Biskop af Roskilde; om Forudsætningerne for
						denne Handling se Hist. Tidsskr. 6. Række 6, 644. </p>
                  <p n="drb5"> Broder Nicolaus var udgaaet af Benediktinerklostret St. Filibert de
						Tournus. </p>
                  <p n="drb6"> neml. at ingen kunde stilles for en kirkelig Domstol mere end to
						Dagsrejser uden for sit Stift. Bestemmelsen blev truffet paa
						Laterankonciliet i 1215. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
