<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12501109001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12501109001</idno>
        <idno type="dd_serialno">16</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde, Frue kloster. Perg. 27 × 15 (plica 3). Abels segl af rødt
                  voks i gul-grøn silkesnor, DKS. nr. 12, beskadiget. Paa bagsiden midtpaa foroven
                     <hi rend="italic">Konungh Abels stadfestælsæ paa fryhed</hi>; midtpaa forneden <hi rend="italic">priuilegium
                     Abel regis</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 40. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.AM. I 186 — Reg.Dan. nr. 901; Rep. nr. 193.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483032.webp">2. rk. I nr. 16</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510213.webp">II:1 nr. 16</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 16. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1250-11-09"> 1250. 9. november 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Roskilde </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Kong Abel fritager bryder og landboer under Vor Frue kloster i Roskilde fra
                  leding, befæstningsarbejde og al kongelig ret samt forbyder, at nogen tilegner sig
                  det nonnerne tilhørende tømmer, som maatte drive op paa stranden, hvad enten der
                  har fundet skibbrud sted eller ikke. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Abel. dei gratia Danorum Slauorumque rex. dux Iutie/ uniuersis presentes litteras
                  inspecturis/salutem in domino/ ♦ Quoniam certior habetur rerum <pb facs="4483033"/> cognitio si scripturarum testimonio receperit firmamentum/ nosse uolumus tam
                  posteros quam presentes/ nos in remedium peccatorum nostrorum contulisse
                  sanctimonialibus Roskildis libertatem et emunitatem super omnibus bonis suis tam
                  in ciuitate Roskildis quam alias in rure. ut uillici et coloni ipsarum exempti
                  sint ab omni grauamine tam expeditionis quam etiam illorum que ex nouo propter
                  temporis malitiam succreuerunt/ uidelicet ut cum aliis nec fodere nec plancas
                  facere teneantur/ insuper de quocumque iure regio nulli nisi dictis monialibus
                  responsuri/ ♦ Adicimus etiam de gratia spetiali ut siqua de lignis ipsarum
                  monialium que pro suis usibus sumptibus propriis et nauibus duxerint apportanda/
                  ad litus appulsa fuerint fractis nauibus uel eisdem saluis existentibus nullus
                  omnino eadem ipsis auferre presumat in preiuditium ipsarum et nostre dominationis
                  contemptum/ ♦ Ne igitur super premissis memoratis monialibus aliquod per processus
                  temporum generari poterit preiuditium uel calumpnia seu iniuria presentem paginam
                  ipsis conferendam duximus sigilli nostri munimine roboratam in testimonium et
                  cautelam/ ♦ Datum Roskildis anno dominice incarnationis/ millesimo/ ducentes[imo]/
                  quinquagesimo/ idus quinto nouembris/ </p>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Abel, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
						Brev, Hilsen med Gud. </p>
        <p> Eftersom Viden om Begivenheder anses for sikrest, naar den styrkes af
						skriftligt Vidnesbyrd, vil vi, at tilkommende og nulevende skal vide, at vi
						til vore Synders Forladelse har tilstaaet Nonnerne i Roskilde den Frihed og
						det Privilegium med Hensyn til al deres Ejendom saavel i Staden Roskilde som
						paa Landet, at deres Bryder og Landboer skal være fritaget for enhver Byrde,
						saavel Ledingsbyrde som de nye Byrder, der er kommet til paa Grund af de
						onde Tider<ref target="drb1"/>, nemlig at de ikke sammen med alle andre er
						forpligtede til at grave eller skære Planker, idet de desuden, hvad angaar
						al kongelig Ret, ikke skal svare anden end de nævnte Nonner. Fremdeles føjer
						vi hertil af særlig Naade, at hvis noget af Nonnernes Tømmer, som de til
						egen Brug for egen Regning og paa egne Skibe har ladet hidbringe, skulde
						drive op paa Stranden, enten det er som Følge af Skibbrud eller ej, ingen
						paa nogen Maade tør tage et fra dem til Skade for Nonnerne og til Foragt for
						vor Herskermagt. For d at der med Hensyn til ovenstaaende ikke i Tidens Løb
						for de nævnte Nonner skal ske Skade, Klagemaal eller Uret, har vi givet dem
						dette Brev og bekræftet det med vort Segl til Vidnesbyrd og Forvaring. Givet
						i Roskilde i Aaret efter Herrens Fødsel 1250 den 9. November. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> dvs. Tiden efter Valdemar 2.s Død med dens indre Uroligheder; om
						Baggrund for dette Privilegium se J. O. Arhnung, Roskilde, Domkapitels
						Historie S. 422. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
