<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12500518001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12500518001</idno>
            <idno type="dd_serialno">8</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde bisp. Perg. 51,5 × 44,5 (plica 3). Innocens 4.s bulle i
                  hampesnor. Paa bagsiden<!-- mgl. bindestreg i tryk, stiltiende rettet (ng) --> for
                  oven til højre for midten kurialpaaskriften <hi rend="italic">Leonardus</hi>; derunder
                  kurialpaaskriften <hi rend="italic">℞</hi>, inde i r'et <hi rend="italic">scriptum</hi>; <hi rend="italic">under dette posterior
                     exequcio nuncii pro restitucione episcopi Roskildensis</hi>; herunder <hi rend="italic">vv</hi>;
                  nederst til venstre for midten <hi rend="italic">Innocencii quarti posterior execucio nuncii
                     contra regem pro restitucione episcopi Roskildensis</hi>, yderst til højre
                     <hi rend="italic">nona</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Roskilde bisp 1186-1299 — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Roskilde
                  bisp 1186-1375. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 180; Kbh. Dipl. I 11 nr. 12; Bull.Dan. 342 nr. 444, —
                  Reg.Dan. nr. 893*; Potthast nr. 13976; Rep. nr. 190.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483019.webp">2. rk. I nr. 8</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 8</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 8. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1250-05-18"> 1250. 18. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 4. gentager sin befaling af 9. maj til broder Nicolaus, pavens
                  nuntius i Danmark, og bemyndiger ham til at ramme kongen af Danmark og hans
                  hjælpere, der har frataget Roskildekirken dens ejendom, med banlysning og
                  interdikt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. dilecto filio fratri Nicolao
                  elemosinario monasterii Trenorchiensis capellano dilecti filii nostri P. tituli
                  sancti <pb facs="4483020"/> Marcelli presbiteri cardinalis/ in partibu[s] Datie
                  nuntio nostro. salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Bone memorie . .
                  Roskildensi episcopo per carissimum [i]n Christo filium nostrum . . illustrem
                  regem Datie/ qui castrum de [Kop]mannahafn cunctosque redditus ad eundem episcopum
                  pertinentia f[ecer]at occupari exulare compulso\ per fratrem Symonem de ordine
                  fratrum minorum ad regnum Datie super hoc a nobis specialiter destinatum/ et per
                  ipsius regni prelatos super [re]stitutione predictorum facienda et securitate
                  prestanda ipsi episcopo de commorando pacifice in regno predicto moneri fecimus
                  dictum regem. ♦ Et quia idem eorum monitis minime acquieuit\ dictus frater de
                  premissis cognita ueritate/ uenera[bi]li fratri nostro . . Lundensi archiepiscopo
                  eiusdem episcopi nomine/ cuius tunc super hiis procurationem gerebat /Roskildensem
                  ecclesiam castrum ipsum et alia bona episcopalia sententialiter assignauit. prout
                  sibi de auctoritate mandati apostolici competebat. iniungens quibusdam canonicis
                  eiusdem ecclesie ut quicquid de bonis ad dictum episcopum spectantibus sui exilii
                  tempore perceperant/ et que potuerunt percipi /eidem restituere procurarent. in
                  contradictores et nominatim in Hastinum presbiterum et quosdam laicos Roskildensis
                  diocesis/ pro eo quod de predictis aliqua detinentes /ea restituere denegarunt /et
                  in omnes generaliter qui impedirent uel prohibere presumerent/ reddi eidem
                  episcopo iura sua /uel de bonis suis preter ipsius aut sui procuratoris assensum
                  distraherent aliqua/ excommunicationis sententia promulgata. ♦ Quibus rex
                  predictus auditis/ econtra sub certa pena prohibuit/ nequis eidem episcopo uel
                  procuratori suo de bonis episcopalibus responderet. nec reuocare uoluit
                  inhibitionem huiusmodi /licet eum super hoc per nostras duxerimus litteras
                  commonendum sicque dictus episcopus finiuit in exilio uitam suam. ♦ Quia [uero]
                  firmiter credimus/ quod si prefatus rex contra eundem episcopum ex quacumque causa
                  con[ce]perit [eo] subtracto de medio cohibebit de facili super hiis animi sui
                  motum usus consilio saniori /presertim cum uenerabilis frater [noster] successor
                  eiusdem episcopi/ celsitudini regie/ gratum reddere se proponat/ iuribus ecclesie
                  sue saluis/ per alias litteras nostr[a]s tibi dedimus in mandatis ut personaliter
                  ad regnum ipsum accedens /predictum regem moneas efficaciter et [inducas ut]
                  castrum et alia supradicta percepta [de] iuribus eiusdem successoris a [tem]p[ore
                  e]x[ili]i predecessoris sui [e]t que percipi potuerunt /dicto successori [cum
                  debita restauration]e dampnorum et <pb facs="4483021"/> satisfactione [iniuriarum]
                  que medio tempore sunt illata per ipsum ecclesie supradicte restituere sine
                  qualibet diminutione procuret et ecclesie Roskildensis/ castri eiusdem/ ac omnium
                  ad ipsum spectantium faciat [e]um pacifica possessione gaud[ere] ♦ Si uero
                  successor ipse presens non fuerit in regno predicto\ tu premissa/ nostro et
                  ecclesie Romane nomine/ requirere /ac exigere non ommittas/ ♦ Quod si monitis tuis
                  acquiescere forte noluerit rex predictus /tu per te uel per alium seu alios in
                  negotio procedens de plano et sine iudicii strepitu conuocatis prelatis ubi
                  commodius et tutius fieri poterit/ eciam si oportuerit extra regnum predictum/
                  dummodo [circa fines] ipsius et aliis quos uideris huiusmodi negotio expedire
                  /loca ad que idem rex uel nobiles seu quiuis alii detentores bonorum et iurium
                  eiusdem episcopi deuenerint/ quamdiu ibi fuerint/ supponas a[uctorit]ate
                  apostolica ec[c]l[esi]astico in[ter]dicto ita quod nullum ibidem celebretur
                  diuinum officium /preter penitentias mor[ien]tium et baptismata paruulorum. ♦
                  Ceterum ne si ad curandam morbi du[r]itiem lenia fomenta non proderunt in graue
                  salutis tam ip[sius] regis quam nostre dispendium ualidioris medicine re[medi]a
                  [n]eglig[amus]\ di[scr]etioni tue per apostolica scripta mandamus /quatinus si
                  prefati rex et detentores nec sic resipuerint congruo temporis spacio expectato tu
                  postmodum cum [merita pro contuma]tia pena debeat augmentari /regem fau[tores] et
                  detentores eosdem /siue sint nobiles /siue alie quecunque persone /per
                  excommunica[ti]onis in personas/ et in regnum predictum et terras talium
                  interdicti sententias /etiam extra ipsum regnum si o[portue]rit in loco ydoneo
                  constitu[tus uocatis i]ll[uc quos] negotii [u]tilitas exegerit euocari /ad omnia
                  pre[missa compe]llas et easdem sententia[s] sollempniter publicans\ eas pulsatis
                  [campanis] et accensis candelis /facias usque ad satisfactio[nem condignam ab
                  omnibus inuiolabiliter] obseruari. ♦ Non seruante[s uero predictas] sententias\
                  siqui forsitan fuerint/ eos ad presen[tiam tuam uen]ire ecclesiastica censura
                  compellas pro meritis recepturos. ut [sic saltem talia] p[er]petrantes rubore
                  [cor]repti per satisf[actione]m se [deo r]econcilie[nt a]quo per offensam
                  huiusmodi longius recesserunt. non obstante si eidem regi uel aliis quibuscumque
                  personis sit ab apostolica sede concessum /ne extra regnum ipsum uocari uel in
                  personas suas excommunicationis uel in predictum reg[nu]m aut terras quorumlibet
                  eorundem interdicti sententia ualeat promulgari uel quauis eiusdem sedis
                  indulgentia per quam mandati nostri executio super hoc impediri ualeat seu
                  dif[fe]rri aut de <pb facs="4483022"/> qua plenam et expressam fieri oporteat in
                  presentibus mentionem aut si ex indulto sedis predicte aliquis tui ordinis fili N.
                  de causis cognoscere [et ea]s exequi minime teneatur et constitutione de duabus
                  dietis [edit]a in concilio generali. ♦ Datum Lugduni xv kalendas iunii.
                  pontificatus nostri anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 33 P. = Petri. </p>
               <p> 2 . . = Nicolao. </p>
               <p> 3 . . = Ericum. </p>
               <p> 10 . . = Uffoni. </p>
               <p> 2 N. = Nicolae. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin elskede Søn, Broder
						Nicolaus, Almisseindsamler<ref target="drb1"/> i Klosteret Tournus, Kapellan
						hos vor elskede Søn Petrus, Kardinalpresbyter af S. Marcello, og vor Nuntius
						i Danmark, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Da Biskop Niels<ref target="drb2"/> af Roskilde, salig Ihukommelse, af vor
						kære Søn i Kristus, Erik, Danmarks høje Konge, som havde besat den befæstede
						By København og beslaglagt alle de Indtægter, der tilkom Bispen, var blevet
						tvunget til at drage i Landflygtighed, lod vi ved vor Broder Simon af
							Franciskanerordenen<ref target="drb3"/>, som vi i denne særlige
						Anledning udsendte til Danmarks Rige, og ved Prælaterne i Riget Kongen
						formane til at give det ovennævnte tilbage og yde Bispen Sikkerhed for, at
						han i Fred kunde blive i Riget. Men eftersom Kongen ikke tog Hensyn til
						deres Formaninger, tilkendte nævnte Broder Simon efter at have faaet oplyst
						Sandheden om det foran anførte ved Dom vor ærværdige Broder Ærkebisp Uffe af
						Lund paa Bispens Vegne som hans Stedfortræder i denne Sag, Kirken i
						Roskilde, den <pb facs="4510205"/> befæstede By og det andet Bispegods,
						hvilket var hans Ret i Kraft af det apostoliske Hverv. Han paalagde derfor
						nogle Kanniker ved samme Kirke, at de skulde sørge for at tilbagegive Bispen
						alt, hvad de under hans Landflygtighed havde oppebaaret af Indtægter, der
						tilkom ham, tilligemed, hvad de havde kunnet oppebære. Over dem, der
						nedlagde Indsigelse herimod, og med Navns Nævnelse over Præsten Hasten og
						nogle Lægmænd fra Roskilde Stift, afsagde han en Banlysningsdom, fordi de
						var i Besiddelse af noget af det ovennævnte og nægtede at give det tilbage,
						og overhovedet over alle, som hindrede eller dristede sig til at modvirke,
						at det, der retteligt tilkom Bispen, blev givet ham tilbage, eller som uden
						hans eller hans Stedfortræders Samtykke solgte bort af hans Ejendom. Men da
						Kongen havde hørt dette, forbød han tværtimod under en nærmere fastsat
						Straf, at nogen maatte staa Bispen eller hans Stedfortræder til Ansvar med
						Hensyn til det biskoppelige Gods, og han vilde ikke tilbagekalde dette
						Forbud, skønt vi ved vort Brev<ref target="drb4"/> fandt at maatte formane
						ham dertil. Og saa endte Bispen da sit Liv i Landflygtighed. </p>
            <p> Nu tror vi fuldt og fast, at den nævnte Konge, selvom han af en eller anden
						Grund har baaret Nag til denne Biskop, efter hans Bortgang let vil kunne
						formaas til at følge et fornuftigt Raad og tøjle sit oprørte Sind, især da
						vor ærværdige Broder Jakob<ref target="drb5"/>, nævnte Biskops Efterfølger,
						er besluttet paa at vinde den høje Konges Naade, naar blot hans Kirkes
						Rettigheder ikke krænkes. Derfor har vi ved et andet Brev paalagt Dig, at Du
						personlig begiver Dig til dette Rige og eftertrykkeligt bevæger Kongen til
						at lade den befæstede By tilbagegive til Bispens Efterfølger, og hvad man
						ellers har oppebaaret af denne Efterfølgers Rettigheder fra den Tid, hans
						Forgænger drog i Landflygtighed, samt hvad man havde kunnet oppebære deraf,
						med skyldig Skadeserstatning og Bod for de Overgreb, Kongen i Mellemtiden
						har tilføjet den nævnte Kirke, og det uden nogensomhelst Formindskelse, og
						lade ham i Fred nyde Besiddelsen af Roskildekirken, den befæstede By og alt,
						hvad der tilkommer ham. Skulde Efterfølgeren ikke selv være tilstede i
						Riget, skal Du ikke undlade at kræve og forlange det ovenfor anførte paa
						vore og den romerske Kirkes Vegne. Men hvis Kongen ikke vil tage Hensyn til
						Dine Formaninger, da skal Du personlig eller ved en eller flere andre gaa
						frem i Sagen summarisk og uden formelig Rettergang, saaledes at Du
						sammenkalder Prælater og andre, som Du finder det formaalstjenligt at
						sammenkalde, hvor det kan ske bekvemt og sikkert, selvom det skulde være
						nødvendigt at gøre det udenfor det nævnte Rige, naar blot <pb facs="4510206"/> det er nær ved dets Grænser; derpaa skal Du med apostolisk Myndighed
						lægge de Steder under Kirkens Interdikt, hvortil Kongen, adelige og alle
						andre, der har tiltaget sig Bispens Gods og Rettigheder, kommer, saalænge de
						er der, saaledes at der paa det Sted ikke maa holdes nogen Gudstjeneste,
						bortset fra de døendes Skriftemaal og Smaabørns Daab. </p>
            <p> Men for at vi ikke skal forsømme til alvorlig Skade for baade Kongens og vor
						egen Velfærd at gribe til kraftigere Lægemidler, hvis milde Midler ikke
						hjælper til at helbrede Kongens alvorlige Sygdom, paalægger vi ved denne
						apostoliske Skrivelse Dig, vise Broder, at Du, om Du finder det nødvendigt,
						hvis Kongen og de, der har tiltaget sig Ejendommene, heller ikke paa denne
						Maade kommer til Fornuft, — efter behørig Ventetid, da Straffen efter
						Fortjeneste bør øges i Forhold til Syndernes Ulydighed — skal lyse Ban over
						Kongen, over dem, der støtter ham, og dem, der har tiltaget sig Ejendommene,
						og det hvad enten de er adelige eller ikke, og lægge dette Rige og disse
						Mænds Jordegods under Interdikt, og det skal Du om fornødent gøre paa et
						sikkert Sted, selvom det bliver udenfor Riget, efter dertil at have kaldet
						dem, som til Sagens Tarv kræves kaldet. Herved skal Du tvinge dem til alt
						det ovennævnte, og Du skal lade Dommene højtideligt forkynde med
						Klokkeringning og tændte Lys og sørge for at de ubrydeligt overholdes af
						alle, indtil passende Bod er givet. Skulde der være nogle, som ikke
						overholder disse Domme, skal Du med Kirkens Straf tvinge dem til personlig
						at give Møde hos Dig for at faa, hvad de har fortjent, for at i al Fald paa
						denne Maade de, der begaar saadanne Misgerninger, kan gribes af Skam og ved
						at gøre Bod kan forsone sig med Gud, som de ved deres Krænkelser har fjernet
						sig fra. Dette skal Du gøre, uanset om det af det apostoliske Sæde er
						tilstaaet Kongen eller nogen anden, at de ikke skal kunne stævnes udenfor
						Riget, eller at der ikke skal kunne lyses Ban over deres Personer eller
						forkyndes Interdikt over det nævnte Rige eller alle deres Lande, uanset alle
						Begunstigelser fra samme Sæde, som kan hindre eller opsætte Udførelsen af
						vort Paabud eller som udførligt og udtrykkeligt skal omtales i dette Brev,
						uanset om efter Pavestolens Bevilling intet Medlem af Din Orden<ref target="drb6"/>, vor Søn Nicolaus, er pligtigt at undersøge og udføre
						saadanne Sager og uanset Bestemmelsen om de to Dagsrejser<ref target="drb7"/>, som er udstedt paa det almindelige Kirkemøde. Givet i Lyon den 18. Maj i
						vort Pontifikats 7. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Brevet stemmer nøje med Brevet af 9. Maj (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt;) undtagen
						'Derfor har vi ved et andet Brev paalagt Dig'. 'Skulde Efterfølgeren ikke
						selv være til <pb facs="4510207"/> Stede i Riget, skal Du ikke undlade paa
						vore og den romerske Kirkes Vegne at kræve og forlange det ovenfor anførte'.
						'Men for at vi ikke skal forsømme .. for at i al Fald paa denne Maade de',
						jf. herom Hist. Tidsskr. 6. Række 6, 645. </p>
                  <p n="drb3"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 2. </p>
                  <p n="drb4"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 3. </p>
                  <p n="drb5"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 4. </p>
                  <p n="drb6"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 5. </p>
                  <p n="drb7"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
