<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320616002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320616002</idno>
            <idno type="dd_serialno">381</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 42 f. 277r. med taksten xx — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 103 f. 53r. ep. 1577. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. VI 216 nr. 143 — Reg. Dan. nr. *1576; Hasse III 448 nr.
                  782; Acta Pont. 104 nr. 231; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat XI 214 nr.
                  57509.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493587.webp">2. rk. X nr. 381</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513977.webp">II:10 nr. 381</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 381. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-06-16"> 1332. 16. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger provsten ved st. Jürgensklostret i Stade og
                  skoleforstanderne ved kirkerne i Hamburg og Toul at hjælpe biskop Hellembert i
                  Slesvig til at komme i besiddelse af bispestolen og dens gods, som foreholdes ham
                  af grev Gerhard 3. og hans broder, den udvalgte biskop Giselbert af Halberstadt.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493588"/> Dilectis filiis . . preposito monasterii sancti Georgii.
                  Stadensis. per prepositum soliti gubernari. et . . Hamburgensis. Bremensis
                  diocesis. ac magistro Iacobo de Mutina capellano nostro Tullensis ecclesiarum
                  scolasticis salutem (et apostolicam benedictionem.) ♦ Uiolentorum presumptuosis
                  ausibus per oportuna remedia obuiandum existit/ et contra illos est ad uirilis
                  tutele presidium recurrendum/ ita quod ob hoc efficaciter eorum conatibus
                  resistatur/ aliique a talibus uel similibus arceantur/ ad quod debet ob zelum
                  iustitie presidentis officium potenter et rationabiliter exerceri. ut eminus juris
                  iniuria repellatur et preualeat cominus iudicium rationis/ ♦ Dudum siquidem bone
                  memorie Iohanne episcopo. Sleswicensi. regimini Sleswicensis ecclesie presidente/
                  nos cupientes eidem ecclesie cum eam uacare contingeret/ personam utilem per
                  apostolice sedis prouidentiam presidere/ prouisionem ipsius ecclesie. quamprimum
                  eam quouis modo. et ubicunque uacare contingeret/ dispositioni nostre ac sedis
                  eiusdem/ ea uice duximus reseruandam/ decernendo extunc irritum et inane/ si secus
                  super hiis. per quos quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari. ♦ Ac deinde ad audientiam nostram deducto/ quod dicta ecclesia. per
                  obitum ipsius Iohannis episcopi uacabat. nos uolentes eidem ecclesie de pastore
                  ydoneo prouidere/ de persona uenerabilis fratris nostri Hellemberti episcopi
                  Sleswicensis. tunc scolastici ecclesie Bremensis/ in sacerdotio constituti. de
                  litterarum scientia. uite ac morum honestate. prudentia spiritualium et
                  prouidentia temporalium. aliisque uirtutum meritis nobis fidedignis testimoniis
                  multipliciter commenda&lt;t&gt;i/ de fratrum nostrorum consilio auctoritate
                  apostolica duximus <pb facs="4493589"/> prouidendum. ipsumque illi preficimus/ in
                  episcopum. et pastorem/ ac subsequenter sibi/ apud sedem apostolicam constituto/
                  per uenerabilem fratrem nostrum. Gaucelinum. episcopum Albanensem munus fecimus
                  consecrationis impendi/ ♦ Postmodum autem fidedigna et certa relatione percepta/
                  quod tempore prouisionis et consecrationis huiusmodi prefatus Iohannes licet graui
                  esset infirmitate detentus/ adhuc tamen in humanis agebat/ sed postea per aliquod
                  spatium labent&lt;i&gt;s temporis in illis partibus expirarat. nos ad prouisionem
                  ipsius ecclesie Sleswicensis/ de qua nullus preter nos se hac uice intromittere
                  poterat reseruatione ac decreto huiusmodi obsistentibus solicitis studiis
                  intendentes et considerantes etiam. quod dictus Hellembertus consecratus ut
                  predicitur episcopus nullius ecclesie remanebat. post deliberationem quam super
                  hiis habuimus cum eisdem nostris fratribus diligentem ad prefatum Hellembertum
                  direximus oculos nostre mentis/ quibus omnibus debita meditatione pensatis. de
                  dicto Hellemberto eidem ecclesie Sleswicensi/ de ipsorum fratrum nostrorum
                  consilio auctoritate predicta duximus prouidendum/ ipsumque illi prefecimus in
                  episcopum et pastorem curam et administrationem ipsius ecclesie Sleswicensis/ in
                  spiritualibus et temporalibus/ sibi plenarie committendo/ ♦ Subsequenter namque
                  pro eo quod dictus Hellembertus huiusmodi prouisionis nostre litteras celeriter/
                  ut expediebat nequiebat/ de cancellaria nostra forsitan obtinere/ nos ei ex causa
                  legitima tunc expressa/ ut quamuis non haberet nec ostenderet litteras antedictas/
                  ad eandem ecclesiam Sleswicensem accedere. ipsiusque administrationem suscipere/
                  ipsamque per se uel uicarios. officiales et ministros suos. in spiritualibus et
                  temporalibus plenarie in sua diocesi. usque ad tres menses a certo tempore/ tunc
                  expresso gerere posset. felicis recordationis Bonifatii pape VIII. predecessoris
                  nostri/ et quauis alia constitutione contraria non obstante/ plenam et liberam
                  concessimus inter alia. per nostras litteras facultatem prout in predictis eiusdem
                  prouisionis/ et aliis huiusmodi concessionis nostre litteris inde confectis
                  plenius continetur. ♦ Ac predictus Hellembertus auctoritate dictarum litterarum
                  ipsius concessionis/ publicatarum ibidem/ prout ad apostolatus nostri peruenit
                  auditum dictam administrationem ipsius episcopatus suscepit et eam per dictos tres
                  menses gessit percipiendo pacifice fructus episcopatus eiusdem ac elapsis prefatis
                  tribus mensibus ab exercitio admini- <pb facs="4493590"/> strationis predicte
                  cessauit. litteras huiusmodi prefate prouisionis humiliter expectando/ et medio
                  tempore/ non nulli partium dicto episcopatui uicinarum/ qui nomen domini in uacuum
                  recipere non formidant quibusue fauor suppetit potentie temporalis/ cum nondum
                  idem Hellembertus/ prefatas dicte prouisionis litteras recepisset per se/ et alios
                  diuersa impedimenta prestiterunt/ et prestare non desinunt quominus ipsius
                  prouisionis littere quas interim Hellembertus habuit antedictus/ tam in ciuitate
                  Sleswicensi/ quam in certis aliis locis eiusdem diocesis publicari ualerent et
                  nequiter satagunt prepedire/ quominus prefatus Hellembertus in ciuitate recipiatur
                  eadem. hiisque non contenti manus eorum occupatrices ad maiorem partem fructuum
                  dicti episcopatus extendere presumpserunt/ et occupare fructus huiusmodi non
                  uerentur. subditos eiusdem episcopatus diuersis uexationibus et exactionibus
                  multipliciter aggrauando/ grauibusque penis minacibus generaliter terrendo/ ut
                  nullus predictum Hellembertum aut aliquem de suis recolligat uel hospitium in
                  ciuitate prebeat supradicta. ♦ Nos igitur. decens et debitum reputantes ut
                  aduersus predictorum aduersantium in premissis/ dicto Hellemberto presumptuosam
                  audaciam reprimendam eidem Hellemberto per dicte sedis prouidentiam celeriter
                  succurratur. discretioni uestre per apostolica scripta committimus et mandamus.
                  quatinus uos uel duo aut unus uestrum. per uos uel alium seu alios. predictum
                  Hellembertum uel procuratorem suum/ eius nomine/ in corporalem possessionem
                  ecclesie Sleswicensis et episcopatus predictorum/ ac bonorum episcopalis mense/
                  Sleswicensis/ necnon iurium et pertinentiarum eorundem inducatis auctoritate
                  nostra et defendatis inductum. amoto ab eis quolibet detentore/ facientes eidem
                  Hellemberto/ a dilectis filiis capitulo eiusdem ecclesie et clero ac populo
                  ciuitatis et diocesis Sleswicensium/ tamquam legitimo et uero eorum antistiti/ ac
                  patri et pastori animarum suarum pareri efficaciter et intendi/ necnon ab
                  uniuersis uasallis eiusdem ecclesie Sleswicensis de consuetis seruitiis et iuribus
                  sibi ab eis debitis. ac de fructibus. redditibus. prouentibus. iuribus. et
                  obuentionibus uniuersis ecclesie Sleswicensis. episcopatus et bonorum predictorum/
                  ad eam spectantibus integre responderi sibique de supradictis fructibus occupatis
                  plenam et debitam satisfactionem impendi. contradictores per censuram
                  ecclesiasticam appellatione postposita compescendo. non obstante si aliquibus
                  communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum. quod excom- <pb facs="4493591"/> municari. suspendi. uel interdici non possint per litteras apostolicas. non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem
                  et quauis alia dicte sedis indulgentia generali uel speciali cuiuscunque tenoris
                  existat. per quam presentibus non expressam uel totaliter non insertam huiusmodi
                  executionis explicatio impediri possit quomodolibet uel differri. et de qua
                  cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mentio specialis. ♦ Datum.
                  Auinione. xvi. kalendas. iulii anno xvi. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 .. = Nicolao. </p>
               <p> 11 ..=Iohanni. </p>
               <p> 13 salutem (et .…. benedictionem)] salutem etcetera. </p>
               <p> 31 commenda(t)i] commendari Aa. </p>
               <p> 7 labent&lt;i)s] labentes Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de kære Sønner Provsten i St. Jørgens Kloster i Stade, som plejer at styres
                  af en Provst og Skolemesteren ved Kirken i Hamburg i Bremens Stift og Magister
                  Jakob af Modena, vor Kapellan, Skolemester ved Kirken i Toul, Hilsen og apostolisk
                  Velsignelse. </p>
            <p> Man bør imødegaa Voldsmænds formastelige Voven med passende Midler og at tage sin
                  Tilflugt til et mandigt Forsvars Værn imod dem, saaledes at man derved
                  virkningsfuldt kan modsætte sig deres Forsøg, og andre kan holdes borte fra
                  saadant eller lignende, og hertil bør den ledendes Embedspligt af Nidkærhed for
                  Retfærdigheden udøves magtfuldt og hensigtsmæssigt, saa at Uret imod Retten kan
                  holdes paa Afstand, og Fornuftens Skøn kan herske paa nært Hold. I sin Tid, da god
                  Ihukommelse Biskop Jens af Slesvig stod i Spidsen for Slesvig Kirke, og vi
                  ønskede, at en gavnlig Person ved det apostoliske Sædes Forsorg skulde staa i
                  Spidsen for samme Kirke, naar den blev ledig, besluttede vi for denne Gang at
                  reservere Besættelsen af denne Kirke, naar den paa een eller anden Maade blev
                  ledig, for vor og nævnte Sædes Raadighed, idet vi erklærede det for ugyldigt og
                  intetsigende fra da af, hvis nogen uanset hans Myndighed med eller uden Viden
                  herom forsøgte at handle anderledes i den Sag. Da det <pb facs="4513978"/> dernæst
                  kom os for Øre, at nævnte Kirke var ledig ved samme Biskop Jens Død, og vi vilde
                  besætte samme Kirke med en egnet Hyrde, besluttede vi efter vore Brødres Raad med
                  apostolisk Myndighed at besætte den med Præsten, vor ærværdige Broder, Biskop
                  Hellembert af Slesvig, den daværende Skolemester ved Kirken i Bremen, som
                  mangfoldigt var anbefalet os ved troværdige Vidnesbyrd om hans boglige Lærdom,
                  hans gode Vandel og Sæder, hans Klogskab i det aandelige og Indsigt i det timelige
                  og andre fortjenstfulde Dyder, og vi indsatte ham som Kirkens Biskop og Hyrde og
                  lod ham derefter, da han opholdt sig ved det apostoliske Sæde, tildele Indvielsens
                  Naadegave af vor ærværdige Broder, Biskop Gaucelinus af Albano. Men da vi senere
                  fik troværdig og sikker Efterretning om, at førnævnte Jens, skønt han var ramt af
                  en alvorlig Sygdom, dog endnu var i Live ved denne Besættelse og Indvielse, men
                  nogen Tid senere udaandede i de Egne, rettede vi ivrigt og omsorgsfuldt vor
                  Opmærksomhed mod Besættelsen af samme Slesvig Kirke, med hvilken ingen uden vi
                  denne Gang kunde befatte sig paa Grund af omtalte Reservation og Bestemmelse, og
                  idet vi ogsaa tog i Betragtning, at nævnte som omtalt indviede Biskop Hellembert
                  stadig var uden Kirke, vendte vi efter omhyggelig Overvejelse af Sagen med samme
                  vore Brødre vort Øje mod omtalte Hellembert, og efter at alt var taget under
                  skyldig Overvejelse, besluttede vi med førnævnte Myndighed efter samme vore
                  Brødres Raad at besætte samme Slesvig Kirke med omtalte Hellembert, og vi indsatte
                  ham som dens Biskop og Hyrde og betroede ham fuldt ud Sjælesorgen og Forvaltningen
                  af samme Slesvig Kirke i det aandelige som i det timelige. Da nu derefter nævnte
                  Hellembert maaske ikke kunde faa vort Provisionsbrev saa hurtigt, som det var
                  hensigtsmæssigt, af vort Kancelli, gav vi ham af lovlig Grund, som vi den Gang
                  forklarede, med vort Brev bl. a. Fuldmagt og Frihed til at tage til samme Slesvig
                  Kirke og overtage dens Forvaltning og personligt eller ved sine Vikarer,
                  Officialer og Hjælpere at lede Forvaltningen af det aandelige og det timelige i
                  hans Stift fuldt ud i et Tidsrum af tre Maaneder fra en bestemt ved den Lejlighed
                  fastsat Termin, skønt han ikke havde eller kunde fremvise førnævnte
                  Provisionsbrev, uanset vor Forgænger salig Ihukommelse Pave Bonifacius 8.s og
                  enhver anden Konstitution, som talte herimod, saaledes som det udførligere omtales
                  i vort omtalte Provisionsbrev og i et andet Bevillingsbrev fra os, som var
                  affattet derom<ref target="drb1"/>. Og i Kraft af vort nævnte Bevillingsbrev, som
                  skulde offentliggøres sammesteds, har førnævnte Hellembert, saaledes som det er
                  kommet vort Apostolat for Øre, <pb facs="4513979"/> overtaget Forvaltningen af
                  nævnte Bispedømme og udøvet den gennem de tre omtalte Maaneder, idet han fredeligt
                  oppebar Bispedømmets Frugter, men da førnævnte tre Maaneder var gaaet, afbrød han
                  Udøvelsen af omtalte Forvaltning, idet han ydmygt afventede førnævnte
                  Provisionsbrev, og i Mellemtiden har nogle fra nævnte Bispedømmes Naboegne, som
                  ikke viger tilbage for at tage Herrens Navn forfængeligt, og som havde den
                  timelige Magts Gunst, da samme Hellembert endnu ikke havde modtaget førnævnte
                  Provisionsbrev, personligt og ved andre lagt og stadig lægger forskellige
                  Hindringer i Vejen for, at Provisionsbrevet, som samme Hellembert i Mellemtiden
                  havde modtaget, kunde offentliggøres saavel i Slesvig Stad som paa visse andre
                  Steder i samme Stift, og de bestræber sig skændigt paa at forhindre, at førnævnte
                  Hellembert modtages i samme Stad, ja ikke engang tilfredse hermed har de
                  fordristet sig til at udstrække deres begærlige Hænder efter Størstedelen af
                  nævnte Bispedømmes Frugter og undser sig ikke for at bemægtige sig disse Frugter,
                  idet de paa mangfoldige Maader besværer samme Bispedømmes Undergivne med
                  forskellige Bryderier og Udpresninger og i Almindelighed skræmmer dem med haarde
                  Trusler om Straf, for at ingen skal modtage førnævnte Hellembert eller nogen af
                  hans og yde dem Herberg i ovennævnte Stad. Da vi nu anser det for stemmende med
                  Sømmelighed og Skyldighed, at det apostoliske Sædes Forsorg hurtigt bringer samme
                  Hellembert Hjælp imod førnævnte Modstanderes formastelige Frækhed mod samme
                  Hellembert i omtalte Sag, hvilken bør undertrykkes, overdrager og paalægger vi med
                  apostolisk Brev Eder, gode Mænd, at I eller to eller een af Eder personligt eller
                  ved een eller flere andre med vor Myndighed indfører nævnte Hellembert eller hans
                  Befuldmægtigede i hans Navn i haandgribelig Besiddelse af førnævnte Slesvig Kirke
                  og Bispedømme og Slesvig Bispebords Gods og alle Rettigheder og Tilliggender til
                  samme, og forsvarer ham efter hans Indførelse, efter at enhver Tilbageholder af
                  samme er fjernet, idet I sørger for, at vore kære Sønner Kapitlet ved samme Kirke
                  og Gejstligheden og Menigheden i Slesvig Stad og Stift virkningsfuldt adlyder og
                  retter sig efter samme Hellembert som deres lovlige og rette Biskop og Fader og
                  Sjælehyrde, og ogsaa at alle Vasaller under samme Slesvig Kirke fuldt ud svarer
                  ham de sædvanlige Tjenester og Rettigheder, der skyldes ham, og alle de Frugter,
                  Indtægter, Afkastelser, Afgifter og Oppebørsler af førnævnte Slesvig Kirke,
                  Bispedømme og Gods, som hører til samme Bord, og at fuld og skyldig Erstatning for
                  ovennævnte beslaglagte Frugter ydes ham, samtidig med at I tugter genstridige med
                  Kirkens <pb facs="4513980"/> Straf uden Appel uanset, om nogen i Fællesskab eller
                  hver for sig har faaet bevilget af samme Sæde, at de ikke kan banlyses,
                  suspenderes eller belægges med Interdikt ved apostolisk Brev, som ikke fuldt ud og
                  udtrykkeligt Ord for Ord omtaler denne Bevilling, og uanset enhver anden
                  almindelig eller speciel Bevilling af samme Sæde, af hvad Ordlyd den end er, ved
                  hvilken Udførelsen af denne Eksekution paa nogen Maade kan forhindres eller
                  forhales, fordi den ikke udtrykkeligt og fuldstændigt er optaget i dette Brev, og
                  om hvis hele Ordlyd der skulde have været særlig Omtale i vort Brev. Givet i
                  Avignon 16. Juni i vort 16. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1331/dd_13310610001'&gt;306&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1331/dd_13310619002'&gt;314&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
