<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320417001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320417001</idno>
            <idno type="dd_serialno">363</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde kapitels ark. Perg., beskadiget, 28 × 25 (plica 1,5).
                  Oprindelig to segl: 1: perg.rem. 2: Petrus Gervasius' segl i perg.rem. Paa
                  bagsiden <hi rend="italic">Uidimus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.1629 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  In nomine domini. amen ♦ [N]ouerint uniuersi hoc presens p[ubli]cum instrumentum
                  inspecturi/ et audituri quod anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xxx<hi rend="sup">o</hi>ii<hi rend="sup">o</hi>. die xvii<hi rend="sup">a</hi>/
                  mensis aprilis. pontificatus sanctissimi patris et domini nostri domini Iohannis
                  diuina prouidencia pape XXII. anno sextodecimo. in presencia testium
                  subscri[ptorum] uenerabilis uir dominus Petrus Geruasii canonicus ecclesie sancti
                  Euodii Aniciensis apostolice sedis nuncius pro Romane ecclesie negociis ad partes
                  regni Dacie destinatus. ad instanciam et requisicionem uenerabilium uirorum/
                  dominorum Bondonis decani/ Petri ar- <pb facs="4493566"/> chidiaconi et Iohannis
                  cantoris ecclesie Roskildensis per me infrascriptum notarium legi fecit et
                  publicari duas patentes litteras apostolicas sanctissimi patris et domini nostri
                  domini Iohannis diuina prouidencia pape XXII. bulla plumbea in filo canapis more
                  Romane curie bullatas. ueras et integras ac omni suspicione carentes ut prima
                  facie apparebat. ♦ Quare tenores tales sunt/ ♦ Iohannes episcopus seruus seruorum
                  dei (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1330/dd_13300802003" type="link">226</ref>
                              </hi>) ♦ Iohannes seruus seruorum dei (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1330/dd_13300802004" type="link">227</ref>
                              </hi>) . ♦ Requirens me infrascriptum notarium idem dominus nuncius michique
                  mandans et precipiens/ ut tenores ipsarum litterarum fideliter transscriberem. et
                  in formam publicam redigerem faciendo unum uel plura publica instrumenta. dictis
                  dominis decano archidiacono et cantori. ac aliis quorum interest. quociens fuero
                  requisitus. ♦ Acta fuerunt hec Roskildis in camera episcopali. coram reuerendo in
                  Christo patre/ domino Iohanne episcopo Roskildensi. presentibus testibus.
                  discretis uiris. magistro Guillelmo Blanchi. de Anicio. et Iohanne Nicholai
                  Lundensi. clericis auctoritate apostolica publicis notariis. indictione xv<hi rend="sup">a</hi>. datum ut supra. ♦ (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Iacobus de
                  Eusebio de Bugella clericus Vercellensis diocesis auctoritate apostolica et
                  imperiali notarius publicus predictas litteras apostolicas manuque propria* et
                  facta collatione de predictis litteris cum hoc publico instrumento fideliter de
                  uerbo ad uerbum scripsi/ et de mandato/ prefati domini nuncii in hanc publicam
                  formam redegi. et una cum apposicione sigillorum dictorum dominorum episcopi et
                  nuncii signoque meo signaui rogatus\  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493565.webp">2. rk. X nr. 363</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513958.webp">II:10 nr. 363</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 363. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-04-17"> 1332. 17. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Jakob Euseb af Bugella vidimerer paa opfordring af den pavelige nuntius
                  Petrus Gervasii pave Johan 22.s to buller af 1330 2. august. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Alle, som faar dette offentlige Dokument at se eller høre,
                  skal vide, at i det Herrens Aar 1332 17. April i vor højhellige Fader og Herre ved
                  Guds Forsyn Hr. Pave Johannes 22.s 16. Paveaar har den ærværdige Mand, Hr. Petrus
                  Gervasii, Kannik ved St. Euodius Kirke i Le Puy, skikket som det apostoliske Sædes
                  Nuntius for Romerkirkens Hverv i Danmark, i Nærværelse af de nedennævnte Vidner og
                  efter Bøn og Opfordring af de ærværdige Mænd, de Herrer Bonde, Dekan, Peder,
                  Ærkedegn og Jens, Kantor ved Kirken i Roskilde, ved mig nedennævnte Notar ladet
                  læse og ofentliggøre to aabne apostoliske Breve af vor højhellige Fader og Herre
                  ved Guds Forsyn Hr. Pave Johannes 22., beseglede efter Romerkirkens Skik med
                  Blysegl i Hampesnor, ægte og velbeholdne og uden enhver Grund til Mistanke,
                  saaledes som det fremgik ved første Blik. Ordlyden var som følger: Johannes, Guds
                  Tjeneres Tjener (o. s. v. = Nr. <ref target="/books/dipdan/1330/dd_13300802003" type="link">226</ref>) Johannes, Guds Tjeneres Tjener (o. s. v. = Nr. <ref target="/books/dipdan/1330/dd_13300802004" type="link">227</ref>). Samme Herre
                  Nuntius bad mig nedennævnte Notar og paalagde og befalede mig, at jeg med Omhu
                  skulde afskrive disse Breve og give dem en officiel Form, idet jeg lod opsætte et
                  eller flere offentlige Dokumenter til de nævnte Herrer Dekanen, Ærkedegnen og
                  Kantoren og andre, som havde Brug derfor, saa ofte de henvendte sig til mig derom.
                  Dette er handlet i Roskilde i Biskoppens Kammer i Nærværelse af den ærværdige
                  Fader i Kristus, Hr. Jens, Biskop i Roskilde, og af Vidnerne, de gode Mænd,
                  Magister Guilhelmus Blanchi fra Le Puy og Jens Nielsen fra Lund, Klerke og
                  pavelige autoriserede offentlige Notarer, i det 15. Indiktionsaar. Givet som
                  ovenfor. Og jeg Klerken Jakob Eusebii fra Bughella i Vercelli Stift, pavelig og
                  kejserlig autoriseret offentlig Notar, har med egen Haand afskrevet de førnævnte
                  apostoliske Breve og, efter omhyggeligt at have sammenlignet førnævnte Breve med
                  dette offentlige Dokument Ord for Ord og efter Paalæg af omtalte Herre Nuntius,
                  givet <pb facs="4513959"/> dem denne officielle Form og sammen med Beseglingen med
                  de nævnte Herrer, Biskoppens og Nuntiens Segl efter Opfordring sat mit eget Mærke
                  paa Brevet. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
