<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320110001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">348</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gem. Arch, XII 5. Perg. 49 × 18,5 (plica 2,4). 1: Hertug Valdemar af
                  Sønderjyllands segl af ufarvet voks i perg.rem, DKS. 137; 2: Grev Gerhards segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DKS. 143. Paa bagsiden <hi rend="italic">Littera comitis Gherardi super
                     inpigneracione terrarum Nortiucie Pheonie Frisonum regis et tractatuum de Erria
                     et Langhlandia</hi> — Referat af Hvitfeld III 388, fol. 441. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII 383; Michelsen II 82 nr. 72; Hasse III 441 nr. 771 — Reg.
                  Dan. nr. 2088*; Rep. nr. 1624.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493552.webp">2. rk. X nr. 348</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513948.webp">II:10 nr. 348</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 348. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-01-10"> 1332. 10. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kiel </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten slutter forlig med kongerne Kristoffer 2. og Erik (7.)
                  samt grev Johann 3. af Holsten, hvorved kongerne pantsætter ham Nørrejylland og
                  Fyn m. m. for 100000 mark sølv, hvilket forlig tiltrædes af hertug Valdemar 3. af
                  Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493553"/> In godes namen. amen. ♦ Wi Gherhard/ van der gnade godes
                  greue tu Holsten vnde tu Stormeren betiughet vnde bekennet in desseme openen
                  breue. dat twischen den edelen herren. kunningen Cristofere vnde Erike van
                  Denemarken. vnde vseme leuen vedderen greue Johanne van Holsten. van. der enen
                  weghene. vnde vs van der anderen weghene ghe deghedinget is en ganz sone ♦
                  &lt;1&gt;Desse vore benomeden kuninge scolen vs. vnde vsen rechten eruen setten tu
                  eneme pande. dat ganze lant tu Nortiutlande vnde dat ganze lant tu Fune. mit
                  sloten vnde mit mannen de in dessen landen beleghen vnde wonende sin/ mit alle
                  kunichlicheme rechte/ mit nutter herscap also herren aller nuttest herscop holen
                  vnde hebben mughen. vnde mit rechte der kerken lene vnde aller ghestliken lene de
                  in dessen landen be leghen sin. vnde ganzliken mit aller nut. rechte. vnde
                  bequemicheyt also se desse lande vore hat hebben vor hundert dusent lodeghe marc
                  siluers Kolnescher wicht. ♦ Desse lant de moghen se losen vor dit vore benomede
                  siluer so wan se mughen vnde willen. vnde scolen se losen tu samene vnde tu eneme
                  male. vnde scolen dat siluer bereden dar id vs vnde vsen eruen nicht entueret en
                  werde. ♦ &lt;2&gt; Vordmer scal vse veddere greue Johan losen vnde vnbeworren
                  maken dat hus tu Hincegauele vnde de helfte des landes tu Fune van Henneken <pb facs="4493554"/> Hummersbotle vor also dane scult dar dat hus vnde de helfte
                  des landes Fune van vser weghene vore steyt. oc scal vse vor benomede veddere
                  losen vnde vmbeworren maken dat hus tu Plone vor also dane schult dar dat hus van
                  vser weghene vore steyt. ♦ Desse lant vnde slote scole wi hebben also dat de
                  Beltessunt twischen Fune vnde Selande de schede si. vnde dat westerhaf tu
                  Jutlande. vnde so wat twischen deme Beltessunde vnde deme westerhaue begrepen is
                  id si klene eder grot vnde de ølande de bi dessen landen bileghen sin. vnde alle
                  dat ie tu dessen landen leghen heuet. vnde benamen des kunninges Fresen scole wi
                  vnde vse rechten eruen hebben tu eneme pande also hir vorgesproken is. ♦ Vse
                  veddere greue Johan scal oc hebben al sin erue gut tu Jutlande vnde tu Fune
                  vnbeworren. ♦ Hir vmme scole wi vseme vedderen weder laten dat hus tu Plone. also
                  id vse veddere vs leth. mit mannen vnde mit gulde vnde scolen de man wedher an
                  vsen vedderen wisen. ♦ Vnde alle vangene an beyden siden de scolen wesen ledich
                  vnde los vnde binamen hertoch Otto vnde de byscop van Burlum. ♦ Vnde de biscop
                  scal gheuen sine opene breue dat he vp den kuningh vnde alle de ene hulpen van
                  nene vorderinge hebben moghe. ♦ &lt;3&gt; Vordmer junchere Albrecht de hertoghe
                  van Sassen vse om. scal Doslande hebben vnbeworren. ♦ Oc scole wi vseme vore
                  benomeden vedderen. antwarden dat lant tu Langelande vnde dat hus tu Traneker
                  vnbeworren mit alleme rechte. met kerlenen vnde mit allen gheystliken lenen. ♦
                  Vnde so wanne die kuninge Jutlande vnde Fune losen. so scal vse veddere vs eder
                  vseme ome deme hertoghen van Sleswich Langelande weder antwarden vnbeworren. oc
                  scal de kuningh vs weder antwarden dat hus tu Scandelborch. ♦ Vnde de wile dat wi
                  dat lant tu Langelande vseme vedderen nicht antwart en hebben. so scal man dat hus
                  tu Scandelborch vnde dat lant tu Erre antwarden twen eder dren vses vedderen
                  mannen de we kesen willen vt syme rade. ♦ De scolen dat hus vnde dat lant tu Erre
                  holen. tu vses vedderen hant. also lange bet wi vseme vedderen Langelande antwart
                  hebben vnbeworren. ♦ So wanne dat geschen is. so scal man vs dat hus tu
                  Scandelburch vnde dat lant tu Erre weder antwarden. ynbeworren ♦ Were ouer dat des
                  vs not were. so scal dat hus tu Scandelborch. vse opene slot wesen tu al vsen
                  noden. ♦ &lt;4&gt; Vordmer scole wi vseme vorbenomeden vedderen helpen mit hundert
                  mannen vp orsen binnen Denemarken. vnde dat selue scal vs vse veddere weder dun. ♦
                  Vnde so wanne <pb facs="4493555"/> vs vse vedere volc sant. deme scole wi sceppen
                  kost vnde spise ♦ Vnde binnen deme lande tu Holsten gicht dat lant ienich here
                  eder ander man an vechten wolde. so scole wi vseme vedderen helpen mit ganzer
                  macht vp vse eghene kost win vnde vor lies. ♦ Vnde dat selue scal vse veddere vs
                  weder dun. ♦ Were oc dat die köning desser sone vs nicht holden enwolde. vnde se
                  vs breke. vnde vs an vsen panden. vnde landen de we hebben tu Denemarken bewerren
                  wolde. so scal vse veddere vse helper werden vp den köning vnde vp al sine helpere
                  vnde dat selue scole wi vseme vedderen weder dön. ♦ Were oc dat de köning eder
                  ienich man vses vedderen viant worde. so scole truweliken wi vseme vedderen
                  helpen. vnde dat selue scal vse veddere vs weder dun. ♦ &lt;5&gt; Vortmer scal vse
                  vorbenomede veddere juncher Woldemars viant nicht werden al die wile dat wi ene
                  vore deghedinget. ♦ Vnde vse om scal vses vedderen viant nicht werden weder. ♦
                  &lt;6&gt; Vortmer scal vse vorbenomede veddere hebben sestich laste korne gheldes
                  de helfte tu Jutlande. vnde de helfte tu Fune. ♦ &lt;7&gt; Binnen desser vore
                  benomeden sone scal wesen binamen. van der kuninge vnde van vses vedderen weghene
                  her Offe Nickelsøn. her Eskel Kra&lt;c&gt;. her Knut Frise. Agho Hase. Hinrich
                  Petersøn. Hedhege. Peter Deken. van vser weghene h&lt;e&gt;r Laurencius Ionsøn.
                  her Peter vnde her Anders Stiucge her Las Laurensøn. Tymme Tymsøn. Nickels
                  Andersøn. Bo Ualke. Bucge. Peter Broc. vnde ganzliken al vse man. vnde al vses
                  vedderen man an beyden siden. vnde aller malkes scal sin gut hebben so wor it
                  geleghen is vnbeworren. ♦ Vortmer binnen desser sone vnde dessem vrede van vses
                  vedderen weghene scolen wesen desse herren hertoghe Erich van Sassen. her Borchart
                  de bischop van Bremen. juncher Albrecht van Mekelnborch. greue Hinrich van Zwerin.
                  van vser weghene juncher Albrecht de hertoghe van Sassen. juncher Woldemar de
                  hertoghe van Sleswich. greue Alef van Scowenborch. ♦ Vnde wie junchere Woldemer.
                  en hertoghe tu Sleswic betiughet vnde bekennet dat desse vorbenomede sone. vnde
                  die latinge des landes tu* Langelande. van vseme volborde vnde willen is. ♦ Vnde
                  tu ener vestinge desser vorbenomeden ding. so hebbe wi vse yngesighel henget tu
                  desseme breue. ♦ Dat wi greue Gherd alle desse ding stede vnde vast holen. so
                  hebbe wi eme entruwen louet. vnde vse yngheseghel henget tu desseme breue. ♦ Desse
                  bref is gescreuen vnde geuen in der <pb facs="4493556"/> stat tu deme Kile dusent
                  iar. vnde drehundert in deme twe vnde druteghesten iare na godes bort. des
                  vrigedaghes binnen den achte daghen tu twelften\ </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Kra&lt;c&gt;] Krat A. </p>
               <p> 18 h&lt;e&gt;r] har A. </p>
               <p> 20 Bo Ualke] Boualke A. </p>
               <p> 29 tu*] tu tu A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds Navn, Amen. Vi Gerhard, af Guds Naade Greve af Holsten og Stormarn,
                  bevidner og erklærer med dette aabne Brev, at der mellem de ædle Herrer, Kongerne
                  Kristoffer og Erik af Danmark samt vor kære Fætter Grev Johan af Holsten som den
                  ene Part og os som den anden er aftalt en fuldstændig Udsoning. &lt;1&gt;
                  Førnævnte Konger skal for 100.000 Mark Sølv i kølnsk Vægt pantsætte os og vore
                  retmæssige Arvinger hele Landet Nørrejylland og hele Landet Fyn med Slotte og Mænd
                  i disse Lande, med alle kongelige Rettigheder, med Brug af Herligheden, saaledes
                  som Herrer allernyttigst maa holde og have Herligheden, og med Ret til
                     Kirkelenene<ref target="drb1"/> og til alle gejstlige Len, som findes i disse
                  Lande, og fuldstændigt med al Nytte, Rettigheder og Fordele, saaledes som de før
                  har haft disse Lande. Disse Lande maa de indløse for det førnævnte Sølv, naar de
                  har Lyst og vil det, og de skal indløse dem sammen og paa en Gang og skal betale
                  det Sølv der, hvor det ikke bliver frataget os og vore Arvinger. &lt;2&gt;
                  Fremdeles skal vor Fætter Grev Johan indløse og frigøre Borgen Hindsgavl og
                  Halvdelen af Landet Fyn fra Henneke Hummersbüttel for den Sum, for hvilken Borgen
                  og Halvdelen af Landet Fyn paa vore Vegne er pantsat ham, og vor førnævnte Fætter
                  skal indløse og frigøre Borgen Plön for den Sum, for hvilken Borgen paa vore Vegne
                  er pantsat. Disse Lande og Slotte skal vi have saaledes, at Bæltet mellem Fyn og
                  Sjælland skal være Skellet, og Vesterhavet skal være Skellet for Jylland, og det
                  som ligger mellem Bæltet og Vesterhavet, enten det er smaat eller stort, og Øerne,
                  som ligger ved disse Lande, og alt, hvad der nogensinde har ligget til disse Lande
                  og navnlig Kongens Friser, skal vi og være retmæssige Arvinger have som Pant,
                  saaledes som det er aftalt her. Vor Fætter Grev Johan skal ogsaa have alt sit
                  Arvegods i Jylland og Fyn frit for al Tiltale. Herimod skal vi tilbagegive vor
                  Fætter Borgen Plön, saaledes som vor Fætter overlod os det med Mænd og Penge, og
                  skal igen henvise Mændene til vor Fætter. Og alle Fanger paa begge Sider skal være
                  fri og løsladte, navnlig Hertug Otto og Bispen af Børglum. Og Bispen skal udstede
                  sit aabne Brev om, at han ikke har noget Krav paa Kongen og paa alle dem, som
                  hjalp ham. &lt;3&gt; Fremdeles skal Junker Albrecht, Hertugen af <pb facs="4513949"/> Sachsen, vor Frænde<ref target="drb2"/> have Taasinge frit for
                  al Tiltale. Og vi skal overgive vor førnævnte Fætter Landet Langeland og Borgen
                  Tranekær fri for al Tiltale med alle Rettigheder, Kirkelen<ref target="drb1"/> og
                  med alle gejstlige Len. Og naar Kongerne indløser Jylland og Fyn, skal vor Fætter
                  frit tilbagegive Langeland til os eller vor Frænde<ref target="drb3"/>, Hertugen
                  af Slesvig, og Kongen skal tilbagegive os Borgen Skanderborg. Og i den Tid, hvor
                  vi ikke har overgivet Landet Langeland til vor Fætter, skal man overgive Borgen
                  Skanderborg og Landet Ærø til to eller tre af vor Fætters Mænd, som vi vil udpege
                  blandt hans Raader. De skal holde Huset og Landet Ærø til vor Fætters Haand indtil
                  vi har overgivet vor Fætter Langeland fri for al Tiltale. Naar det er sket, skal
                  man tilbagegive os Borgen Skanderborg og Landet Ærø fri for al Tiltale. Men hvis
                  vi faar det behov, skal Borgen Skanderborg være vort aabne Slot efter vort Behov.
                  &lt;4&gt; Fremdeles skal vi hjælpe vor førnævnte Fætter med 100 Mand paa
                  Stridsheste i Danmark, og det samme skal vor Fætter gøre mod os. Og naar vor
                  Fætter sender os Folk, skal vi skaffe dem Underhold og Kost. Og hvad Holsten
                  angaar, hvis nogen Herre eller anden Mand vil angribe Landet, skal vi hjælpe vor
                  Fætter med vor hele Magt paa egen Bekostning Gevinst og Tab. Og det samme skal vor
                  Fætter gøre overfor os. Sker det ogsaa at Kongen ikke vil holde denne Fred overfor
                  os og bryder den og vil angribe os paa vore Panter og Lande, som vi har i Danmark,
                  saa skal vor Fætter blive vor Hjælper mod Kongen og mod alle hans Hjælpere, og det
                  samme skal vi gøre for vor Fætter. Sker det ogsaa at Kongen eller nogen anden
                  bliver vor Fætters Fjende, saa skal vi trofast hjælpe vor Fætter, og det samme
                  skal vor Fætter gøre overfor os. &lt;5&gt; Fremdeles skal vor føromtalte Fætter
                  ikke blive Junker Valdemars<ref target="drb4"/> Fjende, saa længe han er under
                  vort Værn. Og vor Frænde maa til Gengæld ikke blive vor Fætters Fjende. &lt;6&gt;
                  Fremdeles skal vor førnævnte Fætter have 60 Læster Korn i Afgift, Halvdelen fra
                  Jylland og Halvdelen fra Fyn. &lt;7&gt; I denne omtalte Fred skal være indbefattet
                  paa Kongernes og vor Fætters Vegne Hr. Uffe Nielsen, Hr. Eskil Krage, Hr. Knud
                  Fris, Ove Hase, Henrik Pedersen, Hedhege<ref target="drb5"/>, Peder Dekan; paa
                  vore Vegne Hr. Lars Jonsen, Hr. Peder og Hr. Anders Stygge, Hr. Lars Larsen, Timme
                  Timmesen, Niels Andersen, Bo Falk, Bugge, Peder Brak og alle vore Mænd og alle vor
                  Fætters Mænd paa begge Sider og alle skal have deres Gods, hvor det end ligger,
                  frit for al Tiltale. Indbefattet i denne Udsoning og Fred skal fremdeles paa vor
                  Fætters Vegne følgende Herrer være: Hertug Erik af Sachsen, Hr. Burchard, Biskop
                  af Bremen, Junker Albrecht af Mecklenburg, Grev Henrik af Schwerin; paa vore <pb facs="4513950"/> Vegne Junker Albrecht, Hertug af Sachsen, Junker Valdemar,
                  Hertug af Slesvig, Grev Adolf af Schauenburg. Og vi Junker Valdemar Hertug af
                  Slesvig, bevidner og erklærer, at denne førnævnte Fred og Overdragelse af Landet
                  Langeland er sket med vort Samtykke og vor Vilje. Og til Fastholdelse af disse
                  fornævnte Ting, har vi hængt vort Segl under dette Brev. At vi Grev Gerhard skal
                  holde alt dette fast og ubrydeligt, det har vi lovet ham paa Tro og Love og hængt
                  vort Segl under dette Brev. Dette Brev er skrevet og givet i Staden Kiel i Aaret
                  1332 efter Guds Byrd Fredag før Ottendedagen efter Tolvtedags Jul<ref target="drb6"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> D. v. s. Kirkepatronaterne. </p>
                  <p n="drb2"> Gerhards Søster Elisabeth var gift med Johan 2. af Sachsen, Albrecht
                  (4.)s Fader. </p>
                  <p n="drb3"> Hertug Valdemars Moder Agnes var Søster til Grev Gerhard. </p>
                  <p n="drb4"> Af Slesvig. </p>
                  <p n="drb5"> Vel Ethike. </p>
                  <p n="drb6">6\\. Januar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
