<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320916001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320916001</idno>
            <idno type="dd_serialno">398</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Ex
                     membr. orig. in Arch. Ep. Wib. 1752 og Sigillum abest</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: NLA.
                  Viborg Stiftsarkiv, Læsø XXIII 15. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 281 nr. 2943; Rydberg, Sverges Traktater I 536 nr. 217
                  — Reg. Dan. nr. *1585; Dipl.Viborg. 12 nr. 18; Rep. nr. 1639.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493608.webp">2. rk. X nr. 398</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513995.webp">II:10 nr. 398</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 398. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-09-16"> 1332. 16. september 
               <note>
                  <p> Aarstallet 1332 i <hi rend="italic">Aa</hi> maa uden tvivl foretrækkes fremfor 1336 i <hi rend="italic">Ab</hi>,
                  da kong Magnus i efteraaret 1332 opholder sig paa Båhus, cf. Dipl. Svec. IV 285
                  nr. 2947. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Båhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Norge og Sverige tager Viborgkannikerne paa Læsø og deres gods
                  samt øens øvrige indbyggere under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493609"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus dei gratia
                  Norwegie Swecie Gotorumque rex salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis, quod
                  nos canonicos Wibergenses, in Læsø existentes, una cum omnibus bonis, ad ipsos
                  ibidem spectantibus, ipsam insulam, cum omnibus inhabitatoribus suis ac bonis
                  ipsorum quibuscumque, sub speciali protectione nostra suscepimus defensandos,
                  saluum et securum conductum pro nobis et nostris, ac ceteris, quidquam causa
                  nostri facere uolentibus, tenore presentium eisdem concedentes. ♦ Quocirca uobis
                  omnibus et singulis, sub districtus nostri potestate constitutis, sub
                  indignacionis nostre pena, quam grauis sequetur uindicta, firmiter et districte
                  precipiendo mandamus, ne premissis canonicis, ipsorumue procuratoribus, siue
                  ipsius insule de Læsø inquilinis, in personis, familia, seu rebus quibuscumque, in
                  ipsa insula commorantibus, seu per uos transeuntibus, grauamen, molestiam,
                  dampnum, uel impedimentum aliquod inferatis, seu, quantum in uobis est, inferri
                  permittatis. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Datum apud castrum nostrum Bagahuus anno domini millesimo
                  trecentesimo tricesimo secundo, sexto decimo kalendas octobris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds Naade Norges, Sveriges og de Gøters Konge, til alle, som ser
                  dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi har taget de Viborgkanniker, som bor paa Læsø, sammen med alt
                  det Gods, som tilhører dem sammesteds, selve Øen med alle dens Indbyggere og alt
                  deres Gods under vort særlige Værn for at forsvare dem, idet vi med dette Brev
                  tilstaar dem frit og sikkert Lejde fra vor og vore Mænds Side og fra dem, som vil
                  gøre noget for vor Skyld. Derfor paalægger vi Eder alle og enhver, som hører under
                  vort Magtomraade, og byder fast og strengt under vor Harmes Straf, som en tung
                  Hævn vil følge, at I ikke paafører eller, for saa vidt det staar til Eder, lader
                  fornævnte Kanniker og deres Befuldmægtigede eller Gaardsæderne paa Øen Læsø
                  paaføre nogen Tynge, Besværing, Tab eller Hindring med Hensyn til deres Personer,
                  Undergivne eller Ejendele, naar de opholder sig paa Øen eller drager gennem Eders
                  Omraade. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet
                  paa vor Borg Bohus i det Herrens Aar 1332 16. September. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
