<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320502001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320502001</idno>
            <idno type="dd_serialno">367</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 42 f. 222b med taksten xi — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 103 f. 506 ep. 1515. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. VI 207 nr. 137 — Reg. Dan. nr. *1555; Acta Pont. I 93
                  nr. 209; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat XI 185 nr. 57085.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493571.webp">2. rk. X nr. 367</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513963.webp">II:10 nr. 367</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 367. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-05-02"> 1332. 2. maj 
               <note>
                  <p> Afskriften i Regesta Vaticana har aarstallet 1331 (anno xv), skønt brevet, som P.
                  A. Munch bemærker, er indført i Regestsamlingen sammen med brevet fra 1332, cf.
                  Det norske Folks Hist. 2. Afd. I 120. At 1332 er det rette aarstal fremgaar af
                  Regesta Auinionensis, som har anno xvi. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. bevilger, efter ansøgning fra grev Johann 3. af Holsten, at de
                  dele af Danmark, som greven sidder inde med som len eller som pant, maa undtages
                  fra det interdikt, der var lagt over riget paa grund af kong Kristoffers fængsling
                  af biskop Tyge i Børglum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ad futuram rei memoriam. ♦ Sincere deuotionis. quam ad nos. et Romanam ecclesiam.
                  dilectus filius nobilis uir Iohannes. comes Holtzetie. gerere dinoscitur
                  promeretur. affectus. ut petitionibus suis. illis presertim que <pb facs="4493572"/> animarum salutem sapiunt. quantum cum deo possumus. ad exauditionis gratiam
                  admi&lt;t&gt;tamus. ♦ Oblate siquidem nobis pro parte dicti comitis petitionis
                  series continebat. quod prid&lt;em&gt; magnificus uir Christoforus. rex. Datie.
                  frater suus. prelatorum et personarum ecclesiasticorum. notorius persecutor. qui
                  dudum propter suam tyrampnidem de regno Datie eiectus fuerat. ac eodem regno.
                  diuino ut creditur. iudicio diucius. permanserat destitutus. postquam nuper in
                  regnum predictum extitit introductus. uenerabilem fratrem nostrum Tuchonem.
                  episcopum Burglanensem. personaliter. cepit ipsumque carceri mancipauit. propter
                  quod uigore cuiusdam antiqui statuti. per prelatos dicti regni editi. et
                  auctoritate apostolica. ex certa scientia. confirmati. quo cauetur ut quandocunque
                  et quotienscunque aliquis episcopus. uel archiepiscopus per regem Datie caperetur.
                  dictum regnum ipso facto interdicto ecclesiastico. subiaceret. in toto regno
                  predicto diuina organa sunt suspensa. ♦ Quare. idem comes nobis humiliter
                  supplicauit. ut cum ipse sit dicto regi contrarius. et in nullo faueat. uel
                  adhereat eidem. dictusque comes multas terras/ insulas et loca infra regnum ipsum
                  tam uigore feudali. quam in pignore habeat que dicto regi non obediunt. nec ipse
                  rex possessionem habet. eorum quorum etiam incole sine culpa existunt. nec
                  prebuerunt causam aliquam huiusmodi interdicti. quod etiam inibi sicut in aliis
                  regni prefati partibus inuiolabiliter. obseruatur. prouidere super hiis. de
                  oportuno remedio misericorditer. dignaremur. ♦ Nos igitur. qui cunctorum zelamur
                  fidelium animarum. salutem. attendentes quod cum hiis qui culpabiles non existunt.
                  gratiosius est agendum. prefati etiam comitis. deuotis supplicationibus.
                  inclinati. interdictum huiusmodi. statuto non obstante predicto. in terris insulis
                  et locis predictis non obedientibus dicto regi. detinenti prefatum. episcopum
                  captiuum. quamdiu prefati eorum incole. regi non obedient antedicto. usque ad
                  nostrum beneplacitum suspendimus de gratia speciali. uolentes quod interim. in
                  ecclesiis et locis ecclesiasticis terrarum. insularum et locorum huiusmodi
                  resumantur organa diuinorum. ita tamen quod si prefati incole. durante captiuitate
                  huiusmodi episcopi antedicti. ad dicti Christofori. regis obedientiam in aliquo se
                  conuertant. eo ipso. terre. insule. et loca predicta. prefato interdicto
                  subiaceant sicut prius. ac huiusmodi organa <pb facs="4493573"/> protinus sicut
                  antea sint suspensa. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  suspensionis et uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis
                  autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri
                  et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum.) ♦ Datum Auinione .vi. nonas maii
                  anno xvi. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 admi(t)tamus] admictamus Aa. </p>
               <p> 3 prid(em)] pridie Aa. </p>
               <p> 25 non obedientibus] gentaget to gange i Aal. </p>
               <p> 1-2 Nulli ergo (omnino .…. paginam) nostre] Nulli ergo etcetera nostre Aa. </p>
               <p> 2-5 infringere (uel EA incursurum)] infringere etcetera Aa. </p>
               <p> 5 xvi)] Aa, xv Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Erindring for Fremtiden. Den Følelse af oprigtig Hengivenhed, som vor kære
                  Søn, den velbyrdige Mand Grev Johan af Holsten nærer for os og Romerkirken,
                  fortjener at vi, saavidt det med Gud er os muligt, naadigt bønhører hans
                  Ansøgninger og især de, som drejer sig om Sjæles Frelse. Nu indeholder en
                  Ansøgning, som fra nævnte Greves Side er forelagt os, at hans Broder den
                  stormægtige Herre Kong Kristoffer af Danmark, en aabenbar Forfølger af Prælater og
                  Gejstlige, som i sin Tid blev forjaget fra Kongeriget Danmark paa Grund af sit
                  Tyranni og formentlig ved Herrens Dom i længere Tid var berøvet samme Rige, efter
                  at han for nylig var blevet indført i førnævnte Kongerige, personligt tog vor
                  ærværdige Broder Biskop Tyge af Børglum til Fange og kastede ham i Fængsel,
                  hvorfor Gudstjenesten blev suspenderet i hele Riget paa Grund af en gammel Vedtægt
                  af Rigets Prælater<ref target="drb1"/>, som efter sikker Viden blev stadfæstet med
                  apostolisk Myndighed<ref target="drb2"/>, hvorved det bestemtes, at naarsomhelst
                  og saa ofte som en Biskop eller Ærkebiskop fængsledes af Danmarks Konge, skulde
                  omtalte Rige med det samme være underkastet Interdikt. Derfor har samme Greve
                  ydmygt bønfaldet os om, at vi barmhjertigt vil værdiges at sørge for et passende
                  Middel i den Sag, eftersom Greven selv er Modstander af nævnte Konge og <pb facs="4513964"/> ikke begunstiger eller støtter ham paa noget Punkt, og samme
                  Greve har mange Lande, Øer og Omraader som Len eller Pant indenfor samme Rige, som
                  ikke adlyder nævnte Konge, og heller ikke er Kongen selv i Besiddelse af dem, og
                  deres Indbyggere er ogsaa uden Skyld og har ikke paa nogen Maade foranlediget
                  dette Interdikt, som dog ogsaa dér ligesom i Kongerigets andre Egne ubrydeligt
                  overholdes. I vor Nidkærhed for alle Troendes Sjæle og i Betragtning af, at der
                  bør handles naadigt med dem, som ikke er skyldige, har vi derfor imødekommet
                  omtalte Greves fromme Bønner, og af særlig Naade suspenderer vi, for saa lang Tid
                  det vil passe os, uanset omtalte Vedtægt dette Interdikt i førnævnte Lande, Øer og
                  Omraader, der ikke adlyder nævnte Konge, som holder førnævnte Biskop fangen,
                  saalænge deres omtalte Indbyggere ikke adlyder førnævnte Konge, og det er vor
                  Vilje, at Gudstjenesten i Mellemtiden skal genoptages i disse Landes, Øers og
                  Omraaders Kirker og kirkelige Steder, dog saaledes at, hvis førnævnte Indbyggere
                  paa noget Punkt viser Lydighed mod nævnte Kong Kristoffer, mens Bispens omtalte
                  Fangenskab varer, skal med det samme omtalte Lande, Øer og Omraader underkastes
                  førnævnte Interdikt ligesom tidligere, og Gudstjenesten skal omgaaende afbrydes
                  ligesom før. Intet Menneske maa bryde dette vort Suspensions- og Viljesbrev eller
                  handle derimod i ubesindig Voven. Hvis nogen forsøger det, skal han vide, at han
                  vil paadrage sig Gud den Almægtiges og hans Apostle St. Peters og Paulus' Harme.
                  Givet i Avignon 2. Maj i vort 16. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Vejlekonstitutionen, jfr. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560306001'&gt;176&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Jfr. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12571003001'&gt;237&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
