<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13321205001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13321205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">404</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Staatsarchiv. Urk. Schleswig-Holstein nr. 1a. Perg. 22,5 × 14.
                  Biskop Hellemberts segl af ufarvet voks i perg.flig, DGS. 967. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 861. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 456 nr. 796.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493619.webp">2. rk. X nr. 404</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4514002.webp">II:10 nr. 404</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 404. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-12-05"> 1332. 5. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Svavsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Hellembert af Slesvig eftergiver alle, som yder hjælp til bygningen af
                  kirken i Neumiinster, 40 dage af den dem paalagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hellembertus miseracione diuina Sleswicensis ecclesie episcopus uniuersis Christi
                  fidelibus presentes litteras inspecturis salutem et sinceram in domino caritatem/
                  ♦ Uirgo uenustissima et omnium uirginum floribus insignita/ de cuius pulcritudine
                  sol et luna mirantur/ cuius precibus iuuatur populus christianus florem
                  preciosissimum/ inarcessibilem et eternum/ dominum Iesum Christum ineffabili
                  sancti spiritus cooperante gracia produxit ob cuius reuerenciam loca eiusdem
                  uirginis uocabulo insignita sunt a Christi fidelibus merito reuerenda/ et cuius
                  piis adiuti suffragiis eterne retribucionis premia consequi mereamur. ♦ Rogamus
                  itaque uniuersitatem uestram et hortamur in domino in remissionem uobis peccaminum
                  iniungentes quatinus ad ecclesiam beate uirginis Marie in Nouo Monasterio
                  Bremensis dyocesis ordinis sancti Augustini inploraturi a domino ueniam delictorum
                  in humilitate spiritus attendatis et ad structuram eiusdem ecclesie elemosinarum
                  uestrarum manus uestras porrigatis adiutrices ♦ Nos enim ut Christi fideles quasi
                  per premia salubriter ad premia inuitemus de omnipotentis dei misericordia/ et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius\ auctoritate confisi quadraginta dies de
                  iniuncta eis penitenciam misericorditer in domino relaxa<pb facs="4493620"/>mus
                  dummodo dyocesani ad id uoluntas accesserit et consensus ♦ Datum in castro
                  Swauested anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxxii in
                  prefesto sancti Nicolai episcopi ♦ Presentibus post annum a data presencium minime
                  ualituris. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 inarcessibilem] ce tilf. o. l. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hellembert af Guds Miskundhed Biskop af Slesvig, til alle troende Kristne, som
                  ser dette Brev, Hilsen og oprigtig Kærlighed med Gud. Den allerskønneste Jomfru,
                  som er smykket med alle Jomfruers Pryd, over hvis Skønhed Solen og Maanen
                  forundres, og ved hvis Forbøn Kristenheden understøttes, har med Hjælp af den
                  Helligaands uudsigelige Naade frembragt den kosteligste, uovertræffelige og
                  evindelige Blomst, den Herre Jesus Kristus; i Ærbødighed for dette bør det sig med
                  Rette, at troende Kristne ærer de Klostre, som bærer samme Jomfrus Navn, og naar
                  vi forlader os paa hendes fromme Forbøn, kan vi gøre os fortjent til den evige
                  Gengældelses Belønning. Derfor retter vi med Gud vor Bøn og Opfordring til Eder
                  alle og paalægger Eder til Eders Synders Forladelse med ydmygt Sind at anraabe
                  Herren om Tilgivelse for Eders Synder i Jomfru Maries Kirke i Neumünster i Bremen
                  Stift af Augustinerorden og med Eders Almisser at række en hjælpende Haand til
                  samme Kirkes Opførelse. Thi i Tillid til Gud den Almægtiges Barmhjertighed og hans
                  Apostle St. Peters og Paulus Myndighed eftergiver vi dem, for ligesom ved
                  Belønning at indbyde troende Kristne til heldbringende Belønning, barmhjertigt med
                  Gud 40 Dage af den dem paalagte Kirkebod under Forudsætning af, at Stiftsbiskoppen
                  giver sit Minde og Samtykke hertil. Givet paa Borgen Svavsted i det Herrens Aar
                  1332 Dagen før Biskop St. Nikolaus Dag. Dette Brev skal kun have Gyldighed eet Aar
                  fra Dato. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
