<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320928001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">400</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv, K III St. Georg. Perg. 26,5 × 13,5 (plica 2,2). Rød
                  silkesnor med fragment af segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl.UB. VIII 302 nr. 5356 — Reg. Dan. nr. *1587.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493610.webp">2. rk. X nr. 400</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513996.webp">II:10 nr. 400</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 400. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-09-28"> 1332. 28. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribnitz </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Væbneren Johann Axkow giver afkald paa landsbyen Goldenitz, som hans fader var
                  bleven forlenet med af kong Erik 6. Menved, men som han selv senere havde solgt
                  til raadmanden Johann Rohde i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos peruenerit presens scriptum/ et precipue quorum interest uel
                  interesse poterit de subscriptis/ ego Iohannes de Axcowe armiger filius quondam
                  domini Mathye de Axcowe militis premortui bone memorie. presencium litterarum
                  testimonio facio manifestum/ quod bona deliberacione prehabita. cum consensu
                  omnium quorum interest uel intererit/ resignaui et renunciaui. et in hiis scriptis
                  resigno et renuncio omnibus bonis/ et iuribus que michi et meis heredibus in uilla
                  Goldeniz ex parte et uirtute collacionis cuiusdam successionis hereditar&lt;i&gt;e
                  in bonis et iuribus Elyzabeth filie olim Hinrici Lodewighes/ que in dicta uilla
                  habere dicebatur/ uel habebat/ per inclitum dominum Ericum quondam regem Dacie
                  felicis recordacionis/ patri meo predicto/. facte. conpetebant uel conpetere
                  poterant <pb facs="4493611"/> quouis modo/ nolens/ Iohannem Roden consulem in
                  Rozstoch suosque heredes/ ac Bertoldum Gherardum et Hinricum eius awnculos. quibus
                  dicta uilla per dominum Nicolaum patruum meum militem et suos filios/ Wernerum
                  Mathyam/ Abraham et Thidericum famulos dictos de Axcowe et per me/ uendita fore
                  dinoscitur/ in prefata uilla/ et omnibus suis iuribus et attinenciis aliqualiter
                  perturbare/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum duxi presentibus appendendum
                  ♦ Testes huius sunt/ discreti uiri Hinricus Friso Ludolfus de Godlandia Hinricus
                  Rode. Hinricus/ Quast/ Thidericus Horn/ consules. Thidericus Wilde ciuis in
                  Rozstoch et alii fide digni. ♦ Datum Rybeniz. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. secundo in uigilia beati
                  Mychahelis archangeli · / </p>
            <div type="app">
               <p> 1 tali] sub Aa2. </p>
               <p> 5 tamen quod] si qui Aa2. </p>
               <p> — communicationis] communicat Aa2. </p>
               <p> 7 annonam) coronam Aa2. </p>
               <p> — butiro] butho Aa2. </p>
               <p> 27 hereditarCiye] hereditare A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Johan af Axkow, Væbner, Søn af den altfor tidligt afdøde Hr. Mathias af
                  Axkow, Ridder — salig Ihukommelse — gør med dette Brev vitterligt for alle, hvem
                  dette Brev naar og særligt for dem, som det nedenskrevne vedrører eller kan
                  vedrøre, at jeg efter omhyggelig Overvejelse med Samtykke af alle, som det
                  vedrører eller vil kunne vedrøre, har afstaaet og givet Afkald paa og med dette
                  Brev afstaar og giver Afkald paa alle Godser og Rettigheder, som paa nogen Maade
                  tilkom eller kan tilkomme mig og mine Arvinger i Landsbyen Goldenitz som Følge og
                  i Kraft af den berømmelige Hr. Erik, salig Ihukommelse, Danmarks fordums Konges
                  Overdragelse af Arveretten til fordums Henrik Ludvigsens Datter Elisabeths Godser
                  og Rettigheder, som hun havde eller sagdes at have i omtalte Landsby, til min
                  førnævnte Fader, idet jeg ikke paa nogen Maade vil forstyrre Johan Rode, Raadmand
                  i Rostock, og hans Arvinger og Bertold, Gerhard og Henrik, hans Frænder til hvem
                  nævnte Landsby vil blive solgt af Hr. Nikolaus, min Farbroder Ridderen, og hans
                  Sønner Verner, Mathias, Abraham og Didrik, Væbnere, kaldet af Axkow, og af mig,
                  med Hensyn til førnævnte Landsby og alle dens Rettigheder og <pb facs="4513997"/>
                  Tilliggender. Til Vidnesbyrd herom er mit Segl hængt under dette Brev. Vidner er
                  de gode Mænd Henrik Friese, Ludolf af Gotland, Henrik Rode, Henrik Quast, Didrik
                  Horn, Raadmænd, Didrik Wilde, Borger i Rostock og andre troværdige Mænd. Givet i
                  Ribnitz i det Herrens Aar 1332 Dagen før Mikkelsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
