<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320706002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320706002</idno>
            <idno type="dd_serialno">387</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Staatsarchiv, Schleswig nr. 12. Perg. 22 × 14,5 (plica 2). Fragment
                  af Grev Gerhards segl af grønt voks i rød-grøn silkesnor — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Dipl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 274 nr. 2933; Hasse III 449 nr. 784 — Reg. Dan. nr.
                  2090*; Rep. nr. 1633.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493597.webp">2. rk. X nr. 387</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513985.webp">II:10 nr. 387</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 387. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-07-06"> 1332. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gottorp </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten stadfæster staden Slesvigs privilegier vedrørende
                  deres frie handel og toldfrihed i Danmark samt deres ret til samme frihed paa
                  Skanørmarkedet som andre danske købstæder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presencia uisuris seu audituris/ Gherardus dei gracias comes Holtzacie
                  et Stormarie. salutem in domino sempiternam/ ♦ Notum sit omnibus tam presentibus
                  quam futuris. quod nos uidimus litteras illustrium et magnificorum principum
                  dominorum. Abel et Waldemari. quondam regum Dacie necnon et aliorum. successorum
                  ipsorum. continentes libertates et gracias ciuibus Sleswicensibus ab ipsis
                  indultas. ita uidelicet quod dicti ciues. per totum regnum Dacie et in
                  quibuscumque terris et terminis ipsius libere sua mercimonia ducere possunt. emere
                  et uendere et empta absque aliquo theloneo aut alia aliqua talliacione uel
                  contradiccione deducere quacumque prohibicione generali non obstante/ ♦ Habent
                  eciam dicti ciues Sleswicenses omnes et singulas libertates. gracias. et commoda.
                  que et quas ciues aliarum ciuitatum oppidorum aut uillarum regni Dacie in nundinis
                  Scannøør habere dinoscuntur. ♦ Rogamus igitur studiose omnes et singulos de quibus
                  nobis <pb facs="4493598"/> boni habenda est fiducia. nichilominus aduocatis
                  nostris. et officialibus eorundem districte iniungimus et mandamus. quatinus
                  dictos ciues Sleswicenses nobis speciali familiaritate et protectione. coniunctos
                  et commissos in ipsorum libertatibus. graciis et commodis ipsis ab antiquo ab
                  regibus Danorum predictis et aliis ipsorum. successoribus indultis et concessis
                  amore. nostri promoueant et in hiis et aliis ipsos tangentibus. non permittunt
                  indebite molestari. ♦ Pro quo omnibus et singulis in hac parte causa nostri
                  facientibus ad specialia seruicia erimus utique obligati; ♦ Datum Gotdorpe. anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi>
                  secundo in octaua apostolorum Petri et Pauli. </p>
            <div type="cit">
               <p> 21: Dipl. Dan. 2. rk. I nr. 72; III nr. 223 og 351; XI nr. 202 og 337. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds Naade Greve af Holsten og Stormarn, til alle, som faar dette
                  Brev at se eller høre, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, saavel nulevende som fremtidige, at vi har set
                  de berømmelige og stormægtige Fyrsters, Herrerne Abels og Valdemars, Danmarks
                  forhenværende Kongers Breve samt andre deres Efterfølgeres<ref target="drb1"/>,
                  indeholdende Friheder og Naadesbevisninger, tilstaaede Borgerne i Slesvig af dem,
                  nemlig af det Indhold, at nævnte Borgere frit kan føre deres Købmandsvarer over
                  hele Kongeriget Danmark og alle dets Lande og Omraader, købe og sælge og udføre
                  det købte uden nogen Told eller anden Bekostning eller Indsigelse, uanset ethvert
                  almindeligt Forbud. Ligeledes har nævnte Borgere i Slesvig alle de Friheder,
                  Naadesbevisninger og Fordele, som Borgere fra andre Stæder, Byer og Landsbyer i
                  Kongeriget <pb facs="4513986"/> Danmark vides at have paa Skanør Markedet. Vi
                  beder derfor indtrængende alle og enhver, til hvem vi kan nære Tillid, og
                  endvidere paalægger og befaler vi strengt vore Fogeder og deres Stedfortrædere, at
                  de af Kærlighed til os fremmer de nævnte Borgere fra Slesvig, som er knyttede til
                  os og betroede til vort særlige Venskab og Værn, i deres Friheder,
                  Naadesbevisninger og Fordele, som er indrømmet og tilstaaet dem fra Arilds Tid af
                  de førnævnte Konger af Danmark og af andre af disses Efterfølgere, og at de ikke
                  tillader, at de utilbørligt antastes i dette og andet, som vedrører dem. Vi vil i
                  al Fald være forpligtet til særlige Tjenester overfor alle dem, som i denne Sag
                  vil gøre noget for vor Skyld. Givet paa Gottorp i det Herrens Aar 1332
                  Ottendedagen efter Apostlene Peters og Paulus Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520802001'&gt;72&lt;/a&gt;; 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861130001'&gt;223&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1289/dd_12890428001'&gt;351&lt;/a&gt;; 9 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250721001'&gt;202&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13261214002'&gt;337&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
