<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320616003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320616003</idno>
            <idno type="dd_serialno">382</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 40 f. 676v. ep. 1416. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 104 nr. 233; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat XI
                  214 nr. 57497.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493591.webp">2. rk. X nr. 382</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513980.webp">II:10 nr. 382</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 382. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-06-16"> 1332. 16. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. indsætter ærkebiskoppen i Bremen, provsten i Avignon og
                  skoleforstanderen i Hamburg til værneherrer for biskop Hellembert i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri . . archiepiscopo Bremensi et dilectis filiis . . preposito
                  Auinionensis ac . . scolastico Hamburgensis Bremensis diocesis ecclesiarum
                  salutem. ♦ Militanti ecclesie licet immeriti disponente domino presidentes circa
                  curam ecclesiarum omnium solertia reddimus indefessa soliciti/ ut iuxta debitum
                  pastoralis officii earum occurramus dispendiis et profectibus diuina cooperante
                  clementia salubriter intendamus. ♦ Sane uenerabilis fratris nostri . . episcopi et
                  dilectorum filiorum capituli Sleswicensium conquestione percepimus/ quod nonnulli
                  archiepiscopi. episcopi. ceterique ecclesiarum prelati et clerici ac ecclesiastice
                  persone/ tam religiose quam seculares. necnon duces/ marchiones/ comites/ barones/
                  et milites/ nobiles/ et laici/ communia/ ciuitatum/ uniuersitates/ opidorum/
                  castrorum/ uillarum/ et aliorum locorum/ et alie singulares persone/ ciuitatum/ et
                  diocesium et aliarum partium diuersarum/ occuparunt/ et occupari fecerunt et
                  castra/ uillas/ et alia loca/ terras/ domos/ possessiones/ iura/ et
                  iurisdictiones/ necnon. fructus/ sensus/ redditus/ et prouentus dicte mense. et
                  nonnulla alia bona/ mobilia et immobilia/ spiritualia et temporalia. ad episcopum
                  et capitulum/ predictos spectantia/ et ea detinent indebite occupata/ seu ea
                  detinentibus prestant auxilium/ consilium uel fauorem/ nonnulli etiam ciuitatum
                  diocesium/ et partium predictarum/ qui nomen domini in uacuum recipere non <pb facs="4493592"/> formidant/ eisdem episcopo et capitulo/ super predictis
                  castris. uillis/ et locis aliis terris domibus/ possessionibus/ iuribus et
                  iurisdictionibus. fructibus/ censibus redditibus et prouentibus eorundem et
                  quibuscunque aliis bonis/ mobilibus et immobilibus/ spiritualibus et temporalibus/
                  ac aliis/ rebus ad eosdem episcopum et capitulum spectantibus multiplices
                  molestias et iniurias inferunt ac iacturas. ♦ Quare dicti episcopus et capitulum/
                  nobis humiliter supplicarunt/ ut cum eisdem ualde reddatur/ difficile. pro
                  singulis querelis ad apostolicam sedem habere recursum. prouidere ipsis super hoc
                  paterna diligentia curaremus. ♦ Nos igitur/ aduersus occupatores/ presumptores/
                  molestatores/ et iniuriatores huiusmodi illo uolentes eisdem episcopo et capitulo/
                  remedio subuenire/ per quod ipsorum compescatur temeritas et aliis aditus
                  committendi similia precludatur. discretioni uestre per apostolica scripta
                  mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios/ etiam
                  si sint extra loca/ in quibus deputati estis conseruatores et iudices. prefatis
                  episcopo et capitulo/ efficacis deffensionis presidio assistentes/ non permittatis
                  eosdem super hiis et quibuslibet aliis/ bonis et iuribus ad episcopum et capitulum
                  predictos spectantibus/ ab eisdem uel quibusuis aliis indebite molestari. uel eis
                  grauamina seu dampna/ uel iniurias irrogari/ facturi dictis episcopo et capitulo
                  cum ab eis uel procuratoribus suis aut eorum aliquo fueritis requisiti de
                  predictis et aliis personis quibuslibet super restitutione huiusmodi/ castrorum/
                  uillarum/ terrarum/ et aliorum locorum/ iurisdictionum iurium et bonorum
                  immobilium et mobilium reddituum quoque et prouentuum/ et aliorum quorumcunque
                  bonorum/ necnon/ de quibuslibet molestiis iniuriis atque dampnis presentibus et
                  futuris/ in illis uidelicet que iudicialem requirunt indaginem summarie et de
                  plano/ sine strepitu et figura iudicii/ in aliis uero prout qualitas eorum
                  exegerit iusticie complementum. occupatores/ seu detentores/ molestatores/
                  presumptores/ et iniuriatores huiusmodi necnon contradictores quoslibet et
                  rebelles/ cuiuscunque dignitatis/ status/ ordinis/ uel conditionis/ extiterint/
                  quandocunque et quotienscunque expedierit/ auctoritate nostra per censuram/
                  ecclesiasticam/ appellatione/ postposita compescendo/ inuocato ad hoc si opus
                  fuerit auxilio brachii secularis. non obstantibus. tam felicis. recordationis.
                  Bonifatii. pape. VIII. predeces- <pb facs="4493593"/> soris nostri quibus cauetur/
                  ne aliquis extra suam ciuitatem et diocesim/ nisi in certis exceptis casibus et in
                  illis ultra unam dietam/ a fine sue diocesis ad iudicium euocetur/ seu ne iudices
                  et conseruatores a sede deputati predicta extra ciuitatem et diocesim in quibus
                  deputati fuerint/ contra quoscunque procedere/ siue alii uel aliis uices suas
                  committere/ aut aliquos ultra unam dietam a fine diocesis eorundem trahere
                  presumant. seu quod de aliis quam de manifestis/ iniuriis et molestiis et aliis
                  que iudicialem indaginem exigunt/ penis in eos si secus egerint/ et in id
                  procurantes adiectis conseruatores se nullatenus intromittant dummodo ultra duas
                  dietas aliquis/ auctoritate presentium ad iudicium non trahatur. quam aliis
                  quibuscunque constitutionibus a predecessoribus nostris Romanis pontificibus/ tam
                  de iudicibus delegatis et conseruatoribus quam personis ultra certum numerum ad
                  iudicium non uocandis aut aliis editis que uestre possent in hac parte
                  iurisdictioni aut potestati eiusque libero exercicio quomodolibet obuiare. seu si
                  aliquibus communiter uel diuisim a predicta sit sede indultum quod excommunicari.
                  suspendi/ uel interdici. seu extra uel ultra certa loca ad iudicium euocari non
                  possint/ per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
                  uerbum de indulto huiusmodi et eorum personis/ et locis/ ordinibus et nominibus
                  propriis mentionem/ et qualibet alia indulgentia dicte sedis generali uel speciali
                  cuiuscunque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel totaliter non
                  insertam uestre iurisdictionis explicatio in hac parte ualeat quomodolibet
                  impediri/ et de qua cuiusque toto tenore de uerbo ad uerbum in nostris litteris
                  habenda sit mentio specialis. ♦ Ceterum uolumus et apostolica auctoritate
                  decernimus/ quod quilibet uestrum prosequi ualeat articulum etiam per alium
                  inchoatum/ quamuis idem inchoans nullo fuerit impedimento canonico impeditus/
                  quodque a data presentium sit uobis et unicuique uestrum in premissis omnibus et
                  singulis eorum ceptis/ et non ceptis presentibus et futuris perpetuata potestas et
                  iurisdictio attributa ut eo uigore/ eaque firmitate/ possitis in premissis omnibus
                  ceptis et non ceptis presentibus et futuris et pro predictis procedere/ ac si
                  predicta omnia/ et singula coram uobis cepta fuissent/ et iurisdictio uestra/ et
                  cuiuslibet uestrum in predictis omnibus et singulis per citationem uel modum alium
                  perpetuata legitimum extitisset/ constitutione predicta super conseruatoribus et
                  alia <pb facs="4493594"/> qualibet in contrarium edita non obstantibus.
                  presentibus post quinquennium minime ualituris. ♦ Datum Auinione xvi. kalendas.
                  iulii. anno sextodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 .. = Burchardo. </p>
               <p> 15 .. = Iohanni. </p>
               <p> 20 .. = Hellemberti. </p>
               <p> 28 sensus = census. </p>
               <p> 14 conseruatores et] tilf. i margen i Aa. </p>
               <p> 15 deffensionis = defensionis. </p>
               <p> 27 unicuique] rettet fra cuilibet i Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 32: c. 11 in VI9 de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Ærkebiskop Burchard af Bremen og vore kære Sønner
                  Provsten i Avignon og Skolemesteren i Hamburg i Bremen Stift, Hilsen. </p>
            <p> Da vi skønt uværdige efter Herrens Bestemmelse staar i Spidsen for den kæmpende
                  Kirke, er vi i Omsorgen for alle Kirkerne utrættelige i vort Arbejde og Bekymring
                  for i Overensstemmelse med vor Hyrdegernings Pligt at imødegaa deres Tab og med
                  Guds milde Bistand at sørge heldbringende for deres Fremgang. Nu har vi ved vor
                  ærværdige Broder Biskop Hellemberts og vore kære Sønner Slesvig Kapitels Klage
                  erfaret, at nogle Ærkebisper, Bisper og andre Prælater, Klerke og gejstlige
                  Personer, saavel regelbundne som verdensgejstlige, og desuden Hertuger,
                  Markgrever, Grever, Baroner og Riddere, Adelsmænd og Menigmand, Stæder, Byer,
                  Borge, Landsbyer og andre Lokaliteter og Enkeltmænd i Stæder, Stifter og
                  forskellige andre Steder bemægtiger sig og lader bemægtige baade Borge, Landsbyer
                  og og andre Steder, Jorde, Huse, Besiddelser, Rettigheder og Retsbeføjelser og
                  ogsaa Frugter, Skatter, Indkomster og Afgifter fra nævnte Bispebord og andet Gods,
                  rørligt og urørligt, timeligt og aandeligt, som tilhører førnævnte Biskop og
                  Kapitel, tilbageholder det utilbørligt tilegnede eller hjælper dem, der
                  tilbageholder det, med Raad og Daad og Gunst, og at ogsaa nogle fra førnævnte
                  Stæder, Stifter og Egne, som ikke gyser tilbage for at tage Herrens Navn
                  forfængeligt, paafører samme Biskop og Kapitel mangfoldigt Besvær, Uret og Tab paa
                  sammes førnævnte Borge, Landsbyer og andre Steder, <pb facs="4513981"/> Jorde,
                  Huse, Besiddelser, Rettigheder og Retsplejebeføjelser, Frugter, Skatter, Indtægter
                  og Afgifter og paa alle andre Godser, rørlige og urørlige, aandelige og timelige,
                  og andre Ting, der tilhører samme Biskop og Kapitel. Derfor har nævnte Biskop og
                  Kapitel ydmygt bønfaldet os om med faderlig Omhu at sørge for dem i den Anledning,
                  da det er saare vanskeligt for dem at tage deres Tilflugt til det apostoliske Sæde
                  for hver enkelt Klage. Idet vi nu ønsker at hjælpe samme Biskop og Kapitel mod
                  disse, der plager dem med Beslaglæggelse, Formastelighed, Besværing og Uret, med
                  et Lægemiddel, hvorved deres Ubesindighed kan tugtes, og Adgang kan spærres for
                  andre til at begaa noget lignende, paalægger vi ved apostolisk Brev Eder, gode
                  Mænd, at I eller to eller een af Eder personligt eller ved een eller flere andre,
                  ogsaa hvis de opholder sig udenfor de Omraader, hvor I er udpeget som
                  Konservatorer og Dommere, yder førnævnte Biskop og Kapitel et virksomt Forsvars
                  Værn og ikke tillader, at de utilbørligt besværes af disse eller nogen anden med
                  Hensyn til disse eller andre Godser og Rettigheder, som tilhører førnævnte Biskop
                  og Kapitel, eller at de paaføres Tynge eller Tab eller Uret, idet I, naar nævnte
                  Biskop og Kapitel eller deres Befuldmægtigede eller een af disse kræver det, skal
                  lade dem ske Rettens Fyldestgørelse mod førnævnte og alle andre Personer med
                  Hensyn til Tilbagegivelse af disse Borge, Landsbyer, Jorde og andre Steder,
                  Retsplejebeføjelser, Rettigheder og rørligt og urørligt Gods, og ogsaa af
                  Indtægter og Afkastelser og alt andet Gods, og ligeledes ske Rettens
                  Fyldestgørelse mod enhver Besværing, Uret og Tab baade nu og i Fremtiden, og i de
                  Sager, som kræver særlig Undersøgelse skal I gaa frem summarisk og uformelt uden
                  Offentlighed og formelig Rettergang, mens I i andre Tilfælde maa handle, som
                  Sagens Beskaffenhed kræver det, idet I naarsomhelst og saa ofte som det kræves med
                  vor Myndighed tugter disse, som har bemægtiget sig og tilbageholdt deres Ejendom,
                  og som har besværet, fortrædiget og forurettet dem, og desuden andre genstridige
                  og rebelske uanset deres Værdighed, Stand, Orden eller Stilling med Kirkens Straf
                  uden Adgang til Appel, og om fornødent hertil paakalder den verdslige Arms Hjælp
                  uanset saavel salig Ihukommelse Pave Bonifacius 8., vor Forgængers Bestemmelse<ref target="drb1"/>, hvorved det forbydes, at nogen stævnes for Retten udenfor sin
                  Stad og sit Stift undtagen i visse bestemte Sager og i disse ikke udover een
                  Dagsrejse fra hans Stifts Grænse, og at Dommere og Konservatorer<ref target="drb2"/>, beskikkede af førnævnte Sæde, fordrister sig til udenfor den Stad eller det
                  Stift, til hvilket de er beskikkede, at skride ind mod nogensomhelst eller <pb facs="4513982"/> overdrage deres Hverv til een eller flere andre eller drage
                  nogen udover een Dagsrejse fra deres Stifts Grænse, og at Konservatorer paa ingen
                  Maade maa befatte sig med andet end aabenlys Uret og Krænkelse og andet, som
                  kræver retslig Undersøgelse, idet han tilføjer Straf imod dem og deres dertil
                  Befuldmægtigede, som handler anderledes, naar blot ingen ved dette Brevs
                  Bemyndigelse drages for Retten udover to Dagsrejser<ref target="drb3"/>, uanset
                  ligeledes alle andre Bestemmelser af vore Forgængere de romerske Paver saavel om
                  beskikkede Dommere og Konservatorer som om ikke at stævne Personer for Retten
                  udover et bestemt Antal (Dagsrejser) eller andre givne Bestemmelser, som paa nogen
                  Maade kan hindre Eders Retsplejebeføjelser eller Magtfylde og dennes frie Udøvelse
                  i den Sag, uanset ogsaa om nogen i Fællesskab eller hver for sig har faaet
                  bevilget af førnævnte Sæde, at de ikke kan bandlyses, suspenderes eller belægges
                  med Interdikt og ikke kan stævnes for Retten udenfor eller udover bestemte Steder
                  ved apostolisk Brev, som ikke fuldt ud og udtrykkeligt og Ord for Ord omtaler
                  denne Bevilling og deres Personer og Lokaliteter, Ordener og særlige Navne, og
                  uanset enhver anden almindelig eller speciel Bevilling af nævnte Sæde, af hvad
                  Ordlyd den end er, hvorved Udførelsen af Eders Retsplejebeføjelser i denne Sag paa
                  nogen Maade kunde forhindres, fordi den ikke udtrykkeligt og fuldt ud er optaget i
                  dette Brev, og af hvilken der burde ske særlig Omtale af hele dens Ordlyd Ord for
                  Ord i vort Brev. Men det er vor Vilje, og vi beslutter med apostolisk Myndighed,
                  at enhver af Eder kan forfølge en Sag, som er indledet af en anden, selv om han,
                  som har paabegyndt Sagen, ikke er forhindret af nogen kanonisk Hindring, og at fra
                  dette Brevs Udstedelse skal Domsmagten ligge fast hos og Retsplejebeføjelserne
                  være tildelt Eder og hver enkelt af Eder i foranstaaende Sager, alle som een,
                  paabegyndte og ikke paabegyndte, nuværende og fremtidige, saaledes at I ved alle
                  anførte paabegyndte og ikke paabegyndte, nutidige og fremtidige Sager kan gaa frem
                  med den Kraft og Fasthed for førnævnte, som om førnævnte Sager, alle som een, var
                  paabegyndt for Eder, og Eders eller hver af Eders Retsplejebeføjelser i førnævnte
                  Sager, alle som een, var forlænget lovligt ved Stævning eller paa anden Maade,
                  uanset førnævnte Konstitution om Konservatorer og enhver anden, som taler herimod,
                  idet dette Brev ingenlunde skal have Gyldighed efter fem Aars Forløb. Givet i
                  Avignon 16. Juni i vort 16. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 11, in VIto, de rescriptis I 3. </p>
                  <p n="drb2"> Jfr. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960505003'&gt;217&lt;/a&gt; Note 3, DRB II 9 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270114002'&gt;358&lt;/a&gt; Note 3.</p>
                  <p n="drb3"> c. 28 X, de rescriptis I 3, jfr. DRB II 9 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13251210004'&gt;234&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
