<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320501001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">364</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 41 f.404v.—405r. med overskrift Gratis pro
                  deo — <hi rend="italic">Aal</hi>: Reg. Vat. 103 ep. 316. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 100 nr.224 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Jean XXII Lettres Communes
                  ed. Mollat XI 184 nr,57066.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493566.webp">2. rk. X nr. 364</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513959.webp">II:10 nr. 364</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 364. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-05-01"> 1332. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger abbederne i Allehelgensklostret udenfor Lund og i
                  Herrevad samt sin kapellan, kanniken i Lund Vilhelm Krag, at overdrage sognekirken
                  i Fulltofta til præsten Niels Navnesen fra Lunds stift, som allerede i 10 aar
                  havde haft embedet efter at have faaet det overdraget af ærkebiskoppen; men da
                  embedet den gang var blevet ledigt ved, at den tidligere indehaver, Lundekanniken
                  Tyge Laale, havde maattet opgive det, fordi han ogsaa havde flere andre embeder,
                  og besættelsen derfor alene tilkom paven, skal de nævnte 3 mænd nu indføre Niels
                  Navnesen i besiddelsen af kirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493567"/> Dilectis filiis . . Omnium sanctorum iuxta Lundis et . . de
                  Heriuado Lundensis diocesis. monasteriorum abbatibus. ac Willelmo C&lt;ra&gt;ak
                  canonico Lundensi capellano nostro salutem (et apostolicam benedictionem). ♦ Ex
                  uite mundicia et aliis probitatis meritis dilecti filii. Nicholai Nofnonis
                  presbiteri Lundensis diocesis. super quibus apud nos. fidedigno testimonio
                  commendatur inducimur ut personam suam prerogatiua fauoris precipui et specialis
                  gratie prosequamur. ♦ Nuper siquidem ex porrecte nobis eiusdem Nicholai petitionis
                  serie collecto/ quod olim dilectus filius Tuco Lale canonicus Lundensis tunc
                  rector parrochialis ecclesie de Folatofta dicte diocesis. cuius fructus. redditus.
                  et prouentus. uiginti marcharum usualis monete Lundensis secundum taxacionem
                  decime ualorem annuum. prout idem Nicholaus asserebat nequaquam excedunt. dictam
                  ecclesiam. iuxta tenorem constitutionis super pluralitate. parrochialium
                  ecclesiarum. et aliorum beneficiorum ecclesiasticorum. que absque dispensatione
                  legitima. obtineri nequibant ab hiis qui ea etiam alias ex dispensatione
                  apostolica obtinebant in certis casibus dimittendorum edite omnino dimiserat/ et
                  quod licet de prefata ecclesia proinde tunc uacante sicut adhuc. de iure uacat.
                  nullus preter nos hac uice disponere potuerit neque possit. pro eo quod nos
                  parrochiales ecclesias. et alia beneficia huiusmodi. que per constitutionem eandem
                  uacare contingeret. collationi et dispositioni nostre ac sedis apostolice. duximus
                  reseruanda et decreuimus extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari. tamen bone
                  memorie Esgerus archiepiscopus Lundensis eandem ecclesiam. auctoritate propria de
                  facto. sed alias canonice Nicholao contulerat antedicto. et quod ipse Nicholaus.
                  tunc dicte constitutionis ut dicit ignarus pretextu collationis huiusmodi dictam
                  ecclesiam per simplicitatem per decem annos. uel circa tenuerat et adhuc.
                  detinebat fructus percipiens ex eadem dispensatione super hos legitima non
                  obtenta. nobisque per dictum Nicholaum humiliter suppli- <pb facs="4493568"/>
                  cato. ut super premissis anime sue saluti consulere/ suoque statui prouidere de
                  benignitate apostolica dignaremur. nos predictorum meritorum suorum intuitu
                  uolentes secum super premissis. agere graciose. ipsius supplicationibus inclinati.
                  predictum Nicholaum auctoritate apostolica premissis. nequaquam obstantibus.
                  habilitauimus et habilem reddidimus. de apostolice plenitudine potestatis. sibique
                  fructus predictos. per eum ut prefertur perceptos. remisimus. de gratia speciali.
                  ♦ Uoluimus autem. quod idem Nicholaus prefatam ecclesiam. quam ut premittitur.
                  detinebat propter premissa. de iure uacantem. extunc realiter. omnino dimitteret.
                  ♦ Intendentes igitur eundem Nicholaum propter huiusmodi sua merita dono prosequi
                  gratie pocioris. discretioni uestre per apostolica scripta mandamus. quatinus uos
                  uel duo aut unus uestrum. per uos uel alium seu alios. predictam ecclesiam sic
                  uacantem si tempore date presentium non sit in ea. ius alicui alteri specialiter
                  acquisitum/ cum omnibus iuribus et pertinentiis suis eidem Nicholao. uel
                  procuratori suo eius nomine auctoritate nostra conferre et assignare curetis.
                  inducentes ipsum uel dictum procuratorem pro eo. in corporalem possessionem
                  ecclesie iurium et pertinentiarum predictorum. et defendentes inductum. amoto. ab.
                  eis. quolibet illicito detentore. sibique facientes de ipsius parrochialis
                  ecclesie fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuentionibus uniuersis
                  integre responderi. contradictores auctoritate nostra. appellatione postposita
                  compescendo. non obstantibus quibuscunque constitutionibus Romanorum pontificum
                  predecessorum nostrorum contrariis. seu si aliqui super prouisionibus sibi
                  faciendis de parrochialibus ecclesiis uel aliis beneficiis ecclesiasticis in
                  ciuitate ac diocesi Lundensibus. siue in illis partibus speciales uel generales
                  dicte sedis uel legatorum eius. litteras impetrarint. etiam si per eas. ad
                  inhibitionem reseruationem et decretum uel alias quomodolibet sit processum.
                  quibus omnibus dictum Nicholaum in assecutione ipsius ecclesie. dummodo ut
                  premittitur. tempore dicte date. non sit. in ea. ius alicui alteri specialiter
                  acquisitum. uolumus anteferri. sed. nullum per hoc. eis. quo. ad assecutionem
                  parrochialium ecclesiarum et beneficiorum aliorum preiudicium generari. aut si
                  uenerabili fratri nostro . . archiepiscopo Lundensi siue quibuslibet aliis
                  communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum. quod ad receptionem uel
                  prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli <pb facs="4493569"/> aut
                  quod interdici suspendi uel excommunicari non possint quodque de parrochialibus
                  ecclesiis uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem prouisionem uel
                  quamuis aliam dispositionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouideri per litteras apostolicas. non facientes plenam et expressam ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem. et qualibet alia dicte sedis indulgentia
                  generali uel speciali cuiuscunque tenoris existat. per quam presentibus non
                  expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gratie impediri.
                  ualeat. quomodolibet uel differri. et de qua. cuiusque toto tenore habenda sit in
                  nostris litteris mentio specialis. ♦ Nos insuper si tempore dicte date non sit in
                  dicta parrochiali ecclesia. ius alicui alteri. specialiter acquisitum irritum
                  decernimus et inane si secus super hoc a quoquam quauis auctoritate scienter uel
                  ignoranter contigerit attemptari. ♦ Datum Auinione. kalendas maii. anno.
                  sextodecimo\ </p>
            <div type="app">
               <p> 6 C(ra)ak] Cinak Aa. </p>
               <p> — salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 12 serie] rettet fra series i Aa. </p>
               <p> 13 Folatofta) rettet fra Folatrofa i Aa. </p>
               <p> 16 excedunt)] rettet fra ascedunt i Aa. </p>
               <p> 31 .. = Karolo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore kære Sønner Abbederne i Allehelgens Kloster ved Lund og i Herrisvad i
                  Lunds Stift og Kanniken i Lund, vor Kapellan Vilhelm Krag, Hilsen og apostolisk
                  Velsignelse. </p>
            <p> Som Følge af den renfærdige Vandel og anden fortjenstfulde Retskaffenhed, hvormed
                  vor kære Søn, Præsten Niels Nannesen i Lunds Stift, anbefales os med troværdigt
                  Vidnesbyrd, lader vi os bevæge til at vise hans Person en særlig Naade og Gunst.
                  Da det for nyligt ved Indholdet af samme Niels Ansøgning blev os forelagt, at vor
                  kære Søn Tyge Laale, Kannik i Lund og dengang Sognepræst ved Fulltofta Kirke i
                  nævnte Stift, hvis Frugter, Indtægter og Afkastelser, saaledes som samme Niels
                  forsikrer, ingenlunde overstiger 20 Mark gængs Lundemønt i aarlig Værdi efter
                     Tiendetaksationen<ref target="drb1"/>, i Følge Konstitutionen, om at en Flerhed
                  af Sognekirker og andre gejstlige Embeder, som ikke kan opnaas uden lovlig
                  Dispensation, i visse bestemte Tilfælde skal opgives af dem, der har dem, selvom
                  det er med apostolisk Dispensation<ref target="drb2"/>, i sin Tid helt og holdent
                  havde afstaaet fra den, og at, skønt ingen uden vi denne Gang har kunnet eller kan
                  raade over førnævnte Kirke, der dengang saaledes var ledig, ligesom den efter
                  Loven er det endnu, af den Grund at vi har forbeholdt Sognekirker og andre
                  saadanne gejstlige Embeder, som maatte blive ledige ved samme Konstitution, for
                  vor og det apostoliske Sædes Overdragelse og Raadighed og fra da af erklæret det
                  for ugyldigt og intetsigende, om nogen uanset hans Myndighed med eller uden Viden
                  herom forsøger at handle anderledes med dem, havde alligevel god Ihukommelse
                  Ærkebiskop Esger af Lund af egen Magtfuldkommenhed faktisk men iøvrigt paa
                  kanonisk Vis overdraget førnævnte Niels samme Kirke, og at samme Niels, der
                  dengang, som han siger, var uvidende om nævnte Konstitution, i Kraft af denne <pb facs="4513960"/> Overdragelse af Enfoldighed har besiddet nævnte Kirke i ti Aar
                  eller deromkring og endnu besidder den, idet han oppebærer dens Frugter uden at
                  have opnaaet Lovens Dispensation dertil, og da samme Niels ydmygt har bønfaldet os
                  om, at vi med apostolisk Velvilje vil værdiges at sørge for hans Sjæls Frelse og
                  hans hele Stilling i omtalte Anledning, er det med Henblik paa hans førnævnte
                  Fortjenester vor Vilje at behandle ham naadigt i den Anledning og imødekomme hans
                  Bønner, hvorfor vi med apostolisk Myndighed uanset foranstaaende kvalificerer
                  førnævnte Niels og med apostolisk Magtfuldkommenhed erklærer ham for kvalificeret
                  og af særlig Naade eftergiver ham de Frugter, han som anført har modtaget (af
                  Embedet). Men det er vor Vilje, at samme Niels fra nu af i Realiteten fuldstændigt
                  skal opgive førnævnte Kirke, som han som omtalt besidder, skønt den efter Loven er
                  ledig paa Grund af ovenstaaende. Men i den Hensigt at vise samme Niels en
                  anseeligere Naadegave paa Grund af disse hans Fortjenester, paalægger vi med
                  apostolisk Brev Eder, gode Mænd, at I eller to eller een af Eder personligt eller
                  ved een eller flere andre med vor Myndighed overdrager og tildeler samme Niels
                  eller hans Befuldmægtigede i hans Navn omtalte, saaledes ledige Kirke, hvis ikke
                  en anden indtil dette Brevs Udstedelse har erhvervet sig særlig Ret dertil, med
                  alle dens Rettigheder og Tilliggender, idet I indfører ham eller nævnte
                  Befuldmægtigede for ham i haandgribelig Besiddelse af førnævnte Kirke, Rettigheder
                  og Tilliggender og forsvarer ham efter Indførelsen, efter at enhver uretmæssig
                  Indehaver deraf er fjernet, og fuldt ud lader ham svare alle Frugter, Indtægter,
                  Afkastelser, Rettigheder og Oppebørsler af Sognekirken, samtidig med at I med vor
                  Myndighed tugter genstridige uden Appel uanset alle Konstitutioner af vore
                  Forgængere de romerske Paver, som taler herimod, eller nogen med Hensyn til
                  Provision af Sognekirker eller andre gejstlige Embeder i Lunds Stad og Stift eller
                  i de Egne har opnaaet specielle eller almindelige Breve fra nævnte Sæde eller dets
                  Legater, selvom der ved dem er skredet til Forbud, Reservation og Beslutning eller
                  hvadsomhelst ellers, da vi vil, at omtalte Niels skal gaa forud for alle disse i
                  Opnaaelsen af Kirken, naar blot ikke en anden, som anført, for Tiden indtil dettes
                  Udstedelse har erhvervet sig særlig Ret dertil, men ved dette skal der ikke ske
                  dem nogen Skade i at opnaa andre Sognekirker og Embeder, uanset ogsaa hvis vor
                  ærværdige Broder Ærkebiskop Karl af Lund eller nogen anden i Fællesskab eller hver
                  for sig har faaet bevilget af samme Sæde, at de ikke er forpligtet til eller kan
                  tvinges til Optagelse eller <pb facs="4513961"/> Provision af nogen, eller at de
                  ikke kan belægges med Interdikt, suspenderes eller banlyses, og at ingen kan opnaa
                  Sognekirker eller andre kirkelige Embeder ved Provision, som i Fællesskab eller
                  hver for sig hører til deres Overdragelse, Provision eller anden Raadighed af
                  enhver Art, ved apostolisk Brev, som ikke fuldt ud og udtrykkeligt og Ord for Ord
                  omtaler denne Bevilling, og uanset enhver anden almindelig eller speciel Bevilling
                  af nævnte Sæde af hvilkensomhelst Ordlyd, ved hvilken Virkningen af denne vor
                  Naade kan forhindres eller paa nogen Maade forhales, hvis den ikke udtrykkeligt og
                  fuldstændigt var optaget i dette Brev, og af hvis hele Ordlyd der skulde have
                  været særlig Omtale i vort Brev. Hvis ikke ydermere en anden indtil dette Brevs
                  Udstedelse har erhvervet sig særlig Ret til nævnte Sognekirke, erklærer vi det for
                  ugyldigt og intetsigende, hvis nogen uanset hans Myndighed med eller uden Viden
                  herom forsøger at handle anderledes i denne Sag. Givet i Avignon 1. Maj i vort 16.
                  Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Moltesen, De avignonske Paver p. 60. </p>
                  <p n="drb2"> Extravag. Joann. XXII, tit. III, de prebendis et dignitatibus, c. 1.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
