<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13321231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13321231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">406</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Referat i Sorø gavebog f. 8v., 17r. og 45v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 479, 490 og 521.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493620.webp">2. rk. X nr. 406</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4514004.webp">II:10 nr. 406</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 406. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-12-31"> 1332 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Nielsen Hviding skøder jorder og gods i Alsted til Sorø kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Sorø gavebog f.8v.</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4493621"/> Propter quod et ipse Iohannes statim eodem anno locacionis
                     bonorum in Dødringe resignauit fratribus predicta bona in Alstæde scotans in
                     placito regionis Alstædeheret in elemosinam perpetuam pro anima sua. ♦ Porro
                     praua suggestione postea mutatus exasperatus est in predicto pondere pensionis
                     et penitiuit eum omnis actionis bone quam erga monasterium fecerat uexauitque
                     monasterium in multis donec mediatores interuenerunt et omnipotentis dei
                     auxilio pendentem discordiam reduxerunt eum ad pacem. ♦ Supearddiderunt igitur
                     fratres de iudicio mediatorum quinquaginta marcas puri inter alia. et dederunt
                     ei. ♦ Sicque per hoc restaurata sunt omnia. ♦ Contulit igitur ille iterum
                     predicta bona libera donacione monasterio in possessionem perpetuam ad
                     profectum anime sue progenitorumque suorum. hiis condicionibus mediis silicet
                     quod haberet sepulturam inter progenitores suos honorifice in ecclesia Sorensi
                     et quod monasterium prouideret ei sufficienter de omnibus expensis et sumptibus
                     funeralium suorum quodque nomen suum annotaretur in libro defunctorum inter
                     precipuos benefactores monasterii. et quod fiant pro eo et progenitoribus
                     deuota suffragia sicut pro fundatoribus domus fieri solet ex ordine. ♦ Scotauit
                     autem primo in placito Alstædeheret ut dictum est . . . . </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Sorø gavebog f. 17r.</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Tandem uero finaliter scotauit ea cum omnibus attinenciis suis ut dictum est
                     monasterio insolutum predicti mutui legaliter ad possessionem perpetuam anno
                     domini 1332 sub condicionibus tamen scilicet quod pro huiiusmodi bonis haberet
                     sepulturam inter progenitores suos in ecclesia Sorensi et quod monasterium
                     Sorense prouideret ei de omnibus funeralibus sumptibus et expensis quodque
                     nomen eius in libro defunctorum annotaretur inter benefactores monasterii
                     precipuos. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Sorø gavebog f. 45 v.</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Motus igitur ille hiis et aliis tandem elegit habere sepulturam in ecclesia
                     beate Marie de Sora ubicunque moreretur. et preuia informacione mediatorum
                     super inpignerato sibi argento et aliis resignauit monasterio prefata conferens
                     ea donacione libera in possessionem perpetuam ad profectum anime sue <pb facs="4493622"/> progenitorumque suorum hiis condicionibus mediis scilicet
                     quod haberet sepulturam inter progenitores honorifice in ecclesia Sorensi et
                     quod monasterium prouideret ei sufficienter de omnibus expensis et sumptibus
                     funeralibus quodque nomen eius annotaretur in libro defunctorum inter precipuos
                     benefactores monasterit et quod fiant pro eo et pro progenitoribus suis deuota
                     suffragia sicut pro fundatoribus domus fieri solet ex ordine. ♦ Scotauit autem
                     dicta bona primo in placito Alstedeheret . . . . </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 2 Propter quod cf. nr. 7192. </p>
               <p> 3 regionis] tilf. o. l. </p>
               <p> 5 in] tilf. o. l. </p>
               <p> 8 eum)] tilf. o. l. </p>
               <p> 10 per hoc] tilf. o. l. </p>
               <p> — restaurata sunt] rettet fra resignauit ipse. </p>
               <p> — Contulit igitur] rettet fra conferens. </p>
               <p> — ille] tilf. o. l. </p>
               <p> 12 silicet = scilicet. </p>
               <p> 15 suorum tilf. o. l. </p>
               <p> ♦ precipuos] rettet fra ceteros. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> Tre Referater i Sorø Gavebog. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> A: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Derfor overlod samme Jens<ref target="drb1"/> straks i det Aar, da Lejemaalet
                     af Godset i Døjringe var sket, Brødrene førnævnte Gods i Alsted, idet han
                     skødede det paa Alsted Herredsting som evig Almisse for sin Sjæl. I lavsindet
                     Indskydelse ændrede han siden Holdning, forbitret over Byrden ved førnævnte
                     Lejeafgift, og han angrede alt det gode, som han havde gjort Klostret, og han
                     plagede Klostret meget indtil Mæglere greb ind og med den Almægtige Guds
                     Bistand ledte ham tilbage til Freden. Efter Mæglernes Dom tilføjede Brødrene
                     derfor bl. a. 50 Mark Sølv og gav ham disse. Saaledes blev herved alt
                     genoprettet. Han overdrog altsaa atter Klostret førnævnte Gods som fri Gave til
                     evig Besiddelse til Gavn for sin og sine Forfædres Sjæl paa de Betingelser, at
                     han ærefuldt skulde have Gravsted mellem sine Forfædre i Kirken i Sorø, og at
                     Klostret skulde forsyne ham tilstrækkeligt med alle Udgifter og Omkostninger
                     til hans Ligfærd, og at hans Navn skulde optegnes i Dødebogen blandt Klostrets
                     særlige Velgørere, og at de skulde lade holde fromme Bønner for ham og hans
                     Forgængere, saaledes som det plejer at ske for Klostrets Stiftere i Rækkefølge.
                     Men han skødede det første Gang paa Alsted Herredsting, som sagt er ..... </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> B: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Men omsider skødede han det endeligt paa lovlig Vis med alle dets omtalte
                     Tilliggender til Klostret som Tilbagebetaling af førnævnte Laan til evig
                     Besiddelse i det Herrens Aar 1332, dog paa Betingelse af, at han til Gengæld
                     for dette Gods skulde have sit Gravsted blandt sine Forfædre i <pb facs="4514005"/> Sorø Kirke, og at Klostret i Sorø skulde forsyne ham med
                     alle Omkostninger og Udgifter til hans Ligfærd, og at hans Navn skulde optegnes
                     i Dødebogen blandt Klostrets særlige Velgørere. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> C: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Under Indflydelse af dette og andet valgte han omsider sit Gravsted i Sankt
                     Marie Kirke i Sorø, hvor han end døde, og efter forudgaaende Oplysning af
                     Voldgiftsmændene om det ham pantsatte Sølv og andet overlod han Klostret det
                     omtalte Gods, idet han overdrog det som fri Gave til evig Besiddelse til Gavn
                     for sin og sine Forfædres Sjæl paa den Betingelse, at han ærefuldt skulde have
                     sit Gravsted i Sorø Kirke blandt sine Forfædre, og at Klostret skulde forsyne
                     ham tilstrækkeligt med alle Begravelsesudgifter og Omkostninger, og at hans
                     Navn skulde optegnes i Dødebogen blandt Klostrets særlige Velgørere, og at de
                     skulde afholde fromme Bønner for ham og hans Forfædre, saaledes som de plejer i
                     Rækkefølge at gøre for Klostrets Stiftere. Men han skødede først nævnte Gods
                     paa Alsted Herreds Ting. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Jfr. under Aarene 1316, 1326 (DRB II 9 Nr. <ref target="/books/dipdan/1326/dd_13261231110" type="link">350</ref>), 1329 (Nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1329/dd_13291231113" type="link">192</ref>), 1334
                     og 1335 </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. under Aarene 1316, 1326 (DRB II 9 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13261231110'&gt;350&lt;/a&gt;), 1329 (Nr.
                        &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291231113'&gt;192&lt;/a&gt;), 1334
                     og 1335 </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
