<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320701001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320701001</idno>
            <idno type="dd_serialno">385</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin Staatsarchiv, Hiddensee orig., hullet, nr. 26. Perg. 26 × 10
                  (plica 1). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 857.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493595.webp">2. rk. X nr. 385</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513984.webp">II:10 nr. 385</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 385. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-07-01"> 1332. 1. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hiddensee kloster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde stadfæster sin forgænger biskop Olufs henlæggelse af øen
                  Hiddensee og kapellet i Gellen, som tidligere laa under Schaprode sogn paa Rügen,
                  til klostret i Hiddensee, samt tillader klostret at overflytte døbefonten til
                  klostrets kapel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Iohannes miseracione diuina episcopus
                  Roskildensis salutem in domino sempiternam ♦ Exquo felicis recordacionis dominus
                  Olauus quondam episcopus Roskildensis noster predecessor insulam Hiddense et
                  capellam Iallent nostre dyocesis que quon- <pb facs="4493596"/> dam adiacere
                  solebant ecclesie parrochiali in Skaprode propter diuersa et grauia pericula
                  animarum et corporum que ipsis insularibus seu habitatoribus ipsius insule propter
                  difficultatem transitus brachii maris intercidentis noscuntur sepius euenisse a
                  dicta parochiali ecclesia diuisit et monasterio Hiddense Cisterciensis ordinis
                  libere de consensu capituli nostri Roskildensis perpetuo annexit curam animarum
                  domino abbati et conuentui monasterii conmittens saluis tamen in omnibus iuribus
                  episcopi Roskildensis ipsam diuisionem et annexionem sicut rite facte [fuerint]
                  ratas habemus et presentibus litteris confirmamus. dantes eisdem. domino abbati et
                  conuentui plenam potestatem et licenciam baptisterium quod hactenus in capella
                  Iallent positum fuerat ad capellam ante portam monasterii s[epedicti] sitam
                  transponendi ac inhibentes districte et sub pena excommunicacionis ne quis
                  cuiuscumque condicionis existat supradictos abbatem et conuentum in Hiddense super
                  premissis graciis presumat aliquatenus molestare. ♦ Datum in monasterio Hiddense
                  nostro sub sigillo in testimonium. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. tricesimo secundo. in quarta feria post diem beatorum Petri
                  et Pauli apostolorum/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens, af guddommelig Miskundhed Biskop af Roskilde, til alle, som ser
                  dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom Hr. Oluf — salig Ihukommelse — fordums Biskop af Roskilde, vor
                  Forgænger, har skilt Øen Hiddensee og Kapellet i Gellen i vort Stift<ref target="drb1"/>, som i sin Tid plejede at ligge til Sognekirken i Schaprode,
                  fra nævnte Sognekirke paa Grund af forskellige og alvorlige Farer for Sjæl og
                  Legeme, som disse Øboere eller Indbyggere paa Øen ofte vides at være tilstødt paa
                  Grund af den vanskelige Overfart over den mellemliggende Havarm, og frit henlagt
                  dem til evig Tid til Hiddensee Kloster af Cistercienserordenen med Samtykke af
                  vort Kapitel i Roskilde, idet han overdrog den Herre Abbed og Munkekonventet
                  Sjælesorgen, dog under Forbehold af alle Rettigheder for Bispen af Roskilde,
                  godkender vi denne Adskillelse og Henlæggelse saasom lovligt og rigtigt foretaget
                  og stadfæster den med dette Brev, idet vi giver samme Herre Abbed og Konvent
                  Fuldmagt og Tilladelse til at flytte Døbefonten, som indtil nu fandtes i Kapellet
                  i Gellen, til Kapellet foran førnævnte Klosters Port, og idet vi under
                  Bandlysnings Straf strengt forbyder, at nogen uanset hans Stilling, fordrister sig
                  til paa nogen Maade at antaste førnævnte Abbed og Konvent i Anledning af omtalte
                  Naade. Givet i Klostret Hiddensee under vort Segl som Vidnesbyrd i det Herrens Aar
                  1332 Onsdagen efter Apostlene St. Peters og Paulus Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040823001'&gt;336&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
