<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13321104002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13321104002</idno>
            <idno type="dd_serialno">403</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. B 5, Afskrifter af bref rårande Skaane
                  1332—1343 f.39v. Afskrift fra ca. 1600 med en række samtidige rettelser og med
                  overskrift Placitatio facta inter magnificum principem dominum Magnum Sueciæ et
                  Noruegiæ et Schaniæ regem4 ac dominos, Valdamarum ducem Iutiæ, Gerardum et
                  Iohannem comites Holsatiæ et Stormariæ: super inpignoratione terrarum Schaniæ,
                  Blekingiæ Listriæ et insulæ Huetenn. anno 1332 in Helsingøør. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 288 nr. 2951; Michelsen II 420 nr. 341; Rydberg, Sverges
                  Traktater I 537 nr. 218 — Reg. Dan. nr. *1589.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493612.webp">2. rk. X nr. 403</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513998.webp">II:10 nr. 403</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 403. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-11-04"> 1332. 4. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingør </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland, greverne Gerhard 3. og Johann 3. slutter fred med
                  kong Magnus af Sverige-Norge og ærkebiskop Karl af Lund og deres tilhængere, idet
                  grev Johan 3. overlader Skaane til kong Magnus for 34000 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis præsentia uisuris uel audituris, Valdemarus, dei gratia dux Iutiæ;
                  Gerardus et Iohannes eadem gratia comites Holsatiæ et Stormariæ\ salutem in domino
                  sempiternam et rei gestæ agnoscere ueritatem: ♦ Notum sit uniuersis, tam
                  præsentibus quam futuris, quod fauente illo, qui est author pacis et amator, super
                  omnibus litibus, controuersiis, et quibuscunque discordiis, inter nos et
                  quoscunque auxiliatores nostros ex parte una, et mag-<pb facs="4493613"/>nificum
                  principem dominum Magnum Noruegiæ Sueciæ Gothorumque regem, uenerabilem patrem
                  dominum Carolum Lundensem archiepiscopum, Sueciæ primatem. S&lt;un&gt;onem Jonson,
                  Iohannem Offeson, milites. cæterosque potiores et digniores Sueciæ et Schaniæ, ac
                  quoscunque auxiliatores ipsorum ex parte altera, qualitercunque hucusque habitis,
                  plena amicitia, compositio firma et stabilis pax, in hunc modum qui subsequitur
                  extitit ordinata. ♦ &lt;1&gt; Primo enim dictus rex, suique ueri hæredes, totam
                  terram Schaniæ, cum Blekingia, Listria et insula dicta Huethen cum omnibus etiam
                  castris coronæ regni Daciæ pertinentibus in Schania sitis, cum uasallis uniuersis,
                  ac iuribus regiis et fructibus quibuscunque &lt;sicut&gt; nos comes Iohannes
                  Holsatiæ, ipsam terram Schaniæ liberius tenuimus, pro triginta quatuor millibus
                  marcarum puri argenti ponderis Coloniensis, pro pignore tenebit et habebit, duabus
                  &lt;tamen&gt; prouinciis, uidelicet Bierga häred, Norra Aassbo häred, quæ liberis
                  domini Canuti, quondam ducis, iure cædunt; exceptis, ♦ Dictam etiam terram Schaniæ
                  cum adiacentiis suis, ut præmittitur. nos prædicti autem uidelicet Valdemarus et
                  comites aut quicunque uerum et merum ius redimendi habuerit, liberare et redimere
                  possumus pro summa argenti memorata: ♦ Quicunque etiam prædictam terram, a rege
                  prædicto et suis hæredibus liberauerit, ipsum regem ac suos hæredes, ab omni
                  dampno, si quod occasione dicti argenti fecerint. et si quis dictum dominum regem
                  et hæredes suos de dictis terris aut pignoribus amouere uellet et pro defensione
                  expensas habuerint, probabilia debita contraxerint et damna pertulerint, de his
                  penitus indemn&lt;e&gt;s conseruabit. ♦ &lt;2&gt; Præterea dictus dominus rex de
                  summa argenti præfata soluere debet decem millia marcarum puri argenti ponderis
                  Coloniensis nobis domino comiti Iohanni aut domino Eggardo de Brocktorp, militi
                  nostro nomine, terminis infra scriptis: ita quod in proximo festo epiphaniæ
                  domini, quinque millia marcarum puri argenti: alia uero quinque millia marcarum
                  puri argenti in proxima dominica quadragesimæ ineunt&lt;is&gt; <pb facs="4493614"/> tunc sequente &lt;soluentur&gt;, de quibus quinque millibus ultimis dominus
                  Iohannes Offesson septingentas marca&lt;s&gt; puri argenti percipiet et leuabit, ♦
                  Pro prædicto etiam argento, uidelicet pro decem millibus marcarum expedite
                  soluendo, dictus dominus rex debet ponere triginta obsides, tam de Sueci&lt;a&gt;,
                  quam de Schania milites, armigeros et ciuitatenses. ita quod solutis primis
                  quinque millibus &lt;marcarum&gt; argenti, quindecim de obsidibus tam de Schania
                  quam de Suecia, fiunt soluti. ♦ Ultimis quinque millibus marcarum persolutis,
                  residui quindecim obsides liberi d&lt;i&gt;mittentur. ♦ Solutionem uero dicti
                  argenti. scilicet decem millium marcarum, dictus dominus rex faciet in ciuitate
                  Lubecensi, aut Kopmannahamnis, et postquam ipsum argentum ad ciuitatem Lubecensem
                  deuenerit, dictus rex procurabit in ipsa ciuitate, dicto argento conductum octo
                  septima&lt;na&gt;rum. ♦ In medio tempore dictus dominus Eggardus de Brocktorp, aut
                  sui hæredes ipsum argentum deducent ubi eis uidebitur expedire: ♦ Obsides etiam
                  prædicti de omnibus suis inimicis et hostibus suis erunt securi, durantibusque
                  terminis solutionis prædictæ, sub competenti custodia Kopmannahampnis,
                  Roskil&lt;di&gt;s uel Vor&lt;t&gt;hinborg teneri debent sine mutilacione et pæna.
                  ♦ Terminis etiam solutionis prædictæ expiratis, et si argentum prædictum solutum
                  non fuerit, dicti obsides eo iure et modo, quo obsides teneri solent, teneantur;
                  de Selandia etiam non deducantur, nisi ipsa terra Selandiæ a nobis comite Iohanne
                  uiolenter auferetur, et extunc in Holsatiam sunt deducendi, nec aliquibus pro
                  debitis nec pignoribus, aut quacunque alia causa sunt ponendi, uel ultra prædictam
                  summam argenti, sunt aliqualiter taliandi. ♦ Si uero aliquis de dictis obsidibus
                  naturali morte moriretur, aut per quemcunque alium modum euaderet, ipse dominus
                  rex de dicta summa argenti eo minus soluere non debet. ♦ &lt;3&gt; Præterea
                  dimidietatem castri Helsingborg da&lt;tis&gt; obsidibus prædictis dominus
                  S&lt;un&gt;o Ionsson, eiusdem domini regis uasall&lt;u&gt;s suo nomine recipiet. ♦
                  Et dominus Nicolaus Langelaw, nostro nomine, uidelicet comitis Iohannis, residuam
                  dicti castri dimidietatem recipiet, omnibus <pb facs="4493615"/> in eodem castro,
                  n&lt;un&gt;c existentibus remotis, qui ambo dictum castrum concorditer et
                  fideliter tenebunt, sub pace castrensi, que uulgariter dicitur borgfred. ♦ Etiam
                  dictus dominus Nicolaus ipsum castrum diuidere licet æquo modo. ♦ Dominus uero
                  S&lt;un&gt;o eligere habet partem, quam sibi nouerit expedire. ♦ Item dictus
                  dominus S&lt;un&gt;o, de consilio dicti domini Nicolai, aduocatos et exactores,
                  per dictas terres constituet &lt;secundum&gt; placitum utrorumque: et quicquid de
                  ipsis terris in commestibilibus excessibus deriuauerit, inter capitaneos prædictos
                  æqualiter diuidetur. ♦ Cæterum pro prædictis decem millibus marcarum puri argenti,
                  facta cautione per obsides ut præmittitur, nos com&lt;e&gt;s Iohannes et Eggardus
                  prædicti domino archiepiscopo prædicto et Schaniensibus literas ipsorum patentes,
                  nobis pro sex millibus marcarum puri argenti &lt;datas&gt;, restituemus sine mora.
                  ♦ &lt;4&gt;Insuper dominus Magnus rex prædictus castrum Siöborg et totum dominium
                  dilectæ matris suæ in Selandia situm, cum insula dicta Samsö, nobis comiti Iohanni
                  pro &lt;duo&gt;decim millibus marcarum puri argenti, pro pignore ordinabit: pro
                  residuo uero &lt;duo&gt;decim millibus marcarum obsides ponere debet. ♦ Si uero
                  dictum castrum et dominium pro pignore nobis ordinare non poterit, extunc pro 24
                  millibus marcarum puri argenti predict&lt;i&gt;s obsides ponet infra h&lt;i&gt;nc
                  et proximam mediam quadragesimam: et hos obsides redimere potest, in festo beati
                  Martini proximo nunc uenturo, et deinceps ad annum. ♦ Prædicti etiam obsides
                  recipi et deputari debent ad arbitrium duorum militum, ipsius domini regis et
                  duorum militum nostri comitis Iohannis. ♦ Et si hii quatuor in deputatione
                  dictorum obsidum inter se concordare non potuerint, ad quamcumque partem mater
                  ipsius domini regis assensum præbuerit, ratum erit atque firmum. ♦ Præfati etiam
                  obsides præsententur Kopmannahampnis aut Vor&lt;t&gt;hingborg. ♦ Et si nos comes
                  Iohannes terram Selandiæ uio- <pb facs="4493616"/> lenter perdiderimus, dicti
                  obsides in terra Holsatiæ in castro Plönö teneantur. ♦ Si uero memoratus dominus
                  rex, omnia præmissa non seruaret, extunc dictum castrum Helsingborg, et terram
                  Schaniæ d&lt;i&gt;mittere debet: et dominus S&lt;un&gt;o predictus cum omnibus
                  suis, a dicto castro recedet; et nos comes Iohannes, ipsum castrum cum tota terra
                  prædicta pacifice obtinebimus, et decem millia marcarum puri dicto domino regi
                  eri&lt;nt&gt; perdita, nec per ipsum, aut suos ullo modo a nobis de nouo
                  repetenda. ♦ &lt;5&gt; Præterea si nobis, comiti Iohanni, et nostris hæredibus pro
                  totali summa, uidelicet pro uiginti quatuor millibus marcarum puri argenti, infra
                  h&lt;i&gt;nc et mediam quadragesimam, dictus dominus rex, sufficientem cautionem
                  per pignora aut per obsides &lt;fecerit&gt;: extunc dominus Nicolaus Langelaw
                  prædictus cum omnibus suis, dictum castrum Helsingborg dimittere debet, et ipse
                  dominus Magnus rex ipsum castrum habebit et terras predictas obtinebit pacifice et
                  quiete. ♦ &lt;6&gt; Cæterum si mater prædicti domini regis, aut ipsius liberi, aut
                  ipse dominus rex, eorum nomine et ad usus ipsorum, castrum Siöborg cum dominio in
                  Selandia sito et insula Samsö ut præmittitur, liberare pro duodecim millibus
                  marcarum puri uoluerit, in opcione nostri Iohannis comitis erit. si castrum
                  Siöborg, cum &lt;iiii<hi rend="sup">or</hi>&gt; prouinciis, ipsi castro
                  adiacentibus, pro decem millibus marcarum puri argenti pro quibus ipsum castrum et
                  prouincia&lt;s&gt; dictæ matri, domini regis, obligauerimus, uolumus retinere; et
                  hæc decem millia marcarum puri, ipsi domino regi defalcabimus plenius. ♦ Si uero
                  predicta mater domini regis de decem millibus marcarum prædictis, aliqua
                  perceper&lt;i&gt;t, quæ nos comes Iohannes possumus probabiliter edocere: et si
                  etiam nos insulam Samsö, a domino &lt;E&gt;lero de Kyle, liberauerimus, predicta
                  mater domini regis aut ipsius liberi, residuum dominium suum in Selandia, pro
                  duobus millibus marcarum argenti, et pro aliis per ipsam perceptis, et per nos
                  comitem Iohannem expositis, plenius liberabunt. ♦ &lt;7&gt; Insuper si nomine
                  ipsius domini regis, et pro ipso, nobis comiti Iohanni, per <pb facs="4493617"/>
                  mercatores in ciuitatibus maritimis Theutonicis, pro prædictis triginta quatuor
                  millibus marcarum puri argenti, aut pro aliqua parte ipsius summæ, cautio facta
                  fuerit, obsides &lt;iuxta&gt; quantitatem, ipsius cautionis, liberi
                  d&lt;i&gt;mittentur. ♦ &lt;8&gt; Præterea inclyta domina mater, eiusdem domini
                  regis, prædicta omnia bona sua et singula quæ nuperrime in sua possessione tenuit,
                  dum de regnis Sueciæ et Noruegiæ recessit, exnunc integre debet rehabere, ac eis
                  libere uti, et per ipsum dominum regem in omni iure suo et suorum liberorum
                  fideliter defensari, nec non ad omne id obtinendum efficaciter adiuuari in quo
                  ipsa et sui liberi se docere poterint ius habere. ♦ &lt;9&gt; Insuper dominus
                  Eggardus de Brokthorp prædictus, domino Iohanni Offas&lt;sun&gt; castrum suum
                  Lindholm, cum turri et munitionibus ibidem illæsis, infra octo dies a
                  dat&lt;is&gt; pr&lt;æsentibus&gt; libere resignabit; et quicquid idem dominus
                  Iohannes Offas&lt;sun&gt; de expensis in ipso castro habuerit, hoc ipse dominus
                  Iohannes Offas&lt;sun&gt; Helrico Benev&lt;l&gt;et et suis compromissoribus pro
                  expensis, quas ipsi ab eo in ipso castro, per patentes eorum literas se habuisse,
                  recognoscunt, defalcabit ipsos de restanti iuxta tenorem literarum ipsorum
                  monitus. ♦ &lt;10&gt; Item si castrum Helsingborg, nobis comiti Iohanni de
                  consensu domini regis antedicti, deficiente cautione præmissa resignari
                  contigerit, quod absit, extunc castrum prædictum Lindholm, nobis in omni
                  necessitate nostra sit apertum. ♦ &lt;11&gt; Item dictus dominus Eggardus duabus
                  prouinciis uidelicet Biarghahered et Norra Asbohered, sibi per præfatam matrem
                  domini regis, pro mille marcis puri argenti, cum omni iure regio inpignoratis,
                  libere perfruetur: aduocat&lt;o&gt;s in eisdem pro beneplacito suo
                  po&lt;s&gt;iturus, et prouentus quoscunque dictarum prouinciarum, libere absque
                  omni impedimento, percept&lt;uru&gt;s: super quibus sibi dictus dominus rex
                  literas suas patentes dabit, quod ab ipso aut aliquibus aliis, super dictis
                  prouinciis nullatenus molestetur: donec supradicta mater domini regis uel hæredes
                  sui, præfatas prouincias, pro dictis mille marcis, sine aliqua additione <pb facs="4493618"/> redemerit iusto modo. ♦ &lt;12&gt; Insuper Saxo
                  Pet&lt;erssun&gt;, Saxo Akas&lt;sun&gt;, hæredes domini Caroli, Petrus præpositus,
                  Cristiernus, Sueci, Schanienses, Suecia&lt;m&gt; uel Schania&lt;m&gt;
                  inhabitantes: clerici, seculares et regulares ipsiusque domini auxiliatores aut
                  alii quicunque omnes et singuli, qui de guerra iam habita, aliqualiter iam
                  suspecti fuer&lt;i&gt;nt pro parte domini regis sæpedicti. similiter Offo
                  Petersson, Laurencius Noke, cæterique auxiliatores nostri, bonis suis omnibus in
                  Schania, Selandia, Suecia, Blekingia et Lijstria, quæ per modum hæreditatis seu
                  pignoris sunt adepti, super quibus uel literas patentes, uel aliam rationabilem
                  probationem ostendere poterint, libere et absque omni impedimento congaudebunt
                  sicuti ipsi uel eorum parentes aut antecessores eis relinque&lt;ntes&gt;, libere
                  fruebantur; et bona eorum occupantes, se ab eis immediate remouebunt, nullas res
                  n&lt;isi&gt; eorum proprias secum deducentes, hoc &lt;tamen&gt; saluo qu&lt;od&gt;
                  idem, sub quibus dicti armigeri bona possident, in ipsis bonis habeant tale ius
                  præcipiendi et mandandi, quale in bonis aliorum suorum uasallorum habere plenius
                  dinoscuntur. ♦ &lt;13&gt; Præterea officiales nostri, in quibuscunque nostris
                  dominiis, auxiliatores nostri domini regis, et Schanienses, coaiutoresque
                  quoscuncque, iuuabunt constanter, ut a spoliatoribus suis, qui durante
                  &lt;guerra&gt; ipsos bonis ipsorum spoliauerunt, assequentur iustitie
                  complementum: quod et dominus rex prædictus et sui officiales cum suis
                  auxiliatoribus facie&lt;n&gt;t uice uersa. ♦ &lt;14&gt; Insuper omnes captiui ex
                  utraque parte capti erunt semper liberati: ♦ &lt;15&gt; Per præmissa enim
                  placitata et ordinata, omnes inimicitiæ, lites, et discordiæ, inter dominum regem
                  prædictum et Schanienses et nos qualitercunque motæ, erunt omnino tritæ et sedatæ,
                  nec per nos aut nostros ullo modo amplius suscitandæ. ♦ Et nos comites et
                  Valdemarus prædicti, præfatum dominum regem Sueciæ in terris suis aut pignoribus,
                  aut suis uasallis aliqualiter infestare et turbare non debemus; nec ipse dominus
                  rex nos, in terris uel pignoribus nostris aut uasallis aliqualiter inbrigabit. ♦
                  &lt;16&gt; Insuper si aliqua de præmissis placitationibus ex utraque parte non
                  seruarentur, propter hoc <pb facs="4493619"/> dictum castrum Helsingborg nulli
                  aliqualiter debet tradi, sed sub conditionibus et modis dictum castrum tradatur,
                  sicuti est præmissum. ♦ Pro his omnibus firmiter et inuiolabiliter obseruandis:
                  nos Valdemarus dux, Gerardus et Iohannes, comites prædicti, Henekinus Skarpenberg,
                  fide data et in solidum promisimus, et in euidens testimonium præmissorum omnium
                  sigilla nostra præsentibus sunt appensa. ♦ Datum et actum Helsingör anno domini
                  1332 proxima quarta feria post festum omnium sanctorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Valdemarus] rettet fra Valdamarus i Aa. </p>
               <p> 3 S(un)onem] Simonem Aa, rettet til Sunonem i Dipl. Svec.l.l. </p>
               <p> 8 Huethen] rettet fra Huetåån i Aa. </p>
               <p> — etiam] rettet fra eorum i Aa. </p>
               <p> 10 (sicut)] sitis: Aa, rettet til sicut i Dipl. Svec. </p>
               <p> 13 (tamen)] cum Aa, rettet til tamen i Dipl. Svec. </p>
               <p> 14 Canuti] i margen med anden haand Caroli. </p>
               <p> 16 Valdemarus] rettet fra Valdamarus i Aa. </p>
               <p> 19 dampno] ændret af en anden haand til damno. </p>
               <p> 20 fecerint] tilf. i margen af en anden haand. </p>
               <p> 21 habuerint] Aa, ændret af en anden haand til habuerit. </p>
               <p> 22 contraxerint] Aa, ændret af en anden haand til contraxerit. </p>
               <p> — pertulerint] Aa, ændret af en anden haand til pertulerit. </p>
               <p> 23 indemn&lt;e)ys] indemnos Aa. </p>
               <p> — Præterea] rettet fra Propterea i Aa. </p>
               <p> 25 Brocktorp] i margen af en anden haand ændret til Brobtorph. </p>
               <p> 28-371 1.1 ineuntwis) tune sequente (soluentur)] ineunte tune sequente Aa, rettet
                  hos Michelsen I. l. </p>
               <p> 2 marcas] marcarum Aa, rettet i Dipl. Svec. l.l. </p>
               <p> 5 Sueci(a)] Suecis Aa. </p>
               <p> — ita quod] rettet fra itaque i Aa. </p>
               <p> 6 (marcarum)] mgl. Aa, tilf. i Dipl. Svec. </p>
               <p> 8 dyiymittentur] demittentur Aa. </p>
               <p> 12 septima(nayrum] septimarum Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 16 Roskil(diy)s] Roskilles Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 17 Vor(tyinborg] Vorchinborg Aa. </p>
               <p> 26 debet] ændret af anden haand til deberet i Aa. </p>
               <p> — da&lt;tis)] Daciæ Aa, rettet til datis i Dipl. Svec. </p>
               <p> 27 S(unyo] Simo Aa. </p>
               <p> — uasall(u)s] uasallis Aa, rettet til uasallus i Dipl. Svec. </p>
               <p> 28 recipiet] rettet fra recipient i Aa. </p>
               <p> 1 n(un)c] nec Aa, rettet til nunc i Dipl. Svec. </p>
               <p> 3 diuidere] rettet fra dimidere i Aa. </p>
               <p> — licet] Aa, rettet til debet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 4 S(unyo] Simo Aa. </p>
               <p> 5 Item] rettet fra Etiam i Aa. </p>
               <p> — S(un)o] Simo Aa. </p>
               <p> 6 (secundum))] si Aa, rettet til secundum i Dipl. Svec. </p>
               <p> 8 Cæterum) rettet fra Etenim i Aa. </p>
               <p> 10 com(e)ys] comites Aa; Dipl. Svec. mener, at originalen muligvis har haft
                  comites Iohannes et Gerhardus prædicti, saaledes ogsaa Michelsen l. l., men cf.
                  nr. 402 og Rydberg, Sverges Traktater p. 543. </p>
               <p> 11 ipsorum)] rettet fra eorum i Aa. </p>
               <p> 12 (datas)] mgl. Aa, Dipl. Svec. tilf. datis. </p>
               <p> 15 og 16 (duo)decim] undecim Aa, rettet til duodecim i Dipl. Svec. </p>
               <p> 18 predict(is) predictos Aa, rettet til predictis i Dipl. Svec. </p>
               <p> — hciync] hunc Aa. rettet i Dipl. Svec. til hinc. </p>
               <p> 24 og 22 duorum) rettet fra Danorum i Aa. </p>
               <p> 24 mater]tilf. 0. nimirum i Aa. </p>
               <p> 25 præsententur] tilf. 0. petentur i Aa. </p>
               <p> 26 Vor(tyinborg] Vorchinborg Aa. </p>
               <p> 1 in castro] tilf. i margen i Aa. </p>
               <p> 3 d(iymittere] demittere Aa. </p>
               <p> 4 S(unyo)] Simo Aa. </p>
               <p> 6 eri(nt)] Erico Aa, rettet til erint i Dipl. Svec. </p>
               <p> 9 hiync] hunc Aa, rettet i Dipl. Svec.til hinc. </p>
               <p> 11 (fecerit)] mgl. Aa, tilf. i Dipl. Svec. </p>
               <p> 17 opcione)] ændret af anden haand i Aa til operatione, </p>
               <p> 18 (iiii”)] minor Aa, rettet i Dipl. Svec. til iii”, </p>
               <p> 19 decem) tilf. i margen i Aa. </p>
               <p> — prouincia(s)] prouinciam Aa. </p>
               <p> 23 perceperCi)t] perce perat Aa. </p>
               <p> 24 (Eylero] Clero Aa, rettet hos Michelsen l. l., som ogsaa med urette retter
                  Kyle til Kule. </p>
               <p> 27 liberabunt] liberabuntur Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 3 (iuxta)] rettet fra macarum i Aa. </p>
               <p> — d(i)mittentur] demittentur Aa. </p>
               <p> 10 Offas(sun)] Offas Aa. </p>
               <p> 11 turri] tilf. o. l. i Aa. </p>
               <p> 12 dat(is) pr(æsentibus)] data prouintia Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 13 og 14 Offas&lt;sun)] Offas Aa. </p>
               <p> 13 habuerit] rettet fra habuit i Aa. </p>
               <p> 14 Benev(lyet] Beneviet Aa, Bemulet tilf. o. l. , hos Michelsen rettet til
                  Beinuled. </p>
               <p> 15 eorum) rettet fra ipsorum i Aa. </p>
               <p> 17 og 20 Item] rettet fra Etiam i Aa. </p>
               <p> 21 sibi) rettet fra scilicet i Aa. </p>
               <p> 23 aduocat(o)s] aduocatus Aa; Dipl. Svec. retter til aduocatum. </p>
               <p> 24 po(s)iturus] potiturus, hos Michelsen rettet til positurus. </p>
               <p> 25 perceptCuruys perceptos Aa, rettet til percepturus hos Michelsen. </p>
               <p> — sibi] rettet fra scilicet i Aa. </p>
               <p> 1 PetCerssun)] Petrus Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> — Akas(sun)] Akas Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 3 Suecia(my uel Schania(m)] Suecia uel Schania Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 5 fuer(iynt] fuerant Aa. </p>
               <p> 11 relinque(ntes)] relinquere Aa, relinquentes foreslaaet af Dipl. Svec. </p>
               <p> 12 ncisi)] nec Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 13 (tamen)] cum Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> — qu(od) idem] quidem Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 14 tale] rettet fra certe i Aa. </p>
               <p> 15 plenius] tilf. o. l. i Aa. </p>
               <p> 18 (guerra)] mgl. Aa, foreslaaet af Dipl. Svec. </p>
               <p> 20 facie(n)t) faciet Aa, rettet i Dipl. Svec. </p>
               <p> 29 placitationibus] ændret med anden haand til placitis i Aa. </p>
               <p> — propter] rettet fra ipsum i Aa. </p>
               <p> 6 præsentibus) tilf. i margen i Aa. </p>
               <p> 7 proxima quarta] tilf. i margen i Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Hertug af Jylland, Gerhard og Johan, af samme Naade
                  Grever af Holsten og Stormarn, til alle, som ser eller hører dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud og sandfærdig Erkendelse af Sagen. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, saavel nulevende som tilkommende, at med
                  Støtte af ham, som skaber og elsker Freden, er oprigtigt Venskab, varigt Forlig og
                  stadig Fred sluttet i alle Stridigheder, Trætter og Uenighed af enhver Art, som
                  indtil nu paa nogen Maade har været mellem os og alle vore Hjælpere som den ene
                  Part og den stormægtige Fyrste, Hr. Magnus, Norges, Sveriges og Göternes Konge,
                  den ærværdige Fader, Hr. Karl, Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas og Ridderne
                  Sune Jonsen og Jens Uffesen og Sveriges og Skaanes andre Stormænd og Rangspersoner
                  samt alle deres Hjælpere uanset deres hidtidige Holdning som den anden, paa
                  følgende Maade. &lt;1&gt; For det første skal nævnte Konge og hans rette Arvinger
                  holde og have hele Landet Skaane med Blekinge, Lister og Øen Hven, og med alle
                  Kongeriget Danmarks Krones Borge beliggende i Skaane, med alle Vasaller og alle
                  kongelige Rettigheder og Frugter, saaledes som vi Grev Johan af Holsten frit har
                  holdt Landet Skaane, som Pant for 34,000 Mark rent Sølv i kølnsk Vægt, dog med
                  Undtagelse af de to Herreder, Bjäre- og Norra Åsbo Herred, som med Rette tilfalder
                  den forhenværende Hertug Hr. Knuds Børn. Men nævnte Land Skaane med dets omtalte
                  Tilliggender kan vi førnævnte, nemlig Valdemar og Greverne eller enhver, som
                  maatte have en sand og uforfalsket Ret til Indløsning, frigøre og indløse for
                  omtalte Sum Sølv. Men enhver, som maatte fri førnævnte Land fra førnævnte Konge og
                  hans Arvinger, skal holde Kongen og hans Arvinger fuldt skadesløse for ethvert
                  Tab, som de maatte paadrage sig paa Grund af nævnte Sølv, og hvis nogen forsøger
                  at berøve nævnte Herre Konge og hans Arvinger nævnte Lande og Panter og de derfor
                  har Udgifter til Forsvar, paadrager sig beviselig Gæld og lider Tab. &lt;2&gt;
                  Desuden skal nævnte Herre Konge af den omtalte Sum Sølv betale 10,000 Mark rent
                  Sølv i kølnsk Vægt til os, Hr. Greve Johan eller til Ridder Hr. Eggert Brockdorf i
                     <pb facs="4513999"/> vort Navn til nedennævnte Terminer, saaledes at 5000 Mark
                  rent Sølv skal betales til førstkommende Helligtrekongersdag, de andre 5000 Mark
                  rent Sølv til den første Søndag i den følgende Faste, af hvilke sidste 5000 Hr.
                  Jens Uffesen skal modtage og hæve 70 Mark rent Sølv. Og for førnævnte Penges,
                  nemlig for de 10,000 Marks omgaaende Betaling, skal nævnte Herre Konge stille 30
                  Gidsler, Riddere, Væbnere og Borgere, saavel fra Sverige som fra Skaane, saaledes
                  at efter Betalingen af de første 5000 Mark Sølv skal 15 Gidsler, saavel fra
                  Sverige som fra Skaane, løslades. Efter Betalingen af de sidste 5000 Mark skal de
                  resterende 15 Gidsler løslades. Men Betalingen af de nævnte Penge, nemlig de
                  10,000 Mark, skal den Herre Konge erlægge i Staden Lübeck eller i København, og
                  naar Pengene er kommet til Staden Lübeck, skal nævnte Konge i denne Stad skaffe
                  Sølvet 8 Ugers Lejde. I Mellemtiden skal førnævnte Hr. Eggert Brockdorf eller hans
                  Arvinger føre Pengene hen, hvor det synes dem heldigst. Og de førnævnte Gidsler
                  skal være sikrede mod alle deres Uvenner og Fjender og skal under førnævnte
                  Betalingsterminer holdes i tilbørlig Bevogtning i København, Roskilde eller
                  Vordingborg uden at udsættes for Lemlæstelse eller Afstraffelse. Og naar førnævnte
                  Betalingsterminer er udløbet, skal nævnte Gidsler, hvis førnævnte Sum ikke er
                  betalt, holdes efter den Ret og paa den Maade, som Gidsler plejer at holdes; men
                  de maa ikke føres bort fra Sjælland, medmindre dette Land Sjælland med Magt
                  fratages os, Grev Johan, og i saa Fald skal de føres til Holsten, og de maa
                  hverken stilles som Gidsler for nogen Gæld eller noget Pant eller anden Sag eller
                  paa nogen Maade beskattes udover førnævnte Pengesum. Men hvis et af de nævnte
                  Gidsler skulde dø en naturlig Død eller paa anden Maade undslippe, skal den Herre
                  Konge ikke desto mindre betale nævnte Pengesum. &lt;3&gt; Desuden skal Hr. Sune
                  Jonsen, den samme Herre Konges Vasal, i hans Navn modtage Halvdelen af Borgen
                  Helsingborg, naar omtalte Gidsler er givet. Og Hr. Nikolaus Langelo skal i vort,
                  nemlig Grev Johans, Navn modtage den anden Halvdel af nævnte Borg, efter at alle,
                  som nu befinder sig paa Borgen, er fjernet, og de skal begge samdrægtigt og
                  trofast holde Borgen under Borgfred, som det hedder paa Dansk. Og nævnte Hr.
                  Nikolaus skal dele Borgen ligeligt. Men Hr. Sune skal vælge den Del, som synes ham
                  bedst. Fremdeles skal nævnte Hr. Sune med Raad af nævnte Hr. Nikolaus indsætte
                  Fogder og Ombudsmænd over nævnte Lande efter begges Skøn, og alt hvad der
                  indkommer af Sagefald, erlagt i Madvarer fra Landene, skal deles ligeligt mellem
                  førnævnte Høvedsmænd. Fremdeles skal vi førnævnte Grev Johan og Eggert, <pb facs="4514000"/> efter at der som omtalt er stillet Kaution ved Gidsler for de
                  førnævnte 10,000 Mark rent Sølv, uden Tøven tilbagegive førnævnte Ærkebiskop og
                  Skaaningerne deres aabne Brev til os om 6000 Mark Sølv. &lt;4&gt; Desuden skal
                  førnævnte Konge Hr. Magnus overlade os, Grev Johan, Borgen Søborg og hele hans
                  kære Moders Omraade paa Sjælland med Øen Samsø i Pant for 12,000 Mark rent Sølv;
                  men for de resterende 12,000 Mark skal han stille Gidsler. Men hvis han ikke kan
                  stille os nævnte Borg og Omraade som Pant, skal han for de førnævnte 24,000 Mark
                  rent Sølv stille Gidsler i Tiden fra nu af og indtil nærmeste Midfaste, og disse
                  Gidsler kan han indløse til førstkommende Mortensdag og dernæst hvert Aar. Og
                  førnævnte Gidsler skal modtages og udpeges efter Afgørelse af to af den Herre
                  Kongens og to af vore Grev Johans Riddere. Og hvis disse fire ikke kan enes om at
                  udpege nævnte Gidsler, skal den Parts Afgørelse være gyldig og staa fast, som den
                  Herre Kongens Moder tiltræder. Og de omtalte Gidsler skal stilles i København
                  eller Vordingborg. Og hvis vi Grev Johan med Vold berøves Landet Sjælland, skal
                  nævnte Gidsler holdes paa Borgen Plön i Landet Holsten. Men hvis omtalte Herre
                  Konge ikke overholder alt dette, skal han afstaa nævnte Borg Helsingborg og Landet
                  Skaane, og førnævnte Hr. Sune skal med alle sine Mænd forlade nævnte Borg; og vi
                  Grev Johan skal fredeligt besidde Borgen med hele førnævnte Land, og de 10,000
                  Mark rent Sølv skal være tabt for nævnte Herre Konge, og maa ikke paa nogen Maade
                  paany kræves tilbage fra os af ham eller hans. &lt;5&gt; Fremdeles hvis nævnte
                  Herre Konge giver os, Grev Johan, og vore Arvinger tilstrækkelig Sikkerhed i Pant
                  eller Gidsler for hele Summen, nemlig for 24,000 Mark rent Sølv, i Tiden fra nu af
                  og indtil Midfaste, saa skal førnævnte Hr. Nikolaus Langelo med alle sine Mænd
                  forlade nævnte Borg Helsingborg, og Kong Magnus skal have Borgen og besidde
                  omtalte Lande fredeligt og ukæret. &lt;6&gt; Men hvis førnævnte Herre Konges Moder
                  eller hendes Børn eller den Herre Konge i deres Navn eller til Gavn for dem vil
                  fri Borgen Søborg med Omraadet paa Sjælland og Øen Samsø, som omtalt, for 12,000
                  Mark rent Sølv, skal det ligge i vor, Grev Johans Afgørelse, om vi vil beholde
                  Borgen Søborg med de 4 til Borgen hørende Herreder for 10,000 Mark rent Sølv, for
                  hvilken Sum vi har pantsat Borgen og Herrederne til den Herre Konges nævnte Moder;
                  og disse 10,000 Mark rent Sølv skal vi fuldt afkorte den Herre Konge. Men hvis den
                  Herre Konges førnævnte Fru Moder har modtaget nogle af de førnævnte 10,000 Mark,
                  og vi Grev Johan sandsynligt kan bevise det, og hvis vi ligeledes har friet Øen
                  Samsø fra <pb facs="4514001"/> Hr. Eler af Kiel, skal den Herre Konges førnævnte
                  Moder eller hendes Børn fuldt ud fri hendes øvrige Omraade paa Sjælland for 2000
                  Mark Sølv og for det andet, som hun har modtaget, og vi Grev Johan har erlagt.
                  &lt;7&gt; Fremdeles hvis der af Købmændene i de tyske Søstæder i den Herre Konges
                  Navn og for ham gives os, Grev Johan, Sikkerhed for førnævnte 34,000 Mark rent
                  Sølv eller for en Del af denne Sum, skal Gidslerne løslades i Forhold til denne
                  Sikkerheds Størrelse. &lt;8&gt; Desuden skal den berømmelige Frue, samme Herre
                  Konges Moder, herefter ubeskaaret have alt det Gods tilbage, som hun fornylig
                  havde i sin Besiddelse, da hun vendte tilbage fra Kongerigerne Sverige og Norge,
                  og frit bruge det, og den Herre Kongen skal trofast forsvare alle hendes og hendes
                  Børns Rettigheder og virksomt hjælpe dem til at faa alt det, som hun og hendes
                  Børn kan godtgøre deres Ret til. &lt;9&gt; Fremdeles skal førnævnte Hr. Eggert
                  Brockdorf inden otte Dage efter dette Brevs Udstedelse frit overgive Hr. Jens
                  Uffesen hans Borg Lindholm med Taarn og Fæstningsanlæg sammesteds i ubeskadiget
                  Stand, og hvad Hr. Jens Uffesen maatte faa af Madvarer paa denne Borg, skal samme
                  Hr. Jens Uffesen, for Madvarer, som Helrich Beienfleth og hans Medforlovere ved
                  deres aabne Brev erkender at have faaet af ham paa Borgen, formanet herom ved
                  deres Brevs Ordlyd afkorte dem af de resterende Madvarer. &lt;10&gt; Fremdeles
                  hvis Borgen Helsingborg med Samtykke af førnævnte Herre Konge overgives os Grev
                  Johan i Mangel af førnævnte Sikkerhed<ref target="drb1"/> — hvilket forhaabentlig
                  ikke sker — saa skal førnævnte Borg Lindholm staa os aaben, naar vi har Brug
                  derfor. &lt;11&gt; Fremdeles skal nævnte Hr. Eggert frit nyde to Herreder, nemlig
                  Bjäre og Norra Åsbo Herred, som er pantsat ham med al kongelig Ret af omtalte
                  Herre Konges Moder for 1000 Mark rent Sølv; han skal kunde indsætte Fogeder i
                  Herrederne efter sit Forgodtbefindende og frit og uden enhver Hindring oppebære
                  enhver Frugt af de nævnte Herreder, hvorom nævnte Herre Konge skal give ham sit
                  aabne Brev, saa at han paa ingen Maade kan antastes af ham eller andre i Anledning
                  af nævnte Herreder, indtil ovennævnte Herre Konges Moder eller hendes Arvinger paa
                  lovlig Vis indløser omtalte Herreder med 1000 Mark uden noget Tillæg. &lt;12&gt;
                  Desuden skal Sakse Pedersen, Sakse Aagesen, Hr. Karls Arvinger, Provst Peder,
                  Kristian, de Svenskere og Skaaninger, som bor i Sverige eller Skaane,
                  Verdensgejstlige og regelbundne og samme Herres<ref target="drb2"/> Hjælpere og
                  alle andre, som paa Grund af den nylig stedfundne Krig paa nogen Maade har været
                  mistænkte for at høre til oftnævnte Herre Konges Parti, og paa lignende Vis Uffe
                  Pedersen, <pb facs="4514002"/> Lars Noke og vore øvrige Hjælpere frit og uden al
                  Hindring nyde alt deres Gods i Skaane, Sjælland, Sverige, Blekinge og Lister, som
                  de har faaet i Arv eller ved Pant, og hvorom de kan fremvise aabne Breve eller
                  anden rimelig Hjemmel, ligesom de selv eller deres Forældre eller Forgængere, som
                  efterlod dem det, frit har nydt det; og de, som har bemægtiget sig deres Gods,
                  skal øjeblikkeligt fjernes fra det uden at føre andre Ting end deres egne med sig,
                  dog under Forbehold af, at de, under hvem nævnte Væbnere besidder deres Gods, skal
                  have den Ret til at bestemme og befale over dette Gods, som de vides fuldt ud at
                  have over deres andre Vasallers Gods. &lt;13&gt; Desuden skal vore Embedsmænd i
                  ethvert af vore Omraader fast hjælpe vor Herre Kongens Hjælpere og Skaaningerne og
                  alle deres Medhjælpere til at faa Erstatning hos dem, der under Krigen har røvet
                  deres Gods; dette skal førnævnte Herre Konge og hans Embedsmænd med deres Hjælpere
                  omvendt ogsaa gøre. &lt;14&gt; Desuden skal alle Fanger paa begge Sider for altid
                  sættes i Frihed. &lt;15&gt; Men ved de omtalte ved Forhandling trufne Bestemmelser
                  skal al Uvenskab, Strid og Uenighed, der paa nogen Maade er opstaaet mellem
                  førnævnte Herre Konge og Skaaningerne og os, være aldeles udslettet og bilagt, og
                  maa ikke paa nogen Maade genoptages af os eller vore. Og vi førnævnte Grever og
                  Valdemar skal ikke paa nogen Maade angribe eller forstyrre omtalte Herre Konge af
                  Sverige i hans Lande eller Panter eller hans Vasaller; ejheller skal den Herre
                  Konge paa nogen Maade anfalde os i vore Lande eller Panter eller vore Vasaller.
                  &lt;16&gt; Desuden hvis noget i foranstaaende Overenskomst ikke overholdes af
                  begge Parter, skal nævnte Borg Helsingborg ingenlunde overgives til nogen, men
                  nævnte Borg skal overgives paa omtalte Betingelser. For at alt dette kan
                  overholdes fast og ubrydeligt har vi Hertug Valdemar, de førnævnte Grever Gerhard
                  og Johan og Johan Scharpenberg paa Tro og Love og en for alle og alle for en
                  aflagt Løfte og til yderligere Vidnesbyrd om alt det førnævnte er vore Segl hængt
                  under dette Brev. Givet og handlet i Helsingør i det Herrens Aar 1332 Onsdagen
                  efter Allehelgensdag<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. § 4. </p>
                  <p n="drb2"> Kongens. </p>
                  <p n="drb3">1\\. November. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
