<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320808001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320808001</idno>
            <idno type="dd_serialno">395</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 41 f. 395v. med taksten xvi½ — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 103 f. 153v. ep. 298. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Kirkeh. Saml. VI 213 nr. 141; Hasse III 449 nr. 785; Acta Pont. I 104
                  nr. 334; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat XI 248 nr. 57996.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493603.webp">2. rk. X nr. 395</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513990.webp">II:10 nr. 395</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 395. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-08-08"> 1332. 8. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tillader biskop Hellembert i Slesvig at give en dertil egnet
                  person provision. paa kartonikat og præbende i Hamburg, som var ledige ved hans
                  egen promotion til biskop i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Hellemberto episcopo Sleswicensi salutem (et apostolicam
                  benedictionem). ♦ Personam tuam nobis et apostolice sedi deuotam eo libencius
                  graciis et honoribus preuenimus. quo maioribus uirtutum dinoscitur titulis
                  insignita. ♦ Cum itaque canonicatus et prebenda ecclesie Hamburgensis Bremensis
                  diocesis quos tu olim canonicus ipsius ecclesie tempore promotionis per nos facte
                  de te ad. Sleswicensem. tunc uacantem ecclesiam obtinebas. per huiusmodi
                  promotionem tuam. et consecrationis munus. apud sedem apostolicam. de mandato
                  nostro tibi impensum. apud sedem <pb facs="4493604"/> eandem uacare noscantur ad
                  presens de quibus nullus preter nos disponere potest pro eo quod nos diu ante
                  uacationem huiusmodi omnes canonicatus et prebendas ceteraque beneficia
                  ecclesiastica. tunc apud dictam sedem uacancia/ et inantea uacatura collationi et
                  dispositioni nostre specialiter reseruantes. decreuimus extunc irritum et inane si
                  secus super hiis a quocunque quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contingeret attemptari. nos uolentes personam tuam ea gracia prosequi
                  fauorabiliter in hac parte/ per quam te possis aliter reddere graciosum. ac de
                  circumspectione tua specialem in domino fiduciam obtinentes. tuis supplicationibus
                  inclinati. fraternitati tue conferendi hac uice auctoritate nostra persone ydonee.
                  etiam si eadem persona. unum uel plura alia ecclesiastica beneficia obtineat
                  canonicatum et prebendam predictos sic uacantes cum plenitudine. iuris canonici.
                  ac omnibus iuribus et pertinentiis eorundem sibique prouidendi de illis ac
                  inducendi personam ipsam uel procuratorem suum eius nomine per te uel alium seu
                  alios in corporalem possessionem canonicatus et prebende ac iurium et
                  pertinentiarum predictorum et defendendi inductum. amoto ab eis quolibet
                  detentore. ac faciendi personam ipsam uel procuratorem prefatum ipsius nomine ad
                  prebendam eandem in predicta ecclesia in canonicum recipi et in fratrem. stallo
                  sibi in choro et loco in capitulo cum plenitudine iuris canonici assignatis.
                  sibique uel dicto procuratori pro eo. de ipsorum canonicatus et prebende.
                  fructibus. redditibus. prouentibus. iuribus. et obuentionibus uniuersis integre
                  responderi. necnon contradictores auctoritate nostra appellatione postposita
                  compescendi. non obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus ipsius
                  ecclesie Hamburgensis contrariis iuramento. confirmatione apostolica uel quacunque
                  firmitate alia roboratis. aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in
                  eadem ecclesia in canonicos sint recepti uel ut recipi insistant. seu si super
                  prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis in eadem ecclesia
                  speciales. uel de beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales nostras
                  uel predecessorum nostrorum Romanorum pontificum. aut legatorum dicte sedis.
                  litteras impetrarint. etiam si per eas ad inhibitionem. reseruationem. et
                  decretum. uel alias quomodolibet sit processum. quibus omnibus in assecutione
                  dictorum canonicatus et prebende. personam eandem uolumus anteferri. sed nullum
                  per hoc eis quo ad assecutionem ca- <pb facs="4493605"/> nonicatum. prebendarum.
                  et beneficiorum aliorum. preiudicium generari. seu si uenerabili. fratri nostro ..
                  archiepiscopo Bremensi et dilectis filiis capitulo ipsius ecclesie. uel quibusuis
                  aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum. quod ad receptionem. uel
                  prouisionem alicuius minime teneantur. et ad id compelli aut quod interdici.
                  suspendi. uel excommunicari non possint. quodque de canonicatibus et prebendis
                  eiusdem ecclesie ac aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem.
                  prouisionem. uel quamuis aliam dispositionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus. nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas. non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem. et
                  qualibet alia prefate sedis indulgentia generali uel speciali cuiuscunque tenoris
                  existat per quam presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus
                  huiusmodi nostre gracie impediri ualeat quomodolibet uel differri. et de qua
                  cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mentio specialis. seu si
                  eadem persona presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum. dummodo in absentia sua per
                  proeuratorem ydoneum. et cum ad ecclesiam ipsam accesserit. corporaliter illud.
                  prestet. plenam et liberam tenore presentium concedimus facultatem. ♦ Nos enim
                  prout est irritum decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum forsan est hactenus. uel
                  contigerit imposterum attemptari. ♦ Datum Auinione. vi. idus. augusti. anno.
                  sextodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 24-25 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 3 uacancia] uacacancia Aa1.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop Hellembert af Slesvig, Hilsen og apostolisk
                  Velsignelse. </p>
            <pb facs="4513991"/>
            <p> Vi gengælder desto hellere Din Hengivenhed mod os og det apostoliske Sæde med
                  Naades- og Æresbevisninger, som Du er bekendt for store og udmærkede Dyder. Da
                  derfor det Kanonikat og det Præbende ved Hamburg Kirke i Bremens Stift, som Du i
                  sin Tid besad som Kannik i samme Kirke, den Gang Du af os blev forfremmet til
                  Slesvigs ved den Lejlighed ledige Kirke, ved denne Din Forfremmelse og den
                  Indvielse, som paa vor Befaling blev ydet Dig ved det apostoliske Sæde, nu er
                  ledig ved samme Sæde<ref target="drb1"/>, og ingen uden vi kan raade derover,
                  eftersom vi længe før denne Ledighed særligt har reserveret<ref target="drb2"/>
                  alle Kanonikater og Præbender og andre gejstlige Embeder, som den Gang var ledige
                  og i Mellemtiden vilde blive ledige ved samme Sæde, til vor Overdragelse og
                  Raadighed og fra da af erklæret det for ugyldigt og intetsigende, om nogen uanset
                  hans Myndighed med eller uden Viden herom forsøgte at handle anderledes i den Sag,
                  saa vil vi naadigt vise Din Person en særlig Gunst i dette Tilfælde, hvorved Du
                  kan vise Dig naadig mod andre, og da vi med Gud nærer særlig Tillid til Din
                  Omsigt, har vi imødekommet Din Bøn og med dette Brev givet Dig, Broder, Fuldmagt
                  til for denne Gang med vor Myndighed at overdrage en egnet Person, selvom samme
                  Person skulde besidde eet eller flere andre gejstlige Embeder, førnævnte saaledes
                  ledige Kanonikat og Præbende med fuld kanonisk Ret og med alle deres Rettigheder
                  og Tilliggender, til at providere ham med dem, til at lade samme Person eller hans
                  befuldmægtigede i hans Navn af Dig selv eller een eller flere andre indføre i
                  haandgribelig Besiddelse af førnævnte Kanonikat og Præbende og Rettigheder og
                  Tilliggender, til at forsvare ham efter Indførelsen, efter at enhver Indehaver af
                  dem er fjernet, og til at lade samme Person eller førnævnte Befuldmægtigede i hans
                  Navn optage som Kannik og Broder i samme Præbende ved omtalte Kirke, idet Du
                  overgiver ham Plads i Koret og Sæde i Kapitlet med fuld kanonisk Ret, og lader ham
                  eller nævnte Befuldmægtigede for ham fuldt ud svare alle Frugter, Indtægter,
                  Afkastelser, Rettigheder og Oppebørsler af samme Kanonikat og Præbende, endvidere
                  til at tugte genstridige med vor Myndighed uden Appel, uanset alle Vedtægter og
                  Sædvaner herimod i nævnte Hamburg Kirke, bekræftede ved Ed, apostolisk
                  Stadfæstelse eller enhver anden Bestyrkelse, eller hvis nogen med apostolisk eller
                  enhver anden Myndighed er optaget som Kanniker ved samme Kirke eller hævder, at de
                  skal optages, eller hvis de om at foretage Provisioner af Kanonikater og Præbender
                  ved samme Kirke har opnaaet specielle eller kirkelige Embeder i de Egne
                  almindelige Breve <pb facs="4513992"/> af os eller vore Forgængere, de romerske
                  Paver eller nævnte Sædes Legater, ogsaa hvis der ved dem er skredet til Forbud,
                  Reservation eller Beslutning eller hvadsomhelst andet, da vi vil, at samme Person
                  skal gaa forud for alle disse ved Opnaaelsen af nævnte Kanonikat og Præbende, men
                  ikke at der derved skal ske dem nogen Skade i Opnaaelsen af andre Kanonikater,
                  Præbender og Embeder, uanset ogsaa om vor ærværdige Broder Ærkebiskop Burchard af
                  Bremen og vore kære Sønner Kapitlet ved samme Kirke eller hvemsomhelst ellers i
                  Fællesskab eller hver for sig har faaet bevilget af samme Sæde, at de ingenlunde
                  er forpligtet til eller kan tvinges til Optagelse eller Provision af nogen, eller
                  at de ikke kan belægges med Interdikt, suspenderes eller bandlyses, og at ingen
                  kan provideres med Kanonikater og Præbender ved samme Kirke og andre kirkelige
                  Embeder, som i Fællesskab eller hver for sig hører under deres Overdragelse,
                  Provision eller enhver anden Raadighed, ved apostolisk Brev, som ikke fuldt ud og
                  udtrykkeligt og Ord for Ord omtaler denne Bevilling, og uanset enhver anden
                  almindelig eller speciel Bevilling af førnævnte Sæde, af hvilken Ordlyd den end
                  er, hvorved Virkningen af denne vor Naade kunde forhindres eller paa nogen Maade
                  forhales, naar denne ikke udtrykkeligt og fuldstændigt var optaget i dette Brev,
                  da der om hele dens Ordlyd skulde finde særlig Omtale Sted i vort Brev, uanset
                  endelig om samme Person ikke er til Stede for at aflægge den sædvanlige Ed paa at
                  overholde samme Kirkes Vedtægter og Sædvaner, naar blot han i sit Fravær aflægger
                  den ved en passende Befuldmægtiget og personligt gentager Eden, naar han kommer
                  til nævnte Kirke. Vi erklærer det for ugyldigt og intetsigende, saaledes som det
                  er, hvis nogen uanset hans Myndighed med eller uden Vidende herom maaske har
                  forsøgt at handle anderledes i denne Sag eller maatte forsøge herpaa i Fremtiden.
                  Givet i Avignon 8. August i vort 16. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nl. det apostoliske Sæde, idet Embedet var blevet ledigt ved
                  Indehaverens Promotion fra Pavens Side. </p>
                  <p n="drb2"> c. 4, Extravag. commun. I 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
