<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320518003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320518003</idno>
            <idno type="dd_serialno">372</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 40 f. 507v. med taksten xiv — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 102 f. 14v. ep. 1038. Registreret: Kirkeh. Saml. VI 212 nr. 141; Acta
                  Pont. I 103 nr. 227; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat XI 195 nr. 57229. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493576.webp">2. rk. X nr. 372</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513967.webp">II:10 nr. 372</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 372. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-05-18"> 1332. 18. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver ridderen Abel Valdemarsen fra Slesvig stift tilladelse
                  til at vælge en skriftefader, som kan give ham fuld syndsforladelse ved hans død.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Abel Woldemari militi Sleswicensis diocesi salutem. ♦ Prouenit ex
                  tue deuotionis affectu/ quo nos et Romanam ecclesiam reuereris/ ut petitiones tuas
                  illas presertim que anime tue salutem respiciunt/ ad exauditionis gratiam
                  admittamus. ♦ Hinc est quod nos tuis supplicationibus inclinati/ ut confessor tuus
                  quem duxeris eligendum/ omnium peccatorum tuorum de quibus corde contritus et ore
                  confessus fueris/ semel tamen in mortis articulo eam plenam remissionem quam
                  Romani pontifices consueuerunt interdum per speciale priuilegium personis
                  aliquibus impertiri/ <pb facs="4493577"/> tibi quatinus claues ecclesie se
                  extendunt/ et gratum in oculis diuine maiestatis extiterit/ auctoritate apostolica
                  concedere ualeat/ deuotioni tue tenore presentium indulgemus/ sic tamen quod idem
                  confessor de hiis de quibus fuerit alteri satisfactio impendenda/ eam tibi per te
                  si superuixeris/ uel per heredes tuos si tunc forte transieris faciendam iniungat/
                  quam tu uel illi facere teneamini ut prefertur. ♦ Et ne quod absit propter
                  huiusmodi gratiam reddaris procliuior ad illicita imposterum committenda/ uolumus
                  quod si ex confidentia remissionis huiusmodi aliqua forte committeres/ quo ad illa
                  predicta remissio tibi nullatenus suffragetur. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat
                  hanc paginam) nostre concessionis et uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum
                  Auinione. xv. kalendas iunii anno sextodecimo </p>
            <div type="app">
               <p> 9-10 Nulli ergo (omnino ..….. paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 10-13 infringere (uel ..... incursurum)] infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære Søn Ridderen Abel Valdemarsen i Slesvig Stift, Hilsen. Den Følelse
                  af Hengivenhed og Ærbødighed, som Du viser os og Romerkirken, medfører, at vi
                  naadigt bønhører Dine Ansøgninger, tilmed naar de tager Sigte paa Din Sjæls
                  Frelse. Følgelig har vi imødekommet Dine Bønner og bevilger Dig, fromme Mand, med
                  dette Brev, at Din Skriftefader, hvem Du nu vil vælge, med apostolisk Myndighed
                  saa vidt Kirkens Nøglemagt strækker sig, og det er velbehageligt i den
                  guddommelige Majestæts Øjne, een Gang i Dødsfare kan meddele Dig den fulde
                  Forladelse for alle Dine Synder, som Du angrer i Hjertet og bekender med Munden,
                  som de romerske Paver nu og da plejer at tildele enkelte Personer ved særligt
                  Privilegium, dog saaledes at samme Skriftefader i de Tilfælde, hvor det er muligt
                  at yde Andenmand Oprejsning, kan paalægge Dig personligt, hvis Du overlever Faren,
                  eller Dine Arvinger, hvis Du maaske skulde gaa bort, at udføre det, som Du eller
                  de som anført var pligtige til <pb facs="4513968"/> at gøre. Og for at Du ikke —
                  det være langt fra — paa Grund af denne Naade for Fremtiden skal blive mere
                  tilbøjelig til at begaa utilladelige Handlinger, er det vor Vilje, at hvis Du
                  maaske begaar noget i Tillid til denne Eftergivelse, skal omtalte Eftergivelse
                  ikke paa nogen Maade hjælpe Dig paa de Punkter. Intet Menneske maa bryde dette
                  vort Tilladelses- og Viljesbrev eller i ubesindig Voven handle derimod. Men hvis
                  nogen fordrister sig til at forsøge det, skal han vide, at han vil paadrage sig
                  Gud den Almægtiges og hans Apostle St. Peters og Paulus' Harme. Givet i Avignon
                  18. Maj i vort 16. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
