<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320518007</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320518007</idno>
            <idno type="dd_serialno">376</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 40 f.521v. med taksten xi — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 102 f.18v. ep. 1050. Registreret: Kirkeh. Saml. VI 213 nr. 141; Acta
                  Pont. I 103 nr.230; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat XI 195 nr. 57231. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493580.webp">2. rk. X nr. 376</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513971.webp">II:10 nr. 376</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 376. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-05-18"> 1332. 18. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager magister Niels Sehested et kanonikat i Ribe og giver
                  ham ventebrev paa et præbende sammesteds, imod at han, som han selv har tilbudt,
                  opgiver sognekirken i Siseby i Slesvig stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493581"/> Dilecto filio magistro Nicolao de Sestede canonico Ripensi
                  magistro in artibus salutem. ♦ Sedis apostolice circumspecta benignitas illos
                  consueuit beneficiis ecclesiasticis potius honorare/ quos litterarum scientia/
                  uite ac morum honestas/ et alia probitatis merita recommendant. ♦ Cum itaque in
                  ecclesia Ripensi maiores et minores prebende cum comunitatibus existant/ nos
                  uolentes tibi qui de litterarum scientia/ uite ac morum honestate/ et aliis
                  meritis apud nos laudabili testimonio commendaris/ horum intuitu/ gratiam facere
                  specialem/ canonicatum ecclesie Ripensis cum plenitudine iuris canonici apostolica
                  tibi auctoritate conferimus/ et de illo etiam prouidemus. ♦ Prebendam uero unam
                  uidelicet de dictis maioribus prebendis cum comunitate huiusmodi/ necnon
                  dignitatem uel personatum seu officium cum cura uel sine cura/ dummodo dignitas
                  huiusmodi maior post episcopalem dignitatem in eadem ecclesia non existat/ si que
                  uel si qui/ aut si qua in dicta ecclesia uacant ad presens/ uel cum simul aut
                  successiue uacauerint/ quas uel quos seu que tu per te uel procuratorem tuum ad
                  hoc legitime constitutum/ infra unius mensis spatium/ postquam tibi uel eidem
                  procuratori de illarum uel illorum uacatione constiterit/ acceptaris/ conferendas
                  uel conferendos/ aut conferenda tibi post acceptationem huiusmodi/ cum omnibus
                  iuribus et pertinentiis suis donationi apostolice reseruamus. districtius
                  inhibentes uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis filiis capitulo
                  Ripensibus/ ac illi uel illis; ad quem uel ad quos/ prebendarum cum huiusmodi
                  comunitatibus/ ac dignitatum/ uel personatuum/ seu officiorum collatio/ prouisio/
                  uel queuis alia dispositio pertinet communiter uel diuisim/ ne de dictis prebenda
                  cum comunitate huiusmodi/ uel dignitate/ aut personatu/ seu officio interim etiam
                  ante acceptationem predictam/ nisi postquam eis constiterit/ quod tu uel
                  procurator predictus illas uel illos seu illa nolueritis acceptare/ disponere
                  quoquomodo presumant/ ac decernentes exnunc irritum et inane/ si secus super hiis
                  per quoscunque quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari.
                  non obstantibus de certo canonicorum numero/ et aliis quibuscunque statutis et
                  consuetudinibus eiusdem ecclesie contrariis/ iura- <pb facs="4493582"/> mento/
                  confirmatione apostolica/ uel quacunque firmitate alia roboratis. aut si aliqui
                  apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint
                  recepti/ uel ut recipiantur insistant. aut si super prouisionibus sibi faciendis
                  de canonicatibus et prebendis cum comunitatibus huiusmodi/ ac dignitatibus uel
                  personatibus/ seu officiis huiusmodi in dicta ecclesia speciales/ uel in illis
                  partibus generales/ apostolice sedis uel legatorum eius litteras impetrarint/
                  etiam si per eas ad inhibitionem reseruationem et decretum/ uel alias quomodolibet
                  sit processum/ quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in ecclesia ipsa
                  receptis/ uel prebendas cum comunitatibus huiusmodi/ ac dignitates/ uel personatus
                  seu officia huiusmodi expectantibus in eadem/ te in prebende cum comunitate
                  huiusmodi/ ac dignitatis uel personatus/ seu officii huiusmodi assecutione uolumus
                  anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad assecutionem prebendarum cum
                  comunitatibus huiusmodi/ ac dignitatum uel personatuum/ seu officiorum/ aut
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari. aut si eisdem episcopo et capitulo/ uel
                  quibusuis aliis comuniter uel diuisim/ a prefata sit sede indultum/ quod ad
                  receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur/ et ad id compelli non
                  possint/ quodque de canonicatibus et prebendis cum comunitatibus huiusmodi/ ac
                  dignitatibus/ uel personatibus/ aut officiis eiusdem ecclesie uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis/ ad eorum collationem uel prouisionem seu queuis aliam
                  dispositionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri/ per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia dicte sedis indulgentia generali uel
                  speciali cuiuscunque tenoris existat/ per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam/ effectus huiusmodi nostre gratie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore debeat in nostris
                  litteris fieri mentio specialis/ aut si presens non fueris ad prestandum de
                  obseruandis statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie solitum iuramentum/
                  dummodo in absentia tua per procuratorem ydoneum/ et cum ad ecclesiam ipsam
                  accesseris/ corporaliter illud prestes. aut quod in ecclesia Sleswicensi
                  canonicatum et prebendam/ et parrochialem ecclesiam de Siceby Sleswicensis
                  diocesis nosceris obtinere. ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore presentium
                  dignitatem uel personatum aut officium huiusmodi fueris pacifice assecutus/ dictam
                  parrochialem ecclesiam quam extunc uacare <pb facs="4493583"/> decernimus/ omnino
                  prout ad hoc te liberaliter obtulisti dimittere tenearis. ♦ Nulli ergo (omnino
                  hominum liceat hanc paginam) nostre collationis/ prouisionis/ reseruationis/
                  inhibitionis/ constitutionis et uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum
                  Auinione. xv. kalendas. iunii anno sextodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 .. = Iacobo. </p>
               <p> 2-5 Nulli ergo (omnino ..... paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 3-6 infringere (uel ..... incursurum)] infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære Søn Magister Niels af Sehested, Kannik i Ribe og Magister artium,
                  Hilsen. </p>
            <p> Det apostoliske Sædes omsigtsfulde Velvilje plejer snarest at hædre dem med
                  kirkelige Embeder, som boglig Lærdom, hæderværdig Vandel og gode Sæder og anden
                  fortjenstfuld Retskaffenhed anbefaler. Da der nu ved Ribe Kirke findes større og
                  mindre Præbender med Andel i Fællesgodset og vi med Henblik paa den boglige
                  Lærdom, den hæderværdige Vandel og de gode Sæder og de andre Fortjenster, hvormed
                  Du anbefales os med rosværdigt Vidnesbyrd, vil vise Dig en særlig Naade,
                  overdrager vi Dig med apostolisk Myndighed et Kanonikat ved Ribe Kirke med fuld
                  kanonisk Ret og giver Dig det ved Provision. Men et Præbende af de store Præbender
                  med Andel i Fællesgodset og desuden en Dignitet eller et Personat eller et Embede
                  med eller uden Sjælesorg, naar blot denne Dignitet ikke er den største efter den
                  biskoppelige Dignitet ved samme Kirke, hvis saadanne for Tiden er ledige ved
                  nævnte Kirke, eller naar de samtidig eller efter hinanden bliver ledige, og som Du
                  eller Din dertil lovligt udpegede Befuldmægtigede godkender inden en Maaned, efter
                  at Du eller samme Befuldmægtigede har erfaret deres Ledighed, reserverer vi med
                  alle deres Rettigheder og Tilliggender til at overdrage Dig som apostolisk Gave
                  efter Din Godkendelse, idet vi strengt forbyder vor ærværdige Broder Biskop Jakob
                  og vore kære Sønner Kapitlet i Ribe eller ham eller dem, til hvem Overdragelse,
                  Provision eller enhver anden Raadighed over saadanne Præbender med Andel i
                  Fællesgodset og Digniteter, Personater eller Embeder i Fællesskab eller hver for
                  sig hører, at de paa nogen Maade fordrister sig til at raade over nævnte Præbende
                  med Andel i Fællesgodset eller Dignitet, Personat eller Embede i Mellemtiden,
                  ogsaa før førnævnte <pb facs="4513972"/> Godkendelse, med mindre det forinden
                  staar dem klart, at Du eller førnævnte Befuldmægtigede ikke har villet godkende
                  dem, og fra nu af erklærer det for ugyldigt og intetsigende, om nogen uanset hans
                  Myndighed med eller uden Viden herom forsøger at handle anderledes med dem, uanset
                  Bestemmelser om et fast Antal Kanniker og alle andre Vedtægter og Sædvaner ved
                  samme Kirke, som taler herimod, selvom de er bestyrket med Ed, apostolisk
                  Bekræftelse eller enhver anden Befæstelse, eller om nogen ved apostolisk eller
                  enhver anden Myndighed er optaget som Kanniker ved samme Kirke eller hævder, at de
                  skal optages, eller hvis de om Provision af Kanonikater og Præbender med Andel i
                  Fællesgodset og Digniteter, Personater eller Embeder ved samme Kirke har opnaaet
                  specielle eller i de Egne almindelige Breve af det apostoliske Sæde eller dets
                  Legater, ogsaa hvis der ved dem er skredet til Forbud, Reservation og Beslutning
                  eller hvadsomhelst andet, da det er vor Vilje, at Du ved Opnaaelsen af dette
                  Præbende med Andel i Fællesgodset og Dignitet, Personat eller Embede skal gaa
                  forud for alle disse undtagen for dem der med vor Myndighed er optaget ved samme
                  Kirke og som har Ventebrev paa Præbender med Andel i Fællesgodset og Digniteter,
                  Personater eller Embeder ved samme, idet der herved ikke skal ske dem nogen Skade
                  i at opnaa andre Præbender med Andel i Fællesgodset og Digniteter, Personater og
                  Embeder, eller hvis samme Biskop og Kapitel eller nogen anden i Fællesskab eller
                  hver for sig har faaet bevilget af omtalte Sæde, at de ikke er forpligtet til
                  eller kan tvinges til Modtagelse eller Provision af nogen, og at ingen kan
                  provideres med Kanonikater og Præbender med Andel i Fællesgodset og Digniteter,
                  Personater eller Embeder ved samme Kirke eller med andre kirkelige Embeder, der i
                  Fællesskab eller hver for sig hører under deres Overdragelse, Provision eller
                  anden Raadighed, ved apostolisk Brev, som ikke fuldt ud og udtrykkeligt og Ord for
                  Ord omtaler denne Bevilling, og uanset enhver anden almindelig eller speciel
                  Bevilling af nævnte Sæde, hvad Ordlyd den saa har, hvorved Virkningen af denne vor
                  Naade kan forhindres eller paa nogen Maade forhales, fordi den ikke udtrykkeligt
                  og fuldstændigt er optaget i dette Brev, og af hvis fulde Ordlyd der skulde have
                  været særlig Omtale i vort Brev, eller om Du ikke er til Stede for at aflægge den
                  sædvanlige Ed paa at overholde samme Kirkes Vedtægter og Sædvaner, naar blot Du
                  under Dit Fravær aflægger den ved en egnet Befuldmægtiget, og gentager den
                  personligt, naar Du kommer til samme Kirke, eller at Du besidder et Kanonikat og
                  Præbende ved Slesvig Kirke <pb facs="4513973"/> og Sognekirken i Siseby i Slesvig
                  Stift. Men saa snart Du i Kraft af dette Brev ukæret har opnaaet denne Dignitet
                  eller Personat eller Embede, er det vor Vilje, at Du fuldt ud, saaledes som Du
                  frit har tilbudt det, skal afstaa nævnte Sognekirke, som vi fra da af erklærer for
                  ledig. Intet Menneske maa bryde dette vort Overdragelses-, Provisions-,
                  Reservations-, Forbuds-, Bestemmelses- og Viljesbrev eller i ubesindig Voven
                  handle derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at forsøge det, skal han vide,
                  at han vil paadrage sig Gud den Almægtiges og hans Apostle St. Peters og Paulus'
                  Harme. Givet i Avignon 18. Maj i vort 16. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
