<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320616001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320616001</idno>
            <idno type="dd_serialno">380</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 40 f. 629r. med taksten xvi — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 102 f. 101r. ep. 1318. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. VI 213 nr. 142 — Reg. Dan. nr. *1575; Hasse III 448
                  nr. 781; Acta Pont. I 104 nr. 232; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat XI 214 nr.
                  57495.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493585.webp">2. rk. X nr. 380</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513975.webp">II:10 nr. 380</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 380. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-06-16"> 1332. 16. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. formaner den udvalgte biskop Giselbert af Halberstadt og hans
                  broder grev Gerhard 3. af Holsten til at lade biskop Hellembert uhindret tiltræde
                  sit embede og tilbagegive ham bispestolens gods. i </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis Giselbero electo Halberstadensi/ et nobili uiro Gerardo comiti
                  Holtzacie eius germano/ salutem, ♦ Quemadmodum habundanter exultamus in domino
                  copiose/ recreamus in intimis/ ac deo uiuo et uero deuote <pb facs="4493586"/>
                  laudis uitulum immolamus/ cum sentimus et conspicimus Christi fideles et presertim
                  nobiles et potentes suos rectos dirigere filialis reuerentie/ ac sincere
                  deuotionis intuitus/ ad sanctam ecclesiam matrem et dominam eorundem/ eius
                  prelatos et ministros obedienter et fideliter prosequendo/ sic punctura doloris
                  nostrum animum interius sentit et non leuiter exacerbat/ cum audimus dictos
                  fideles ac precipue nobiles et potentes huiusmodi qui esse debent aliis quibus
                  principantur speculum et exemplar ab eorum generosa degenerare prosapia sedis
                  apostolice auctoritatem contempnere/ prelatos ecclesiarum spernere/ ac bona et
                  iura ecclesiastica conculcare. ♦ Credimus siquidem plene ad uestram notitiam
                  peruenisse/ qualem iam dudum ecclesie Sleswicensi tunc uacanti de persona
                  uenerabilis fratris nostri Hellemberti episcopi Sleswicensis tunc scolastici
                  ecclesie Bremensis auctoritate apostolica de fratrum nostrorum consilio duximus
                  prouidendum/ ipsumque illi prefecimus in episcopum et pastorem prout nobis
                  dumtaxat competebat propter reseruationem per nos ante uacationem huiusmodi cum
                  interpositione decreti factam de prouisione ecclesie antedicte qualemque dictus
                  episcopus per certi temporis spatium administrauit in episcopatu Sleswicensi
                  auctoritate litterarum nostrarum sibi super hoc ex causa legitima concessarum. ♦
                  Nuper uero quod admiranter referimus/ ad apostolatus nostri peruenit auditum/ quod
                  uos qui pro diuina et dicte sedis reuerentia deberetis prefatum episcopum in suis
                  manutenere iuribus ac etiam defensare/ ad occupationem et perceptionem fructuum
                  episcopalis mense Sleswicensis per uos uestrosue balliuos pro maiori parte ipsorum
                  fructuum manus uestre potentie minus rationabiliter pro uestro libito extendistis/
                  subditos clericos et laicos ac monasteria ipsius episcopatus talliando/ penas et
                  mulctas imponendo eisdem/ et hiis non contenti sub penis grauissimis uobis
                  expositis generaliter inhibuistis/ ut nullus dictum episcopum seu aliquem de suis
                  recolligeret uel hospitaretur in ciuitate Sleswicensi sita in ducatu Jucie/ cuius
                  curam et regimen tu fili comes diceris exercere/ sicque littere oportune confecte
                  de nostra prouisione huiusmodi/ ad eam facientes propter premissam inhibitionem
                  uestram publicate nequaquam fuerunt/ nec in dicta ciuitate illas publicare audet/
                  seu potest episcopus prelibatus/ ♦ Quantam autem huiusmodi processus uestri immo
                  uerius excessus grauitas obscenitatis maculam in uestri generis ingerat clari- <pb facs="4493587"/> tate/ quantamue notam infamie uobis inferat/ uobisque salutis
                  dispendium afferat euidenter/ nemo sane mentis ignorat/ et qui diligenter
                  intelligit/ recte sentit/ ♦ Quia igitur uolumus et debemus super gregem dominicum
                  uigilis pastoris custodiam nobis diuinitus creditam obseruantes/ oues gregis
                  eiusdem tam plebeias quam etiam generosas a calle rectitudinis deuiantes/ ad
                  caulam domini quatenus cum eius uirtute possumus reuocare/ salutisque uestre
                  premium in Christo solicitudine paterna zelantes/ et cupientes ut huiusmodi nostra
                  prouisio effectum plenum et debitum prout rationi congruit sortiatur/ discretioni
                  uestre attente requirimus/ monemus/ et hortamur in domino Ihesu Christo/ uobis
                  nichilominus iniungentes/ quatenus respectum habentes ad eterne omnipotentiam
                  maiestatis que genus humanum producit in esse/ et quando uult facit ad non esse
                  pro suo arbitrio uisibiliter peruenire/ necnon pro nostra tanquam patris et sancte
                  Romane ecclesie uelut matris obedientia prestanda/ curetis a premissis/ iustitie
                  ac decentie uestre contrariis sine difficultate qualibet/ et cum celeritatis
                  promptitudine omnino desistere/ et que minus iuste in episcopum et ecclesiam
                  Sleswicenses prefatos attemptasse noscimini/ ad statum debitum per satisfactionem
                  congruam reuocare/ neque talia contra eos decetero attemptetis/ ac permittatis
                  publicari supradictas ipsius prouisionis litteras/ et alias ad eandem prouisionem
                  facientes/ ubi et quando fuerint publicande/ necnon eundem episcopum nancisci
                  libere possessionem episcopatus/ et bonorum mense prefatorum/ ac eorum plena et
                  pacifica huiusmodi possessione gaudere/ et quod a suis subditis reuerentia et
                  obedientia debita cessante quouis impedimento uestro efficaciter impendatur. ♦ Sic
                  ergo huiusmodi requisitionem/ monitionem hortationem et iussionem nostras
                  studeatis mansuete audire/ illisque humiliter acquiescere ac eos per effectum
                  operis efficacis celeriter exaudire/ quod exinde apud deum mereamini sue
                  retributionis premium consequi/ a nobis et eadem sede percipere benedictionis
                  uberis incrementum/ et preter hec humane laudis famosum titulum reportare. ♦ Datum
                  Auinione. xvi. kalendas. iulii anno sextodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 sentit] sanciat Aa; sentiat Aa1. </p>
               <p> 11 maiestatis] magestatis Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore kære Sønner Giselbert, udvalgt Biskop af Halberstadt, og den velbyrdige
                  Mand Grev Gerhard af Holsten, hans Broder, Hilsen. </p>
            <p> Ligesom vi jubler overstrømmende med Herren og glæder os meget i vort Hjerte og
                  fromt slagter Lovprisningens Kalv for den levende og sande Gud, naar vi mærker og
                  ser troende Kristne og især velbyrdige Stormænd i sønlig Ærbødighed og oprigtig
                  Hengivenhed rette deres fulde Opmærksomhed mod den hellige Kirke, deres Moder og
                  Frue, idet de omfatter dens Prælater og Tjenere med Lydighed og Troskab, saaledes
                  føler vi et Sting af Smerte i vort Hjerte og forbitres i ikke ringe Grad, naar vi
                  hører, at nævnte troende og da særligt velbyrdige Stormænd, som bør være et Spejl
                  og et Mønster for de andre, som de hersker over, vanslægter fra deres ædle
                  Afstamning, foragter det apostoliske Sædes Myndighed, ringeagter Kirkernes
                  Prælater og træder Kirkens Godser og Rettigheder under Fode. Vi mener rigtignok,
                  at det fuldt ud er kommet til Eders Kundskab, hvordan vi efter vore Brødres Raad
                  med apostolisk Myndighed ved Provision har besat den allerede dengang længe ledige
                  Slesvig Kirke med vor ærværdige Broder Biskop Hellembert af Slesvig, der dengang
                  var Skolemester i Bremen, og indsat ham som Biskop og Hyrde for den, saaledes som
                  det under alle Omstændigheder tilkom os paa Grund af den Reservation vi inden
                  denne Ledighed havde foretaget med Tilføjelse af et Dekret om Provision af
                  førnævnte Kirke, og at nævnte Biskop i et bestemt Tidsrum med vort Brevs
                  Myndighed, som var givet ham af lovlig Aarsag i den Anledning, har forvaltet
                  Slesvig <pb facs="4513976"/> Bispedømme. For nylig er det, hvad vi beretter med
                  Undren, kommet vort Apostolat for Øre, at I, som af Ærbødighed for Gud og nævnte
                  Sæde burde holde Haanden over førnævnte Biskop i hans Rettigheder og ogsaa
                  forsvare ham ved Tiltrædelsen og Oppebørslen af Slesvig Bispebords Frugter,
                  personligt eller ved Eders Fogeder mindre fornuftigt efter Eders Forgodtbefindende
                  har udstrakt Eders mægtige Hænder efter Størstedelen af disse Frugter, idet I
                  beskatter Bispedømmets undergivne Gejstlige og Læge og Klostre og paalægger dem
                  Straffe og Bøder, og ikke tilfredse med det har I udsat Eder for de alvorligste
                  Straffe ved at udstede et almindeligt Forbud imod, at nogen modtager eller huser
                  nævnte Biskop eller nogen af hans i Slesvig Stad i Hertugdømmet Jylland, hvis
                  Omsorg og Regering siges at paahvile Dig, Broder Greve, og saaledes er vort Brev
                  om Provision paa Grund af dette Eders Forbud ikke blevet offentliggjort, og ikke
                  hverken vover eller kan føromtalte Biskop offentliggøre det i nævnte Stad. Hvilken
                  smudsig Plet denne Eders Fremgangsmaade eller rettere Udskejelse har sat paa Eders
                  Slægts Berømmelse, og hvilket Vanærens Brændemærke den paafører Eder selv, og
                  hvilken Fare for Eders Frelse den aabenbart medfører, er ingen Mand ved sine
                  Sansers Brug uvidende om, og den, der omhyggeligt betragter det, kan forstaa det
                  rigtigt. </p>
            <p> Da det nu er vor Vilje og Pligt som en vaagen Hyrde at vogte Herrens Hjord, som
                  er betroet os af Gud, og saa vidt vi med Herrens Hjælp formaar det, at kalde
                  Hjordens Faar, saavel de almindelige som ogsaa de ædelbaarne, der afviger fra den
                  rette Sti, tilbage til Herrens Stald, og vi med faderlig Bekymring er nidkære i
                  Kristus for Eders Frelses Løn og ønsker, at denne vor Provision skal have den
                  fulde og skyldige Virkning, som det stemmer med Fornuft, beder, opfordrer og
                  paaminder vi med den Herre Jesus Kristus indtrængende Eder, gode Mænd, idet vi
                  dertil paalægger Eder, at I af Respekt for den evige Majestæts Almagt, som har
                  skabt Menneskeslægten til Væren, og, naar den vil, efter sit Forgodtbefindende
                  synligt lader den gaa over til Ikke-Væren, og ogsaa af den Lydighed, som I bør
                  vise os som Fader og den hellige Romerkirke som Moder, uden nogen Vanskelighed og
                  med hurtig Redebonhed helt og holdent afstaar fra førnævnte, som er stik imod
                  Eders Retfærdighed og Sømmelighed, og tilbagekalder det, som I mindre retfærdigt
                  har forsøgt mod førnævnte Biskop og Kirke i Slesvig, til dets rette Stilling ved
                  passende Oprejsning, og ikke for Fremtiden forsøger noget saadant mod dem og
                  tillader, at ovennævnte Provisionsbrev og andet hertil hørende offentliggøres,
                  hvor og naar det <pb facs="4513977"/> bør offentliggøres, og lader samme Biskop
                  faa fri Besiddelse af Bispedømmet og førnævnte Godsers Bord og glæde sig over
                  deres fulde og ukærede Besiddelse, og at der virkningsfuldt vises ham tilbørlig
                  Ærbødighed og Lydighed af hans Undergivne, idet enhver Hindring fra Eders Side
                  ophører. Saaledes skal I fromt rette Eder efter denne vor Bøn, Paamindelse,
                  Opfordring og Befaling, ydmygt slaa Eder til Ro dermed og hurtigt rette Eder
                  derefter ved virksom Handling, saa at I derved kan gøre Eder fortjent hos Gud til
                  at opnaa hans Gengældelses Belønning og hos os og samme Sæde til at modtage
                  yderligere Velsignelse og foruden det hjemføre en berømmelig Adkomst til
                  Menneskers Ros. Givet i Avignon 16. Juni i vort 16. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
