<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13320405001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13320405001</idno>
            <idno type="dd_serialno">360</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Holsatica 43. Perg. 21,5 × 9. Grev Johanns segl,
                  beskadiget. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lub. ÜB. 486 nr. 536 — Reg. Dan. nr. *1571.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493563.webp">2. rk. X nr. 360</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513956.webp">II:10 nr. 360</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 360. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1332-04-05"> 1332. 5. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stokkemark </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johann 3. af Holsten, Femern og Lollands herre, meddeler de edsvorne paa
                  Femern, at han har købt gaarden Korsemarke paa Lolland af Eberhard v. Alen,
                  raadmand i Lübeck, hvem han til gengæld har overladt 50 mark i aarlige indtægter
                  af landsbyen Putgarden paa Femern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493564"/> Iohannes dei gracia comes Holtsacie et Stormarie Ymbrie et
                  Lalandie terrarum dominus. dilectis sibi iuratis terre Ymbrie salutem et bone
                  uoluntatis affectum. ♦ Noueritis nos et uxorem nostram dilectam emisse curiam
                  dictam Korsmarke in Lalandia ad usus eiusdem uxoris nostre pro ducentis marcis
                  puri argenti a discreto uiro domino Euerhardo de Alen consuli Lubicensi pro quibus
                  sibi obligauimus redditus nostros uidelicet quinquaquinta marcarum in uilla
                  Potgarden annis singulis pacifice tempore debito subleuandos quousque eidem domino
                  Euerhardo predictum argentum integraliter persoluatur. ♦ Petimus igitur quatenus
                  predicto domino Euerhardo litteram uestram apertam quam multum habere desiderat
                  super isto facto detis sigillo terre Ymbrie sigillatam. ♦ In quo nobis fauorem
                  gratum exhibitis et acceptum quod presentibus litteris sigillo nostro munitis
                  publice protestamur. ♦ Datum anno domini millesimo ccc xxxii dominica qua cantatur
                  Iudica in curia nostra Stocmarke. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds Naade Greve af Holsten og Stormarn, Herre til Landene Femern og
                  Lolland, til sine kære Edssvorne paa Landet Femern Hilsen og Velvilje. </p>
            <p> I skal vide, at vi og vor kære Hustru af den gode Mand, Hr. Eberhard af Alen,
                  Raadmand i Lübeck, har købt Gaarden Korsemarke paa Lolland, <pb facs="4513957"/>
                  til Brug for samme vor Hustru for 200 Mark rent Sølv, for hvilke vi har pantsat
                  ham vor Indtægt paa 50 Mark i Landsbyen Putgarden, at oppebære ukæret hvert Aar
                  til tilbørlig Tid, indtil førnævnte Sølv fuldt ud betales samme Hr. Eberhard. Vi
                  beder Eder derfor om, at give førnævnte Hr. Eberhard Eders aabne Brev herom,
                  beseglet med Landet Femerns Segl, idet han stærkt har ønsket at faa det. Hermed
                  viser I os en behagelig og kærkommen Gunst, hvilket vi med dette af os beseglede
                  Brev offentligt erklærer. Givet i det Herrens Aar 1332 paa Søndagen Judica, paa
                  vor Gaard Stokkemarke. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
