<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750314002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750314002</idno>
            <idno type="dd_serialno">453</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 195 f. 285r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 168 nr. 5560.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501712.webp">3. rk. IX nr. 453</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656645.webp">III:9 nr. 453</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 453. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-03-14"> 1375. 14. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. giver Niels Gæsling, præst i Lunds stift, tilladelse til at vælge
                  en skriftefader, som kan give ham fuld syndsforladelse ved hans død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao Gesling presbitero Lundensis diocesis salutem (et
                  apostolicam benedictionem) ♦ Prouenit ex tue (deuotionis affectu quo nos et
                  Romanam ecclesiam reuereris/ ut petitiones tuas/ illas presertim que anime tue
                  salutem respiciunt ad exauditionis gratiam admittamus. ♦ Hinc est quod nos tuis
                  supplicationibus inclinati/ ut confessor tuus quem duxeris eligendum omnium
                  peccatorum tuorum de quibus corde contritus et ore confessus fueris semel tantum
                  in mortis articulo plenam remissionem tibi in sinceritate fidei et unitate sancte
                  Romane ecclesie ac obediencia et deuocione nostra uel successorum nostrorum
                  Romanorum pontificum canonice intrancium persistenti auctoritate apostolica
                  concedere ualeat deuocioni tue tenore presentium indulgemus/ sic <pb facs="4501713"/> tamen quod idem confessor de hiis de quibus fuerit alteri
                  satisfactio impendenda/ eam tibi per te si superuixeris uel per heredes tuos si
                  tunc forte transieris faciendam iniungat/ quam tu uel illi facere teneamini ut
                  prefertur. ♦ Et ne quod absit propter huiusmodi gratiam reddaris procliuior ad
                  illicita imposterum committenda/ uolumus quod si ex confidentia remissionis
                  huiusmodi aliqua forte committeres/ quo ad illa predicta remissio tibi nullatenus
                  suffragetur. ♦ Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis
                  et uoluntatis infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum) ♦ Datum Auinione ii idus marcii anno
                  quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 7-8 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8-26 tue (deuotionis <hi rend="italic">indtil</hi> incursurum)] tue etcetera ut in superiori
                  directa Roberto episcopo Lambiensi usque <hi rend="italic">Aa, her udfyldt efter Dipl. Dan. 3.
                     rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1361/dd_13610420001" type="link">32</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels Gæsling, præst i Lunds stift, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Den oprigtige hengivenhed, hvormed Du ærer os og romerkirken, foranlediger, at vi
                  nådigt bønhører Dine ansøgninger, især når de tager sigte på Din sjæls frelse.
                  Følgelig har vi imødekommet Dine bønner og bevilger Dig, vor fromme søn, med dette
                  brev, at Din skriftefader, hvem Du nu vil vælge, med apostolisk myndighed kan
                  meddele Dig, hvis Du står fast i oprigtig tro, <pb facs="4656646"/> holder fast
                  ved den hellige romerske kirkes enhed og forbliver lydig og hengiven mod os og
                  vore efterfølgere, de romerske paver, som er tiltrådt på kanonisk vis, fuld
                  forladelse for alle Dine synder, som Du angrer af hjertet og bekender med munden,
                  dog kun een gang, når døden truer, og således at samme skriftefader i de tilfælde,
                  hvor der skal ydes anden mand oprejsning, kan pålægge Dig personligt, hvis Du
                  forbliver i live, eller dine arvinger, hvis Du måske skulde gå bort, at udføre
                  det, som Du eller de som anført var pligtige til at gøre. Og for at Du ikke – det
                  være langt fra – på grund af denne nådesbevisning for fremtiden skal blive mere
                  tilbøjelig til at begå utilladelige handlinger, er det vor vilje, at hvis Du måtte
                  begå sådanne i tillid til denne eftergivelse, skal omtalte eftergivelse ikke på
                  nogen måde være Dig til hjælp i så henseende. Intet menneske må bryde dette vort
                  tilladelses- og viljesbrev eller i ubesindig forvovenhed handle derimod. Men hvis
                  nogen drister sig til at forsøge det, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud
                  den almægtiges og hans apostle St. Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den
                  14. marts i vort femte pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
