<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13751231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13751231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">550</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Anglicana nr. 45 b. To sammenklæbede perg.blade. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Querela mercatorum de Anglia contra mercatores de Alemania in
                     Scania</hi>. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. III 314 nr. 319 — Reg. Dan. nr. *2912.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501801.webp">3. rk. IX nr. 550</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656712.webp">III:9 nr. 550</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 550. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-12-31"> [1375] <note>
                  <p> I den her udeladte § 1 omtales John Warde, mayor i London. Dette embede beklædte
                  han fra 1375 28. oktober, Hans. UB. IV 214 note 1 med henvisning til Munim.
                  Gildhal. London. III 424. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Engelske købmænd indgiver klage til kongen af Englands råd om overgreb mod dem i
                  Dinant og på Skånemarkedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="txt">
               <p> &lt;1&gt; .....</p>
               <p> &lt;2&gt; Item se pleint Adam Stable, citezeinet mercer de Londres, qe come
                     lan de nostre dit seignour, le roi, 45 le dit Adam mannda Iohan Palmer, son <pb facs="4501802"/> apprentiz, a Skone, pur achatre harang, la ou chescun
                     dautre nacion est frank pur saler illoeques son harang, le dit Iohan ne feut
                     soffert pur saler harang illeoqges, mais feut destorbe et deffendu par le
                     governour et ministres del dit lieu: attort et damages du dit Adam de 40 livre.
                     ♦ Et a mesme le temps vient un, Thomas Honstede, seignour du chastel de
                     Falsterbothe, al dit Iohan, profrannt de lui vendre harang sale, et a meillour
                     marche, qil &lt;n&gt;el ferroit saller mesmes. ♦ Et sur ce lui amena al dit
                     chastel, pur aver viewe del dit harang; et feurent accordez davoir harang pur
                     47 livre. ♦ Les qeux le dit Iohan bailla a dit Thomas in continent, pur ce qil
                     ne voleit lesser le harang hors del dit chastel, qil avoit devant son paiement;
                     et le dit Thomas promyst pur envoyer le harang, issint achate a Skone, le
                     tierce iour en siwant. ♦ A quel iour le dit Iohan attendi le dit harang, et
                     puis qil ne feut envoie, come covenant feut, sen ala a dit chastel, pur savoir
                     la cause, pour qoi il navoit le dit harang al iour assis. ♦ Et qant il feut
                     venuz a dit chastel, il ne poet avoir entree, ne parlannce ove le dit Thomas,
                     mes feut comande daler dilloeges, et grevousement manasse pur sa demoere:
                     attort et damages du dit Adam de 100 livre, dont il prie remedie. </p>
               <p>
                  <pb facs="4501803"/> &lt;3&gt; Item en mesme la manire se pleint Rauf Knyghton
                     et Iohan Southam, citezeins de la dite cite, di ceo, que a mesme le temps lur
                     vadlet, Thomas Salesbury, feut desturbe de saler harang, a tort et lour damages
                     de 20 livre, et feut desceu par le dit Thomas Hunsted de 24 livre, les geux il
                     luy paia pur harang en la manire avantdit. ♦ Et le dit summe lui est uncore
                     detenue ensemblement ove son bargayn: a tort et a les damages des ditz Rauf et
                     Iohan Southam de 50 livre, dont ils priont remedie. </p>
               <p> &lt;4&gt; Item se pleint Nicholas Tayllour de Salesbury de ceo, qe a mesme le
                     temps son vadlet feut destorbe de saler harang a Skone, a tort et ces damages
                     de 100 livre; et feut auxi desceu par le dit Thomas Hunstede de 100 livre, qeux
                     il luy paia pur harang, issint ge la dite summe est uncore a ly detenue
                     ensemblement ou son bargayn: a tort <pb facs="4501804"/> et damages du dit
                     Nichol de 200 livre, dont il prie remedie.</p>
               <p> &lt;5&gt; ..... </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;1&gt; .....</p>
               <p> &lt;2&gt; Item beclaecht hem Adam Stable, burgher ende merchier van Lonnen,
                     dat hoe int 45. iaer van onsen heeren, den coninc, de vorseide Adam <pb facs="4501802"/> zendde Ian Palmere, zinen leercnape, te Schonen, omme te
                     copene harinc, daer elke andre nacie vry es te zoutene haren harinc, men wilde
                     den vorseiden Ianne niet ghedoghen daer zinen harinc te zoutene, maer was hem
                     verboden bi den gouvernerre ende officiers van der vorseiden stat met onrechte;
                     dat den vorseiden Adame scaedde 40 £. ♦ Ende ter zelver tiit quam een, Thomaes
                     Honsteide, heere van den casteele van Falsterbo, toten vorseiden Ianne, ende
                     presenterde, hem te vercopene harinc ghesauten ende betren coop, danne hiis
                     zelve zoude zauten. ♦ Ende hier up hi leeddene ten vorseiden castele, omme te
                     ziene den vorseiden harinc; ende waren eens, dat hi den harinc hebben zoude
                     omme 47 £. ♦ De welke 47 £ Ian vorseid betaelde den vorseiden Thomase stappans,
                     omme dat hi den harinc niet ne wilde laten doen uten castele, voor dat hi ziin
                     ghelt hadde; ende de vorseide Thomaes belovede, Ianne den harinc, dien hi
                     ghecocht hadde, te zendene te Schone bin den darden daghe daer naer. ♦ Ten
                     welken daghe de vorseide Ian verbeidde omme den harinc, ende als hem de harinc
                     niet ghesend was, also hem belooft was, hi ghinc ten vorseidem castele, omme te
                     wetene, waer omme hem ziin harinc niet ghesend ne was te zinen daghe. ♦ Ende
                     als hi cam ten <pb facs="4501803"/> castele, men ne wildene niet inlaten, noch
                     hi en mochte Thomase niet ghespreken, maer hem was gheheeten van daer gaen,
                     ende was grievelike ghedreecht omme ziin letten met onrechte. ♦ Ende daer of de
                     vorseide Adam scade heift van 100 £, dies hi bidt omme remede. </p>
               <p> &lt;3&gt; Item in der zelver maniere beclaecht hem Rauf Knyghton ende Ian
                     Southam, burghers in de vorseide citet, van dien, dat ter zelver tiit haar
                     lieder cnape, Thomas Salesbury, hem was verboden harinc te zoutene met
                     onrechte, dat hem scaedde 20 £, ende was bedroghen bi den vorseiden Thomas
                     Honstede van 24 £, de welke hi hem betaelde vor harinc in der manieren, dat
                     vorseid es. ♦ Ende de vorseide somme heift hi hem noch onthouden metgaders
                     zinen vorworde met onrechte. ♦ Dat den vorseiden Rauf ende Ianne scaedde 50 £
                     Ingelsche, daer of zii bidden omme remede. </p>
               <p> &lt;4&gt; Item beclaecht hem Nicolays Taillour van Salesbury van dien, dat ter
                     zelver tiit zinen cnape was verboden harinc te zoutene te Sconen met onrechte,
                     ende dat hem scaedde 100 £; ende was alsghelike bedroghen van den vorseiden
                     Thomas Hunsteden van 100 £, de welke hi hem betaelde vor harinc, de welke somme
                     hi hem noch heift <pb facs="4501804"/> onthouden metgaders zinen vorworden met
                     zinen onrechte. ♦ Ende dat den vorseiden Nicolaise scaedde 200 £, dies hi bidt
                     omme remede. </p>
               <p> &lt;5&gt; ..... </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 28 &lt;n&gt;el] vel <hi rend="italic">Hanserec</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;1&gt; ...<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles klager Adam Stable, borger og købmand i London, over, at da
                  den fornævnte Adam i vor fornævnte herre kongens 45. regeringsår<ref target="drb3"/> sendte Johan Palmer, sin lærling, til Skåne for at købe sild – der hvor enhver
                  fra en anden nation frit kan nedsalte sin sild –, blev det ikke tilladt den
                  fornævnte Johan at salte sild dér, men det blev forhindret og forbudt af fogeden
                  og hans svende på det fornævnte sted: til tort og skade for den fornævn<pb facs="4656713"/>te Adam til et beløb af 40 pund. Og ved samme tid kom en Thomas
                  Honstede, herre på borgen Falsterbo, til den fornævnte Johan og tilbød at sælge
                  ham nedsaltede sild og det til en billigere pris, end han selv kunde nedsalte dem
                  for. Og derpå førte han ham til den fornævnte borg, for at han kunde besigtige den
                  fornævnte sild, og de enedes om, at han skulde have silden for 47 pund, hvilke 47
                  pund den fornævnte Johan straks betalte den fornævnte Thomas, fordi han ikke vilde
                  lade silden komme ud af borgen, førend han havde fået sin betaling. Og den
                  fornævnte Thomas lovede Johan at sende den således købte sild til Skåne<ref target="drb4"/> inden trediedagen derefter. På denne dag ventede den fornævnte
                  Johan på den fornævnte sild, og da den ikke som aftalt blev sendt, gik han til den
                  fornævnte borg for at få at vide, hvorfor han ikke fik silden på den fastsatte
                  dag. Og da han var kommet til den fornævnte borg, kunde han ikke få adgang eller
                  lejlighed til at tale med den fornævnte Thomas, men fik befaling om at forføje sig
                  bort og hårdt truet for at opholde sig dér: 100 pund i tort og skade for den
                  fornævnte Adam. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles på samme måde klager Radulf Knighton og John Southam, borgere
                  i den fornævnte by, over, at deres tjener Thomas Salisbury ved samme tid med
                  urette blev forhindret i at nedsalte sild, med en skade for dem på 20 pund, og han
                  blev af den fornævnte Thomas Honstede bedraget for 24 pund, som han betalte ham
                  for sild på den nævnte måde. Og den fornævnte sum bliver stadig sammen med hans
                  tab forholdt ham: 50 pund i tort og skade for de fornævnte Radulf og John Southam,
                  hvilke de beder om erstatning for. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles klager Nicholas Taylor fra Salisbury over, at hans tjener ved
                  samme tid med urette og til skade for ham til et beløb på 100 pund blev forhindret
                  i at nedsalte sild i Skåne; og han blev ligeledes af den fornævnte Thomas Honstede
                  bedraget for 100 pund, som han betalte ham for sild på den måde, at den fornævnte
                  sum stadig sammen med hans køb bliver forholdt ham: 200 pund i tort og skade for
                  den fornævnte Nicholas, som han beder om erstatning for. </p>
            <p> &lt;5&gt; ...<ref target="drb2"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> oversat efter den franske tekst af Povl Skårup. </p>
                  <p n="drb2"> drejer sig om klage over overgreb i Dinant. </p>
                  <p n="drb3"> 1372. </p>
                  <p n="drb4"> må være fejl for Skanør. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
