<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750525001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">470</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ålborg Helligåndshus. Perg., gennemskåret (d.v.s. ugyldiggjort på et
                  vist tidspunkt), plettet og hullet, 19,5 × 11 (plica 2). 1-3: Seglsnit. På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Thesse breue lyth på then gard i letzmark Per
                     Grøn atte</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3057s (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende arkivreg. XVIII 131 nr.
                  1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501730.webp">3. rk. IX nr. 470</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656659.webp">III:9 nr. 470</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 470. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-05-25"> 1375. 25. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Knudsen pantsætter sin gård i Jetsmark sogn til Peder Autesen Jernkæft for
                  fire mark lødigt sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Knvthson salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me uiro
                  discreto Petro Iernkæft latori presencium in quatuor marchis <pb facs="4501731"/>
                  puri argenti in bonis denariis et datiuis teneri et esse ueraciter obligatum/ sibi
                  uel suis ueris heredibus in proximo placito Hwethbohæreth post festum beati
                  Michaelis archangeli iam proximo uenienti integraliter persoluendis pro qua summa
                  pecunie sibi curiam meam in parochia Edesmark scitam in &lt;qua&gt; residet Gunny.
                  Therkilson que curia stat cum duobus iumentis et vi pund annone pro holdzkorn
                  inpignero per presentes tali condicione inter nos prehabita quod quocumque anno
                  dictam curiam redimere uoluero/ dicto Petro Auttesson uel suis heredibus in
                  placito Hwethbohæreth proximo post diem b[eati O]laui regis et martiris intimare
                  &lt;debeo&gt; quocumque anno in proximo placito post diem beati Michaelis
                  archangeli redimatur curia predicta/ hoc adiecto quod si dicta summa pecunie ut
                  predictum est soluta non fuerit termino prefixo extunc d[ic]ta curia pro dicta
                  pecunia sit uendita alienata et scotata perp[etuo iur]e possidenda ♦ In cuius rei
                  testimonium [sigillum] meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet domini
                  Iohannis prepositi Burglanensis et Iohannis Asgytson presentibus est appenssum ♦
                  D[atum] anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx quinto die
                  beati Urbani pape et mar[ti]ris. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 scitam = sitam </p>
               <p> — &lt;qua&gt;] <hi rend="italic">mgl. A</hi>. </p>
               <p> 20 &lt;debeo&gt;] <hi rend="italic">mgl. A, rettet således Rep</hi>. </p>
               <p> 26 appenssum = appensum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Knudsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg i sandhed står
                  i skyld og gæld til den gode mand Peder Jernkæft, nærværende brevviser, for fire
                  mark lødigt sølv i gode og gængse penge, som fuldt ud skal betales ham eller hans
                  rette arvinger på første Hvetbo herredsting efter nu førstkommende mikkelsdag. For
                  denne sum penge pantsætter jeg ham med dette brev min gård i Jetsmark sogn, hvorpå
                  Gunne Torkilsen bor, hvilken gård står med to øg og seks pund korn i holdskorn, på
                  det vilkår aftalt imellem os, at i hvilket som helst år jeg måtte ville indløse
                  nævnte gård, skal jeg <pb facs="4656660"/> meddele nævnte Peder Autesen eller hans
                  arvinger det på det første Hvetbo herredsting efter kongen og martyren sankt Olavs
                  dag i det år, hvor fornævnte gård skal indløses på første ting efter mikkelsdag,
                  med den tilføjelse, at hvis nævnte sum penge, som nævnt ovenfor, ikke betales til
                  den fastsatte termin, skal nævnte gård dermed være solgt, afhændet og skødet for
                  nævnte pengesum, at besidde med evig ret. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                  under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig herr Jens,
                  provst i Børglum, og Jens Asgotsen. Givet i det Herrens år 1375 på paven og
                  martyren sankt Urbans dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
