<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13751225001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13751225001</idno>
            <idno type="dd_serialno">547</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet. Perg. med tre segl, ikke forefundet 1978 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Ibid. (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Familie Moltke nr. 1. Vidisse 1541 18. august
                  af rådet i Rostock. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Mekl. UB. XIX 164 nr. II (<hi rend="italic">efter A med seglbeskrivelse</hi>).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501798.webp">3. rk. IX nr. 547</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656710.webp">III:9 nr. 547</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 547. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-12-25"> 1375. 25. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Godeke Hennekesen Dotenberg, Henneke Godekesen Dotenberg og Godeke Henriksen
                  Dotenberg, fætre, sælger gården Redebas til Konrad Moltke for 1150 stralsundske
                  mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Ghodike Hennekessone/ Henneke Ghodykesone/ vnd Ghodyke Hinrickesone vederen
                  Dodenberch geheyten dhone wetlike vnd bekennen openbare mede desseme
                  iegenwurdegene breue allen dene de ene sehen lesen/ oder horend lesen/ dat wy vnd
                  vnse rechte eruenamen mede gudem willen vnd nach berade vnsere frunde hebben
                  vorkofft vnd gheuen tho kope Cort Moltike/ vnd synen rechten eruen/ vnsen hoff tho
                  Redebryczke in deme dorpe tho Redebryczke gelegene. mede aller synere
                  thobehoringe/ beyde in deme dorpe tho <pb facs="4501799"/> Redebriczke vnd eme
                  velde/ also de sulue hoff/ mede syner thobehoringe gelegen is vnd liic ene synere
                  velt marke vnd schiedinge. mede m{oe}len/ ackere/ wyschen/ watere nicht vthnomen
                  cleyne nach groth vmme twelefthalp hundert sondische marck dy he vns vnd vnsen
                  eruen/ he vnd syne eruen betalet vnd bereytet heft nach vnseme willen vnd tho
                  dancke vnd des laten wy vnd vnse eruen ene vnd syne eruen dersuluen summe des
                  vorbenomeden geldes ledige quyd vnd losz. vnd dene suluen hoff also he gelegene
                  is/ vnd liic mede syner thobehoringe/ hebben wy vnd vnse eruen/ Cort Moltike vnd
                  synen eruene vorlatene. vnd vorlatene vor vnsen heren des landes/ also dat wy vns
                  vnd vnsen eruene ane deme suluen houe mede syner thobehoringe nicht behebben eder
                  behaldene. ♦ Vortmere szo louen wy vnd vnse eruen Cort Moltike vnd synen eruen des
                  vorbenomedene houes mede syner thobehoringe tho werende vnd tho vryende also ene
                  deme lande eyne recht is vor aller ansprake vnd hinderinge vor allen dene iennen
                  de tho rechte komen willen/ beyde vor geistlike recht vnd wertlike recht ♦ Vnd
                  alle vorschreuen dinck stucke/ vnd artickele louen wy vnd vnse eruen mede guden
                  truwen vaste vnde stete tho holdene sonder alle argelist/ ♦ Dessere vorschreuen
                  dinghe synt tughe vnd hebben dar auere wesene Henneke Bere/ Vicke Bere syne
                  sz{oe}ne schiele Heyne Bere/ Albrecht Dodenberch Clawes van Dyuitze vnd Goszleef
                  Pryene knapene/ vnd aller vorschreuen dinge tho eine orkunde vnd merer sekerheit
                  szo gheuen wy dessene breff vorsighelet mede vnsern eghene anhangende ingesegelen
                  vorsigelet dy gheuene vnd schreuen is nach godes bort drutthinhundert iare in deme
                  sehs vnd seuendighesteme iare an des heiligen Christes dage. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Godeke Hennekesen, Henneke Godekesen og Godeke Henriksen, fætre, kaldet
                  Dotenberg, gør vitterligt og erkender åbent med dette nærværende brev for alle
                  dem, der ser, læser eller hører det læse, at vi og vore rette arvtagere i god
                  vilje og efter råd af vore venner har solgt og sælger Konrad Moltke og hans rette
                  arvinger for 1150 stralsundske mark, som han og hans arvinger har betalt og udredt
                  os og vore arvinger efter vort ønske og til vor tilfredshed, vor gård Redebas,
                  beliggende i landsbyen Redebas, med alt dens tilbehør både i landsbyen Redebas og
                  i landsbymarken, således som nævnte gård med sit tilliggende er beliggende og
                  ligger i landsbymarken inden markeskel og med mølle, agre, enge, vand, intet
                  undtaget, hverken stort eller småt, og til tak herfor lader vi og vore arvinger
                  ham og hans arvinger være ledige, kvit og fri for den fornævnte pengesum; og samme
                  gård, således som den er beliggende, og med dens tilliggende har vi og vore
                  arvinger over for vore landsherrer<ref target="drb1"/> opladt, og vi oplader den
                  til Konrad Moltke og hans arvinger, således at vi ikke reserverer eller
                  forbeholder os og vore arvinger noget af samme gård med dens tilliggender.
                  Fremdeles lover vi og vore arvinger at hjemle og fri den fornævnte gård med dens
                  tilliggende for Kon<pb facs="4656711"/>rad Moltke og hans arvinger, sådan som det
                  er ret i landet, mod ethvert krav og enhver forhindring fra alle dem, der vil gå i
                  retten, både efter gejstlig eller verdslig ret. Og alle de forskrevne forhold,
                  punkter og artikler lover vi og vore arvinger i god tro at overholde fast og
                  varigt uden al argelist. Vidner om de forskrevne forhold er disse, som har været
                  til stede herved: Henneke Behr, Fikke Behr, hans søn, den skeløjede Heine Behr,
                  Albrecht Dotenberg, Klaus v. Divitz og Gutslav Preen, væbnere, og til vidnesbyrd
                  og yderligere sikkerhed om alle forskrevne forhold giver vi dette brev beseglet
                  med vore egne vedhængende segl, hvilket er givet og skrevet i året 13762) efter
                  Guds fødsel på den hellige Kristi dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hertugerne af Pommern-Wolgast. </p>
                  <p n="drb2"> i Nordtyskland begynder året 25. december, juledag. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
