<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750201001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750201001</idno>
            <idno type="dd_serialno">445</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4501705"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret RA. reg. 42, reg. over Gem. Arch. 1671 cap. V, 3
                     <hi rend="italic">Iohannis Wannecken, prepositus, und Nicolaus, cantor zu Schleswigh,
                     verobligiren sich dem Grafen Nicolassen von Holstein, dass im Fall Nicolaus
                     Peterssen als postulirter Bischoff, auff des Graffen Recomendation die
                     Confirmation vom Babst erhalten würde, er alss dann, alless dassienige dem
                     Graffen thun und leisten wolle, wass seine Vorfahren ihnen von Rechts wegen zu
                     thun schuldigh gewessen mit der Versicherung, dass sie oder ihre Unterthanen
                     auss dem Schloss Schwabstedt nicht sollen beschädiget werden. 1375</hi>, trykt
                  Falck, Samml. III 208 (<hi rend="italic">efter afskrift af reg. i Kiel</hi>); i RA. reg. 32,
                  Lohmanns reg. over Gem. Arch. 1733 anføres hele caput V som tabt <hi rend="italic">Von diesem
                     gantzen Capite ist anno 1733 nicht ein eintziges Blatt zu finden gewesen</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Håndskriftsamlingen. IX. Hertugdømmernes alm. Hist. D 2 (»Fra
                  øverste Hvælving i 1905«). Afskrift nr. 35. Afskrift fra 16. årh. med følgende
                  påtegning på bagsiden <hi rend="italic">Copia einer verschreibung episcopi Slesuicensis, da er
                     die herzogen zu Schleswig aus Swauestedte nicht wolle beschedigen lässen</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ibid. IX. D 11 (tidl. Gem. Arch. XVII, 1, c) p. 231 nr. 33.
                  Afskrift fra 18. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen IV 8183 nr. 25 (<hi rend="italic">udtog på tysk</hi>); Zeitschr. f.
                  Schlesw.-Holst. Gesch. III 100; Ellen Jørgensen, Valdemar Atterdag 139 (<hi rend="italic">dansk
                     oversættelse</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 941 nr. 1548 (efter Aa1) —
                  Reg. Dan. nr. *2880 = 2692*; Rep. nr. 3050.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501704.webp">3. rk. IX nr. 445</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656639.webp">III:9 nr. 445</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 445. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-02-01"> 1375. 1. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Wannekesen, provst, og Niels Pedersen, kantor ved kirken i Slesvig, lover,
                  at hvis Niels Pedersen ved pavelig provision bliver biskop af Slesvig, vil han som
                  gengæld for grev Klaus af Holstens støtte i denne sag være lige så hengiven mod
                  greverne af Holsten, som hans forgængere var det mod hertugerne af Jylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Wanekini, præpositus, et Nicolaus
                  Petri, cantor ecclesiæ Slesuicensis, salutem in domino sempiternam. ♦ Coram
                  quibuscunque protestamur, quod promisimus et presentibus literis bona fide
                  promittimus, quod si literæ promotoriales nobilis principis et domini domini
                  Nicolai, dei gratia comitis Holsatiæ et Stormariæ, mihi Nicolao Petri ad dominum
                  nostrum papam pro ecclesia Sclesuicensi ad presens uacante, ad quam per maiorem et
                  saniorem partem capituli postulatus sum, adeo efficaciter subuenerint, quod mihi
                  de predicta ecclesia prouisum fuerit uirtute literarum predictarum, extunc ego
                  Nicolaus supradictus eidem domino Nicolao et domino Hinrico, fratri suo,
                  comitibus, omnia iuxta possibilitatem et facultatem meam facere debeam, que
                  antecessores mei episcopi Slesuicenses ducibus Iutiæ de iure facere consueuerunt.
                  ♦ Faciam insuper, si ad ecclesiam Slesuicensem rediero confirmatus, talem
                  cautionem, in qua eis cautum erit pro castro ecclesiæ in Swauesteth, quod nullum
                  inde damnum patiantur. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt
                  appensa. ♦ Datum et actum Slesuuick anno domini millesimo trecentesimo
                  septuagesimo quinto die beatæ Brigidæ uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 papam] <hi rend="italic">rettet hertil i mrg. med anden hd. fra</hi> prepositum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 36 patiantur] patiamur <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Wannekesen, provst, og Niels Pedersen, kantor ved kirken i Slesvig, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <pb facs="4656640"/>
            <p> Over for alle erklærer vi, at vi har lovet, og at vi ved dette brev på vor tro
                  lover, at hvis det anbefalingsbrev, som er udstedt af den velbyrdige fyrste og
                  herre herr Klaus, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, og givet mig, Niels
                  Pedersen, til vor herre, paven, angående kirken i Slesvig, som nu står ledig, og
                  hvortil den største og bedste del af kapitlet har postuleret mig, får så
                  virkningsfuldt et resultat, at jeg i kraft af nævnte brev får tildelt nævnte kirke
                  ved provision, så skal jeg, omtalte Niels, efter mulighed og evne gøre alt det for
                  samme herr Klaus og herr Henrik, hans broder, grever, som mine forgængere,
                  bisperne i Slesvig, med rette plejede at gøre for hertugerne af Jylland. Hvis jeg
                  vender tilbage til kirken i Slesvig med en stadfæstelse, vil jeg ydermere stille
                  en sådan sikkerhed, i kraft af hvilken de vil være sikrede i forholdet til kirkens
                  borg i Svavsted, så de intet tab lider derfra. Til vidnesbyrd herom er vore segl
                  hængt under dette brev. Givet og handlet i Slesvig i det Herrens år 1375 på den
                  hellige jomfru Birgittes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
