<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750902002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750902002</idno>
            <idno type="dd_serialno">505</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 196 f. 477v med taksten XXX. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. I 358 nr. 742.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501761.webp">3. rk. IX nr. 505</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656682.webp">III:9 nr. 505</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 505. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-09-02"> 1375. 2. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. udnævner dekanen ved kirken i Lübeck, kantoren ved kirken i Ribe
                  og skatmesteren ved kirken i Hamburg til værneherrer for provst og kapitel ved
                  kirken i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis decano Lubicensis/ et cantori Ripensis/ ac thesaurario
                  Hamburgensis Bremensis diocesis ecclesiarum salutem (et apostolicam benedictionem)
                  ♦ Militanti ecclesie (licet immeriti disponente domino presidentes circa curam
                  ecclesiarum omnium solertia reddimus indefessa soliciti/ ut iuxta debitum
                  pastoralis officii earum occurramus dispendiis et profectibus diuina cooperante
                  clementia salubriter intendamus) ♦ Sane dilectorum filiorum prepositi et capituli
                  ecclesie Sleswicensis conquestione percepimus/ quod nonnulli archiepiscopi
                  episcopi aliique ecclesiarum prelati et clerici/ ac ecclesiastice persone tam
                  religiose quam eciam seculares necnon duces (marchiones/ comites/ barones/ et
                  milites/ nobiles/ et laici/ communia/ ciuitatum/ uniuersitates/ opidorum/
                  castrorum/ uillarum/ et aliorum locorum/ et alie singulares persone/ ciuitatum/ et
                  diocesium et aliarum partium diuersarum/ occuparunt/ et occupari fecerunt et
                  castra/ uillas/ et alia loca/. terras/ domos/ possessiones/ iura/ et
                  iurisdictiones/ necnon. fructus/ sensus/ redditus/ et prouentus dicte mense. et
                     <pb facs="4501762"/> nonnulla alia bona/ mobilia et immobilia/ spiritualia et
                  temporalia. ad prepositum et capitulum/ predictos spectantia/ et ea detinent
                  indebite occupata/ seu ea detinentibus prestant auxilium/ consilium uel fauorem/
                  nonnulli etiam ciuitatum diocesium/ et partium predictarum/ qui nomen domini in
                  uacuum recipere non formidant/ eisdem preposito et capitulo/ super predictis
                  castris. uillis/ et locis aliis terris domibus/ possessionibus/ iuribus et
                  iurisdictionibus. fructibus/ censibus redditibus et prouentibus eorundem et
                  quibuscunque aliis bonis/ mobilibus et immobilibus/ spiritualibus et temporalibus/
                  ac aliis rebus ad eosdem prepositum et capitulum spectantibus multiplices
                  molestias et iniurias inferunt ac iacturas. ♦ Quare dicti prepositus et capitulum/
                  nobis humiliter supplicarunt/ ut cum eisdem ualde reddatur/ difficile. pro
                  singulis querelis ad apostolicam sedem habere recursum. prouidere ipsis super hoc
                  paterna diligentia curaremus. ♦ Nos igitur/ aduersus occupatores/ presumptores/
                  molestatores/ et iniuriatores huiusmodi illo uolentes eisdem preposito et
                  capitulo/ remedio subuenire/ per quod ipsorum compescatur temeritas et aliis
                  aditus committendi similia precludatur. discretioni uestre per apostolica scripta
                  mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios/ etiam
                  si sint extra loca/ in quibus deputati estis conseruatores et iudices. prefatis
                  preposito et capitulo/ efficacis deffensionis presidio assistentes/ non
                  permittatis eosdem super hiis et quibuslibet aliis/ bonis et iuribus ad prepositum
                  et capitulum predictos spectantibus/ ab eisdem uel quibusuis aliis indebite
                  molestari. uel eis grauamina seu dampna/ uel iniurias irrogari/ facturi dictis
                  preposito et capitulo cum ab eis uel procuratoribus suis aut eorum aliquo fueritis
                  requisiti de predictis et aliis personis quibuslibet super restitutione huiusmodi/
                  castrorum/ uillarum/ terrarum/ et aliorum locorum/ iurisdictionum iurium et
                  bonorum immobilium et mobilium reddituum quoque et prouentuum/ et aliorum
                  quorumcunque bonorum/ necnon/ de quibuslibet molestiis iniuriis atque dampnis
                  presentibus et futuris/ in illis uidelicet que iudicialem requirunt indaginem
                  summarie et de plano/ sine strepitu et figura iudicii/ in aliis uero prout
                  qualitas eorum exegerit iusticie complementum. occupatores/ seu detentores/
                  molestatores/ presumptores/ et iniuriatores huiusmodi necnon contradictores
                  quoslibet et rebelles/ <pb facs="4501763"/> cuiuscunque dignitatis/ status/
                  ordinis/ uel conditionis/ extiterint/ quandocunque et quotienscunque expedierit/
                  auctoritate nostra per censuram/ ecclesiasticam/ appellatione/ postposita
                  compescendo/ inuocato ad hoc si opus fuerit auxilio brachii secularis. non
                  obstantibus. tam felicis. recordationis. Bonifatii. pape. VIII. predecessoris
                  nostri quibus cauetur/ ne aliquis extra suam ciuitatem et diocesim/ nisi in certis
                  exceptis casibus et in illis ultra unam dietam/ a fine sue diocesis ad iudicium
                  euocetur/ seu ne iudices et conseruatores a sede deputati predicta extra ciuitatem
                  et diocesim in quibus deputati fuerint/ contra quoscunque procedere/ siue alii uel
                  aliis uices suas committere/ aut aliquos ultra unam dietam a fine diocesis
                  eorundem trahere presumant. seu quod de aliis quam de manifestis/ iniuriis et
                  molestiis et aliis que iudicialem indaginem exigunt/ penis in eos si secus
                  egerint/ et in id procurantes adiectis conseruatores se nullatenus intromittant
                  dummodo ultra duas dietas aliquis/ auctoritate presentium ad iudicium non
                  trahatur. quam aliis quibuscunque constitutionibus a predecessoribus nostris
                  Romanis pontificibus/ tam de iudicibus delegatis et conseruatoribus quam personis
                  ultra certum numerum ad iudicium non uocandis aut aliis editis que uestre possent
                  in hac parte iurisdictioni aut potestati eiusque libero exercicio quomodolibet
                  obuiare. seu si aliquibus communiter uel diuisim a predicta sit sede indultum quod
                  excommunicari. suspendi/ uel interdici. seu extra uel ultra certa loca ad iudicium
                  euocari non possint/ per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac
                  de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi et eorum personis/ et locis/ ordinibus et
                  nominibus propriis mentionem/ et qualibet alia indulgentia dicte sedis generali
                  uel speciali cuiuscunque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam uestre iurisdictionis explicatio in hac parte ualeat
                  quomodolibet impediri/ et de qua cuiusque toto tenore de uerbo ad uerbum in
                  nostris litteris habenda sit mentio specialis. ♦ Ceterum uolumus et apostolica
                  auctoritate decernimus/ quod quilibet uestrum prosequi ualeat articulum etiam per
                  alium inchoatum/ quamuis idem inchoans nullo fuerit impedimento canonico
                  impeditus/ quodque a data presentium sit uobis et unicuique uestrum in premissis
                  omnibus et singulis eorum ceptis/ et non ceptis presentibus et futuris perpetuata
                  potestas et iurisdictio attributa ut eo <pb facs="4501764"/> uigore/ eaque
                  firmitate/ possitis in premissis omnibus ceptis et non ceptis presentibus et
                  futuris et pro predictis procedere/ ac si predicta omnia/ et singula coram uobis
                  cepta fuissent/ et iurisdictio uestra/ et cuiuslibet uestrum in predictis omnibus
                  et singulis per citationem uel modum alium perpetuata legitimum extitisset/
                  constitutione predicta super conseruatoribus et alia qualibet in contrarium edita
                  non obstantibus.) presentibus post triennium minime ualituris ♦ Datum apud
                  Uillamnouam Auinionensis diocesis .iiii. nonas septembris anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 9—10 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10—13 Militanti ecclesie (licet <hi rend="italic">indtil</hi> intendamus)] Militanti ecclesie
                  etcetera usque <hi rend="italic">Aa, udfyldt efter Dipl. Dan. 2. rk. X nr. <ref target="/books/dipdan/1332/dd_13320616003" type="link">382</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 16—89 duces (marchiones <hi rend="italic">indtil</hi> obstantibus.)] duces etcetera prout in
                  superiori que dirigitur iudicibus pro decano et capitulo beate Marie Aquensis sub
                  numero .ii. sed ubi de decano in ista dicatur preposito usque <hi rend="italic">Aa, udfyldt som
                     ovenfor</hi>. </p>
               <p> 21 sensus = census. </p>
               <p> 40 deffensionis = defensionis. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 56: c. 11 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3. </p>
               <p> 59: C. 15 in VI<hi rend="sup">to</hi> de officio et potestate iudicis I 14. </p>
               <p> 65: c.28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner dekanen ved kirken i Lübeck og kantoren ved kirken i Ribe
                  og skatmesteren ved kirken i Hamburg, Bremen stift, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Da vi, skønt uværdige, efter Herrens bestemmelse står i spidsen for den kæmpende
                  kirke, er vi i omsorgen for alle kirkerne utrættelige i vort arbejde og bekymring
                  for i overensstemmelse med vor hyrdegernings pligt at imødegå deres tab og med
                  Guds milde bistand at sørge heldbringende for deres fremgang. Ved en klage fra
                  vore elskede sønner provst og kapitel ved kirken i Slesvig har vi bragt i
                  erfaring, at nogle ærkebiskopper<ref target="drb1"/>, biskopper og andre prælater,
                  klerke og gejstlige personer, såvel regelbundne som også verdensgejstlige, og
                  desuden hertuger, markgrever, grever, baroner, adelige, riddere og lægfolk samt
                  stads- og bysamfund, borge, landsbyer og andre lokaliteter og desuden
                  enkeltpersoner i forskellige andre områder har bemægtiget sig og ladet lægge
                  beslag på borge, landsbyer og andre lokaliteter, jorder, huse, besiddelser,
                  rettigheder og jurisdiktioner såvel som frugter, skatter, indkomster og afgifter
                  og adskilligt andet rørligt og urørligt gods, åndeligt og timeligt, der tilhører
                  fornævnte provst og kapitel, og at de tilbageholder det gods, de utilbørligt har
                  tilegnet sig, eller hjælper dem, der tilbageholder det, med råd, dåd eller gunst;
                  at fremdeles nogle fra fornævnte stæder, stifter og områder, som ikke gyser
                  tilbage for at tage Herrens navn for<pb facs="4656683"/>fængeligt, påfører samme
                  provst og kapitel mangfoldigt besvær, uret og tab på deres fornævnte borge,
                  landsbyer med flere lokaliteter, jorder, huse, besiddelser, rettigheder og
                  jurisdiktioner, frugter, skatter, indkomster og afgifter af samme og på alt andet
                  rørligt og urørligt gods, åndeligt og timeligt, og på andre ejendele, der tilhører
                  samme provst og kapitel. Derfor har nævnte provst og kapitel ydmygt bønfaldet os
                  om med faderlig omhu at sørge for dem i den anledning, da det er såre vanskeligt
                  for dem at tage deres tilflugt til det apostoliske sæde for hver enkelt klage.
                  Idet vi nu ønsker at hjælpe samme provst og kapitel mod dem, der således plager
                  dem med beslaglæggelse, anmasselse, tilbageholdelse, besværing og uret, med et
                  middel, hvorved deres ubesindighed kan tugtes, og hvorved andre kan afskæres fra
                  at begå noget lignende, pålægger vi med apostolisk brev Eder, gode sønner, at I
                  eller to eller en af Eder personligt eller ved en eller flere andre, også hvis de
                  opholder sig uden for de områder, hvor I er udpeget som værneherrer og dommere,
                  yder fornævnte provst og kapitel et virksomt forsvars værn og ikke tillader, at de
                  utilbørligt besværes af disse eller nogen anden med hensyn til disse ting eller
                  med hensyn til andet gods og andre rettigheder, der tilhører fornævnte provst og
                  kapitel, eller at der påføres ham tynge eller tab eller uret, idet I, når nævnte
                  provst og kapitel eller deres befuldmægtigede eller een af disse kræver det, skal
                  lade samme vederfares retslig fyldestgørelse mod fornævnte og alle andre personer,
                  hvad angår tilbagegivelse af disse borge, landsbyer, jorder og andre lokaliteter,
                  rettigheder, jurisdiktioner og rørligt og urørligt gods samt af indtægter og
                  afkastninger og alt andet gods, og ligeledes med hensyn til enhver besværing og
                  uret og ethvert tab både nu og i fremtiden, således at I i de sager, som kræver
                  retslig undersøgelse, skal gå summarisk og uformelt frem uden offentlig og
                  formelig rettergang, medens I i andre tilfælde må handle, som sagens beskaffenhed
                  kræver det. Og når som helst, og så ofte som det kræves, skal I med vor myndighed
                  tugte dem, som således har plaget dem med beslaglæggelse, tilbageholdelse,
                  anmasselse, besværing og uret, og fremdeles andre genstridige og opsætsige uanset
                  deres værdighed, stilling, grad eller rang med kirkens straf uden adgang til
                  appel, idet I hertil, om fornødent, påkalder den verdslige arms hjælp, uanset –
                  salig ihukommelse – pave Bonifacius 8.s, vor forgængers, forordning<ref target="drb2"/>, som fastsætter, at ingen må stævnes for en domstol uden for
                  sin stad og sit stift undtagen i visse bestemte sager, og i disse ikke ud over een
                  dagsrejse fra hans stifts grænse, og (hans forordning om), at dommere og
                     værneherrer<ref target="drb3"/>, som er beskikket af fornævnte sæde, ikke må
                  driste sig til at forfølge nogen som helst retslig uden for den stad eller det
                  stift, hvortil de er <pb facs="4656684"/> beskikkede, eller overdrage deres
                  myndighed til en eller flere andre eller drage nogen for retten ud over een
                  dagsrejse fra deres stifts grænse – dog må ingen i kraft af dette brev drages for
                  retten ud over to dagsrejser<ref target="drb4"/> –, eller at værneherrerne på
                  ingen måde må befatte sig med andet end åbenlys uret og krænkelse, og hvad der
                  ellers behøver retslig undersøgelse, idet der er fastsat straf imod dem og deres
                  dertil indsatte befuldmægtigede, hvis de handler anderledes, og ligeledes uanset
                  alle andre forordninger af vore forgængere, de romerske paver, såvel om beskikkede
                  dommere og værneherrer som om, at der ikke må stævnes ud over et vist antal
                  personer for retten, eller andre edikter, som på nogen måde kunne hindre Eders
                  jurisdiktion eller myndighed og dennes fri udøvelse i denne sag, og fremdeles
                  uanset om nogen i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte
                  sæde, at de ikke kan rammes af bandlysning, suspension eller interdikt og ikke kan
                  stævnes for retten uden for eller ud over bestemte steder ved apostolisk brev, som
                  ikke fuldt ud, udtrykkeligt og ord for ord omtaler den bevilling og nævner dem
                  selv, deres stiftelser, ordener og navne, og uanset enhver anden almindelig eller
                  særlig bevilling fra nævnte sæde, af hvad ordlyd den end er, hvorved udøvelsen af
                  Eders jurisdiktion i denne sag på nogen måde kan antastes, når den ikke
                  udtrykkeligt og fuldt ud er optaget i dette brev, og af hvilken og af hvis fulde
                  ordlyd der ord for ord skal finde særlig omtalte sted i vort brev. Men det er vor
                  vilje, og vi fastsætter med apostolisk myndighed, at enhver af Eder kan forfølge
                  en sag, også hvis den er påbegyndt af en anden, selv om han, som har påbegyndt
                  den, ikke er afskåret ved nogen kanonisk hindring<ref target="drb5"/>, og at varig
                  fuldmagt og jurisdiktion fra dags dato er tildelt Eder og enhver af Eder i alle
                  forudskikkede sager og hver enkelt af dem, påbegyndte eller ikke påbegyndte,
                  nutidige eller fremtidige, for at I kan få frem med en sådan kraft og fasthed i
                  alle de forudskikkede, påbegyndte og ikke påbegyndte, nutidige eller fremtidige
                  sager og til fordel for de forud omtalte, som om de fornævnte sager, alle som een,
                  var påbegyndt af Eder, og som om det ved stævning eller på anden måde var udtrykt,
                  at Eders jurisdiktion på lovlig vis havde varig gyldighed i alle fornævnte sager,
                  uanset fornævnte forordning om værneherrer<ref target="drb3"/> og enhver anden
                  forordning, der går herimod, dog at dette brev skal miste sin gyldighed efter tre
                  års forløb. Givet i Villeneuve, Avignon stift, den 2. september i vort femte
                  pontifikats år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det efterfølgende er en stereotyp gentagelse af kuriens faste formular
                  for breve af denne art jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710117001'&gt;5&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> c. 11 VI rescriptis I 3 (Friedberg II 941). </p>
                  <p n="drb3"> c. 15 VI De officio et potestate iudicis delegati I 14 (Friedberg II
                  982), jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960505003'&gt;217&lt;/a&gt; note 3 og 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270114002'&gt;358&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb4"> jf. c. 28 X De rescriptis I 3 (Friedberg II &lt;a href='drb31'&gt;&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> f.eks. sygdom eller pilgrimsrejse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
