<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13751231001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13751231001</idno>
            <idno type="dd_serialno">548</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: GI. kgl. Saml. fol. 1134 (Hans Søffrensens dombog
                  1596) nr. 246, dansk oversættelse med overskriften <hi rend="italic">En dom att naar konningenn
                     woldelige thager goidz fra hans vndersotte addelen, igienn efter hans død er
                     dømptt att komme thill rette eyere</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Udtog hos Hvitfeld IV 1,
                  fol. 555 <hi rend="italic">Efter at konning Voldemar vaar død/ bleff rigens raad sammens kallet
                     til Othense/ ved rigens drost oc høffuitzmand/ her Henning Podebusk. ♦ ..... ♦
                     Jeg finder intet synderligt der vdret/ undet end sager at være forhørde/ oc
                     dømt paa. ♦ Iblant andre/ bleff frue Zitzele Peder Huidis/ dømt til Margaard/
                     oc mere hendis gods/ som konning Woldemar vden dom/ low oc ret haffde hende
                     frantaget/ Oc det paa diss at konning Woldemars siel/ icke skulde lide for
                     hendis skyld/ nogen quæl eller pine</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3078 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Danske domme I 39 nr. 1 — D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 114 nr. 411.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501799.webp">3. rk. IX nr. 548</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656711.webp">III:9 nr. 548</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 548. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-12-31"> 1375. 31. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> En af drosten Henning Podebusk og hele Danmarks riges råd nedsat
                  rettertingskommission tildømmer fru Cecilie, enke efter Peder Hvid, de 40 gårde,
                  som kong Valdemar 4. Atterdag uretmæssigt havde frataget hende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501800"/> Alle mend thette bref seer eller høre lesse, helsse wy Ewertt
                  Melck, Hans Nielssen, Henning Keltbergh och Marcus Grøper, riider, Anders
                  Peerssen, Hanns Naufve och Ofve Nielssen, webnere, som wid erlig och welbyrdig
                  mand her Henning Podbusk, Danmarckis rigis marsch (!), och gandske Danmarckis
                  rigis raad *waar forordineritt udi Fyen sager att høre oc dømme, evindelig meth
                  gud. ♦ Wy giør witterligtt for alle nerverrendis och thilkommendis, att aar 1375
                  s. Sylvestri dag udi predickebrødris huuss udi Othensse waar skicket for oss udi
                  rette, och flere throfaste dannemend, som samme thiid saade meth oss udi rette,
                  erlig, welbyrdig och beskeden qvinde, frue Sitzel s. Peder Hvidz, som berette och
                  fremsette alverlige sager och grofve och strenge klagemaall imod stormechtig och
                  høyberømte herre och konning, konning Valdemar, fordum konge y Danmarck, louligh
                  udihukommelsse for efterschreffne goidz, N N xl gorde, hvilckett forschreffne
                  goidz meth all sin thilligning forschreffne kong Valdemar woldelig hafver thagett
                  fra hende och hindis, uden all skyld och brøde, och dett udi manghe aar och lang
                  thiid under sin wold och macht wretferdelig nytt och brugtt hafver, som hun
                  beklaget oc gaf thilkiende, och sette fordi udi rette, och waar udi denne sagh af
                  oss dom begierendis, som wy for gudt allmechtigste wilde werre bekientt ♦ Tha
                  efter at wy thenne sags leylighed hafde aluorlige och flittelige ofverveyett, och
                  efter fru Citzels louglig och skielig bevissning, wid skiellige och throfaste
                  dannementz widnisbyrd, bekiender wy for<hi rend="sup">ne</hi> frue Citzele louglig
                  och rettferdelig att hafve forfultt sin sag, och forschreffne kong Valdemar
                  forschreffne goidz meth sin thillegning att hafve sig meth macht och wold
                  thilholditt, huorfor eftersom loug och rett udkrefver, paa dett att forschreffne
                  kong Voldemars siell skall dett icke undgielde, tha thildømmer wy forschreffne
                  frue Citzele forschreffne goidz meth all sin thilligningh her efter igien thill
                  sig och sine arfvinghe frilige att skulle nyde och beholde och thenne dom att <pb facs="4501801"/> blifve wed sin macht wryglig. ♦ Thill hvis ydermeere
                  widnisbyrd wy woris beseyling her neden underthrycker. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 og 18 Hanns] <hi rend="italic">oversættelse af</hi> Johannes = Jens Aa. </p>
               <p> 17 Marcus] <hi rend="italic">Aa, læs</hi>: Marquard. </p>
               <p> 19 marsch] <hi rend="italic">Aa. læs</hi>: drost, <hi rend="italic">skyldes vel fejloversætt. af</hi> dapifer. </p>
               <p> 20 waar] som waar <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 27-28 N N xl gorde] <hi rend="italic">rimeligvis afskriverens summariske gengivelse af en
                     detailleret godsbeskrivelse</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Evert Moltke, Jens Nielsen, Henning Køtelberg og Markvard Groper, riddere,
                  Anders Pedersen, Jens Næve, og Ove Nielsen, væbnere, der af den ærlige og
                  velbyrdige mand herr Henning Podebusk, Danmarks riges drost, og af hele Danmarks
                  riges råd var forordnet til at høre og dømme sager på Fyn, hilser alle, der ser
                  dette brev eller hører det blive læst, evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at år 1375 på sankt
                  Sylvesters dag gav den ærlige, velbyrdige og gode kvinde fru Cecilie, salig Peder
                  Hvids, i prædikebrødrenes hus i Odense møde for os og flere trofaste dannemænd,
                  der da sad ret sammen med os, og redegjorde for og fremførte alvorlige klager og
                  tungtvejende og indgribende klagemål imod den stormægtige og meget berømmelige
                  herre og konge, kong Valdemar, fordum konge i Danmark – salig ihukommelse –
                  angående efternævnte gods, <hi rend="italic">NN 40 gårde</hi>
               <ref target="drb1"/>, hvilket fornævnte gods med alle dets tilliggender fornævnte
                  kong Valdemar, voldeligt har frataget hende og hendes (arvinger) uden nogen skyld
                  eller brøde og i mange år og lang tid har nydt og på uretfærdig måde haft under
                  sit herredømme og sin magt, således som hun førte klage over; og derfor <pb facs="4656712"/> indgav hun sagen for retten og begærede af os en sådan dom,
                  som vi vilde stå til ansvar for over for Gud. Efter at vi med alvor og flittigt
                  havde overvejet denne sags omstændigheder og efter fru Cecilies lovlige og gyldige
                  bevisførelse ved forstandige og trofaste dannemænds vidnesbyrd, bekender vi, at
                  fornævnte fru Cecilie lovligt og retfærdigt har forfulgt sin sag, og at fornævnte
                  kong Valdemar med magt og vold har tiltaget sig det nævnte gods med dets
                  tilliggender, hvorfor vi, således som lov og ret fordrer, og for at kong Valdemars
                  sjæl ikke skal undgælde derfor, tildømmer nævnte fru Cecilie det nævnte gods med
                  alle dets tilliggender og til i fremtiden atter frit at råde over, nyde og beholde
                  det for sig og sine arvinger, og dømmer, at denne dom urokket skal stå ved magt.
                  Til yderligere vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge her nedenunder. Givet
                  som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                  _NN 40 gårde_ er rimeligvis afskriverens summariske gengivelse af en
                  detailleret godsbeskrivelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
