<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13751231125</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13751231125</idno>
            <idno type="dd_serialno">572</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Brno Statsarkiv. G 3 (Promber-samlingen). Perg. 24,5 × 10,5 (plica 1,8).
                  Henning Podebusks vokssegl i perg.rem, DAS. 520. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Hlaváček &amp; Hledíková, Nichtbohemikale Orig.urk. 26.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501810.webp">3. rk. IX nr. 572</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656719.webp">III:9 nr. 572</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 572. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-12-31"> 1370. 29. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, ridder, Danmarks riges høvedsmand, tiltræder med samtykke af
                  Danmarks riges råder kong Valdemar 4. Atterdags overdragelse af et fed i Falsterbo
                  til købmændene i de preussiske stæder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501811"/> Omnibus presens. scriptum cernentibus. Henningus. de Podbwsk
                  miles regni Dacie capitaneus in domino salutem sempiternam ♦ Exquo. serenissimus
                  princeps et dominus meus. karissimus dominus Waldemarus dei. gracia Danorum.
                  Sclauorum Gothorumque rex uiris. prouidis ac discretis mercatoribus ciuitatum
                  Pruscie unam vittam in campo Falsterbothe pro se suisque successoribus cum.
                  omnibus graciis priuilegiis et libertatibus. quibus alique ciuitates Allamannie
                  ibidem aut in Skanør vittas suas liberius unquam tenuerant siue tenent pro
                  possessione perpetua dederat atque dimiserat prout littere aperte eiusdem domini
                  mei. regis quas sanas et integras in. presencia consiliariorum eiusdem regni Dacie
                  uidi. audiui et pleno intellectu concepi lucide et aperte testantur. ego ex
                  consensu et unanimi uoluntate eorundem consiliariorum. ex parte tocius regni Dacie
                  supradicti ad hoc adhibeo meum beneplacitum assensum atque uoluntatem ut huiusmodi
                  vitta apud ipsos mercatores Pruscie eorumque successores perpetuo remaneat cum
                  omnibus graciis priuilegiis et libertatibus prout continent littere domini mei
                  regis supradicte ♦ In cuius rei. testimonium euidens sigillum meum presentibus est
                  appensum ♦ Datum Sundis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> trescentesimo
                  septuagesimo quarta feria infra octauam ascensionis domini. </p>
            <div type="cit">
               <p> 16-17: 1370 28. januar og 17. februar, Dipl. Dan. 3. rk. VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700128001" type="link">401</ref> og <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700217001" type="link">412</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henning Podebusk, ridder, Danmark riges høvedsmand, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom den såre ophøjede fyrste og min meget kære herre, herr Valdemar, af Guds
                  nåde de Danskes, Venders og Goters konge, som evig besiddelse gav og overlod de
                  vise og gode mænd, købmændene i Preussens stæder, et fed i Falsterboområdet til
                  brug for dem og deres efterfølgere med alle de nådesbevisninger, privilegier og
                  friheder, hvormed andre stæder i Tyskland til nogen tid friest har siddet eller
                  sidder inde med deres fed sammesteds eller i Skanør, således som samme min herre
                  konges åbne brev<ref target="drb1"/> klart og åbenlyst bevidner det, hvilket –
                  ufordærvet og helt – jeg i nærværelse af samme Danmarks riges råder har set, hørt
                  læse og med fuld forståelse opfattet, føjer jeg med samtykke og enstemmig
                  tilslutning fra samme råder på hele det ovennævnte Danmarks riges vegne mit
                  gunstige samtykke og min tilslutning til, for at dette fed evindelig kan forblive
                  hos disse købmænd i Preussen og deres <pb facs="4656720"/> efterfølgere med alle
                  nådesbevisninger, privilegier og friheder, således som min ovennævnte herre konges
                  brev udviser. Til klart vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev. Givet
                  i Stralsund i det Herrens år 1370 onsdagen inden ottendedagen efter Herrens
                  himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1370 28. januar og 17. februar, DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700128001'&gt;401&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700217001'&gt;412&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
