<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750930001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750930001</idno>
            <idno type="dd_serialno">508</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Sorø gavebog f. 4r: <hi rend="italic">Nouissime ecclesiam Toakre cum
                     pertinenciis suis omnibus donauit et annexuit monasterio in perpetuum dominus
                     Nicholaus archiepiscopus de consensu capituli Lundensis ita tamen quod sacerdos
                     eiusdem ecclesie qui pro tempore fuerit curam animarum recipiat ab
                     archiepiscopo et de cathedraticis atque caritatiuis subsidiis satisfaciat illo
                     sicut alii sacerdotes Lundensis dyocesis ♦ Datum de anno domino 1375</hi>, trykt
                  SRD. IV 472 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sorøbogen f. 34r, i marginen til højre med anden hånd
                     <hi rend="italic">Ecclesia in Toager</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3067 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501765.webp">3. rk. IX nr. 508</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656685.webp">III:9 nr. 508</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 508. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-09-30"> 1375. 30. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund skænker med kapitlets samtykke abbed Mikkel og det
                  menige konvent i Sorø kirken i Tvååker med alle tilliggender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501766"/> Nicolaus diuina miseratione archiepiscopus Lundensis Suecie
                  primas et apostolice sedis legatus uniuersis ad quos presentes littere peruenerint
                  salutem in domino cunctis felicitatibus opulentam. ♦ Curis sollicitamur et assidua
                  meditacione urgemur ut iuxta credite nobis dispensationis officium uirorum
                  precipue religiosorum et piorum locorum deodicatorum commodis in quorum
                  prosperitate utique prosperamur iugi nobis quantum ab alto conceditur
                  sollicitudinis studio intendamus. ♦ Hinc est quod nos erga religiosos uiros
                  dominos Michaelem abbatem et conuentum suum in Sora Roskildensis diocesis sincere
                  deuotionis affectum gerentes et eorum humili petitioni benigne annuentes ut in
                  dicto loco Sora eo amplius diuinus cultus augeatur ecclesiam in Toaker nostre
                  Lundensis diocesis cum agris pratis pascuis siluis ac aliis pertinentiis suis
                  uniuersis in qua dictis abbati et conuentui precipuum ius competit patronatus de
                  iure uacantem per liberam resignationem domini Benedicti canonici nostri Lundensis
                  dudum rectoris eiusdem mense eorundem dominorum abbatis et conuentus in Sora de
                  consensu dilecti capituli nostri Lundensis donamus et in perpetuum annectimus in
                  hiis scriptis libere per eosdem ordinandam ita tamen quod ydoneum uicarium
                  regularem uel secularem residentem habeant in eadem qui ab abbate in Sora qui pro
                  tempore fuerit curam de nostra dispensatione recipiat animarum nobisque ac nostris
                  succesoribus de cathedraticis et subsidiis caritatiuis tamquam alii nostre
                  diocesis sacerdotes satisfaciat annuatim ♦ In quorum omnium euidens testimonium et
                  perpetuam rei memoriam sigillum nostrum una cum sigillo dilecti capituli nostri
                  Lundensis presentibus litteris duximus apponenda ♦ Datum et actum Lundis anno
                  domini millesimo trecentesimo septuagesimo quinto ultima die mensis septembris.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle, hvem dette brev når, hilsen og al mulig lykke med Gud. </p>
            <p> Vor embedspligt og vore uafladelige overvejelser driver os til, at vi - såvidt
                  det forundes os af Gud – i overensstemmelse med det os betroede forvaltningsembede
                  med stedse vågen omsorg og iver har vor opmærksomhed rettet mod de specielt
                  regelbundne mænds og de til Gud viede fromme stiftelsers tarv, ved hvis fremgang
                  vi ubetinget selv har fremgang. Derfor skænker vi med vort elskede Lundekapitels
                  samtykke af inderlig oprigtig hengivenhed for de regelbundne mænd, herrerne abbed
                  Mikkel og hans menige konvent i Sorø, Roskilde stift, og idet vi velvilligt
                  imødekommer deres ydmyge begæring om, at gudstjenesten på nævnte sted i Sorø må
                  blive kraftigt forøget, kirken i Tvååker i vort stift Lund med agre, enge,
                  græsgange, skove og alle dens andre tilliggender, hvortil den uindskrænkede
                  patronatsret tilkommer den nævnte abbed og det menige konvent, da den lovligt står
                  ledig efter frivilligt afkald af herr Bent, vor Lundekannik og fordum samme kirkes
                  præst, til de samme herrer abbedens og det menige konvents bord i Sorø, og vi
                  henlægger den med dette brev for altid til de sammes fri rådighed, dog således at
                  de ved samme skal holde en velegnet residerende vikar, regelbunden eller verdslig,
                  som af den til enhver tid værende abbed i Sorø med vor dispensation skal modtage
                  sjælesørgerembedet, og i lighed med andre præster i vort stift årligt skal gøre os
                  og vore efterfølgere fyldest med hensyn til cathedraticum og subsidium. Til
                  tydeligt vidnesbyrd om alt dette og til evig erindring om sagen har vi ladet vort
                  segl hænge under dette brev tillige med vort elskede Lundekapitels segl. Givet og
                  handlet i det Herrens år 1375 den sidste dag i september måned. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
