<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13751213001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13751213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">543</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Kaufverträge 84 G 25. Perg.
                  1: Perg.rem. 2: Henrik Bülows segl i perg.rem. 3: Perg.rem. 4: Nicolaus Smegers
                  segl i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Mekl. UB. XIX 164 nr. I.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501795.webp">3. rk. IX nr. 543</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656708.webp">III:9 nr. 543</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 543. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-12-13"> 1375. 13. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke van Vitzen, ridder, sælger sit gods i Redebas til Konrad Moltke af Redebas
                  for 500 stralsundske mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik her Vikke van Vitzen bekenne vnde betughe apenbare in dosseme ieghenwordighen
                  breue vor alle den ienen de en seen vnde horen lesen. dat ik ynde myne rechten
                  eruen hebben vp ghelaten. vnde vorkoft na rade myner neghesten. Cort Molteken van
                  Redebrictze vnde synen neghesten eruen. alle dat ghut dat ik bynnen der schede to
                  Redebrictze liggende hebbe. vor vif hundert sundessche mark. de my vllenkomeliken
                  bereyt sin deghere vnde al to ener noghe\ dar ik vorbenomde her Vicke vnde myne
                  eruen. deme vorbenomden Corde vnde synen neghesten eruen. dat vorbenomde ghut. to
                  Redebrictze. vorvrigen vnde vorlaten in aller mate also dat ghut beleghen is
                  binnen der schede to Redebrictze dat sy an watere an weyde an holte an akkere an
                  allerleyge tobehoringe. dat scal ik vorbenomde her Vikke vrigen. deme vorbenomden
                  Corde ynde synen eruen vor aller ansprake se sin gheystlik eder wertlik. vnde
                  schal eme dat vorlaten vor vnser beyder heren wikke tyd he dat esschende is vnde
                  he dat hebben wil. vnde schal ene dar an vorwaren in aller mate also en lant recht
                  to seght. vnde schal eme dat also quit vnde vrig maken also my dat in vrigest wart
                  van vader vnde van moder. ♦ To ener betughinge alle dosser vorscreuenen stucke so
                  hebbe wy vorbenomde her Vikke van Vitzen. her Hinrik van Bulowe her Vikke <pb facs="4501796"/> Molteke van deme Strituelde her Nicholaus Smekere vnse
                  inghezeghele ghehenget vor dossen bref de gheuen vnde screuen is na godes bort
                  drutteyn hundert iar an deme vif vnde seuentesteghen iare der hilghen iuncvrowen
                  sunte Lucien daghe. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 an (4.)] <hi rend="italic">med</hi> n <hi rend="italic">rettet fra</hi> k <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg herr Fikke van Vitzen erkender og bevidner åbent med dette nærværende brev
                  over for alle dem, der ser og hører det læse, at jeg og mine rette arvinger efter
                  mine nærmestes råd har opladt og solgt alt det gods, som jeg har liggende inden
                  for markeskellene i Redebas, til Konrad Moltke fra Redebas<ref target="drb1"/> og
                  hans nærmeste arvinger for 500 stralsundske mark, som fuldt ud er blevet mig
                  betalt til min hele og udelte tilfredshed. Herfor frigør og overlader jeg
                  fornævnte herr Fikke og mine arvinger den fornævnte Konrad og hans nærmeste
                  arvinger det fornævnte gods i Redebas i enhver henseende, som godset er beliggende
                  inden for markeskellene i Redebas, det være sig i vand, grænsgang, skov, ager og
                  med al slags tilbehør; dette skal jeg fornævnte herr Fikke frigøre for den
                  fornævnte Konrad og hans arvinger angående alle krav, det være sig gejstlige eller
                  verdslige, og skal oplade ham det over for vores begges herrer, når som helst han
                  forlanger og vil have det, og skal i alle henseender hjemle ham besiddelsen heraf,
                  således som landretten foreskriver det, og skal gøre ham besiddelsen så kvit og
                  frit, som jeg friest havde det fra fader og moder. Til vidnesbyrd om alle disse
                  førskrevne bestemmelser har vi fornævnte herr Fikke van Vitzen, herr Henrik v.
                  Bülow, herr Fikke Moltke fra Strietfeld, herr Nicolaus Smeger hængt vore segl
                  under dette brev, der er givet og skrevet i året 1375 efter Guds fødsel på den
                  hellige jomfru Lucies dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Konrad Moltke af Redebas er identisk med Konrad Moltke, høvedsmand på
                  Varberg 1369-71, cf. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13691130003'&gt;371&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700524003'&gt;451&lt;/a&gt; og ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13711027002'&gt;93&lt;/a&gt; flg. 1376 8.
                  juni, Mekl. UB. XIX nr. 10892, første gang nævnt som høvedsmand på Vordingborg og
                  da som i 1369 sammen med sin søn Evert samt Klaus Skriver. Konrad Moltke var
                  fætter til ridderen Evert Moltke af Nyborg og væbneren Fikke Moltke af Kronskamp,
                  jf. 1376 13. december, Mekl. UB. XIX nr. 10961, jf. også Adels Årb. 1921 497-500.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
