<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750725001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">493</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Landeshauptarchiv (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Kaufverträge 84
                  G 21. Perg. 22 × 12,5 (plica 1,2) »Von den eingehångten 6 Pergamentbändern trägt
                  nur noch das erste ein kleines, rundes Siegel, mit einem Widderhorn im stehenden
                  Schilde und der Umschrift S' IONS. HOLKERS« (Urup). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. XVIII 582 nr. 10758.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501751.webp">3. rk. IX nr. 493</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656674.webp">III:9 nr. 493</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 493. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-07-25"> 1375. 25. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Holgersen af Ugerup sælger sin hustru Kristine Absalonsdatters fædrene og
                  mødrene arvegods på Sjælland og Falster til den velbyrdige mand Peder Absalonsen
                  af Härlöv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Holmgersson de Wkathorp salutem in
                  domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes me nobili uiro
                  Petro Absalonsson de Hæræleef. omnia et singula bona <pb facs="4501752"/> mea in
                  Syalandia et Falstria sita que post obitum patris et matris consortis mee dilecte
                  Cristine Absalonsdotter iure hereditario hereditaui cum omnibus et singulis
                  pertinenciis suis uidelicet agris pratis pascuis siluis piscaturis humidis et
                  siccis mobilibus et inmobilibus ceterisque pertinenciis suis quibuscumque
                  censeantur nominibus ad quatuor limites campi nullis exceptis pro pleno precio et
                  percepto uendidisse alienasse 'ac libere et legaliter in manus resignasse in
                  perpetuo possidenda ita tamen quod antedictus Petrus Absalonsson uel heredes sui
                  bona in Falstria uidelicet Horoborghaleef et alia bona quecumque in ipsa terra
                  Falstria situata que quidem bona domina Gytha domino Fikkoni Mølteke militi pro
                  quindecim marchis argenti racione grøthagyald inpignerauit redimat et ad manus
                  suas redimendo personaliter disponat/ ♦ Alioquin et preterea obligo me et heredes
                  meos ipsi Petro Absalonsson et heredibus suis antedicta bona cum omnibus
                  pertinenciis suis ut premittitur/ secundum leges terre dum requisiti fuerimus
                  scotare disbrigare deliberare et apropriare pro et ab inpeticionibus quorumcumque.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum
                  uidelicet domini Holmgeri Gregersson domini Thorberni Pætersson militum Thorchilli
                  Niclisson Iacobi Absalonsson et Absalonis Karlson presentibus est appensum ♦ Datum
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccclxx quinto die beati Iacobi apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Holgersen af Ugerup til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at jeg for fuld og erlagt
                  betaling har solgt, afhændet og frit og lovformeligt givet den velbyrdige mand
                  Peder Absalonsen af Härlöv alt mit gods på Sjælland og Falster i hænde, som jeg
                  har arvet i medfør af arveret efter min elskede ægtefælle Kristine Absalonsdatters
                  fader og moders død, med alle dets tilliggender, nemlig agre, enge, græsgange,
                  skove, fiskevande, vådt og tørt, rørligt og urørligt og dets øvrige tilliggender,
                  med hvilke navne det end benævnes indtil de fire markskel, intet undtaget, at
                  besidde evindeligt, dog således, at fornævnte Peder Absalonsen eller hans arvinger
                  skal genindløse og ved genindløsning til sin hånd personligt skal råde over det
                  gods på Falster, nemlig <pb facs="4656675"/> Horbelev, og alt andet gods på dette
                  land Falster, hvilket gods fru Gyde pantsatte til herr Fikke Moltke, ridder, for
                  15 mark sølv i form af »grøthagyald«.<ref target="drb1"/> Iøvrigt og desuden
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til at skøde, fri, befri og hjemle denne Peder
                  Absalonsen og hans arvinger det fornævnte gods med alle dets tilliggender som
                  fornævnt i overensstemmelse med landets love, og når vi bliver opfordret hertil,
                  for og fra krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under
                  dette brev sammen med segl tilhørende de gode mænd, nemlig herr Holger Gregersen,
                  herr Torben Pedersen, riddere, Torkil Nielsen, Jakob Absalonsen og Absalon
                  Karlsen. Givet i det Herrens år 1375 på apostlen sankt Jakobs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. med ret til afgrøden sålænge pantsætningen varer. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
