<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750925001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750925001</idno>
            <idno type="dd_serialno">507</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D I Slesvig. Perg. 25 × 12 (plica 2). 1: Seglsnit. 2: Perg.rem med
                  bagsiden af Jens Knudsens segl af ufarvet voks; den tabte forside, DAS. 734,
                  aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkning <hi rend="italic">Sigillum R. Iens Knutsen adest NB</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. IV 184; Suhm XIII 875; Michelsen II 308 nr. 238;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 962 nr. 1581 — Reg. Dan. nr. 2687*; Rep. nr. 3066.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501764.webp">3. rk. IX nr. 507</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656685.webp">III:9 nr. 507</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 507. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-09-25"> 1375. 25. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Kunigunde af Slesvig og Sønderjylland kvitterer kong Valdemar 4.
                  Atterdag for 100 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501765"/> Wi. Konegund. van. godes gnaden. hertoghinne to Sleswich vnde
                  to Sundergutlande don. witlich. alden. ghennen de dessen. bref seen eder lesen
                  horen. dat wi. hebbet upgheboret hundert mark Lubecher pennigghe van. deme hoch.
                  gheboren vorsten. vnde heren. hern. Woldemare. koningghe der. Denen. der Wende.
                  vnde. der Ghoten. in desser wis dat wi. scholen. to rechte. komen. vmme vnse.
                  rechticheyt van. vnses heren. weghene hertoghen Hinrikes deme god gnedich. si.
                  vnde wes vns denne anvallende is. van. rechte dar schole wi. de vorbenomeden.
                  hundert mark ane afslan. ♦ Were ok dat men. vns nicht plichtich en. were. so
                  dancke. wi. deme vorbenomeden. konig Woldemare. vor. de vorbenomeden. hundert
                  mark. dat he se. vns ghegheuen heft ♦ In. wes dinghes betughinge vnse inghezeghel.
                  mit her Iens Knutson. eynes ridders. inghezeghele. is vor dessen. bref ghehenghen.
                  de ghegheuen. vnde. ghescreuen. is to Kalingheborch an godes iaren. drutteyn
                  hunderd iar in deme vif vnde seuenteghesten. iare des dinsthedaghes vor sinte
                  Michaele. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Kunigunde, af Guds nåde hertuginde af Slesvig og Sønderjylland, gør vitterligt
                  for alle dem, der ser dette brev eller hører det læse, at vi har oppebåret 100
                  mark lybske penge af den højbårne fyrste og herre, herr Valdemar, de Danskes,
                  Venders og Goters konge, på denne måde, at vi skal akceptere en retlig afgørelse
                  angående vore rettigheder efter vor herre hertug Henrik, hvem Gud være nådig, og i
                  det beløb, der da tilfalder os med rette, skal vi fraregne de fornævnte 100 mark.
                  Og skulde man ikke skylde os noget, så takker vi den fornævnte kong Valdemar for
                  de fornævnte 100 mark, at han har givet os dem. Til vidnesbyrd om dette er vort
                  segl tillige med ridderen herr Jens Knudsens segl hængt under dette brev, der er
                  givet og skrevet i Kalundborg i det Herrens år 1375 tirsdagen før sankt Michael.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
