<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750530002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750530002</idno>
            <idno type="dd_serialno">474</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 Adk. landgods Nørrejylland. Perg. 32 × 14,5 (plica 1-1,5). 1-4:
                  Perg.remme. På bagsiden <hi rend="italic">Littera Petri Sturæ et Sywardi Iensson
                     impignera&lt;n&gt;tium/ Iohanni Strangesson pro viii marchis argenti Lundgarth
                     in prouincia Winbergheret</hi> og derunder med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Vm Lundaræ
                     gardh</hi> og derunder med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Vindebergheret i
                     Wendsøsøll</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3059 (<hi rend="italic">i udtog med datering 31. maj</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501732.webp">3. rk. IX nr. 474</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656661.webp">III:9 nr. 474</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 474. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-05-30"> 1375. 30. maj <note>
                  <p> Kristi himmelfartsdag faldt i 1375 på 31. maj. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Sture og Sigvard Jensen pantsætter Lundergård i Vennebjerg herred, jord på
                  Gjurup mark og et fiskevand i Liver å til Jens Strangesen for otte mark lødigt
                  sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501733"/> Omnibus ad quos presentes littere peruenerint. Petrus Sturæ
                  et Sywardus Ienson in domino salutem sempiternam ♦ Uniuersis pateat euidenter tam
                  posteris quam modernis quod recongnoscimus nos uiro prouido Iohanni Strangyson
                  exhibitori presencium in octo marcis argenti puri. uidelicet in sterlingis et
                  Lybicencibus bonis et datiuis ex iusto debito teneri et esse uerasciter obligatum.
                  sibi uel suis heredibus per nos uel per heredes nostros. transactis duobis annis
                  continuis a data presencium in festo beati Michaelis immediate sequenti in prompta
                  pecunia et nullis aliis ualoribus absque omni fraudis materia siue inuencione doli
                  utique persoluendis pro qua quidem pecunie summa curiam nostram dictam Lundgard in
                  prouincia Winbergis parochie Christi sitam cum ii iumentis et dimidia lesta annone
                  dicte holskorn cum omnibus suis adiacenciis mobilibus et immobilibus humidis et
                  siccis ubicumque locorum sitis prope uel remote. nullis omnino exceptis
                  qualitercumque nuncupantur cum terra desolata in campo Ryrikstorp sita de qua tria
                  pund annone pro redditibus antiquitus reddebantur ac eciam cum terra in campo
                  Giørdorp sita de qua vi. modii auene pro donatiuo episcopali perueniunt annuatim
                  necnon cum quadam piscatura in Lygeraa wlgaliter dicta algardsteæd inpingneramus
                  insolidum per presentes. conferentes sibi plenam potestatem redditus ac pensiones
                  annuales cum seruiciis necnon omnibus et singulis inde iure prouenientibus siue
                  proueniendis ac eciam colonum in eadem inponendi et deponendi prout sibi melius
                  uisum fuerit in <pb facs="4501734"/> termino antedicto subleuandi et pro usibus
                  suis libere ordinandi. tali racione prehabita quod si predicta pecunie summa. quod
                  absit sibi uel suis heredibus per nos uel nostros heredes in termino prescripto
                  non fuerit persoluta extunc idem Iohannes omnia et singula de eadem proueniencia
                  ut predicitur libere subleuabit in sortem debiti principalis minime conputanda.
                  donec sibi uel suis heredibus per nos uel per nostros heredes sepedicta pecunia
                  integre fuerit persoluta ♦ Insuper obligamus nos uel heredes nostros sibi uel suis
                  heredibus in proximo placito communi Wendlie ante festum beati Iohannis baptiste
                  notum facere nullatenus omissuros. quocumque anno in festo beati Michahelis
                  predictam curiam resoluamus. ♦ Ulterius firmiter promittimus nos uel heredes
                  nostros sibi aut suis heredibus plenam indempnitatem pro edificiis in quibus
                  predictam curiam meliorauerit secundum estimacionem quatuor uirorum discretorum
                  qui super hoc nominati fuerint ex utraque parte utique facturos. contradicione
                  aliqua non obstante. ♦ Ceterum obligamus nos et heredes nostros. sibi et suis
                  heredibus predictam curiam cum omnibus suis prescriptis appropriare et secundum
                  leges patrie liberare ab impeticione siue impedicione quorumcumque. ♦ In cuius rei
                  testimonium et cautelam firmiorem sigilla nostra una cum sigillis uirorum
                  discretorum. uidelicet Thome Niclisson et Iohannis Asgotson presentibus sunt
                  appensa. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  septuaghesimo quinto in uigilia ascencionis domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 impignera&lt;n&gt;tium] impigneratium <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 16 Lybicencibus = Lybicensibus. </p>
               <p> 44 contradicione = contradictione. </p>
               <p> 50 septuaghesimo = septuagesimo. </p>
               <p> 51 ascencionis = ascensionis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Sture og Sigvard Jensen til alle, hvem dette brev når, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Det skal være åbenbart for alle, såvel efterkommere som nulevende, at vi
                  erkender, at vi formedelst lovlig gæld i sandhed står i skyld og gæld til den
                  forstandige mand Jens Strangesen nærværende brevviser for otte mark lødigt sølv,
                  nemlig i sterlinger og lybske penge, gode og gængse, som vi eller vore arvinger
                  ubetinget skal betale ham eller hans arvinger om fulde to år fra dato til den
                  påfølgende mikkelsdag i rede penge og ikke i nogen andre værdier uden al svig
                  eller listige påfund. For denne pengesum pantsætter vi ham insolidum med dette
                  brev vor gård, kaldet Lundergård, i Vennebjerg herred i Kristi sogn med to trækdyr
                  og en halv læst korn, kaldet »holdskorn«, <pb facs="4656662"/> med alle gårdens
                  rørlige og urørlige tilliggender, vådt og tørt, hvor end det er beliggende, nært
                  eller fjernt uden undtagelse, hvorledes det end benævnes, sammen med en øde jord
                  på Ryrikstorp mark, hvoraf der i gammel tid svaredes tre pund korn i afgifter, og
                  tillige med jord på Gjurup mark, hvoraf der årligt ydes seks skæpper havre i
                  biskopsgave, samt et fiskevand i Liverå, på folkemålet kaldet »ålegårdssted«, idet
                  vi giver ham fuldmagt til at oppebære de årlige indtægter og afgifter,
                  tjenesteydelser samt alle de med rette herfra hidrørende indkomster, nu og i
                  fremtiden, og også til at indsætte og udsætte landboer på samme, som han finder
                  det mest formålstjenligt, alt inden for fornævnte termin, og til frit at råde over
                  den til sit brug, med den forhåndsaftale, at hvis fornævnte sum penge ikke betales
                  ham eller hans arvinger af os eller vore arvinger til den fastsatte termin – det
                  ske ikke – da skal samme Jens frit oppebære alt det, der hidrører fra samme, som
                  er nævnt ovenfor, uden at det skal fradrages i gældens hovedstol, indtil oftnævnte
                  pengesum fuldt ud betales ham eller hans arvinger af os eller vore arvinger.
                  Yderligere forpligter vi os eller vore arvinger til på ingen måde at undlade at
                  kundgøre ham eller hans arvinger på sidste Vendsyssel sysselting før en sankt Hans
                  dag i det år, hvor vi måtte ville indløse fornævnte gård til en mikkelsdag.
                  Fremdeles lover vi fast, at vi eller vore arvinger ubetinget og uden nogen
                  indsigelse skal holde ham eller hans arvinger fuldt ud skadesløse for de
                  bygninger, hvormed han måtte forbedre fornævnte gård, i overensstemmelse med fire
                  gode mænds kendelse, som hertil udmeldes af begge parter. Iøvrigt forpligter vi os
                  og vore arvinger til at hjemle ham og hans arvinger fornævnte gård med alle dens
                  ovennævnte tilliggender og at frigøre den fra tiltale og indsigelse fra
                  hvemsomhelst i overensstemmelse med landslov. Til vidnesbyrd og fastere sikkerhed
                  herfor er vore segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd, nemlig Thomas Nielsen og Jens Asgotsen. Givet i det Herrens år 1375 dagen
                  før Kristi himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
