<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750101001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">434</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 Adk. landgods Nørrejylland. Perg. 28 × 13,5 (plica 2,5) 1:
                  Hedenrik Lunows segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 730. 2: Peder Albertsens
                  segl (Eberstein) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 451. 3-4: Perg.rem. På perg.rem
                  4 Omnibus presens. På bagsiden Viborg landstings signatur. Registreret
                  Vordingborgske reg. (1476) p. 220 med bemærkningen <hi rend="italic">Oc pantebreffuit er bunden
                     til thette breff som Ywer Nielssøn ridder vtgiffuit haffuer</hi> (d.v.s. Dipl.
                  Dan. 3. rk. VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13690502001" type="link">298</ref>), trykt ÆA. I 96, og muligvis Registratur 1519 (Breve udleveret til
                  Eiler Bryske), trykt ÆA. V 58. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3048 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501695.webp">3. rk. IX nr. 434</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656633.webp">III:9 nr. 434</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 434. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-01-01"> 1375. 1. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hedenrik Lunow afstår til kong Valdemar 4. Atterdag det gods i Vendsyssel, der er
                  pantsat til ham af ridderen hr. Ivar Nielsen for 100 mark lybsk, som kongen nu har
                  betalt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501696"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Heydenricus Lonowe
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod latori
                  presencium illustri principi et* domino. domino Waldemaro regi Danorum bona
                  infrascripta in Wendelsysel sita primo in Hwedbohæreth in parochia Ethismark unam
                  curiam in qua Petrus Thyryson residet trium pund annone in redditu annuatim item
                  in parochia Saltum tres curias in quibus Thordo Thorkilson Sueno Sneep et Iohannes
                  Wognson resident unius leste annone annuatim in redditu. item in Iersløfhæreth in
                  parochia Thisæ v<hi rend="sup">que</hi> curias in quibus Augho Friis. Petrus
                  Ienesson Thrugillus Layæ Thytholphus et Nicolaus Timmerman resident in redditu
                  annuatim xv pund annone item in parochia Stenum unam curiam in qua Iohannes Brwn
                  residet vi pund annone annuatim in redditu item in parochia Hwnzlund unam curiam
                  in qua Thordo Iacobson residet trium pund annone in redditu item in Kierhæreth in
                  parochia Wlstath duas curias in quibus Two Inguerson et Nicolaus Ienæsson resident
                  vi pund annone in redditu annuatim. cum omnibus suis adiacenciis. uidelicet cum
                  annona et iumentis redditiuis holtskorn et haltsfææ dictis michi per quendam
                  Yuarum Niclæsson militem pro centum marchis denariorum Lubicensium. inpignerata
                  cum omnibus iuribus et condicionibus et proprietatibus quibus michi inpignerata
                  sunt una cum litteris suis apertis michi super hiis datis et suis condicionibus
                  animo maturo et beniuola uoluntate resigno per presentes. recognoscens me a dicto
                  domino Waldemaro rege dictas centum marchas denariorum Lubicensium pro meis usu et
                  uelle integraliter percepisse. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillis uirorum nobilium uidelicet domini Petri Albrectson militis.
                  Timoni&lt;s&gt; Niclæsson et Erici Niclæsson presentibus sunt appensa ♦ Datum anno
                  domini m'ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxv<hi rend="sup">o</hi> die circumcicionis
                  domini nostri Ihesu Christi. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 et] <hi rend="italic">abbreviatur for</hi> et <hi rend="italic">efterfulgt af</hi> ac <hi rend="italic">i A</hi>. </p>
               <p> 35 Timoni&lt;s&gt;] Timoni <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 37 circumcicionis = circumcisionis. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31: 1368 2. maj, Dipl. Dan. 3. rk. VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13690502001" type="link">298</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hedenrik Lunow til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle,
                  nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg efter moden overvejelse og med god
                  vilje med dette brev afstår til nærværende brevviser den berømmelige fyrste og
                  herre herr Valdemar, de Danskes konge, det nedenfor anførte gods i Vendsyssel. For
                  det første i Hvetbo herred i Jetsmark sogn en gård, på hvilken Peder Tyrgersen
                  bor, tre pund korn i årlig afgift; fremdeles i Saltum sogn tre gårde, på hvilke
                  Tord Torkilsen, Svend Snep og Jens Vognsen bor, en læst korn i årlig afgift.
                  Fremdeles i Jerslev herred i Tise sogn fem gårde, på hvilke Ove Friis, Peder
                  Jensen, Troels Laie, Tydulv og Niels Tømmermand bor, femten pund korn i årlig
                  afgift; fremdeles i Stenum sogn en gård, på hvilken Jens Brun bor, seks pund korn
                  i årlig afgift; fremdeles i Hundslund sogn en gård, på hvilken Tord Jakobsen bor,
                  tre pund korn i afgift. Fremdeles i Kær herred i Ulsted sogn to gårde, på hvilke
                  Tue Ingvarsen og Niels Jensen bor, seks pund korn i årlig afgift, med alle deres
                  tilliggender, nemlig med anbragt korn og trækdyr, kaldet holdskorn og holdsfæ,
                  pantsat til mig af en vis Ivar Nielsen, ridder, for 100 mark lybsk, med alle de
                  rettigheder, vilkår og ejendomsrettigheder, hvormed det er pantsat mig, tillige
                  med hans derom til mig udstedte åbne brev<ref target="drb1"/> og hans vilkår. Jeg
                  erkender, at jeg af nævnte herr kong Valdemar fuldt ud har modtaget nævnte 100
                  mark lybsk til mit brug og efter mit ønske. Til vidnes<pb facs="4656634"/>byrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige
                  mænd, nemlig herr Peder Albertsen, ridder, Timme Nielsen og Erik Nielsen. Givet i
                  det Herrens år 1375 på vor herre Jesu Kristi omskærelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1369 2. maj, DRB III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13690502001'&gt;298&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
