<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750714001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750714001</idno>
            <idno type="dd_serialno">488</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4501748"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 383 med overskriften <hi rend="italic">Nicholaus Wind
                     offuergiffuer abbeden aff Lyom closter den schødhe han haffde paa closters
                     grund y Hareby</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 164; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 955 nr. 1568 — Reg.
                  Dan. nr. 2684 (<hi rend="italic">alle med datering 7. juli</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501747.webp">3. rk. IX nr. 488</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656671.webp">III:9 nr. 488</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 488. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-07-14"> 1375. 14. juli 
               <note>
                  <p> Margrete dag faldt i Skandinavien på den 20, juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag og hertug Henrik af Jylland bekræfter det forlig, som
                  er indgået mellem abbed Thomas i Løgumkloster og Niels Vind angående
                  ejendomsretten til de huse, som er opført på klostrets tofter i Harreby mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas inspecturis seu audituris Waldemarus, dei gratia
                  Danorum, Slauorum Gottorumque rex, et Henricus, eadem gratia dux Iutiæ, salutem in
                  domino. ♦ Nouerint uniuersi, quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxv sabbato ante festum beate Margarete uirginis et martiris
                  constituti coram iusticiario nostro Laghone Diag&lt;n&gt; Ripis uenerabilis pater
                  dominus Thomas abbas Loci Dei ex una parte et uir discretus Nicholaus dictus Wind
                  ex alia parte asistentibus nichilominus compromissoribus partis utriusque,
                  uidelicet domino Nicholao Kroock, canonico Ripensi, domino Iohanne de Lintrop,
                  sacerdote, Marquardo Conratsson, ciue Ripens&lt;i&gt;, et Martyno Dønicke,
                  armigero, s&lt;u&gt;per lite et causa inter eos habita, que taliter est finita,
                  uidelicet, quod dictus Nicholaus Wind resignauit memorato domino abbati omnem
                  scotationem, sibi factam, de domibus, ædificatis in fundis monasterii, in parochia
                  Hyging in campo Harby sitis, in quibus resident Thomas Ræffuæ, Nicholaus Iensson,
                  Thorstanus et Haldenus, necnon et omne ius, quod in domibus, bonis uel colonis
                  antedictis habuerat, obligans se in premissis nullatenus ulterius intromissurum. ♦
                  Ne igitur calumnia alicui partium generetur in futurum, confederationem predictam
                  tenore presentium confirmamus. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum
                  sigillis suprascriptorum compromissorum presentibus est appensum. ♦ Datum anno die
                  et loco superius memoratis. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Diag&lt;n&gt;] Diagii Aa. </p>
               <p> 17 asistentibus=assistentibus. </p>
               <p> 18 Ripensi] <hi rend="italic">rettet fra</hi> Ripense <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 Ripens&lt;i&gt;] Ripense <hi rend="italic">Aa</hi>
               </p>
               <p> — s&lt;u&gt;per] siper <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, og Henrik, af samme
                  nåde hertug af Jylland, til alle, der får dette brev at se, eller hører det læse,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1375 lørdagen før jomfruen og martyren sankt
                  Margretes dag mødte i Ribe for vor justitiar Lave Degn den ærværdige fader herr
                  Thomas, abbed i Løgum, på den ene side og den gode mand Niels, kaldet Vind, på den
                  anden, bistået desuden af begge parters forligs<pb facs="4656672"/>mænd, nemlig
                  herr Niels Krog, kannik i Ribe, herr Jens af Lintrup, præst, Markvard Konradsen,
                  borger i Ribe, og Morten Dønike, væbner, angående en mellem dem verserende proces
                  og sag, som blev bilagt på følgende måde, nemlig at nævnte Niels Vind over for den
                  nævnte herre abbed gav afkald på al den skødning, der var sket til fordel for ham
                  på de huse, som er bygget på klostrets tofter i Hygum sogn på Harreby mark, hvorpå
                  Thomas Ræv, Niels Jensen, Torsten og Halfdan bor, samt på al ret, som han havde
                  haft med hensyn til fornævnte huse, besiddelser eller landbosteder, og han
                  forpligtede sig til på ingen måde fremtidig at befatte sig med det ovenstående.
                  For at der ikke i fremtiden skal opstå trætte for nogen af parterne, stadfæster vi
                  med dette brev det fornævnte forlig. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under
                  dette brev tillige med de ovenfor anførte medloveres segl. Givet ovennævnte år,
                  dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
