<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750125001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">444</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 Adk. landgods Nørrejylland. Perg. 22 × 13. Perg.flig. Gumme
                  Nielsens segl (Krag) af grønt i ufarvet voks, DAS. 731, nu i seglsamlingen. På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Breff om gotz</hi> (tilf. o.l.) <hi rend="italic">Wedlby
                     oplatt</hi> (herefter overstreget <hi rend="italic">skøt</hi>) <hi rend="italic">koning Woldemar for pant</hi>
                  samt Viborg landstings signatur. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA.
                  I 95. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3049 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501703.webp">3. rk. IX nr. 444</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656639.webp">III:9 nr. 444</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 444. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-01-25"> 1375. 25. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gumme Nielsen afstår til kong Valdemar 4. Atterdag alt det gods i Vejlby sogn,
                  som Ove Skål har pantsat til ham for 12 mark lødigt sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501704"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gummo Niclesson salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis. presentibus et futuris. me ex
                  matura deliberacione prehabita. et ex plenario meorum heredum consensu. omnia et
                  singula bona in parrochia Wedylby. michi per Aughonem Skaal inpignerata cum
                  omnibus attinenciis et proprietatibus suis. prout michi hactenus inpignerata
                  fuerunt. et prout in apertis litteris prefati Aughonis super huiusmodi
                  inpigneracione confectis plenius continetur. eciam cum eisdem litteris.
                  serenissimo principi ac domino. domino Waldemaro. Danorum. Slauorum Gothorumque
                  regi. domino meo carissimo. heredibus suis. et successoribus. dimisisse. ac per
                  presentes resignasse. pro duodecim marchis puri argenti. michi ad beneplacitum
                  meum integraliter persolutis. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus
                  est appensum. ♦ Datum Alborch. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. septuagesimo quinto die conuersionis sancti Pauli. </p>
            <div type="cit">
               <p> 15: 1370 25. juli, Dipl. Dan. 3. rk. VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700725001" type="link">473</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gumme Nielsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg efter forudgående
                  moden overvejelse og med mine arvingers fulde samtykke har opladt og med dette
                  brev afstået til den ophøjede fyrste og herre herr Valdemar, de Danskes, Venders
                  og Goters konge, min såre kære herre, alt gods i Vejlby sogn, pantsat mig af Ove
                  Skål, med alle dets tilliggender og ejendomsrettigheder, således som det hidtil
                  har været pantsat mig, og således som det fuldstændigt står i fornævnte Oves om
                  denne pantsætning affattede åbne brev<ref target="drb1"/>, tillige med det samme
                  brev, for tolv mark lødigt sølv, som fuldt ud er betalt mig efter mit
                  forgodtbefindende. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev. Givet
                  i Ålborg i det Herrens år 1375 på sankt Paulus' omvendelses dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1370 25. juli, DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700725001'&gt;473&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
