<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750504001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750504001</idno>
            <idno type="dd_serialno">468</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, vel registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 134 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 41 med overskriften <hi rend="italic">De percepcione homicidalium.
                     determinacio domini Nicolai archiepiscopi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3057 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — M. Matthiæ, Episc. Lund. 159=—
                  Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Viij, fol. 78.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501729.webp">3. rk. IX nr. 468</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656658.webp">III:9 nr. 468</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 468. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-05-04"> 1375. 4. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund stadfæster sine forgængeres privilegium, at
                  manddrabsbøderne i Lunds stift overlades til fordeling i koret mellem de kanniker
                  ved kirken i Lund, som søger koret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. presentes litteras uisuris seu audituris Nicolaus diuina miseracione
                  archiepiscopus Lundensis Suecie primas. salutem in domino sempiternam ♦ Ad
                  perpetuam rei memoriam deducimus per presentes quod cum reuerendi patres.
                  predecessores nostri. inter cetera munificencie sue dona. specialiter ad augendum
                  diuinum cultum in Lundensi ecclesia. ac chori eiusdem ecclesie decenciam et
                  honestatem ampliandam pecuniam emergentem de absolucionibus homicidarum per
                  dyocesim Lundensem de gracia speciali dimiserunt canonicis Lundensis ecclesie.
                  tali condicione prehabita. ut dicta pecunia inter canonicos uisitantes chorum et
                  in choro ibidem et non alibi. diuidi debet conuenienter et decenter. nos eorundem
                  predecessorum nostrorum uestigiis inherentes. et eiusdem ecclesie et chori
                  honestatem diligentes. licet confirmauimus eis priuilegia dilectione qua tenemur.
                  uolumus tamen. quod priuilegii tenor sit in debita diligencia respiciendus et
                  firmiter obseruandus. potissimum in hiis que ad reuerenciam dei et ecclesie sue
                  sancte se extendunt. ♦ Mandamus omnibus prelatis et canonicis nostre Lundensis
                  ecclesie. quatenus dictam pecuniam homicidarum ubicumque in nostra dyocesi
                  emergentem ipsis uirtute gracie et priuilegii debitam <pb facs="4501730"/> et ad
                  manus eorum deductam uel deducendam. diuidant equaliter et communiter inter omnes
                  canonicos uisitantes chorum emergenti tempore et in choro Lundensi et non alibi.
                  debilibus et infirmis. quibus a iure permittitur. non exclusis. prout penam que de
                  iure solet abutentibus priuilegiis infligi. uoluerint euitare. ♦ Datum Lundis
                  nostro sub secreto anno domini mccclxx quinto sexta feria post dominicam
                  Quasimodogeniti. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 augendum)] <hi rend="italic">tilf. i marginen i stedet for det understregede</hi> augmentandum
                     <hi rend="italic">i linien Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der får
                  dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi lader det med dette brev komme til evig erindring om sagen, at når de
                  ærværdige fædre vore forgængere blandt deres øvrige gavmilde gaver med det særlige
                  formål at øge gudstjenester i Lundekirken og forhøje korets værdighed og pryd i
                  samme kirke af særlig nåde har overladt Lundekirkens kanniker de i Lunde stift som
                  bod for manddrab indkomne penge på det vilkår, at de nævnte penge på ret og
                  passende måde skal fordeles i nævnte kor og ikke andetsteds imellem de kanniker,
                  som søger koret, følger vi af kærlighed til samme kirkes og korets pryd i samme
                  vore fogængeres fodspor og giver dem gerne stadfæstelse på deres privilegier med
                  den kærlighed, til hvilken vi er forpligtet; dog vil vi, at privilegiets
                     ordlyd<ref target="drb1"/> skal haves for øje og fast overholdes navnlig med
                  hensyn til det, som drejer sig om ærbødighed for Gud og for hans hellige kirke. Vi
                  befaler alle vor Lundekirkes prælater <pb facs="4656659"/> og kanniker, at de i
                  koret i Lund ligeligt og i fællig fordeler de overalt i vort stift indkomne nævnte
                  penge for manddrab, som rettelig tilkommer dem i kraft af det nådige privilegium,
                  og som er kommet eller vil komme dem i hænde, mellem alle de kanniker, som kommer
                  i koret, og det til påkommende tid i selve koret og ikke andetsteds – svagelige og
                  syge, som er lovligt undskyldt, skal ikke være udelukkede – såfremt de ønsker at
                  undgå den straf, som ifølge ret plejer at ramme dem, der misbruger privilegier.
                  Givet i Lund under vort sekret i det Herrens år 1375 fredagen efter søndagen Quasi
                  modo geniti. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291009001'&gt;159&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
