<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13751101001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13751101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">527</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Theutonice de anno
                  1363—1414 p. 115. Ikke forefundet i arkivet 1976. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 117 nr. 105; O. Heinemann, Gesch. d. Geschl. v. d.
                  Lancken I 17 nr. 46 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *2906; Hans. UB. IV 212 nr.
                  511; Poelman, Oostzeehandel I 103 nr. 416.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501777.webp">3. rk. IX nr. 527</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656695.webp">III:9 nr. 527</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 527. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-11-01"> 1375. [e.] 1. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Beretning af Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismars udsendinge om deres og
                  stædernes fogeders forhandlinger i Falsterbo med Henning Podebusk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;1&gt; In deme iare uns heren 13&lt;75&gt; in sunte Micheles daghe do weren to
                  Valsterbode boden ghesant van den steden, van Lubeke her Iacob Plescowe, van
                  Rostok her Iohan Nachtraven, vanme Sunde her Iohan Rughe, van der Wysmer her Peter
                  Stromekendorp, de mid her Iohan Langhen unde mid alle den anderen vøgheden, de dar
                  weren uppe Scone van den steden, den dat sulve werf mede bevolen was to Lubeke to
                  sunte Iohannes daghe, alze dat recessus ane hevet, over een ghedreghen hebben mid
                  her Hennynghe van Pudbusche umme de slote van Helsinghenborg, Elenboghen, Sconůre
                  unde Valsterbude, alzo dat her Hennyng de vorbenomeden slote holden unde bowaren
                  scal wente to sunte Iacobes &lt;dach&gt; in aller wis, alze sin bref ynne heft,
                  den he us dar up bezeghelt heved, de to deme Sunde licht under deme rade, des de
                  utscrift des sulven breves hir na screven steit van worde to worde ♦ Witlik si
                  alle den ienen de dessen bref seen unde horen lezen dat wy her Hennyng van
                  Pudbusch (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1375/dd_13751025001" type="link">524</ref>
               </hi>). </p>
            <p>
               <pb facs="4501778"/> &lt;2&gt; Vortmer so heft Clawes Scernyn, de voghet is to
                  Helsinghemborg, unde Tetze Scernyn, de voghet is to Sconøre, unde Curd Unrow, de
                  voghet is to Valsterbode, de hebbet uns dat ghelovet mid hande unde mid munde, dat
                  se alle desse stucke mit ten sloten holden willen, alze desse vorscrevene bref
                  ynne heft. </p>
            <p> &lt;3&gt; Hir na toghen de boden, alze her Iacob Plescow, her Iohan Langhe, her
                  Iohan Nachraven, her Iohan Rughe, her Peter Stromkendorp, her Hinrik Scuplenberg
                  unde her Gosswyn Ludekenson, de voghet van Campen, deme alle de anderen stede ute
                  der Zuderzee ere macht bevolen hadden, mid hern Hennynghe van Pudbusche to deme
                  konynghe to Gorge unde ere werf dar worven, alze dat en mede daen was van den
                  steden. ♦ Unde dat leste, dat en vor en antwerde wart, dat was dyt, dat de
                  &lt;arche&gt;byscop van Lunden unde de byscop van Roschilde unde her Hennyng van
                  Pudbusche, her Olef Bornson, her Peter Grubbe, her Evert Molteke, her Anders
                  Iacobesson, her Tuve Galle unde Rycmannus van der Lanken, de brachten dat vor en
                  antwerde, dat se leyder hadden enen cranken heren, de alzo crank unde unmechtich
                  were, dat he noch umme slote, noch umme land, noch umme nyn erdesgued nenerleye
                  deghedinghe pleghen conde. ♦ Weret dat em god hulpe, dat he to reke worde, so
                  wolde he gherne holden, alze de deghedinghe tusschen ene unde us ynne hadden. ♦
                  Wered ok, dat he storve, so segghen se us, dat van des rykes weghene, dat se uns
                  holden wolden alle de deghedynghe, de ze uns boseghelt hadden, alze bedderve lude,
                  dar scolde wy nicht ane twyvelen. ♦ Dar mede schedede wy van denne. </p>
            <p> &lt;4&gt; Do wy do wedder over quemen to Helsinghenborgh, do volghede us her
                  Hennyng van Pudbusch unde seghede uns, dat de konyng em unde den anderen, de hir
                  vorscreven sint, bovolen hadde to uns to wervende, dat wy werven wolden to unsen
                  steden, dat se wol deden, yft he se yerghene mede moyed hadde, dat se em dat dor
                  god vorgheven, unde hadde en bovolen, wered, dat he storve, dat se wedder gheven
                  scolden dat want, dat uppe deme Schaghen ghebleven was. ♦ Ok hadde he en bovolen
                  uns to segghende, hulpe em god, dat he levede wente to sunte Iohannes daghe, so
                  queme des rykes rad tosamende, dar wolde he uns de breve boseghelen. </p>
            <p> &lt;5&gt; Vortmer, do wy lest schededen van den byscopen unde van her Hennynghe
                  unde van dessen vorbonomeden, do segheden se uns wol, dat se vruchteden, ghinghe
                  ere here af, dat id ovele stan wolde in deme rike, dat wy dat w&lt;o&gt;rven to
                  hus, yfte des not were, wo wy by en doen wolden, wente se gherne ere dyng na <pb facs="4501779"/> uzeme rade holden wolden. ♦ Hir scal malk umme spreken yn
                  syneme rade wente to deme neghesten daghe. </p>
            <p> &lt;6&gt; Vortmer so gheve wy hern Hennynghe ene utscrift unses werves unde alle
                  unser claghe, de wy do wůsten, unde segheden eme, wat uns mer van claghe to
                  wetende worde, dar wolde wy unvorsumet ane wezen. ♦ Dat werf unde claghe wolde he
                  bringhen vor des rykes rad unde sceppen uns dar van en antworde. </p>
            <p> &lt;7&gt; Vortmer were wy to Kopenhavene in alle godes hilghen daghe. ♦ Dar
                  quemen vele coplude, de scipbrokich worden weren. ♦ De clagheden, dat en ere gud
                  ghenomen were, unde beden uns umme breve, de wy en gheven to des rikes rade. . </p>
            <p> &lt;8&gt; Vortmer wente deme copmanne uppe Scone iarlyng syn gued van den roveren
                  ghenomen is unde in mengherleie stucke vorunrechtet is, so scal malk in sineme
                  rade dar umme spreken, dat men dat alzo borichte, dat id nicht mer en sche. </p>
            <p> &lt;9&gt; Vortmer, wered alzo, dat zik Denemarken nicht en satede over wynter, so
                  were dar vare ane, dat id over somer ovele stan wolde uppe der see. ♦ Dar spreke
                  malk umme in sineme rade, wo men dar best by do. </p>
            <p> &lt;10&gt; Vortmer is dar over een ghedreghen, dat de stede, alze Lubeke unde
                  Rostok, Sund unde Wysmer unde Grypeswold, enen dach holden scolen to der Wysmer
                  nacht na twelften. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 13&lt;75&gt;] 1300 <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 18 &lt;dach&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 25 heft] <hi rend="italic">herefter spatium på ½ side Aa</hi>. </p>
               <p> 32 &lt;arche&gt;byscop] byscop <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 54 wCoyrven] werven Aa. </p>
               <p> 75 twelften] twelfteen <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: nr. <ref target="/books/dipdan/1375/dd_13750624006" type="link">482</ref>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;1&gt; I det Herrens år 1375 på sankt Mikkelsdag. Da var der sendt udsendinge
                  til Falsterbo fra stæderne: fra Lübeck herr Jakob Pleskow, fra Rostock herr Johan
                  Nachtraven, fra Stralsund herr Johan Ruge, fra Wismar herr Peter Strömekendorp,
                  hvilke sammen med herr Johan Lange og alle de andre fogeder, der var i Skåne fra
                  stæderne, hvem dette hverv var betroet i Lübeck på sankt Hans dag, sådan som der
                  står i begyndelsen af recessen<ref target="drb1"/>, angående borgene Helsingborg,
                  Malmø, Skanør og Falsterbo er kommet overens med herr Henning Podebusk på den
                  måde, at herr Henning skal holde og have de fornævnte borge i varetægt indtil
                  sankt Jakobs dag, således som hans derom beseglede brev indeholder, som han har
                  givet os, og som findes hos rådet i Stralsund; en afskrift fra ord til andet af
                  samme brev følger herefter: Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette
                  brev og hører det læse, at vi herr Henning Podebusk (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1375/dd_13751025001" type="link">524</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles har Klaus Zernin, der er foged i Helsingborg, og Tetze
                  Zernin, der er foged i Skanør, og Konrad Unrow, der er foged i Falsterbo, med hånd
                  og mund lovet os, at de vil overholde alle disse punkter angående borgene, som
                  dette førskrevne brev indeholder. </p>
            <p> &lt;3&gt; Herefter drog udsendingene, nemlig herr Jakob Pleskow, herr Johan
                  Lange, herr Johan Nachtraven, herr Johan Ruge, herr Peter Strömekendorp, herr
                  Henrik Schuppelenberg og herr Goswin Luutginssen, fogeden fra Kampen, hvem alle de
                  andre stæder fra Zuidersøen havde givet fuldmagt, sammen med herr Henning Podebusk
                  til kongen på Gurre og udførte deres hverv sammesteds, som det var overdraget dem
                  af stæderne. Og det, der til sidst blev givet dem til svar, det var dette:
                  ærkebiskoppen af Lund og biskoppen af Roskilde og herr Henning Podebusk, herr Oluf
                  Bjørnsen, herr Peder Grubbe, herr Evert Moltke, herr Anders Jakobsen, herr Tue
                  Galen og Rikman van der Lancken fremførte som svar dette, at de desværre havde en
                  syg herre, der var så syg og kraftesløs, at han ikke kunde holde møder hverken om
                  borge eller om land eller om noget jordisk gods. Om Gud hjalp ham til at blive
                  rask, så vilde han gerne overholde det, som aftalerne mellem dem og os indeholdt.
                  Og hvis han døde, så tilsiger de os dette på rigets vegne: at de som retskafne
                  mænd vilde overholde alle de aftaler i forholdet til os, som <pb facs="4656696"/>
                  de havde givet os beseglet, det skulde vi ikke tvivle om. Med den besked gik vi
                  derfra. </p>
            <p> &lt;4&gt; Da vi igen kom over til Helsingborg, da fulgte her Henning Podebusk med
                  os og sagde til os, at kongen havde befalet ham og de andre, der er nævnt her
                  foran, at anmode os om, at vi vilde viderebringe et budskab til vore stæder,
                  gående ud på, at de vilde gøre vel i, om de, hvis han havde voldt dem
                  fortrædeligheder i noget, tilgav ham det for Guds skyld, og han havde befalet dem,
                  at hvis han døde, skulde de tilbagegive det klæde, der var blevet på Skagen.
                  Ligeledes havde han befalet dem at sige os, at om han med Guds hjælp levede til
                  sankt Hans dag, så trådte rigets råd sammen, så vilde han besegle brevene for os. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles da vi sidst tog afsked med biskopperne og med herr Henning og
                  med disse fornævnte herrer, da sagde de rent ud til os, at de var bange for, at
                  hvis deres herre døde, det da vilde komme til at stå ilde til i riget, og at vi
                  skulde drøfte det hjemme hos os, hvordan vi, hvis det var nødvendigt, vilde stille
                  os til dem, eftersom de gerne vilde afpasse deres forhold efter vort råd. Herom
                  skal enhver føre drøftelser i sit råd inden næste hansedag. </p>
            <p> &lt;6&gt; Endvidere gav vi herr Henning en afskrift af vor ansøgning og af alle
                  vore klager, som vi da havde kendskab til, og sagde til ham, at hvad vi ydermere
                  fik nys om angående klager, det vilde vi ikke undlade at fremføre. Denne ansøgning
                  og klage vilde han forelægge rigets råd og skaffe os svar herpå. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles var vi i København på Allehelgens dag. Derhen kom mange
                  købmænd, der havde lidt skibbrud. De klagede over, at deres gods var frataget dem,
                  og bad os om breve, som vi gav dem til rigets råd. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles eftersom købmanden i Skåne i år af røverne har fået fraranet
                  deres gods og på mange felter er forurettet, så skal enhver overveje i sit råd
                  desangående, så man ordner det således, at det ikke sker mere. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles om det sker så, at Danmark ikke forblev i ro til vinter,
                  vilde der være fare for, at det til sommer vilde stå dårligt til på havet.
                  Desangående skal enhver drøfte i sit råd, hvordan man så bedst forholder sig. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles er man blevet enige om, at stæderne, nemlig Lübeck og
                  Rostock, Stralsund og Wismar og Greifswald, skal holde et hansemøde i Wismar 14
                  dage efter helligtrekonger. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1375/dd_13750624006'&gt;482&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
