<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750715002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750715002</idno>
            <idno type="dd_serialno">490</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 97v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 108 nr. 95; Mekl. UB. XVIII 571 nr. 10745 — Reg. Dan.
                  nr. *2899.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501749.webp">3. rk. IX nr. 490</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656673.webp">III:9 nr. 490</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 490. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-07-15"> [1375. o. 15. juli] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Aftale om afregning mellem Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismar for udgifter i
                  årene 1372—74, hvilke delvis skal dækkes af tolden i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501750"/> Na deme dat de van der Wismer altes nicht entfanghen hebben
                  van den dren iaren alse lxxii<hi rend="sup">o</hi> lxxiii. lxxiiii dar de
                  vorscreuene summe van is vnde im moghen bore up ere c man iiii<hi rend="sup">c</hi> mark so hebben de vamme Sunde dat to sik ghenomen dat se weruen willen
                  in erem rade dat de rad vamme Sunde en gheue cc. mark Lubesch vnde ii<hi rend="sup">c</hi> mark scholen se to Schone upnemen in dessem iare ynde dar
                  sulues scholen de vamme Sunde ok ere vorsechten. cc. mark upnemen ♦ Vnde de van
                  Rostok up ere. c. vnde xl man schollen hebben v.<hi rend="sup">c</hi> vnde lx mark
                  des se upgheboret hebben in den lxxii vnde lxxiii iaren iiii<hi rend="sup">c</hi>
                  mark. lxvi mark vnde xii solidos so schollen se des darane enbrikt alse xciii mark
                  vnde iiii solidos ok iarling upnemen van dem tollen up Schone ♦ Were auer dat god
                  vorbede dat dar brek ane worde dat dar also uele nicht en wille bouen dat gheld
                  dat vore vorwiset is dat men dit vorsprokene gheld van nemen mochte so schullen
                  dat de vorsproken iiii stede Lubeke Rostok Sunde vnde Wismer like dreghen na
                  mantale ♦ Vnde darumme dat de van Rostok vnde van der Wismer wachten wente up
                  Schone so schal men en gheuen xxx mark vnde de schølen se ok dar sulues nemen ♦
                  Hirmede schal alle rekenschop doot wesen twischen den vorbenomeden veer steden van
                  dem tollen to Schone van allen iaren de vorghan sin also doch dat de recessus de
                  ghemaket wart to dem Sunde in dem lxxi jare Symonis et Iude van dem ghelde dat
                  &lt;de&gt; van Rostok van der Wismer vnde vamme Kyle scholen hebben schal by siner
                  macht bliuen </p>
            <div type="app">
               <p> 7 de] <hi rend="italic">rettet fra</hi> den <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 lxxiiii] med iiii <hi rend="italic">rettet fra</hi> xii <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8—9 im moghen bore] <hi rend="italic">Hanserec. retter til</hi> &lt;en&gt; moghen bore&lt;n&gt;. </p>
               <p> 11 upnemen] <hi rend="italic">rettet fra</hi> upboren <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 13 Vnde] <hi rend="italic">herefter slettet</hi> de schullen <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 17 bouen] <hi rend="italic">tilf. i mrg. Aa med henvisningstegn foran et slettet</hi> alse
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 25 &lt;de&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa, rettet således i Hanserec</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eftersom de fra Wismar slet intet har modtaget for de tre år, nemlig 1372, 1373,
                  1374, hvorfra den førskrevne sum stammer, og der kan tilkomme dem 400 mark for
                  deres 100 mand, så har de fra Stralsund påtaget sig, at de vil anmode deres råd
                  om, at rådet i Stralsund giver dem 200 mark lybsk; og 200 mark skal de i dette år
                  oppebære i Skåne, og sammesteds skal de fra Stralsund også oppebære deres
                  fornævnte 200 mark. Og eftersom de fra Rostock skal have 560 mark for deres 140
                  mand, af hvilke de har oppebåret 466 mark og 12 skilling i årene 1372 og 1373, så
                  skal de oppebære det, der mangler, nemlig 93 mark og 4 skilling, af tolden i Skåne
                  i år. Men hvis der, hvad Gud forbyde, opstår en brist, så det beløb ud over de
                  penge, som i forvejen er anvist dem, ikke vil komme ind, og man ikke kan tage
                  disse fornævnte penge fra disse indtægter, så skal de fornævnte fire stæder,
                  Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismar, bære det ligeligt efter mandtal. Og fordi de
                  fra Rostock og Wismar holder vagt, når de er i Skåne, så skal man give dem 30
                  mark, og dem skal de også tage sammestedsfra. Hermed skal alt regnskab mellem de
                  fornævnte fire stæder angående tolden i Skåne i alle de år, der er gået, være
                  afsluttet, dog således at den reces, der blev vedtaget i Stralsund i året 1371 på
                  Simon og Judas' dag angående de penge, som de fra Rostock, Wismar og Kiel skal
                  have, fortsat skal være i kraft. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
