<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13751106001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13751106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">531</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Dänemark Nr.
                  39a. Perg. 42 × 24 (plica 7). Kejser Karls dobbeltsegl af lyst voks, rygseglet af
                  rødt voks i perg.rem, beskadiget. Seglet svarer til det i nr. <ref target="/books/dipdan/1375/dd_13751031001" type="link">526</ref> anvendte. På
                  plica til højre <hi rend="italic">De mandato domini .. imperatoris Nicolaus Camericensis
                     prepositus</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Registrata \Iohannes Lust\</hi> — <hi rend="italic">B</hi>: Ibid.
                  Verträge mit Dänemark Nr. 39b. Perg. 46,5 × 36,7 (plica 8,3). Seglsnit. På plica
                  til højre <hi rend="italic">De mandato domini .. imperatoris Nicolaus Camericensis
                  prepositus</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Registrata\ Iohannes Lust\</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. Gesch. blätter I (Jahrg. 1873) 120 (<hi rend="italic">udtog på tysk</hi>);
                  Danske Mag. 4. rk. V 61 nr. 1 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Mekl. UB. XVIII 621 nr. 10792
                     (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Reg. Dan. nr. *2907; Böhmer, Reg. Imperii VIII 459 nr.
                  *5524.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501781.webp">3. rk. IX nr. 531</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656698.webp">III:9 nr. 531</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 531. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-11-06"> 1375. 6. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Pritzwalk </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kejser Karl 4. af Tyskland opfordrer alle gejstlige og verdslige stormænd i
                  Danmarks rige til at vælge Albrecht, søn af hertug Henrik 3. af Mecklenburg og
                  afdøde kong Valdemar 4. Atterdags datter Ingeborg, til konge, da han er ældste søn
                  af den afdøde konges førstefødte datter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501782"/> Karolus quartus diuina fauente clemencia Romanorum imperator
                  semper augustus et Boemie rex. uniuersis et singulis principibus ecclesiasticis et
                  secularibus signanter archiepiscopis episcopis prelatis. ducibus nobilibus/
                  capitaneis consiliariis. et communitatibus. officiatis/ per regnum Dacie
                  constitutis. ad quos presentes peruenerint imperii sacri fidelibus. graciam suam
                  et omne bonum. ♦ Lugubrem mortis casum/ quo serenissimus quondam frater noster/
                  Woldemarus Dacie rex/ nuper sicut fidedigna relacione comperimus/ proch dolor
                  altissimi uoluntate uocatus/ debitum nature persoluit tanto maiori cordis dolore
                  reuoluimus/ quanto nos et eum/ multa per tempora fraternis constat fauoribus
                  sincerius glutinatos/ ♦ Sperabat etenim celsitudo cesarea regem eundem cum longeua
                  corporis sanitate/ sepius pro nostrorum amborum terrarum et hominum republica
                  comodo et profectu/ leto wultu uidere/ et ob hoc in istas nostras regno Dacie
                  uicinas partes/ potissime nuper direximus gressus nostros/ quam spem nobis impia
                  mors abstulit/ illo mandante/ qui potens est animam eius. eterna corona beare/ ♦
                  Uerum quia carissimi/ dictus rex/ absque legittima masculini sexus. de suo corpore
                  procreata prole decessit/ sintque solum de duabus filiabus suis/ dudum duo filii
                  procreatiy uidelicet illustris Albertus filius illustris Heinrici ducis
                  Magnopolensis/ principis et awunculi nostri fidelis <pb facs="4501783"/> dilecti
                  ex illustri quondam Ingebork. seniore et primogenita filia. dicti regis genitus/
                  et alius iunior. ex alia secundogenita filia iuniori/ conthorali legittima
                  illustris Hakewini Norwegie regis natus/ quorum natorum unus. censetur merito
                  sublimandus in regem/ ♦ Ne igitur regnum Dacie supradictum rege careat et rectore
                  aut quodam inuolucionis errore propter duos natos eosdem/ futuris succumbat
                  dispendiis aut periculosis gwerrarum subiaceat incomodis et iacturis signanter
                  eciam ne idem regnum illas diuidatur in partes/ quibus utique per omnia desoletur/
                  sed pocius in hoc naturalis imitetur racio/ ac equitas obseruetur/ dignum nobis et
                  consonum iuri uidetur ut dictus Albertus senior filius/ e predictis genitus/ de
                  prefata primogenita filia seniore. et non alius iunior preferendus sit regno ac
                  suo tempore regio dyademate sublimandusy ♦ Quapropter uos omnes et quemlibet
                  uestrum quorum interest/ studiose requirimus et hortamur/ ymno uobis/ debita
                  deliberacione prehabita firme consulimus et suademus/ quatenus premissis rite
                  pensatis/ predictum Albertum/ fiium primogenite et senioris filie/ dicti regis in
                  regem uestrum et regni Danorum/ et nullum alium effectualiter assumentes/ sibi
                  prout ex debito teneminiy in omnibus realiter pareatis/ scientes indubie/ quod non
                  solum ob illum fauorem/ quo dictum quondam Woldemarum/ regem/ dum adhuc ageret in
                  humanis/ fuimus ex animo prosecuti/ uerum eciam ex debito quo uelut Romanorum
                  imperator/ singulorum saluti tenemur intendere/ et indempnitatibus prouidere/ pro
                  conseruacione iuris dicti illustris Alberti filii senioris filie supradicte in
                  regno Dacie/ ad eum successione hereditaria pertinentis/ sibi uolumus assistere
                  fideliter/ ac pro honore/ defensione/ et utilitate dicti regni/ omnem/ quam
                  possumus/ promocionis et fauoris .beniuolenciam efficaciter impartiri. presencium
                  sub imperialis maiestatis nostre sigillo testimonio litterarum. ♦ Datum Priswalk
                  anno domini millesimo trecentesimo septuagesimoquinto indictione terciadecima.
                  die. vi. nouembris. regnorum nostrorum anno tricesimo imperii uero uicesimoprimo\
               </p>
            <div type="app">
               <p> 27 wultu] wltu <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 34 Ingebork] Ingeburg <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 46 debita] <hi rend="italic">B, mgl. A</hi>. </p>
               <p> 59 Priswalk] Pryswalk <hi rend="italic">B</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl, af Guds nådige mildhed romernes kejser, til alle tider rigets øger og konge
                  af Böhmen, til alle gejstlige og verdslige fyrster, i særdeleshed ærkebiskopper,
                  biskopper, prælater, hertuger, velbyrdige, høvedsmænd, råder og borgersamfund og
                  tjenestemænd i Danmarks rige, til hvem dette brev når, sin nåde og alt godt for de
                  trofaste mod det hellige kejserdømme. Med des større sorg i hjertet har vi ifølge
                  troværdig indberetning optaget meddelelsen om det smertelige dødsfald, som – ak,
                  ve – nys efter den Højestes vilje og ifølge naturens gang har ramt vor tidligere
                  høje broder kong Valdemar, i os, jo mere vitterligt det er, at vi (kejseren) og
                  han gennem lange tider på det inderligste var knyttet til hinanden med broderlige
                  følelser. Thi håbede den høje kejser tit og ofte at se samme konge i besiddelse af
                  varig legemlig sundhed og med glad mine til drøftelse af vore begge landes og vore
                  folks nytte og fremgang i det verdslige; og som følge heraf styrede vi for nylig
                  vore fjed mod de af vore lande, der ligger Danmarks rige nærmest. Det håb har den
                  onde død berøvet os efter Hans befaling, som er i stand til at lyksaliggøre hans
                  sjæl med den evige krone. Men eftersom, I kære, nævnte konge er afgået ved døden
                  uden lovlige mandlige livsarvinger, og der forud kun er avlet to sønner af hans to
                  døtre, nemlig den berømmelige Albrecht, søn af den berømmelige Henrik, hertug af
                  Mecklenburg, vor kære tro fyrste og onkel, og af den berømmelige afdøde Ingeborg,
                  ældste og førstefødte datter af nævnte konge, og en anden yngre søn af en anden
                  yngre datter, født i anden række, den berømmelige Håkon, Norges konges
                  lovformelige ægtefælle, af hvilke sønner een med rette formodes at blive ophøjet
                  til konge. For at ovennævnte Danmarks rige derfor ikke skal mangle en konge og
                  styrer eller på grund af de nævnte to sønner ved et uoverlagt fejlgreb bukke under
                  i fremtidige stridigheder eller blive udsat for krigshandlingernes skadelige
                  følger og tilskikkelser, og i særdeleshed også for at samme rige ikke skal blive
                  delt i andele, hvorved det under alle omstændigheder lægges øde, synes det os, for
                  at naturlig fornuft og billighed bedst kan efterfølges og overholdes i denne sag,
                  passende og stemmende med ret, at nævnte Albrecht, den ældste søn af de fornævnte,
                  født af den fornævnte førstefødte ældste datter, og ikke den anden yngre bør
                  foretrækkes til riget og til sin tid udmærkes med det kongelige diadem. Derfor
                  anmoder og opfordrer vi med flid Eder alle og enhver af Eder, hvem det vedkommer,
                  ja vi tilråder og anbefaler Eder efter forudgående overvejelse bestemt til, at I
                  efter på rette må<pb facs="4656700"/>de at have overvejet det fornævnte i gerning
                  antager den fornævnte Albrecht, søn af den førstefødte og ældste datter af nævnte
                  konge, som Eders og de Danskes riges konge og ingen anden og i gerning adlyder ham
                  i alt det, I er skyldig til, idet I utvivlsomt ved, at vi ikke kun på grund af den
                  gunst, hvormed vi fra gammel tid har omfattet nævnte afdøde kong Valdemar, mens
                  han endnu levede, men også som følge af den pligt, der påhviler os som romernes
                  kejser til at give agt på hver enkelts velfærd og drage omsorg for deres
                  uforkrænkelige ret, trofast vil bistå den nævnte berømmelige Albrecht, søn af
                  ovennævnte ældste datter, med hensyn til opretholdelse af den ret, der ifølge
                  arvefølge tilkommer ham til Danmarks rige, og vi vil til nævnte riges hæder, værn
                  og tarv med dette brev som vidnesbyrd under vor kejserlige majestæts segl
                  virkningsfuldt yde ham al den gavnende og gunstige velvilje, som vi kan. Givet i
                  Pritzwalk i det Herrens år 1375 i den 13. indiktion den 6. november i vore
                  kongedømmers 30., men i kejserdømmets 21. år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
