<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13751129001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13751129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">540</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: London. Public Record Office. C—66-293. I marginen
                     <hi rend="italic">Hec inquirendo pro Hanekino Hardis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Refereret: Calendar of the Patent Rolls of Edward III 1374-77 223
                  (<hi rend="italic">engelsk</hi>). — J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 14.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501790.webp">3. rk. IX nr. 540</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656704.webp">III:9 nr. 540</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 540. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-11-29"> [1375] 29. november 
               <note>
                  <p> Brevet er indført i rullen blandt brevene fra 1375. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Edvard 3. af England pålægger Michael Skillyng, klerken John de Uppyngham og
                  Thomas Chelrey at påse at kapellanen Hanneke Hård fra Danmark får det gods
                  tilbage, som var beslaglagt af kongens embedsmand, fordi denne anså Danmark for
                  Englands fjende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501791"/> Rex dilectis sibi Michaeli Skillyng Iohanni de Vppyngham
                  clerico et Thome Chelrey. salutem ♦ Cum nos nuper certiorari uolentes super causa
                  captionis bonorum et catallorum Hanekini Hardis de Danemarche capellani per
                  Iohannem Froille nuper escaetorem nostrum in comitatu Suthamtonie ut dicebatur in
                  manum nostram preceperimus eidem nuper escaetori quod nos super causa predicta in
                  cancellaria nostra redderet cerciores ac prefatus nuper escaetor nobis
                  certificauerit quod pro eo quod compertum fuit per inquisicionem coram ipso ex
                  officio suo captam quod predictus Hanekynus fuit de nacione Danemarche que est de
                  ini&lt;m&gt;icicia et bona et catalla eiusdem Hanekyni cepit in manum nostram ex
                  causa supradicta et quia uisa et examinata causa predicta coram consilio nostro
                  constabat eidem consilio nostro quod regnum Danemarche de inimicicia nostra non
                  existat preceperimus eidem nuper escaetori quod manum nostram de bonis et catallis
                  predictis amoueret et ea omnia et singula prefato Hanekino restitueret indilate. ♦
                  Ac iam prefatus Hanekinus nobis supplicauerit ut cum bona et catalla predicta in
                  manibus diuersorum hominum existant per quod restitucionem eorundem habere non
                  possit uelimus sibi de remedio congruo prouideri ♦ Nos eius supplicacioni in hac
                  parte annuentes assignauimus uos coniunctim et diuisim ad inquirendum per
                  sacramentum proborum et legalium hominum de comitatu Suthamtonie per quos rei
                  ueritas melius sciri poterit que et cuiusmodi bona et catalla illa fuerint et
                  cuius ualoris et <pb facs="4501792"/> ad quorum uel cuius manus deuenerunt et in
                  quorum manibus adhuc existunt et ad eadem bona et catalla si exstent aut precium
                  eorundem si non exstent eidem Hanekino plene et integre restitui faciendum et ideo
                  uobis mandamus quod ad certos dies et loca quos ad hoc prouideritis premissa omnia
                  et singula faciatis et exequamini in forma predicta ♦ Mandauimus enim uicecomiti
                  nostro Suthamtonie quod ad certos dies et loca quos ei scire faciatis uenire
                  faciat coram uobis tot (et tales probos et legales homines de balliuia sua) per
                  quos (rei ueritas melius sciri poterit) et inquiri ♦ In cuius (rei restimonium has
                  litteras nostras fieri fecimus patentes) ♦ Teste rege apud Westmonasterium xxix
                  die nouembris\ </p>
            <div type="app">
               <p> 20 ini&lt;m&gt;icicia] ininicicia <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 37-40 tot (et tales <hi rend="italic">indtil</hi> patentes)] tot etcetera per quos etcetera et
                  inquiri ♦ In cuius etcetera <hi rend="italic">Aa, her udfyldt efter lignende brev af 1321 28.
                     september, trykt Dipl. Norv. XIX 634 nr. 513</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kongen til de af ham elskede Michael Skillyng, John de Uppyngham, klerk, og
                  Thomas Chelrey med hilsen. </p>
            <pb facs="4656705"/>
            <p> Da vi for nylig ønskede at få vished i sagen vedrørende en beslaglæggelse – som
                  sagdes at være sket til vor hånd – af gods- og ejendele tilhørende Hanneke Hård
                  fra Danmark, kapellan, ved John Froille, vor tidligere escheator<ref target="drb2"/> i Southamptonshire, bød vi samme tidligere escheator, at han skulde give os en
                  indberetning om den fornævnte sag til vort kancelli; og den fornævnte
                  forhenværende escheator forvissede os om, at eftersom han af et forhør, der ifølge
                  hans embedspligt foregik i hans nærværelse, havde bragt i erfaring, at den
                  fornævnte Hanneke tilhørte Danmarks folk, som hører til fjenden, tog han både gods
                  og ejendele tilhørende samme Hanneke i besiddelse til vor hånd af den ovennævnte
                  grund; og fordi det, da den fornævnte sag blevet undersøgt og prøvet for vort råd,
                  stod fast for samme vort råd, at Danmarks rige ikke er blandt vore fjender, bød vi
                  den tidligere escheator, at han skulde fjerne vor hånd fra det fornævnte gods og
                  ejendele og ufortøvet gengive fornævnte Hanneke det altsammen. Og nu har fornævnte
                  Hanneke Hård bønfaldet os om, at vi, da det fornævnte gods og ejendelene befinder
                  sig i forskellige personers hænder, hvorfor han ikke kan opnå at komme i
                  besiddelse af det samme, vilde sørge for passende forholdsregler. Idet vi
                  imødekommer hans ansøgning i så henseende, har vi overdraget Eder i fællesskab
                  eller en enkelt for sig ved edsaflæggelse af retskafne og lovfaste mænd fra
                  Southamptonshire, hvorved man bedst kan lære sandheden i sagen at kende, at
                  udspørge, hvilket gods og hvilke ejendele det måtte dreje sig om, deres værdi, og
                  i hvis hænder det er kommet, og i hvis hænder det stadig befinder sig, og sørge
                  for, at det samme gods og ejendele – hvis det forefindes – eller den tilsvarende
                  værdi – hvis det ikke forefindes – fuldt og helt gives tilbage til samme Hanneke;
                  og af den grund pålægger vi Eder, at I på visse dage og steder, som I fastlægger i
                  denne anledning, sørger for at opfylde alt det fornævnte på den fornævnte måde.
                  Thi vi har befalet vor sheriff i Southampton, at han på visse dage og til visse
                  steder, som I skal lade ham vide, skal sørge for, at der kommer så mange og
                  sådanne retskafne og lovfaste mænd fra hans fogedi til møde med Eder, formedelst
                  hvilke sandheden i sagen bedre kan erfares og udforskes. Til vidnesbyrd herom har
                  vi ladet dette vort åbne brev udfærdige. Med kongen som vidne i Westminster den
                  29. november. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er indført i kopibogen blandt brevene fra 1375. </p>
                  <p n="drb2"> embedsmand, der på kongens vegne indkræver hjemfaldet gods. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
