<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13751025001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13751025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">524</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. Nr. 481. Perg. 30,5 × 22 (plica 4,2).
                  1: Henning Podebusks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS 520. 2: Tetze Zernins
                  segl af brunt voks i perg.rem. .....SCERNIN om utydeligt skjold. 3: Konrad Unrowes
                  segl af brunt voks i perg.rem, tysk — <hi rend="italic">Aa</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus
                  Hansae Teutonice de anno 1363—1414 p. 115—16. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 118 nr. 106 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>), herefter Mekl. UB. XVIII
                  614 nr. 10787 — Reg. Dan. nr. *2905; Hans. UB. IV 212 nr. 512 (<hi rend="italic">efter A</hi>);
                  Poelman, Oostzeehandel I 103 nr. 417 (<hi rend="italic">efter A</hi>); D. Kausche, Putbusser
                  Regesten 112 nr. 403 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501773.webp">3. rk. IX nr. 524</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656693.webp">III:9 nr. 524</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 524. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-10-25"> 1375. 25. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skanør </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk den ældre slutter overenskomst med hansestæderne om halvdelen af
                  lenet Helsingborg, halvdelen af staden Malmø samt borgene Skanør og Falsterbo, som
                  han skal holde til deres hånd indtil førstkommende 25. juli mod et vederlag på
                  1000 mark stralsundsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501774"/> Witlek si alle den ghenen de dessen breef seen vnde horen
                  lezen. dat wy her Henningh. van Půdbusch de øldere. bekennen vnde betůghen
                  openbare in desser schrift\ dat wy enes gheworden sint\ mid den boden der stede.
                  de to sůnte Micheles daghe to Valsterbode weren\ alze van Lůbeke her Iacob
                  Plescowe van Rosteke her Iohan Nachtrauen\ van deme Sůnde her Iohan Rughe\ van der
                  Wismer her Peter Strømkendorp\ van deme Gripeswolde. her Hinrek Schůpplembergh\
                  vnde van Campen her Ghoswyn. Lůdekenzon. vnde mit deme vogede van Průczen. vnde
                  mid den anderen vøgeden de dar weren van den steden. vppe deme lande to Schone\
                  alze vmme de helfte. des sl{oe}tes Helsingemborgh. <pb facs="4501775"/> vnde vmme
                  de helfte. der b{uo/} to dem Elemboghen ♦ vnde vmme beyde sl{oe}te. Schonøre vnde
                  Valsterbode\ dat wy de van erer stede weghen ynne hebben. vnde bewaren scholen\
                  tho truver hant. wente to deme negesten sůnte Iacobes daghe. de nv kompt sůnder
                  middel\ des scholen see vns gheuen tho hůlpe. vor de slote to holdende .m. marc
                  Sůndesch. ♦ Dar to schole wy hebben. vnde brůken. der herde\ de to den vorbenomden
                  sl{oe}ten. gheleghet sint\ ♦ Hir vor schole wy de slote holden vnde bewaren. wente
                  to der tyd. alze hyr vorgeschreuen is. vnde wy en scholen. vnde en willen den
                  vorbenomden steden\ van der vorbenomeden sl{oe}te weghen. nynerleye schaden. efte
                  køste efte vngheld rekenen\ ♦ Hir emb{oe}uen. hebbed ze mid vns eynghedreghen\
                  vnde wy mid en. dat wy. efte de ghene de. de vorbenomden slote ynne hebbed van
                  vnser weghene. de vorbenomden slote wedder antworden scholen. den van Lubeke. vnde
                  den van deme Sunde wan se\ zee van vns eschende sint. efte wan se ere boden mid
                  eren breuen dar vmme to vns senden. so schole wy en de vorbenomden sl{oe}te wedder
                  antworden. quyd vnde vry. sůnder iengerleye hulperede\ efte arghelyst\ ♦ Alle
                  desse vorbenomeden stůcke stede vnde vast to holdende dat l{oe}ue wy her Henningh
                  van Pudbusch Thetze Cernyn. vnde Kůrt Vnrowe vnder vnsen ingezegellen ♦ Datum
                  Schonøre anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi>v<hi rend="sup">o</hi> feria quinta ante festum beatorum
                  Simonis et Iude apostolorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev og hører det læse, at
                  vi herr Henning Podebusk den ældre erkender og bevidner åbent med dette brev, at
                  vi er blevet enige med stædernes sendebud, der til sankt Mikkels dag var i
                  Falsterbo: nemlig fra Lübeck herr Jakob Pleskow, fra Rostock herr Johan
                  Nachtraven, fra Stralsund herr Johan Ruge, fra Wismar herr Peter Strömekendorp,
                  fra Greifswald herr Henrik Schuppelenberg og fra Kampen herr Goswin Luutginssen
                  samt med fogeden fra Preussen og med andre fogeder, der på stæders vegne var i
                  landet Skåne, angående halvdelen af borgen Helsingborg og halvdelen af byen Malmø
                  og angående begge borge Skanør og Falsterbo, nemlig at vi skal indehave dem på
                  deres stæders vegne og til tro hånd holde dem uafbrudt indtil førstkommende sankt
                  Jakobs dag; i den anledning skal de til hjælp til at holde borgene give os 1000
                  stralsundske mark. Endvidere skal vi have og bruge de herreder, der er lagt til de
                  fornævnte borge. For dette skal vi holde og tage vare på borgene indtil det
                  tidspunkt, som er skrevet her foran, og vi skal og vil ikke tilregne de fornævnte
                  stæder nogen skade, omkostning eller ekstraudgift for de fornævnte borge.
                  Herudover er de blevet enige med os og vi med dem om, at vi eller de, der
                  indehaver de fornævnte borge på vore vegne, skal tilbagegive de <pb facs="4656694"/> fornævnte borge til dem fra Lübeck og til dem fra Stralsund, når de afkræver os
                  dem, eller når de sender os deres udsending med deres breve herom; så skal vi
                  tilbagegive dem de fornævnte borge kvit og frit uden udflugter eller argelist. At
                  overholde alle disse fornævnte punkter varige og faste, det lover vi herr Henning
                  Podebusk, Tetze Zernin og Kontrad Unrow under vore segl. Givet i Skanør i det
                  Herrens år 1375 torsdagen før de hellige apostle Simon og Judas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
