<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750124001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750124001</idno>
            <idno type="dd_serialno">439</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 197 f. 436v med taksten XX. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VI 524 nr. 5163 (<hi rend="italic">i udtog med dato 25. januar</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501698.webp">3. rk. IX nr. 439</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656635.webp">III:9 nr. 439</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 439. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-01-24"> 1375. 24. januar 
               <note>
                  <p> Om franciskanermunken Johan Gudensbergs løbebane og uddannelse forud for
                  udnævnelsen til biskop af Slesvig haves pave Gregor 11.s brev af 1371 18. juli til
                  kansleren ved kirken i Paris, Reg. Aven. 173 f. 427v ep. 609 med taksten XX:
                     <hi rend="italic">Exhibita siquidem nobis nuper pro parte dilecti filii Iohannis Gutensperg
                     ordinis fratrum minorum professoris petitio continebat. quod ipse qui in
                     fratrum dicti ordinis domo de Herefordia Maguntinensis diocesis ubi iuxta morem
                     ipsius ordinis studium uiget generale in theologica facultate principalis
                     lector existit libros sentenciarum in studio generali legendo debite compleuit
                     ac in studio Parisiensi in presentia uniuersitatis eiusdem studii ultra
                     communem consuetudinem frequentissime predicauit et alios actus scolasticos
                     exercuit ibidem ac extunc phi&lt;l&gt;o&lt;s&gt;ophiam Aristotilis naturalem et
                     moralem comentauit bibliam quoque legit pluribus annis in studio generali ac
                     plurimum institit et adhuc cupit insistere studio eiusdem facultatis ut in dei
                     ecclesia fructum afferre ualeat oportunum quare pro parte ipsius Iohannis nobis
                     extitit humiliter supplicatum ut sibi libros sentenciarum huiusmodi in dicto
                     studio Parisiensi in domo fratrum ipsius ordinis uel extra illam in scolis
                     extraordinariis in ieme proxime futura uel in alia extunc inmediate sequenti
                     legendi licenciam concedere dignaremur ac eum post lecturam huiusmodi ad
                     honorem magisterii in eadem facultate promoueri de benignitate apostolica
                     mandaremus ♦ Nos igitur de ipsius Iohannis sufficiencia et ydoneitate ad hoc
                     certam notitiam non habentes huiusmodi supplicacionibus inclinati discrecioni
                     tue de qua in hiis et aliis fiduciam gerimus in domino specialem per apostolica
                     scripta committimus et mandamus quatinus eidem Iohanni/ si ipsum ad legendum
                     libros sentenciarum huiusmodi sufficientem esse reppereris ut eosdem libros
                     sentenciarum in ipsis s&lt;c&gt;olis extraordinariis in ieme proxime futura uel
                     in alia extunc immedieate sequenti ut prefertur dummodo id sine preiudicio
                     illius qui dictos libros sentenciarum/ in eadem domo tunc ordinarie leget fieri
                     possit legere ualeat et ut omnibus graciis priuilegiis et libertatibus gaudeat
                     quibus gaudent alii fratres dicti ordinis qui in scolis ørdinariis eiusdem
                     domus ordi&lt;n&gt;arie legunt auctoritate nostra concedas ita tamen quod ex
                     hoc prefatus ordo ad prestandum eidem Iohanni pro suis expensis uel aliis
                     necessariis ultra quam antea minime teneatur et demum postquam idem Iohannes
                     libros sentenciarum huiusmodi legerit ut prefertur si per tuam et aliorum
                     magistrorum dicti studii Parisiensis in facultate predicta diligentem
                     examinacionem ad hoc sufficiens et ydoneus repertus extiterit eidem Iohanni
                     magisterii honorem et docendi licenciam in eadem facultate seruatis
                     constitutione Viennensis consilii et alii&lt;s&gt; solemnitatibus in talibus
                     consuetis eadem auctoritate largiaris</hi>, trykt Chart. univ. Paris. III 200
                  nr. 1371 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), herefter Meier, Die Barfüsserschule zu Erfurt 12 note
                  56; Bull. Francisc. VI 458 nr. 1133 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), herefter Acta Pont. VI 522
                  nr. 5159. — Endvidere optræder han som befuldmægtiget for biskop Adolf af Speyer
                  ved dennes indbetalinger af servispenge 1372 22. juni og 22. december, trykt Acta
                  Pont. VII 157 nr. 5537, og som befuldmægtiget for biskop Didrik af Metz ved dennes
                  indbetalinger af afdrag på gæld til det apostoliske kammer 1374 24. april, 8. juli
                  og 23. december, trykt Kirsch, Die päpstlichen Kollektorien in Deutschland 409,
                  410, 411 samt Acta Pont. VI 524 nr. 5162 med note 1, og endnu 1375 22. december
                  som <hi rend="italic">magister Iohannes de Gutensberg</hi>, trykt Kirsch 415 og Acta Pont. VI 526
                  nr. 5166. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4501699"/> Pave Gregor 11. udnævner franciskaneren magister Johan af
                  Gudensberg til biskop af Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501700"/> Dilecto filio Iohanni de Gudensberg electo Sleswicensi
                  salutem (et apostolicam benedictionem). ♦ Inter solicitudines uarias quibus
                  assidue premimur illa potissime pulsat et excitat mentem nostram ut status
                  ecclesiarum omnium cure nostre diuina prouidencia commissarum spiritualiter et
                  temporaliter augeatur quodque illis presertim que destitute pastoribus/ uacacionis
                  incommoda deplorare noscuntur tales ministros preficere studeamus per quorum
                  regimen ecclesie ipse utiliter et salubriter ualeant gubernari/ ♦ Dudum siquidem
                  ecclesia Sleswicensi ex eo pastoris solacio destituta quod nos nuper uenerabilem
                  fratrem nostrum Henricum Osiliensem tunc Sleswicensem episcopum apud sedem
                  apostolicam constitutum a uinculo quo ipsi Sleswicensi ecclesie/ cui tunc preerat
                  tenebatur/ de fratrum nostrorum consilio et apostolice potestatis plenitudine
                  absoluentes eum ad ecclesiam Osiliensem tunc uacantem auctoritate apostolica
                  duximus transferendum preficiendo eum eidem Osiliensi ecclesie in episcopum et
                  pastorem nos attendentes quod nullus preter nos hac uice de ordinacione ipsius
                  ecclesie Sleswicensis se intromittere potuit neque potest pro eo quod nos diu ante
                  uacacionem huiusmodi dicte Sleswicensis ecclesie prouisiones cathedralium
                  ecclesiarum omnium tunc apud dictam sedem/ quocumque modo uacancium et imposterum
                  uacaturarum ordinacioni et disposicioni nostre reseruantes decreuimus extunc
                  irritum et inane si secus super hiis per quoscumque quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter contingeret attemptari ac ad prouisionem eiusdem ecclesie
                  Sleswicensis celerem et felicem/ ne longe uacacionis exponeretur incommodis
                  paternis et solicitis studiis intendentes post deliberacionem quam de preficiendo
                  eidem ecclesie Sleswicensi personam utilem et eciam fructuosam cum dictis
                  fratribus habuimus diligentem/ demum ad te ordinis fratrum minorum professorem in
                  sacra pagina magistrum et in sacerdocio constitutum religionis zelo conspicuum
                  uite ac morum honestate decorum in spiritualibus prouidum* ac aliis multiplicium
                  uirtutum meritis prout ex fidedignis testimoniis percepimus insignitum direximus
                  oculos nostre mentis ♦ Quibus omnibus debita meditacione pensatis de persona tua
                  nobis et eisdem <pb facs="4501701"/> fratribus nostris ob dictorum tuorum
                  exigenciam meritorum accepta/ eidem Sleswicensi ecclesie de ipsorum fratrum
                  nostrorum consilio auctoritate apostolica prouidemus teque illi preficimus in
                  episcopum et pastorem/ curam et administracionem ipsius Sleswicensis ecclesie tibi
                  in spiritualibus et temporalibus plenarie committendo in illo qui dat gracias et
                  largitur premia confidentes quod dextera diuina tibi assistente propicia prefata
                  Sleswicensis ecclesia sub tuo felici regimine prospere et salubriter dirigetur ac
                  grata in eisdem spiritualibus et temporalibus suscipiet incrementa ♦ Iugum igitur
                  diuinum tuis impositum humeris prompta deuocione suscipiens curam et
                  administracionem predictas sic exercere studeas solicite/ fideliter et prudenter
                  quod ipsa Sleswicensis ecclesia gubernatori prouido/ et fructuoso administratori
                  gaudeat se commissam tuque preter eterne retribucionis premium nostram et dicte
                  sedis benedictionem et graciam exinde uberius consequi merearis ♦ Datum Auinione
                  .viiii. kalendas februarii anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 phi&lt;l&gt;o&lt;s&gt;ophiam] phisolophiam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 s&lt;c&gt;olis] solis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 25 immedieate = immediate. </p>
               <p> 28 ordi&lt;n&gt;arie] ordiarie <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 33 alii&lt;s&gt;] alii <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 44—45 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 70 in spiritualibus prouidum*] in spiritualibus prouidum et in spiritualibus
                  prouidum <hi rend="italic">på linieovergang Aa, fejlen markeret ved et +</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 52: nr. <ref target="/books/dipdan/1374/dd_13741023001" type="link">394</ref>. </p>
               <p> 77: <hi rend="italic">cf</hi>. Jac. 4, 6 <hi rend="italic">el</hi>. 1. Pet. 5,5: humilibus autem dat gratiam.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Johan af Gudensberg, udvalgt biskop af Slesvig, hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Blandt de forskellige bekymringer, som til stadighed tynger os, berører og lægger
                  især denne et pres på vort sind, nemlig at forholdene i alle de kirker, der ved
                  Guds forsyn er betroet vor omsorg, åndeligt og timeligt måtte blive <pb facs="4656636"/> forbedret, og at vi især til gavn for dem, som er berøvet
                  deres hyrder og vides at vånde sig under vakancens ubehageligheder, skal bestræbe
                  os på at indsætte sådanne tjenere, ved hvis ledelse disse kirker kan blive styret
                  på gavnlig og helsebringende måde. Da kirken i Slesvig i sin tid blev berøvet sin
                  hyrdes trøst, fordi vi, der for nylig efter vore brødres råd<ref target="drb1"/>
                  og af apostolisk magtfuldkommenhed løste vor ærværdige broder Henrik, biskop af
                  Øsel, dengang af Slesvig, der befandt sig ved det apostoliske sæde, fra det bånd,
                  hvorved han bandtes til denne kirke i Slesvig, som han da forestod, og med
                  apostolisk myndighed har ladet ham overføre til kirken på Øsel, der da var ledig,
                  idet vi satte ham i spidsen for samme kirke på Øsel som biskop og hyrde, og idet
                  vi betænker, at ingen uden os denne gang har kunnet eller kan befatte sig med at
                  råde over denne kirke i Slesvig, fordi vi længe før denne ledighed i nævnte kirke
                  i Slesvig har reserveret beskikkelsen af alle domkirker, der da på en hvilken som
                  helst måde er og i fremtiden måtte blive ledige ved nævnte sæde for vor rådighed
                  og afgørelse og erklæret det fra da af ugyldigt og magtesløst, hvis nogen med
                  nogen som helst myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle
                  anderledes i denne sag, og idet vi med faderlig og omsorgsfuld iver har vor tanke
                  indstillet på en hurtig og lykkelig provision af samme kirke i Slesvig, for at den
                  ikke skal blive udsat for en lang vacances ubehageligheder, har vi efter den
                  omhyggelige overvejelse, som vi har haft med nævnte brødre om at indsætte en
                  nyttig og også frugtbringende person i spidsen for samme kirke i Slesvig, til slut
                  rettet vor tanke mod Dig, medlem af franciskanerordenen, magister i den hellige
                  skrift og af præstegrad<ref target="drb2"/>, bemærkelsesværdig ved nidkær fromhed,
                  prydet af gode sæder, vis i åndelige sager, samt som vi har erfaret ved troværdige
                  mænds vidnesbyrd, udmærket med mangfoldige andre fortjenstfulde dyder. Efter at
                  have overvejet alt dette på grundig måde giver vi efter disse vore brødres råd og
                  med apostolisk myndighed Dig, der er godkendt af os og samme vore brødre i henhold
                  til Dine nævnte fortjenester, provision på samme kirke i Slesvig og sætter Dig i
                  spidsen for den som biskop og hyrde og overdrager Dig med Gud, som giver
                  nådesbevisninger og skænker belønninger, den fulde omsorg for og ledelse af denne
                  kirke i Slesvig såvel i det åndelige som i det timelige i tillid til, at fornævnte
                  kirke i Slesvig under Din lykkebringende ledelse, når Guds nådige hånd bistår Dig,
                  skal blive ledet på gavnlig og helsebringende måde og opnå en kær forøgelse i
                  åndelige og timelige ting. Idet Du altså med redebon hengivenhed tager det åg på
                  Dig, der er lagt på Dine skuldre af Gud, skal Du omsorgsfuldt, trofast og klogt
                     <pb facs="4656637"/> beflitte Dig på at tage vare på den fornævnte omsorg og
                  ledelse, således at denne kirke i Slesvig kan fryde sig over at være overdraget en
                  forstandig styrer og en frugtbringende leder, og at Du foruden den evige
                  gengældelses løn kan gøre Dig fortjent til ydermere i rigt mål at opnå vor og
                  nævnte sædes velsignelse og nåde i medfør heraf. Givet i Avignon den 24. januar i
                  vort femte pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. kardinalernes. </p>
                  <p n="drb2"> om Johan Gudenbergs tidligere løbebane se indledning til Dipl. Dan. (nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1375/dd_13750124001'&gt;439&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
