<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750814001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">497</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Københavns kapitel. Perg. 25,5 × 11,5 (plica 2). Perg.rem med spor
                  af grønt voks. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Translacio dedicacionis
                     ecclesie beate uirginis Haffnis</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Efter
                  teksten <hi rend="italic">Sigillum deest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales II 222; Kbh.s Dipl. I 92 nr. 74 — Reg. Dan. nr.
                  2685*; Rep. nr. 3064; Vejledende Arkivreg. XVIII 201 nr. 18.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501754.webp">3. rk. IX nr. 497</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656677.webp">III:9 nr. 497</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 497. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-08-14"> 1375. 14. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hjortholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Roskilde henlægger efter ansøgning af dekan og kapitel ved kirken
                  i København denne kirkes dedikationsdag til søndagen umiddelbart efter Kristi
                  legemsdag og eftergiver dem, der overværer kirkelige handlinger på denne dag, 40
                  dage af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501755"/> Nicolaus. dei. gracia. episcopus. Roskildensis. dilectis.
                  sibi in Christo. uiris. honorabilibus dominis..... decano totique capitulo
                  ecclesie. Hafnensis. paternam. affectionem in domino cum salute ♦ Digne peticiones
                  illas ad graciam. exaudicionis admittimus per quas. ecclesiarum prouidetur.
                  commodis et honoribus earumque personis utilitas procuratur\ ♦ Hinc est quod pro.
                  parte uestra nobis. dudum. exstitit humiliter. supplicatum. ut festum dedicacionis
                  ecclesie uestre predicte quod in die exaltacionis sancte crucis. consueuit
                  hucusque. annis singulis celebrari in. diem alium uidelicet in. dominicam que
                  inmediate sequitur. festum. corporis Christi propter causas legittimas et
                  racionabiles coram nobis propositas et allegatas transferre et transponere
                  dignaremur. ♦ Nos igitur. deuocionis uestre. precibus in hac parte condescendere
                  cupientes festum dedicacionis. huiusmodi. in dominicam pretactam auctoritate
                  ordinaria transferimus et transponimus in nomine domini in hiis scriptis. in.
                  eandem perpetuis decetero temporibus ab omni populo. cum. debita reuerencia.
                  annuatim celebrandum. ♦ Et ut eo deuocius et alacrius illuc confluat populus
                  Christianus omnibus. uere penitentibus et confessis. qui. dicto dedicacionis festo
                  ibidem uesperis. aut matutinis missis uel predicacionibus aut aliis diuinis
                  officiis cum. deuocione interfuerint xl dierum. indulgencias de iniunctis sibi
                  penitenciis auctoritate. dei. patris omnipotentis atque auctoritate. ordinaria.
                  misericorditer in. domino relaxamus. ♦ Datum. in. castro. Hiortholm. anno domini.
                  millesimo. trescentesimo septuagesimo quinto in. uigilia. assumpcionis beate Marie
                  uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds nåde biskop af Roskilde, til sine i Kristus elskede, de hæderlige
                  mænd herre dekanen og hele Københavns kirkes kapitel, faderlig kærlighed og hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> Vi lytter efter fortjeneste nådigt til de ansøgninger, ved hvilke kirkens tarv og
                  hæder haves for øje og dens tjeneres interesser fremmes. Da I derfor for nogen tid
                  siden ydmygt har ansøgt os om, at vi af lovlige og rimelige grunde, som I har
                  fremført og påberåbt Eder på over for os, måtte ville værdiges at flytte og
                  henlægge Eders fornævnte kirkes dedikationsdag<ref target="drb1"/>, som hidtil
                  vanligt holdes hvert år på det hellige kors' ophøjelsesdag<ref target="drb2"/>,
                  til en anden dag, nemlig til den første søndag efter Kristi legems fest<ref target="drb3"/>, ønsker vi heri nådigt at bønhøre Eders fromme bønner og
                  flytter og henlægger i Guds navn med biskoppelig myndighed med dette brev denne
                  dedikationsdag til den ovennævnte søndag, hvor den for altid til evige tider
                  årligt skal højtideligholdes <pb facs="4656678"/> af hele menigheden på denne dag
                  i skyldig ærbødighed. Og for at den kristne menighed med des større fromhed og
                  iver må strømme til sammesteds, eftergiver vi barmhjertigt med Gud i kraft af Gud
                  den almægtiges og vor biskoppelige myndighed alle, der føler sand anger og
                  bekender deres synder, og som sammesteds med fromt sind overværer den nævnte
                  dedikationsdags vesper- eller fromesse, eller prædiken eller andre kirkelige
                  handlinger, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. Givet på vor borg Hjortholm i det
                  Herrens år 1375 dagen før den hellige glorrige jomfru Marias himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dagen for kirkens indvielse. </p>
                  <p n="drb2">3\\. maj </p>
                  <p n="drb3"> torsdag efter trinitatis. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
