<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750123001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">438</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lubeck Staatsarchiv. Holsatica nr. 264. Perg. På bagsiden Flensborgs
                  påtrykte sekret, ikke omtalt af Grandjean, Slesvigske Købstæders og Herreders
                  Segl. A ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 940 nr. 1546.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501697.webp">3. rk. IX nr. 438</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656635.webp">III:9 nr. 438</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 438. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-01-23"> 1375. 23. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Flensborg meddeler rådet i staden Lübeck, at deres medborger Jens
                  Borkvardsen har overgivet Herman Hoppenrode noget engelsk klæde, således som det
                  var pålagt ham af Tideman Klingenberg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501698"/> Prudentibus et honestis uiris, dominis consulibus ciuitatis
                  Lubicensis, consules ciuitatis Flensburgensis cum omni beneplacito seruiendi
                  honoris et amicitie puritatem ♦ Uestre presentibus notificamus discretioni
                  nichilominus publice protestando, quod illum pannum anglicum proprie dat
                  enghelsghe wand, quod Tydeman Klynghenbergh, uester conciuis, Iohanni Borquardi,
                  nostro conciui, tradidit tali sub forma presentando, quod inde ad Flensborgh
                  reuerteretur Iohannes Borquardi antedictus, quod deberet Hermanno Hoppenrode
                  nomine Tydemanni antedicti presentare. Quem quidem pannum prenarratum antedictus
                  Iohannes antedicto Hermanno rite et rationabiliter presentibus quam pluribus
                  fidedignis integraliter presentauit et ex toto. ♦ Quare uestre discretioni
                  precibus affectiuis supplicamus, quatenus amore dei nostrarumque precum
                  interuentu, in quantum iuris est, antedictum Iohannem Borquardi promoueatis
                  defendendo, non sinentes ipsum ab aliquo rebus et persona indebite molestari. ♦
                  Quod apud eum promoueritis, cupimus remereri requisiti. ♦ Ualete in Christo. ♦
                  Scriptum nostro ciuitatis sub secreto presentibus dorsaliter inpresso in
                  testimonium premissorum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx quinto feria tertia ante conuersacionem sancti Pauli apostoli gloriosi.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 25 conuersacionem = conuersionem. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i staden Flensborg til de vise og agtværdige mænd, de herrer rådmænd i
                  staden Lübeck, med ønske om velvilligst at stå til tjeneste med al hæder og i et
                  ubeskåret venskab. </p>
            <p> Vi kundgør med dette brev for Eder, gode mænd, og erklærer samtidigt offentligt,
                  at det engelske klæde, benævnt 'dat enghelsghe wand', som Eders medborger Tideman
                  Klingenberg har givet vor medborger Jens Borkvardsen i hænde på den måde, at
                  fornævnte Jens Borkvardsen derpå skulde vende tilbage til Flensborg, fordi han i
                  fornævnte Tidemans navn skulde overgive det til Herman Hoppenrode. Dette fornævnte
                  klæde har fornævnte Jens i nærværelse af adskillige troværdige mænd lovmæssigt og
                  rigtigt, ubeskåret og i sin helhed givet fornævnte Herman i hænde. Derfor beder vi
                  Eder, gode mænd, med indstændige bønner om, at I af kærlighed til Gud og under
                  indtryk af vore forbønner tager fornævnte Jens Borkvardsen i forsvar med hensyn
                  til, hvad ret er, idet I ikke tillader, at han utilbørligt forulempes af nogen på
                  ejendom og person. Hvad I gør Eder fortjent til hos ham, ønsker vi på opfordring
                  at gengælde. Lev vel i Kristus. Skrevet under vor stads sekret, der er påtrykt
                  bagsiden af dette brev, til vidnesbyrd om det fornævnte i det Herrens år 1375
                  tirsdagen før den glorrige apostel sankt Paulus omvendelsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
