<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13750321001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13750321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">455</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 168a. Papir. »in Briefform
                  zusammengelegten Original..... ohne Aufschrift und ohne Spur eines Siegels« (Lüb.
                  UB.). Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. IV 262 nr. 248; Hanserec. II 116 nr. 104; Mekl. UB. XVIII
                  544 nr. 10709 (<hi rend="italic">efter Lüb. UB.</hi>) — Reg. Dan. nr. *2885; Hans. UB. IV 205 nr.
                  495; D. Kausche, Putbusser Regesten 110 10 nr. 394.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501714.webp">3. rk. IX nr. 455</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656647.webp">III:9 nr. 455</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 455. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Trykt efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1375-03-21"> (13)75. 21. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Købmænd fra Lübeck, Rostock, Wismar og andre stæder, som plejer at ligge i Malmø,
                  klager til borgmester og råd i Lübeck over Burchard Blome, Henning Podebusks foged
                  i Malmø, som lægger uretmæssig vogntold på de varer, de fører fra Malmø til Lund.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen, amen. ♦ Wy koplude ghemeynlike van Lubeke, van Rostoke, van der
                  Wismer vnde alle de anderen koplude van anderen steden, de to deme Mellenboghen
                  pleghet to liggende, wy laten groten de edelen erliken heren, børghermester vnde
                  den ghansen rat to Lubeke, heyl an gode. ♦ Iuwer erbarcheit schal witlik wesen,
                  dat wy ghemeynlike claghen ouer Borcharde Blomen, heren Hennynges vaghet van
                  Pudbůsk, den hey hir to dem Mellenboghen ghesat heft, <pb facs="4501715"/> wente
                  hey licht deme ghemeynen kopmanne enen nyen vnrechten tollen to, dat nyn kopman
                  mach ghud voren {ov}p waghenen vth van dem Mellenboghen went to Lunden, hey en
                  scole em tollen vor iuwelken waghen vif Lubesche penninge. ♦ Dit en heft van
                  oldinges ny werlde recht ghewesen, zunder en iuwelk kopman, de to dem Mellenboghen
                  lach, de mochte zin ghud voren laten {ov}p waghnen vth van dem Mellenboghen wente
                  to Lunden sunder broke eder sunder tollen. ♦ Ok en word ny werlde van oldinges vth
                  dem kopmanne vor disser thit tollen to eschet, men de voghet licht dem kopmanne
                  meynlike ene vmmate zware vnmoghelike zake to vnrechte to vnde leyt den meynen
                  kopman laden, dat kallen heyt*, vor dat recht vnde schuldeghede den meynen kopman
                  mid ener vmmaten zware claghe, dat hey scholde hebben des koninghes tollen
                  vntforet mid welde vnde in důlt, vnde hey heft den kopman meynlike yn vmmate sware
                  zorghe brocht vnde wil eme syn ghud to vnrechte afbreken. ♦ Doch zo en heft hey
                  nynen kopman mid vnrechten tolle begrepen, ghot ghaf deme kopmanne den zin, dat
                  hey toch vor den edelen heren ertzebischop vnde vor den rat to Lunden vnde
                  clagheden ere nod. ♦ Do spraken de edele here ertzebischop vnde de oldesten vnde
                  de wisesten, dat de kopman nenen tollen plichtich were. ♦ Dar en wolde zic de
                  voghet nicht ghenoghen ane laten. ♦ Bouen alle zake schoten zic de ghemeynen
                  koplude vor de ghemeynen stede, eres vnrechtes weder to stande, des en mochte deme
                  kopmanne nicht bescheyn, ok en mach de kopman der olden rechticheit nicht
                  gheneyten, men de voghet wolde iummer den meynen kopman in borghe hand drengen. ♦
                  Do nam de edele here ertzebischop alle sake to zic vnde* wolde den kopman meynlike
                  by rechte holden vnde heft dat ghedaghet twischen dem kopmanne vnde dem voghede
                  went also zo lange, det here Henninges van Pudbusk eder de koning zuluen hir in
                  dat land komt. ♦ War vmme bidde wy iů meynlike, edelen heren van Lubeke, dat gy
                  vns wesen beholplic vnde laten heren Henninghe van Pudbusk berichten, dat wy by
                  rechten bliuen, dar de kopman van oldinges gy by ghewesen heft, unde scicket vns
                  en antworde weder mid den eirsten, wor wy vns an holden scolen, wente wy nicht en
                  weten, wan de koning eder here Henning hir in dat land komt, vnde ok hebbe wy ene
                  alsodane claghe ghescreven an de stat to Rostok vnde to der Wismer, wente vns vnde
                  de noch na vns komen scholen, licht dar grot macht ane. ♦ Ghescreuen in deme vif
                  vnde seventighesten iare in zunte Benedictus daghe. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 heyt] heyten <hi rend="italic">forlægget</hi>. </p>
               <p> 39 vnde] vnde vnde <hi rend="italic">forlægget</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Vi hansekøbmænd fra Lübeck, Rostock, Wismar og alle andre
                  købmænd fra andre stæder, der plejer at ligge i Malmø, fremsender en hilsen med
                  Gud til de ædle og ærværdige herrer borgmestre og hele rådet i Lübeck. </p>
            <p> Det skal være Eder, ærværdige mænd, vitterligt, at vi alle i fællesskab klager
                  over Burchard Blome, herr Henning Podebusks foged, hvem han har indsat her i
                  Malmø, fordi han pålægger hansekøbmanden en ny uretmæssig told, på den måde at
                  ingen købmand må føre gods fra Malmø til Lund på vogn, uden at han skal give ham
                  fem lybske penninge i told for hver vogn. Dette har fra arilds tid aldrig
                  nogensinde været ret, men enhver købmand, der lå i Malmø, kunde lade sit gods føre
                  fra Malmø til Lund på vogn uden at begå en brøde eller uden betaling af told.
                  Ligeledes blev der aldrig fra arilds tid nogensinde krævet told af købmanden før
                  denne tid, men fogeden påfører med urette hansekøbmanden en umådelig svær og
                  urimelig retssag og lod en hansekøbmand stævne, hvilket hedder 'kalde', for retten
                  og fremførte den umådelige svære klage mod hansekøbmanden, at han skulde have
                  unddraget sig kongens told med vold og under aftalt fred, og han har bragt
                  hansekøbmanden i en tilstand af umådelig svær bekymring og vil med urette fratage
                  ham hans gods. Dog har han ikke belagt nogen købmand med uretmæssig told, Gud
                  indgav nemlig købmanden en tanke, så han begav sig til den ædle herre ærkebiskop
                  og til rådet i Lund og beklagede sig over deres nød. Da sagde den ædle herre
                  ærkebiskop og de ældste og de viseste, at købmanden ikke var forpligtet til nogen
                  told. Dermed vilde fogeden ikke lade sig stille tilfreds. Så gik hansekøbmanden
                  videre og henskød sagen til hansestæderne for at kæmpe mod den lidte uret; dette
                  kunde købmanden ikke få vidnesbyrd om; ligeledes kan købmanden ikke nyde de gamle
                  rettigheder, men fogeden har altid villet tvinge hansekøbmanden til at stille
                  kautionister for sig. Så tog den ædle herre ærkebiskop alle sager til sig og vilde
                  beskytte hansekøbmanden i hans ret og har udsat sagen mellem købmanden og fogeden,
                  indtil herr Henning Podebusk eller kongen selv kommer her til landet. <pb facs="4656648"/> Af den grund beder vi Eder alle, ædle herrer i Lübeck, om at
                  være os behjælpelige og lade herr Henning Podebusk foranledige, at vi forbliver
                  ved den ret, som købmanden fra gammel tid altid har haft, og at I med det første
                  sender os svar tilbage, hvordan vi skal forholde os, eftersom vi ikke ved, hvornår
                  kongen eller herr Henning Podebusk kommer her til landet; og vi har ligeledes
                  sendt en sådan skriftlig klage til staden Rostock og til staden Wismar, eftersom
                  sagen er os og dem, der kommer efter os, meget magtpåliggende. Skrevet i året
                  (13)75 på sankt Benedikts dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
