<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610508001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">44</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg., 21,8 × 11,9 (plica 2,3). Kalvslund herreds segl
                  af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, beskadiget, ikke anført, men =
                  Grandjean, Slesvigske Købstæder og Herreders segl 19 col. 1. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Documentum communitatis Karlzslundheret <pb facs="4499076"/> super
                     scotacione bonorum in Lwsbymark et Fardorpmark facta per dominum Astradum pro
                     una missa tenenda</hi> og med anden hd. <hi rend="italic">Scotacio Frederici filii Ione Bwnd
                     super bonis in Lwsbymark et Farthorp mark sitis</hi>, derefter fortsat med hd.
                  fra 15. årh. <hi rend="italic">eodem die capitulo scotatis</hi>. Registreret Ribe kap. reg.
                  (1553), trykt ÆA. V 340. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2643 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 584
                  nr. 913.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499075.webp">3. rk. VI nr. 44</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651097.webp">III:6 nr. 44</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 44. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-05-08"> 1361. 8. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalvslund herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Kalvslund herredsting om, at Frederik, søn af afdøde rådmand Jon
                  Bonde i Ribe, har skødet jord i Lusby og Farup til ærkedegnen Åstred, som atter
                  skødede det til domkirken i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus tota communitas Kalfslundhæret inhabitans
                  salutem in domino sempiternam/ ♦ Notum facimus uniuersis presentibus et futuris/
                  quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo
                  primo/ sabbato infra octauam ascensionis domini\ in placito nostro propter hoc
                  personaliter constitutus/ Fredericus/ filius Ione Bwnd condam consulis Ripensis/
                  omnes et singulas terras quas pater suus in campis Lwsbymark et Farthropmark
                  dignoscitur aliqualiter habuisse/ ad ipsum Fredericum iure hereditario deuolutas/
                  exhibitori presencium uenerabili uiro domino Astrado Ripensis ecclesie
                  archydyacono/ prius eidem inpigneratas et statuto inter eos termino non redemptas/
                  scotauit et alienauit pleno iure secundum patrie conswetudinem approbatam/
                  recognoscens se precium pro eisdem terris integraliter percepisse/ obligando se ad
                  appropriandum dicto domino archydyacono terras supradictas/ et ad deliberandum
                  sibi easdem terras ab impeticione et euictione cuiuscumque/ quo facto/ prefatus
                  dominus Astradus archydyaconus eodem die et placito/ omnes terras memoratas
                  ecclesie beate uirginis Ripis ad sustentacionem unius misse in remedium anime sue
                  in eadem ecclesia perpetuo tenende scotauit et alienauit/ sicuti sibi scotate
                  fuerunt legaliter iure perpetuo possidendas/ hanc adiciens condicionem/ quod
                  quicumque post mortem suam/ dictas terras pro loco et tempore successiue adeptus
                  fuerit/ sex solidos sterlingorum pro aniuersario suo annuatim tenendo/ dominis
                  canonicis eiusdem ecclesie soluere sit astrictus/♦ In cuius rei testimonium et
                  euidenciam firmiorem sigillum nostri hæret presentibus duximus apponendum ♦ Datum
                  anno die et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 aniuersario=anniuersario. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hele tingsamfundet i Kalvslund herred til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1361
                  lørdagen i ugen efter Kristi himmelfartsdag var Frederik, søn af Jon Bonde, fordum
                  rådmand i Ribe, personligt på vort ting i denne særlige <pb facs="4651098"/>
                  anledning og skødede og afhændede med fuld ret efter landets godkendte sædvane
                  alle de jorder, som hans fader vides på nogen måde at have haft i Lusbymark og
                  Farupmark, og som var tilfaldet samme Frederik i lovlig arv, til nærværende
                  brevviser den gode mand Åstred, ærkedegn ved kirken i Ribe; dette gods var
                  tidligere pantsat til samme (Åstred) og ikke blevet indløst til den af dem
                  fastsatte termin, og han (Frederik) erkendte fuldt ud at have modtaget betaling
                  for samme jorder og forpligtede sig til at hjemle nævnte herr ærkedegn ovennævnte
                  jorder og at fri ham samme jorder for krav og vindikation fra hvem som helst,
                  hvorefter fornævnte herr Åstred, ærkedegn, samme dag og på samme ting til evig og
                  retmæssig besiddelse og lige så lovligt, som han selv havde fået dem tilskødet,
                  skødede og afhændede alle de nævnte jorder til Vor Frue kirke i Ribe til
                  afholdelse af en messe til evig tid i samme kirke til bod for hans sjæl, idet han
                  tilføjede den betingelse, at alle de, som efter hans død i tidens løb efter rang
                  og tidens omstændigheder måtte få nævnte jorder overdraget, årligt skal betale de
                  herrer kanniker ved samme kirke seks skilling sterling til afholdelse af hans
                  årtid. Til vidnesbyrd herom og til sikrere forvaring har vi ladet vort herredssegl
                  hænge under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
