<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610404001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610404001</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 134 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 38 med overskrift <hi rend="italic">Priuilegium canonicorum de anno gracie. Et quod
                     ecclesie annexe prebendis et dignitatibus. non tenentur ad solucionem
                     cathedratici et iurium episcopalium. Item quod canonici habeant omnimodam
                     iurisdictionem super inquilinos et familiam suam Et quod eosdem sibi rebelles
                     possint compellere per censuram ecclesiasticam/ Per dominum Nicolaum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2638 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. VIII 49 nr.6459 — M.
                  Matthiæ, Episc. Lund. 152 — Hvitfeld, Bispekrøn. f.V, fol. 76; Reg. Dan. nr.
                  *2395.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499061.webp">3. rk. VI nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651086.webp">III:6 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 28. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-04-04">1361. 4. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels, udvalgt ærkebiskop af Lund, tilstår kannikerne i Lund ret til et nådsensår
                  og overlader dem visse ærkebiskoppelige rettigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. presentes litteras inspecturis uel audituris Nicolaus dei gracia.
                  electus in archiepiscopum Lundensis ecclesie. eternam in domino salutem. ♦ Ex quo
                  domini. prepositus. decanus, archidiaconuss cantor. totumque capitulum Lundense.
                  nobis in Christo dilectum. humiliter supplicarunt. ut graciose statuere dignaremur
                  articulos infrascriptos. primo. quod quandocunque aliquis canonicus Lundensis
                  moreretur. exsequtor testamenti sui quem ipse personaliter constituerit. uel ipso
                  testatore negligente. capitulum sibi unum de se. exsequtorem deputaret. omnes
                  redditus et seruicia beneficiorum suorum quorumcumque. ad annum integrum. integre
                  subleuaret. nos piis eorum precibus inclinati. statuimus. et cum consensu unanimi
                  ipsius capituli nostri. ordinamus perpetuis temporibus irrefragabiliter
                  obseruandum. quod cum aliquis canonicus de capitulo Lundensi. diem extremum
                  clauserit. siue fuerit in dignitate constitutus siue <pb facs="4499062"/> non.
                  extunc ipsius exsequtor de capitulo existens. una cum aliis exsequtoribus
                  testamenti sui. omnes et singulos fructus. redditus et seruicia. de dignitate.
                  prebenda et de mensa. si residens extitit prouenientes. siue proueniencia. ad
                  annum integrum. a die mortis sue computandum. pro suis exequiis honorifice
                  faciendis. et pro debitis mortui fideliter persoluendis. libere percipiet. et
                  ordinacionem meram et integram in bonis omnibus et singulis dictorum beneficiorum
                  retinebit. ad terminum prenotatum ♦ Et si aliquid reddituum seu prouentuum ultra
                  solucionem legatorum et debitorum huiusmodi superfuerit. ueris heredibus ipsius
                  mortui. plenarie. sine fraude qualibet. committetur. saluis tamen omnibus
                  estimacionibus beneficiorum predictorum ♦ Item quod domini canonici Lundenses qui
                  nunc sunt uel qui pro tempore fuerint et eorum uicarii in eorum ecclesiis
                  intitulatis se&lt;u&gt; annexis. prebendis aut dignitatibus suis residentes. a
                  solucione cathedratici et aliorum iurium et onerum archiepiscopalium. omnino sint
                  quiti. liberi pariter et exempti. ♦ Item. quod iidem canonici. iurisdictionem
                  archiepiscopalem omnimodam. super uillicos et colonos et inquilinos. ac familiam
                  eorum. siue in bonis ecclesiasticis siue mundanis ipsorum residentes habeant et
                  decimam episcopalem leuent libere ab eisdem ♦ Item. quod rebelles. contumaces et
                  obstinatos ex ipsis familiis. cum litteris ipsorum canonicorum propriis. per
                  censuram ecclesiasticam. aggrauacionis et diuorcii sentenciis. ac aliis maioribus
                  causis dumtaxat exceptis. libere poterint cohercere. ♦ In cuius rei testimonium.
                  sigillum nostrum. una cum sigillis capituli nostri predilecti. et curie nostre
                  Lundensis. presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>.lx primo in die beati Ambrosii
                  episcopi et confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 se&lt;u&gt;] se Aa, men cf. Dipl. Dan. 3. rk. IV nr. 251 og ndf. nr. 206. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: cf. Dipl. Dan. 3. rk. II nr.250. og IV nr. 251. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651087"/>Niels, af Guds nåde udvalgt ærkebiskop ved kirken i Lund, til
                  alle, der får dette brev at se og høre det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom de herrer provsten, dekanen, ærkedegnen, kantoren og hele vort i Kristus
                  elskede Lunde kapitel ydmygt har ansøgt os om, at vi nådigt vilde værdiges at
                  fastslå retsgyldigheden af nedennævnte artikler: For det første, at når en
                  Lundekannik afgår ved døden, skal eksekutoren af hans testamente — hvad enten han
                  personligt har beskikket ham, eller kapitlet, i tilfælde af at testator har
                  forsømt dette, har beskikket et af sine medlemmer til eksekutor — i et helt år
                  fuldt ud oppebære alle afgifter og tjenesteydelser af alle hans kirkelige
                     beneficier<ref target="drb1"/>, så bøjer vi os for deres fromme bønner og
                  stadfæster med samme vort kapitels enstemmige samtykke, at det til evige tider
                  ubrydeligt skal overholdes, at når en kannik i kapitlet i Lund afgår ved døden,
                  hvad enten han har beklædt en dignitet eller ej, da skal hans eksekutor, udpeget i
                  kapitlet, sammen med hans andre testamentseksekutorer frit nyde alle frugter,
                  afgifter og tjenesteydelser, der hidrører fra dignitet, præbende og fællesbord<ref target="drb2"/>, hvis den afdøde har holdt residens i et helt år regnet fra
                  hans dødsdag, for dermed hæderfuldt at holde hans begravelse og samvittighedsfuldt
                  at betale den afdødes gæld; og han (eksekutoren) skal have fuld og uindskrænket
                  dispositionsret over nævnte beneficiers gods, alt og hver enkelt, indtil omtalte
                  termin. Og hvis der, når de testamentariske gaver og gælden er betalt, bliver
                  noget tilovers af indtægterne eller ydelserne, da skal det fuldt ud uden nogen
                  svig overdrages til den afdødes rette arvinger, dog med undtagelse af virning, der
                  hører til førnævnte beneficier. Fremdeles<ref target="drb3"/> skal de herrer
                  Lundekanniker, såvel de nuværende som de til enhver tid værende, og deres vikarer,
                  som residerer ved de kirker, deres præbender har navn efter<ref target="drb4"/>,
                  eller som er henlagt til deres præbender eller digniter, være ganske kvit, fri og
                  undtagne for ydelse af cathedraticum til bispen og for andre ærkebiskoppelige
                  rettigheder og tynger. Fremdeles at samme kanniker skal have hele den
                  ærkebiskoppelige jurisdiktion over deres bryder og landboer og gårdsæder og deres
                  undergivne, hvad enten de bor på gejstligt eller verdsligt gods, og at de frit
                  skal oppebære bispetiende af samme. Fremdeles at de frit skal kunne tvinge
                  genstridige, trodsige og halsstarrige blandt samme undergivne med samme kannikers
                  egne breve under trusel om kirkens straf, dog med undtagelse af de egentlige
                  bandlysningsdomme, af skilsmissesager og andre større sager. Til vidnesbyrd herom
                  har vi ladet vort segl hænge under dette brev tillige med segl tilhørende <pb facs="4651088"/> vort højtelskede kapitel og vor Lundegård.<ref target="drb5"/>
                  Givet i Lund i det Herrens år 1361 på biskoppens og bekenderen St. Ambrosius' dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1346 6. maj, DRB III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460506001'&gt;250&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. den andel, der tilfaldt residerende kanniker i kapitlets
                  fællesindtægter. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 1355 8. juni, DRB III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1355/dd_13550608001'&gt;251&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620902001'&gt;206&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. det ærkebiskoppelige officialatssegl. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
