<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13611001002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13611001002</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr.474. Perg.26 × 11. Ingen plica. På
                  bagsiden spor af det brevlukkende segl og påskriften <hi rend="italic">Prudentibus uiris dominis
                     consulibus ciuitatis Sundensis amicis nostris sinceris et dilectis detur
                     hec</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. III 258 nr.275 — Reg. Dan. nr.*2421; Hans.UB. IV 20 note 2;
                  Kausche, Putbusser Regesten 268 nr. 336a.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499122.webp">3. rk. VI nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651132.webp">III:6 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 89. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-10-01"> [1361?]. 1. oktober <note>
                  <p> Som formodet i Hanserecesse l. l. hører brevet sandsynligvis til år 1361, da
                  hansestæderne i september havde vedtaget krigsrustninger mod Danmark; således også
                  Kausche l.l. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Greifswald meddeler rådet i Stralsund, at det først må tale med andre
                  stæder og adelsmænd, førend det kan tage stilling til hr. Henning Podebusks
                  henvendelse, og fraråder, at stæderne direkte retter henvendelse til hertug Barnim
                  4. af Pommern-Wolgast om hvervning af hans vasaller, da hertugen hælder til kong
                  Valdemars parti. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Obsequiosa salutacione premissa. ♦ Super negocio domini Heninghi Pudbusk. per
                  Thidericum Derzecowe nostri consulatus socium. nobis exposito. sibi nomine nostri.
                  supplicamus taliter responderi. uidelicet. quod <pb facs="4499123"/> sibi pronunc
                  respondere seu responsum dare non ualemus nisi prius cum pluribus. scilicet
                  hominibus et ciuitatibus interloquamur. ♦ Et si amore nostri. hoc ipsi domino
                  Heningho nomine nostri respondere uolueritis. ostensori presencium petimus
                  insinuari. ♦ Insuper sciatis. quod non est nostri consilii\ quod cum domino nostro
                  duce loquatur. super seruimine suorum uasallorum pro sallario in terra et dominio
                  suo contra regem. cum ipse dominus noster adeo est inclinatus regi Danorum. quod
                  inde timeremus indignacionem euenire. ♦ Sed si quis uoluerit loqui pro uel super
                  seruicio uasallorum domini nostri. loquatur talibus. qui indignacionem domini
                  nostri non curant. ita quod si indignacio a dominis nostris eis acciderit. quod
                  illa stabit in ipsis uasallis et non in nobis. ♦ Preterea super notario
                  recipiendo. quo ad precariam Baardis supplicamus ita per uos seruari. sicut
                  hactenus est seruatum. ♦ Et quicquid in hoc feceritis. nostre est uoluntatis. ♦
                  Scriptum ipso die Remigii nostro sub secreto. </p>
            <p rend="right"> Per consules ciuitatis Gripeswoldis. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 contra regem] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Angående herr Hennig Podebusks ærinde, der er fremført for os af vor rådsfælle
                  Didrik Dersekow<ref target="drb2"/>, beder vi om, at der i vort navn svares ham på
                  denne måde: at vi ikke kan svare eller give ham svar nu, men først må tale med
                  flere, nemlig med adelsmænd og stæder. Og hvis I<ref target="drb3"/> af kærlighed
                  til os vil svare denne herr Henning dette i vort navn, beder vi om, at nærværende
                  brevviser får underretning herom. Ydermere skal I vide, at det ikke er vort råd,
                  at der tales med vor herre hertugen om tjeneste af hans vasaller i hans land og
                  magtområde mod kongen mod løn, da denne vor herre i den grad hælder mod de Danskes
                  konge, at vi må befrygte, at det vil vække harme. Men hvis nogen vil tale om eller
                  drøfte betingelser for tjenesteydelser af vor herres vasaller, skal han tale med
                  sådanne, som ikke bekymrer sig om vor herres vrede, således at hvis vore herrers
                  vrede rammer dem, da rammer den disse vasaller og ikke os. Med hensyn til at lade
                  beden af Barth optage ved notar, anmoder vi om, at I vil iagttage, hvad der hidtil
                  er iagttaget. Og alt, hvad I gør angående dette, har vor tilslutning. Skrevet
                  under vort sekret på selve Remigius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> som formodet i Hanserecesse III 258 skal brevet sandsynligvis dateres
                  til 1361, da hansestæderne i september samme år havde vedtaget krigsrustninger mod
                  Danmark. </p>
                  <p n="drb2"> han var rådmand i Greifswald fra 1358—89. </p>
                  <p n="drb3"> adressaten er anført på originalens bagside: _Dette gives til de vise mænd, de herrer rådmænd i staden Stralsund, vore oprigtige og kære venner._
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
