<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13611228001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13611228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">117</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Suppl. 35 f.312r-v, i marginen B (= Bremensis).
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 95 nr.5406 (med år 1360).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499150.webp">3. rk. VI nr. 117</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651153.webp">III:6 nr. 117</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 117. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-12-28">
                   1361. 28. december 
               <note>
                  <p> Året er 1361, da pave Innocens 6.s 9. pontifikatsår begynder 1360. 30. december.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridderen Henrik Spliet, herre til Steghen, kongen af Frankrigs vasal og råd hos
                  hertugen af Berry og Jacques de Bourbon, greve de la Marche, ansøger pave Innocens
                  6. om tilståelse af syndsforladelse i dødens stund til ham og 20 andre og om, at
                  hans farbroder Hartvig Spliet, sognepræst i Svans, ved provision må fået kanonikat
                  med ventebrev på præbende ved kirkerne i (Hamburg eller) i Bremen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Supplicat sanctitati uestre deuotus. uester Henricus Spliet miles. dominus de
                  Steghen regis Francie uasallus. de Berris ducis et Iacobi de Burbon de Marcha
                  comitis consiliarius. quatinus sibi et uiginti aliis. personis in cancellaria
                  nominandis concedere dignemini plenam in mortis articulo remissionem ut in forma
                  solita et consueta.♦ Item quatinus dilecto suo patruo Hartwico Spliet rectori
                  ecclesie in Zwaneze Sleswicensis diocesis de canonicatibus sub expectacione
                  prebendarum cum plenitudine iuris canonici &lt;Hamburgensis seu&gt; Bremensis
                  ecclesi&lt;arum&gt; in quibus maiores medie et minores prebende existunt si que ad
                  presens uacant uel &lt;cum&gt; uacauerint eciam cum dignitate uel personatu aut
                  officio in una de prenominatis ecclesiis eidem dignemini misericorditer prouidere
                  non obstantibus statutis et consuetudinibus dictarum ecclesiarum quibus caueri
                  dicitur. quod nullus in eis mediam uel maiorem possit &lt;prebendam assequi&gt;
                  nisi de minori ad mediam et de media ad maiorem ascendat. seu quod idem Hartwicus.
                  uicariam in ecclesia Utycensi noscitur obtinere cum ceteris non obstantibus et
                  clausulis oportunis ♦ ..... ♦ <hi rend="italic">Fiat G</hi>. ♦ Datum Auinione .v. kalendas
                  ianuarii anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Steghen] kan også læses Sceghen. </p>
               <p> 19 &lt;Hamburgensis seu&gt;] mgl. Aa, men cf. nr.302 </p>
               <p> — ecclesi&lt;arum&gt;] ecclesie Aa. </p>
               <p> 20 &lt;cum&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 24 &lt;prebendam assequi&gt;] dette eller lgn. mgl. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eders hengivne søn Henrik Spliet, ridder, herre til Steghen<ref target="drb1"/>,
                  kongen af Frankrigs vasal, hertugen af Berry's og Jacques af Bourbons, greve de la
                  Marche's råd, ansøger Eders hellighed om, at I vil værdiges at tilstå ham og 20
                  andre personer, at navngive i kancelliet, den fulde eftergivelse i dødens stund i
                  den sædvanlige og vante form. Fremdeles (beder han om) at I barmhjertigt vil
                  værdiges med fuld kanonisk ret at providere hans elskede farbroder Hartvig Spliet,
                  sognepræst i Svans i Slesvig stift, med kanonikater og ventebrev på præbender ved
                  kirkerne i (Hamburg eller)<ref target="drb2"/> Bremen, ved hvilke der findes
                  større, middelstore og mindre præbender, hvis sådanne for tiden er ledige, eller
                  når de bliver ledige, også hvis de er forbundet med dignitet eller personat eller
                  officium i en af de fornævnte kirker, uanset nævnte kirkers vedtægter og sædvaner,
                  hvorved det siges at være fastsat, at ingen i dem kan opnå en middelstor eller en
                  af de store præbender, med mindre han stiger fra en mindre til en middelstor og
                  fra en middelstor til en større, eller at samme Hartvig vides at besidde et
                  vikariat ved kirken i Eutin med de øvrige 'uanset' og formålstjenlige bestemmelser
                  ..... <hi rend="italic">Lad det ske. G</hi>
               <ref target="drb3"/>. Givet i Avignon 28. december i vort niende pontifikatsår.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan også læses Sceghen. </p>
                  <p n="drb2"> mangler i registret, men jf. provisionsbrevet 1363 26. januar, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630126001'&gt;302&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> pavens underskrift. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
