<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610519002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610519002</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Rostock Stadtarchiv. Hanse. Koncept på papir. 28 × 17. Beskrevet på
                  begge sider. Tilføjelsen er skrevet med en hånd, der også har foretaget de fleste
                  rettelser. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserecesse I 182 nr. 255; Dipl. Svec. VIII 65 nr. 6481 — Reg. Dan.
                  nr. *2399; Hans. UB. IV 8 nr, 14.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499078.webp">3. rk. VI nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651099.webp">III:6 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 47. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-05-19"> [1361]. 19. maj <note>
                  <p> Året fremgår af nr. 46 og 51. — Det særprivilegium, som Greifswald gør krav på, er
                  sikkert kong Erik 5. Glippings privilegium af 1280, 14, juli, Dipl. Dan. 2. rk. II
                  nr. 405, som Greifswald 1359. 9. og 14. august, ibid. 3. rk. V nr. 237 og 241,
                  havde ladet vidimere. Ægtheden af privilegiet 1280 er tvivlsom, cf. 2. rk. XII p.
                  193. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Rostock tilråder rådet i Greifswald at tilslutte sig stæderne Lübeck,
                  Hamburg, Stralsund, Stettin, Wismar og Rostock i forhandlingerne med kong Valdemar
                  om stædernes friheder og ikke gøre krav på særprivilegier. I en efterskrift
                  indbydes Greifswald, Demmin og Anklam til en hansedag i Lübeck den 24. juni, hvor
                  forholdet til landefyrsterne skal drøftes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Salutacione multum obsequiosa et fauorabili premissa. ♦ Noueritis. quod nuncii
                  consulares ciuitatum. uidelicet Lubeke. Hamborgh. Sundis. Stetyn. et Wismer. una
                  nobiscum in Rozstok. feria quarta festi pentecostes. pro negociis et libertatibus
                  apud illustrem principem dominum Waldemarum regem Dacie agendis et procurandis
                  congregati. auditis litteris uestris. ipsis propter hoc missis. mirabantur una
                  nobiscum de immutacione uoluntatis uestre. in eo. quod nuper circa letare
                  dominicam proxime preteritam. cum septem nuncii uestri consulares. erant cum eis
                  in Sundis. dixerunt nomine uestro. quod uos uelletis dictis ciuitatibus in omnibus
                  adherere. et omnibus et singulis libertatibus procurandis. una cum ipsis includi.
                  et <pb facs="4499079"/> potiri. ♦ Nec aliquid tactum tunc fuit. de specialibus uel
                  non specialibus libertatibus. si quas uos pre aliis ciuitatibus haberetis. ♦ Et
                  super hoc. nuncii consulares. de Lubeke et de Sundis. ad dictum regem Dacie. pro
                  eisdem negociis. plenipotenter tam uestro cum littera uestra credenciali quam
                  aliarum ciuitatum predictarum nomine missi. fundauerunt. et uirtute negocii
                  predicti se proposuerunt coram eodem ♦ Et si uos dicti nuncii inantea procedenti
                  tempore. in aliquibus articulis excludere deberent. hoc ipsis nunciis. et
                  ciuitatibus aliis. eciam uobis posset inuerti. ♦ Quare consulimus super premissis
                  plenius per uos deliberari. et uoluntatem uestram claram rescribi. animaduertentes
                  maxime. quod eciam domini Lubicenses et alie ciuitates ac nos et quelibet
                  ciuitatum forte ita bonas et efficaces litteras habent. prout uos habere possitis.
                  et tamen nolunt. ab inuicem separari. ♦ Scriptum Rozstok feria quarta festi
                  pentecostes nostro sub secreto. </p>
            <p rend="right"> Per consules in Rozstok. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Tilføjelse med anden hånd</hi>) Ceterum sciatis. quod domini consules
                  ciuitatum predictarum nunc in festo beati Iohannis tractare uolunt Lubeke. de
                  confederacione facta inter eas super eo. si aliquis uel aliqui domini ciuitatum
                  uoluerint indignaciones super aliqua ciuitatum in huiusmodi confederacione
                  contentarum mouere etcetera cum aliis articulis ibi expressis. utrum uelint uel
                  nolint eam prorogare. ♦ Unde si uos hiis uolueritis includi. poteritis ad hoc tunc
                  ad dictum terminum in Lubeke seruandum. uestros plenipotentes nuncios destinare et
                  hoc poteritis ut petimus. dominis Dymmynensibus et Tanglymensibus demandare. ut et
                  ipsi eciam si uoluerint includi ueniant ad terminum predictum. ♦ Et quod ipsi et
                  uos in hiis facere uolueritis. nobis petimus rescribi. aliis ciuitatibus ad
                  scribendum. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 septem nuncii] septem tilf. o. l. med henvisningstegn, Hanserecesse l.l.
                  ændrer ordstillingen til nuncii septem og foreslår rettelse til scilicet eller
                  sollempnes. </p>
               <p> 2 si quas indtil haberetis] rettet fra quas uos presumitis habere pre aliis
                  ciuitatibus. </p>
               <p> 4 cum indtil credentiali] tilf. o. l. med henvisningstegn. </p>
               <p> 6 se] tilf. o. l. </p>
               <p> — dicti nuncii inantea] tilf. o. l. </p>
               <p> 7 articulis] tilf. o. l. </p>
               <p> 8 uobis] herefter overstreget esset. </p>
               <p> 10-12 animaduertentes indtil separari] tilf. under teksten med henvisningstegn. </p>
               <p> 11 nos] herefter slettet bonas litteras. </p>
               <p> 14 Per consules in Rozstok] findes også som overskrift over brevet. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: cf. Hanserecesse I nr. 223: Reces 1358 6. december, § 1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vor såre tjenstvillige og gunstige hilsen tilforn. </p>
            <p> I skal vide, at rådsudsendinge fra stæderne Lübeck, Hamburg, Stralsund, Stettin
                  og Wismar, som onsdag efter pinsedag sammen med os var forsamlet i Rostock for at
                  drøfte de forhandlinger, der skulde føres med, og de privilegier, der skulde opnås
                  hos den berømmelige fyrste herr Valdemar, Danmarks konge, sammen med os undrede
                  sig, da de havde hørt Eders brev, som blev tilstillet dem i den anledning, at I
                  har ændret beslutning med hensyn til det, som Eders syv rådssendemænd udtalte i
                  Eders navn, da de havde en sammenkomst med dem i Stralsund for nylig omkring sidst
                  forgangne midfastesøndag<ref target="drb2"/>: nemlig, at I i alt vilde slutte Eder
                  til nævnte stæder og sammen med dem være indbefattet og have del i alle de
                  friheder, der skulde opnås. Og da blev der ikke nævnt noget om særlige eller ikke
                     <pb facs="4651100"/> særlige friheder, som I skulde have frem for andre
                     stæder<ref target="drb3"/>. Og rådsudsendinge fra Lübeck og Stralsund, der blev
                  udsendt til nævnte konge af Danmark med fuldmagt såvel i Eders som i de andre
                  fornævnte stæders navn i det anliggende, støttede sig til Eders fuldmagt og
                  fremsatte i kraft af fornævnte hverv forslag over for samme konge; og hvis nævnte
                  udsendinge i den kommende tid skulde holde Eder ude fra nogle af artiklerne, vilde
                  dette kunne vendes mod disse udsendinge, mod de andre stæder, men også mod Eder.
                  Derfor råder vi til, at I overvejer denne sag yderligere og tilskriver os Eders
                  klare vilje, idet I tager i betragtning, at også de lybske herrer, de andre
                  stæder, vi og enhver af stæderne måske har lige så gode og vidtrækkende breve, som
                  I kan have, og dog ikke vil skille sig ud fra det gensidige fællesskab. Skrevet i
                  Rostock onsdag efter pinsedag under vort sekret. </p>
            <lb/>
            <p> (Tilføjelse med anden hånd). Desuden skal I vide, at de herrer rådmænd fra
                  fornævnte stæder nu til St. Hans dag i forbindelse med det forbund, der er indgået
                  mellem dem, vil forhandle i Lübeck om, hvorvidt de ønsker eller ikke ønsker at
                  forlænge bestemmelsen: Hvis nogen eller nogle af landsherrerne vil angribe nogen
                  af de stæder, der omfattes af dette forbund o.s.v.<ref target="drb1"/>, tillige
                  med de andre artikler, der er udtrykt der. Hvis I derfor vil indbefattes i disse
                  forhandlinger, kan I i den anledning sende Eders udsendinge med fuldmagt til
                  nævnte hansedag i Lübeck, og dette kan I — det beder vi om — meddele de herrer i
                  Demmin og Anklam, for at også de, hvis de vil indbefattes heri, kan komme til
                  fornævnte dag. Vi beder Eder om at svare, hvad de og I vil foretage Eder i denne
                  sag, for at det kan blive tilskrevet de andre stæder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610519001'&gt;46&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610525001'&gt;51&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">7\\. marts; nogen reces fra denne hansedag er ikke overleveret, jf.
                  bemærkningen i Hanserecesse I 180. </p>
                  <p n="drb3"> sigter sikkert til det uægte privilegium 1280 14. juli, DRB. II 2 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1280/dd_12800714003'&gt;405&lt;/a&gt;, jf. DRB.
                  II 12 s. 158. </p>
                  <p n="drb4"> se Hanserecesse I nr. 223. Reces 1358 6. december, § 1. De vendiske
                  stæder slutter et treårigt forbund mod overgreb fra fyrsters og landsherrers side.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
