<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610503001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610503001</idno>
            <idno type="dd_serialno">41</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Danske Kanc. Indlæg til registrant samt henlagte
                  sager. Efter 1619. 27. november. Mangelfuld oversættelse, hvor kun dagsangivelsen
                  er af værdi — <hi rend="italic">Ab</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ab1</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ab1a</hi>: Ny kgl. Saml. 49
                  686 f.1v. Afskrift fra 1673 af hospitalsforstanderen Hans Nielsen — <hi rend="italic">Ab1b</hi>:
                  Uldall 89 497, Anonym afskrift fra samme tid — <hi rend="italic">Ab2</hi>: Københavns Stadsarkiv.
                  Fundatsbog nr. 1 p.537. Afskrift fra 1675—78. Herefter en bearbejdet tekst af Foss
                  i Gl. kgl. Saml, 49 2488. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hofman, Fundationer X 175 (efter <hi rend="italic">Ab2</hi>); Pontoppidan II 209
                     (<hi rend="italic">efter Foss</hi>) — Reg. Dan. nr. 2483; Rep. nr. 2652.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499073.webp">3. rk. VI nr. 41</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651096.webp">III:6 nr. 41</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 41. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab1b med varianter fra Ab1a og Ab2 samt dagsangivelse efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-05-03"> 1361. 3. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager spedalskhuset i Kalundborg under sin beskyttelse,
                  fritager det for leding, sagefald, inne, stud og andre ydelser til kongen og giver
                  det jurisdiktion over dets husstande. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus dei gratia Danorum Slauorumque rex omnibus præsens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis, quod ex quo
                  discreti uiri ob remedium animarum suarum ad unum altare in hospitali leprosorum
                  in Kalundburgh pro sustentatione sacerdotis unam missam omni die celebraturi
                  ibidem, quem sacerdotem nos et successores nostri reges Dacie ad dictum altare
                  perpetuo presentabimus, sex oras terrarum in censu in campo Rinkøwe, dimidium bool
                  in Timmetorp, unum molendinum aerium in Swolethorp et unam curiam in Cordale <pb facs="4499074"/> liberaliter contulerunt, nos dicta bona et hospitale prædium
                  cum cæteris bonis omnibus suis et familia sibi attinente sub nostra pace et
                  protectione suscipimus specialiter defendenda, dimittentes ipsis omnia bona sua
                  prædicta ab omni expeditionis grauamine impetitione exactorea inne st&lt;u&gt;uth
                  cæterisque solutionibus et omnibus oneribus ad ius nostrum spectantibus libera
                  pariter er exempta, hanc iisdem superaddentes gratiam specialem quod omnes de
                  ipsorum familia existentes de excessibus suis tam tam &lt;.....&gt; quam
                  &lt;.....&gt; hospitalis prouisori et nulli alii teneantur de cætero respondere. ♦
                  Unde per gratiam nostram districtius inhibemus ne quis aduocatorum nostrorum aut
                  eorundem officialium seu quisqu&lt;am&gt; alius cuiuscunque conditionis aut status
                  existat de familia ipsius hospitalis aliquam contra tenorem præsentium præsumat
                  aliquatenus infestare, prout indignationem nostram regiam uitare uoluerit et
                  ultionem ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum præsentibus est appensum. ♦
                  Datum in castro nostro Kalundburgh anno domini millesimo trescentesimo sexagesimo
                  primo (paa helligh kaarsis paafindelsis dagh wdi woris neruerelse). </p>
            <div type="app">
               <p> 22 facimus uniuersis] Ab2, statuimus unicuique Ab1a, Ab1b. </p>
               <p> 23 og 15 (s. 47) Kalundburgh] Ab1b, Kalunburgh Ab1a, Kalundborg Ab2. </p>
               <p> 25 presentabimus] Ab2, comprobamus Ab1a, Ab1b. </p>
               <p> 26 Rinkøwe] Ab2, Ab1b, Rensborg Ab1a. </p>
               <p> 26-27 Timmetorp] Ab1b, Timmerup Ab1a, Tinnetorp Ab2. </p>
               <p> 27 Swolethorp] Ab1b, Swollerup, Ab1a, Swolerthorp Ab2. </p>
               <p> — curiam] Ab2, forskrevet i Ab1a, Ab1b. </p>
               <p> 1 dicta] Ab2, omnia Ab1a, Ab1b (oversættelsen i Aa har for<hi rend="sup">ne</hi>). </p>
               <p> 3 defendenda] Ab1a, Ab1b, defensanda Ab2 </p>
               <p> — dimittentes] Ab2, promittimus Ab1a, Ab1b </p>
               <p> — omnia] Ab1a, Ab1b, mgl. Ab2 </p>
               <p> — prædicta] Ab2, prædia Ab1a, Ab1b. </p>
               <p> 4 st&lt;u&gt;uth] struth Ab2, stødt Ab1a, Ab1b. </p>
               <p> 6 iisdem] Ab1b, Ab2, ipsis Ab1a. </p>
               <p> 7 existentes de excessibus] Foss i den ovf. anførte afskrift interpolerer (fra
                  privilegiet 1327. 21. februar, 2. rk. IX nr. 372) existentes coeterique omnes
                  uillici eorum, coloni et inquilini, præter hafnas pro excessibus. </p>
               <p> 7-8 tam &lt;.....&gt; quam &lt;.....&gt;] tam ℳ quam Ab1a, Ab1b, tamquam Ab2. </p>
               <p> 10 nostrorum] mgl. Ab2 </p>
               <p> — quisqu&lt;am&gt;] quisque Ab1a, Ab1b, Ab2. </p>
               <p> 15 domini] Aa, mgl. Aa1a, A1b, Ab2 </p>
               <p> — (paa indtil neruerelse) dagsangivelsen findes kun i Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi — eftersom gode mænd til bod for deres sjæle
                  gavmildt har overdraget seks øre skyldjord på Rynkevang mark, et halvt bol i
                  Tømmerup, en vindmølle i Svallerup og en gård i Kordil til et alter i de
                  spedalskes hospital i Kalundborg til underhold for en præst, der hver dag
                  sammesteds skal forrette en messe, hvilken præst vi og vore efterfølgere, Danmarks
                  konger, til evig tid skal præsentere til nævnte alter — tager nævnte gods og
                  fornævnte hospital tillige med alt dets øvrige gods og deres dertil hørende
                  undergivne under vor fred og beskyttelse for særligt at forsvare det til særligt
                  værn, idet vi overlader dem alt deres fornævnte gods frit og i lige måde fritaget
                  at være for enhver ledingstynge, ombudsmands krav, inne, stud og de øvrige
                  afgifter og alle byrder, der hører til vor ret, og idet vi desuden viser samme den
                  særlige nåde, at alle deres undergivne for fremtiden skal svare
                  hospitalsforstanderen og ingen anden for deres forseelser såvel ..... som
                     .....<ref target="drb1"/>. Derfor forbyder vi strengt under trusel om vor nådes
                  fortabelse, at nogen af vore fogeder eller deres officialer eller nogen som helst
                  anden, hvilken stilling eller rang han end indtager, drister sig til på nogen måde
                  at forulempe nogen af dette hospitals undergivne, såfremt han ønsker at undgå vor
                  kongelige vrede og hævn. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev.
                  Givet på vor borg Kalundborg i vor nærværelse i det Herrens år 1361 på den dag, da
                  det hellige kors blev fundet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> bødebeløbene mangler; iflg. privilegiet 1327 21. februar, DRB. II 9 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270221001'&gt;372&lt;/a&gt;, har der
                  rimeligvis stået: _for 40 marks bøder som for mindre_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
