<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13611025001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13611025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">97</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 147 f.222v ep. 88 med taksten XXVI. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 228 nr. 536; Dipl. Svec. VIII 123 nr. 6547.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499132.webp">3. rk. VI nr. 97</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651139.webp">III:6 nr. 97</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 97. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-10-25"> 1361. 25. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. udnævner Niels, kannik i Lund, til ærkebiskop. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao electo Lundensi salutem etcetera. ♦ Inter solicitudines
                  uarias. quibus assidue premimur illa potissime pulsat et excitat mentem nostram ut
                  status ecclesiarum omnium cure nostre diuina prouidencia comissarum spiritualiter
                  et temporaliter augeatur quodque illis presertim que suis destitute pastoribus
                  uacacionis incommoda deplorare noscuntur tales ministros preficere studeamus per
                  quorum regimen utiliter et salubriter ualeant gubernari ♦ Dudum siquidem bone
                  memorie Iacobo archiepiscopo Lundensi regimini Lundensis ecclesie presidente nos
                  cupientes eidem ecclesie cum eam uacare contingeret per apostolice sedis
                  prouidenciam utilem et ydoneam preesse personam prouisionem ipsius ecclesie
                  disposicioni et ordinacioni nostre ea uice duximus specialiter reseruandam
                  decernentes extunc irritum et inane si secus super hiis per quoscunque quauis <pb facs="4499133"/> auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari. ♦
                  Postmodum uero dicta ecclesia per obitum dicti Iacobi archiepiscopi qui nuper in
                  partibus illis diem clausit extremum pastoris solacio destituta dilecti filii
                  capitulum eiusdem ecclesie huiusmodi reseruacionis et decreti forsan ignari te
                  canonicum ipsius ecclesie in sacerdocio constitutum in Lundensem archiepiscopum
                  licet de facto concorditer elegerunt tuque reseruacionis et decreti predictorum
                  similiter inscius eidem electioni illius tibi presentato decreto licet de facto
                  eciam consensisti. ♦ Et deinde huiusmodi reseruacione et decreto ad tuam deductis
                  noticiam electionis huiusmodi negocium proponi fecisti in consistorio coram nobis.
                  ♦ Nos igitur electionem predictam et alia inde* secuta post et contra
                  reseruacionem et decretum predicta attemptatum prout erant reputauimus irrita et
                  inania ac ad prouisionem eiusdem ecclesie celerem et felicem de qua nullus preter
                  nos hac uice se intromittere potuit neque potest. reseruacione et decreto
                  obsistentibus supradictis ne ecclesia ipsa longe uacacionis subiaceret incommode
                  paternis et solicitis studiis intendentes post deliberacionem quam de preficiendo
                  eidem ecclesie personam utilem et eciam fructuosam habuimus cum nostris fratribus
                  diligentem/ demum ad te de litterarum sciencia uite ac morum honestate
                  spiritualium prouidencia et temporalium circumspectione et aliis multiplicum
                  uirtutum donis apud nos fidedignis testimoniis commendatum direximus oculos nostre
                  mentis ♦ Quibus omnibus necnon dictorum capituli te eligencium concordi uoluntate
                  attenta meditacione pensatis de persona tua nobis. et eisdem fratribus ob dictorum
                  tuorum exigenciam meritorum accepta prefate ecclesie de eorundem fratrum consilio.
                  auctoritate apostolica prouidemus teque illi preficimus in archiepiscopum et
                  pastorem. curam et administracionem ipsius ecclesie tibi in spiritualibus et
                  temporalibus plenarie committendo firma spe fiduciaque conceptis. quod prefata
                  ecclesia gracia tibi assistente diuina per tue industrie ac circumspectionis
                  fructuosum studium salubria suscipiat incrementa. ♦ Quocirca discrecioni tue per
                  apostolica scripta mandamus quatinus impositum tibi onus eiusdem ecclesie a domino
                  deuote suscipiens curam et administracionem predictas sic exercere studeas
                  solicite fideliter et prudenter quod ecclesia ipsa gubernatori prouido <pb facs="4499134"/> et fructuoso administratori gaudeat se commissam tuque proinde
                  preter eterne retribucionis premium nostram et dicte sedis benedictionem et
                  graciam uberius consequi merearis. ♦ Datum Auinione viii. kalendas nouembris anno
                  nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 comissarum = commisarum. </p>
               <p> 23 ecclesie] tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 10 inde] inde inde Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels, udvalgt ærkebiskop af Lund, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Blandt de forskellige bekymringer, som bestandigt trykker os, ængster og bekymrer
                  det mest vort sind, om tilstanden i alle de kirker, som ved Guds forsyn er betroet
                  vor omsorg, åndeligt og timeligt kan højnes, og at vi særligt, <pb facs="4651140"/> hvad angår de kirker, som, berøvet deres hyrder, begræder vakancens
                  ubehageligheder, må stræbe efter at sætte sådanne medhjælpere i spidsen for dem,
                  at de ved deres styrke kan ledes på nyttig og helsebringende måde. Da vi i sin
                  tid, medens ærkebiskop Jakob — salig ihukommelse — forestod styret af kirken i
                  Lund, ønskede, at en nyttig og egnet person ved det apostoliske sædes forsyn
                  skulde forestå samme kirke, når den måtte blive ledig, lod vi den gang provisionen
                  af denne kirke særligt reservere for vor bestemmelse og rådighed, idet vi
                  erklærede det fra da ugyldigt og magtesløst, om nogen med nogen som helst
                  myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne
                  sag. Men da fornævnte kirke senere ved nævnte ærkebiskop Jakobs død, han som for
                  nylig afgik ved døden i hine egne, blev berøvet sin hyrdes trøst, valgte vore
                  elskede sønner i kapitlet ved samme kirke, der muligvis var uvidende om denne
                  reservation og afgørelse, enstemmigt Dig, kannik blandt præsteskabet ved denne
                  kirke, til ærkebiskop af Lund — omend kun de facto — og Du, der på samme måde var
                  uvidende om denne reservation og afgørelse, samtykkede ligeledes de facto i samme
                  valg, efter at valgbeslutningen var overgivet Dig<ref target="drb1"/>. Og da denne
                  reservation og afgørelse dernæst blev bragt til Din kundskab, lod Du denne valgsag
                  forelægge for os i konsistoriet. Da vi altså har anset fornævnte valg og det
                  andet, der fulgte derefter — idet det er foretaget efter og i modstrid med
                  fornævnte reservation og afgørelse — for ugyldigt og magtesløst, således som det
                  også var, og med faderlig og omsorgsfuld iver har lagt vægt på en hurtig og
                  lykkelig provision af samme kirke, som ingen uden os denne gang har kunnet eller
                  kan befatte sig med, eftersom ovennævnte reservation og afgørelse lægger sig
                  hindrende i vejen, har vi, for at denne kirke ikke skulle være underkastet en lang
                  vakances ubehageligheder, efter den omhyggelige overvejelse, som vi har anstillet
                  med vore brødre<ref target="drb2"/> om at sætte en nyttig og lykkebringende person
                  i spidsen for samme kirke, endelig rettet vor opmærksomhed mod Dig, der ved
                  troværdige mænds vidnesbyrd er anbefalet os på grund af Din boglige viden, Dit
                  sædelige liv, Din vandel, Dit fremsyn i åndelige anliggender og Din omsigt i
                  timelige og Dine andre mangfoldige dyder og gaver. Efter at vi med omhyggelig
                  eftertanke har overvejet alt dette og desuden den endrægtige vilje hos nævnte
                  kapitel, der valgte Dig, giver vi med apostolisk myndighed på fornævnte brødres
                  råd Dig, hvem vi og samme brødre godkender, den fornævnte kirke ved provision og
                  sætter Dig i spidsen for den som ærkebiskop og hyrde på grund af Dine nævnte
                  fortjenester, idet vi helt og fuldt betror Dig omsorgen for og styret af denne
                  kirke i åndelige og timelige anliggender i det faste håb om og <pb facs="4651141"/> med urokkelig tillid til, at fornævnte kirke — når Guds nåde står Dig bi — ved
                  Din virksomme flid og frugtbringende omsorg vil vokse på heldbringende vis. Derfor
                  pålægger vi Dig, gode søn, ved vort apostoliske brev, at Du, idet Du fromt påtager
                  Dig samme kirkes byrde, der er pålagt Dig af Gud, omsorgsfuldt, trofast og klogt
                  stræber efter at udøve fornævnte omsorg og styre således, at denne kirke kan glæde
                  sig over at være betroet en fremsynet styrer og en lykkebringende forvalter, og at
                  Du derved foruden evig gengældelses løn i større fylde kan gøre Dig fortjent til
                  vor og nævnte sædes velsignelse og nåde. Givet i Avignon den 25. oktober i vort
                  niende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610315001'&gt;21&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> kardinalerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
