<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13611231004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13611231004</idno>
            <idno type="dd_serialno">121</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 148 f.212r ep. 6 med taksten XI 4%. Hertil
                  hører følgende supplik, cf. nr. 118 (Reg. Suppl. 35 f.313r (=gl. foliering 310r), i
                  marginen til venstre <hi rend="italic">B</hi> (fejl for <hi rend="italic">R = Roskildensis</hi>) og til højre
                     <hi rend="italic">Pro camera Supplicat sanctitati uestre deuotus uester Nicolaus Iacobi.
                     canonicus ecclesie &lt;R&gt;oskildensis nuncius dicti regis Dacie ad
                     sanctitatem uestram per ipsum regem. specialiter destinatus. quatinus graciam
                     specialem facientes sibi de prebenda dicte ecclesie &lt;R&gt;oskildensis.
                     uacante. apud sedem apostolicam per promocionem domini Nicolay archiepiscopi
                     Lundensis et per munus consecracionis eidem apud eandem sedem impensum
                     dignemini misericorditer prouidere\ non obstante quod in Lundensi cum
                     prepositura et predicta &lt;R&gt;oskildensi ecclesiis canonicatus et prebendas
                     noscitur obtinere. quam prebendam ecclesie &lt;R&gt;oskildensis paratus est
                     dimittere dum etcetera cum ceteris non obstantibus. et clausulis opertunis ac
                     executoribus ut in forma .....</hi>, trykt Ny kirkehist. Saml. V 851 nr. 181;
                  Dipl. Svec. VIII 142 nr. 6564 — Reg. Dan. nr. *2419; Acta Pont. I 230 nr. 538.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 230 nr. 539 (<hi rend="italic">udtog</hi>); Dipl. Svec. VIII 143 nr.
                  6565.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499153.webp">3. rk. VI nr. 121</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651155.webp">III:6 nr. 121</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 121. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 72: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-12-31"> 1361. 31. december 
               <note>
                  <p> Cf. nr. 118. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. overdrager kong Valdemar 4. Atterdags sendemand Niels Jakobsen,
                  provst i Lund, den præbende ved kirken i Roskilde, som ærkebiskop Niels af Lund
                  sad inde med ved sin udnævnelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499154"/> Dilecto filio Nicholao Iacobi canonico Roskildensi salutem
                  etcetera ♦ Atributa tibi probitatis merita super quibus apud nos laudabile tibi
                  perhibetur testimonium nos inducunt ut personam tuam fauore apostolico
                  prosequentes tibi reddamur in exhibicione gracie liberales ♦ Cum itaque prebenda
                  ecclesi&lt;e&gt; Roskildensis quam uenerabilis frater noster Nicholaus
                  archiepiscopus Lundensis tempore promocionis per nos facte de ipso ad Lundensem
                  ecclesiam tunc uaccantem. in eadem Roskildensi ecclesia obtinebat per huiusmodi
                  promocionem et munus consecracionis apud sedem apostolicam de mandato nostro
                  impensum eidem apud sedem eandem uacauerit et uacare noscatur ad presens nullusque
                  preter nos hac uice de dicta prebenda disponere (– – –) uolentes tibi canonicatum
                  in eadem ecclesia Roskildensi obtinenti qui ut asseris per carissimum in Christo
                  filium nostrum Wa&lt;l&gt;demarum Dacie regem illustrem nuncius ad nos destinatus
                  specialiter existis premissorum intuitu graciam facere specialem predictam
                  prebendam sic uacantem cum omnibus iuribus (– – –) roboratis aut si aliqui super
                  prouisionibus sibi faciendis de prebendis in dicta ecclesia speciales (– – –)
                  quibus omnibus in assecutione dicte prebende te uolumus anteferri sed nullum per
                  hoc eis. quo ad assecucionem prebendarum et benefficiorum aliorum preiudicium
                  generari seu si uenerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis capitulo
                  Roskildensi uel quibusuis (– – –) quodque de huiusmodi prebendis ipsius ecclesie
                  uel aliis (– – –) illud prestes seu quod in L&lt;u&gt;ndensi cum prepositura et
                  canonicatu et in Roskildensi ecclesiis predictis prebendas nosceris obtinere ♦
                  Uolumus autem quam primum uigore presencium dictam prebendam per nos tibi collatam
                  fueris pacifice assecutus preffatam prebendam quam ut prefertur in eadem
                  Roskildensi ecclesia obtines quamque extunc uacare decernimus omnino prout ad hoc
                  te sponte obtulisti dimittere tenearis ♦ Nulli (– – –) constitucionis et
                  uoluntatis infringere (– – –) ♦ Datum Auinione .ii. kalendas ianuarii anno decimo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 18, 20 og 23 &lt;R&gt;oskildensis] Boskildensis Reg.Suppl. </p>
               <p> 22-23 &lt;R&gt;oskildensi] Boskildensi Reg.Suppl. </p>
               <p> 24 opertunis=oportunis. </p>
               <p> 2 Atributa=Attributa. </p>
               <p> 5 ecclesi&lt;e&gt;] ecclesia med + over a, gentaget i marginen Aa. </p>
               <p> 7 uaccantem=uacantem. </p>
               <p> 13 Wa&lt;l&gt;demarum] Wardemarum Aa. </p>
               <p> 19 benefficiorum=beneficiorum. </p>
               <p> 22 L&lt;u&gt;ndensi] Landensi Aa. </p>
               <p> 25 preffatam=prefatam. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels Jakobsen, kannik i Roskilde, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din retskaffenheds fortjenester, om hvilke der til os aflægges et for Dig
                  rosværdigt vidnesbyrd, bevæger os til at omfatte Din person med apostolisk gunst
                  og vise Dig nådig gavmildhed. Da derfor den præbende ved kirken i Roskilde, som
                  vor ærværdige broder ærkebiskop Niels af Lund sad inde med <pb facs="4651156"/> i
                  samme kirke i Roskilde på det tidspunkt, da han blev forfremmet af os herfra til
                  kirken i Lund, der da var ledig, ved denne forfremmelse og ved den indvielsens
                  nådegave, der på vor befaling blev meddelt samme ved det apostoliske sæde, er
                  ledig ved samme sæde og vides at være ledig for tiden, og ingen uden vi denne gang
                  har kunnet eller kan træffe bestemmelse om nævnte præbende (— — —)<ref target="drb2"/>, ønsker vi i betragtning af det fornævnte at vise Dig, der
                  sidder inde med et kanonikat ved samme kirke i Roskilde, og som — således som Du
                  forsikrer — særligt er sendt til os som sendemand af vor kære søn i Kristus
                  Valdemar, Danmarks berømmelige konge, en særlig nåde og overdrager Dig med
                  apostolisk myndighed det fornævnte således ledige præbende med al ret og (— —
                     —)<ref target="drb2"/> bekræftelse, eller uanset om nogen med hensyn til
                  provisioner, de skal have på præbender i nævnte kirke har fået særligt (— — —)<ref target="drb2"/>. Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af
                  nævnte præbende skal foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må gøres
                  nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender og beneficier; (vor
                  overdragelse gælder endvidere), uanset om vor ærværdige broder bispen og vore
                  elskede sønner kapitlet i Roskilde eller hvilke som helst (— — —)<ref target="drb2"/>, og at disse præbender ved denne kirke eller andre kirkelige (—
                  — —)<ref target="drb2"/> i egen person, eller (uanset) at Du vides at besidde
                  præbender ved fornævnte kirke i Lund tillige med provstiet og et kanonikat og ved
                  fornævnte kirke i Roskilde. Men så snart Du i kraft af dette brev ukæret har
                  opnået nævnte præbende, der er overdraget Dig af os, er det vor vilje, at Du fuldt
                  ud — således som Du af egen drift har tilbudt — skal afstå fornævnte præbende, som
                  Du som fornævnt besidder i samme kirke i Roskilde, og som vi fra da af erklærer
                  for ledig. Intet menneske (— — —)<ref target="drb2"/> bestemmelses- og viljesbrev
                  eller (— — —)<ref target="drb2"/>. Givet i Avignon den 31. december i vort tiende
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil findes i de pavelige supplikregistre, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611231001'&gt;118&lt;/a&gt; note 1 og
                  Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811001'&gt;72&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
