<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610112001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (Staatliches Archivlager, Göttingen). Verträge mit
                  Dänemark nr. 27. Perg., plettet, 20 × 13,5 (plica 2,6). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. XV 5 nr.8825, herefter Dipl. Svec. VIII 19 nr. 6416.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499037.webp">3. rk. VI nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651069.webp">III:6 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 3. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-01-12">1361. 12. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridderen Peder Larsen indtræder i stedet for den afdøde Jakob Basse som forlover
                  for overenskomsten af 1360 10. august mellem kong Valdemar og hertug Albrecht 2.
                  af Mecklenburg (Dipl. Dan. 3. rk. V nr.352). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499038"/> Ik Peter Laurens en ridder bekenne vnd bethughe in dessem
                  opene. breue vor allen luden. de en seen vnde horen. dat vor den hochghebornen
                  vorsten mine gnedighen heren koningh Woldemare koningh der Denen vnd der Wende vnd
                  sinem sone *herthoghen Cristofere van Lalande vp ene syde vor de deghdinghe de
                  twischen en vnd den dorluchtighen vorsten herthoghen Alberte van Mekelenborch.
                  Hinrike Alberthe vnd Magnuse sinen sonen by der anderen syde. vor Helsingheborch
                  ghedeghdinghet sin dar mine heren to louet vnd sworen hebbet ik vorbenomde in
                  Iacob Bassen des ridders stede deme got gnedich sy louet hebbe vnde loue in desme
                  breue den vorbenomden herthoghen Alberte van Mekelenborch Hinrike Alberte Magnuse
                  sinen sonen vnd al den eren de van eren weghene dat lof entfanghen hebben in aller
                  wise als de anderen medelouere miner vorbenomden heren ghelouet hebben alse de
                  breue luden de de vorbenomden minen heren darvp ghegheuen hebben dar ere vnd erer
                  medelouere ingheseghele vore hanghen ♦ To thughe desser dingh is min ingheseghel
                  vor dessen bref ghehenght de gheuen vnd screuen is na godes bort drutteynhundert
                  iar in dem envndsostighesten iare des dinghesdaghes na twelften. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 herthoghen] herthoghen herthoghen ved linieskifte A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Peder Larsen, ridder, erkender og bevidner med dette åbne brev for alle folk,
                  der ser og hører det læse, at jeg fornævnte (Peder Larsen) i ridderen Jakob Basses
                  sted — hvem Gud være nådig — har aflagt løfte for de højbårne fyrster, mine nådige
                  herrer, kong Valdemar, de Danskes og Venders konge, og hans søn hertug Kristoffer
                  af Lolland, for den overenskomst, som er aftalt foran Helsingborg mellem dem på
                  den ene side<ref target="drb1"/> og de ædle fyrster hertug Albrecht af Mecklenburg
                  og hans sønner, Henrik, Albrecht og Magnus på den anden side, og som mine herrer
                  har lovet og besvoret, og jeg aflægger med dette brev løfte til de fornævnte
                  hertug Albrecht af Mecklenburg og hans sønner Henrik, Albrecht og Magnus og til
                  alle deres folk, som på deres vegne har modtaget løftet, i enhver måde som de
                  andre forlovere for mine fornævnte herrer har aflagt løfte, således som de breve
                  lyder, som mine fornævnte herrer har givet derpå, under hvilke deres og deres
                  forloveres segl hænger. Til vidnesbyrd om disse ting er mit segl hængt under dette
                  brev, som er givet og skrevet i det Herrens år 1361 tirsdagen efter
                  helligtrekonger. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> selve teksten er anakolutisk; her gengivet efter meningen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
