<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13611119001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13611119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">106</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4499139"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Reval byarkiv (Staatliches Archivlager, Göttingen). Kat. 219 nr. 254.
                  Perg. På bagsiden spor af segl, der var påtrykt over en nu tabt perg.strimmel, som
                  gennem to snit lukkede brevet, samt påskriften <hi rend="italic">Discretis et honestis uiris
                     amicis nostris dominis consulibus in Reualia detur</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv.RA.
                  Afskrift 1857 af B. E. Hildebrand i samlinger til Sv. Diplomatarium 3 med
                  bemærkninger om beseglingen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 694 nr.987; Hanserec. I 192 nr.264 med rettelser p.550—51;
                  Mekl. UB. XV 111 nr.8936 B noten (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Hans.UB. IV 17 nr.30; Dipl.
                  Svec. VIII 129 nr.6552 — Reg. Dan. nr. *2413; Sverges Traktater II 313; Poelman,
                  Oostzeehandel I 53 nr. 248.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499138.webp">3. rk. VI nr. 106</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651145.webp">III:6 nr. 106</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 106. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Dipl. Svec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-11-19"> [1361]. 19. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck meddeler rådet i Reval, at hansestæderne og den tyske orden på
                  mødet i Greifswald den 1. august er enedes om at forbyde al handel på Danmark og
                  Skåne og at pålægge alle skibe og alt gods en told indtil næste mikkelsdag, samt
                  anmoder det om at tiltræde det forbund, der er indgået mellem stæderne og kongerne
                  Magnus og Håkon 6. af Sverige og Norge mod kong Valdemar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Premissa salutacione salutari. ♦ Nouerit uestra dileccio .. nostros nuncios P
                  consulares una cum honorabilibus uiris dominis nunciis eximii principis et domini
                  generosi domini/ ordinis fratrum domus Theutonice magistri generalis/ et consulum
                  suarum ciuitatum terre Prucye/ ac nunciis consularibus ciuitatum maritimarum.
                  festo Petri ad uincula nouissime preterito/ in ciuitate Grypeswoldensi fuisse
                  congregatos ubi sic per ipsos omnes fuerat equanimiter concordatum/ quod debeat
                  regnum et dominium Dacie et terra Schanie euitari/ nec per aliquem de hansa
                  Teuthonicorum cum aliquibus bonis uisitari/ hoc quidem obseruando/ sub ammissione
                  corporum et rerum atque pena/ ♦ Preterea quia rex Dacie cum suis in hac parte
                  complicibus/ prochdolor/ communibus mercatoribus/ et omnibus ciuitatibus/ intulit
                  in mari plura damna hoc anno/ prout uestram discrecionem credimus non latere. ideo
                  .. dicte ciuitates concorditer decreuerunt/ quod in omnibus ciuitatibus tam
                  maritimis/ quam Prvcye/ debet dari theoloneum de nauibus et de omnibus bonis que
                  de predictis ciuitatibus/ siue portu siue terra enauigantur/ uidelicet de quolibet
                  talento grossorum/ quatuor denarios sterlingorum et huiusmodi theoloneum debet
                  instare atque tolli in primis diebus proxime post instantem hyemem/ uidelicet
                  quando glacies consumpte fuerint/ et nauigari seu uelificari poterit affuturis/ et
                  debet usque ad festum Mychaelis immediate tunc uenturum perdurare. ♦ Si autem
                  ciuitatibus uideretur quod in huiusmodi theoloneo non possent contentari ad statum
                  maris ut subsequitur defendendum/ extunc .. ciuitatesy diem placitorum uolunt
                  congregari/ ad colloquendum et tractandum/ utrum post dictum festum Mychaelis/
                  alius terminus debeat prolongari/ ad accipiendum huiusmodi theoloneum tunc post
                  Mychaelis sicut prius. ♦ Hoc eciam predictum <pb facs="4499140"/> theoloneum debet
                  in illa ciuitate ubi illa bona enauigantur/ sub prestito subleuari iuramento/ et
                  illa ciuitas litteras sibi tradet/ hoc in se continentes/ quod ab illis bonis sit
                  datum theoloneum et solutum/ quo dato theoloneo illa bona libera a theoloneo
                  exeundo debent esse et intrando/ ♦ Quidquid eciam de huiusmodi theoloneo collectum
                  fuerit/ in terra Prvcye/ hoc ciuitatibus ad terciam partem Lubicensem spectantibus
                  uidelicet ciuitatibus maritimis debet presentari. ♦ Si uero aliquis uel aliqui
                  essent extra hansam Teuthonicorum qui huiusmodi theoloneum dare nollent ut
                  prefertur/ et regnum seu terras regis Dacie seu partes Schanie uellent uisitare/
                  cum illo seu illis/ nullus mercatorum emere nec uendere debet quouis modo. ♦
                  Similiter si qui essent in hansa Teuthonicorum/ qui huiusmodi theoloneum dare
                  nollent/ et dicta scilicet regna Dacie et Schanie uellent uisitare/ cum illis
                  nullus emere nec uendere debet. ♦ Sed quia rex Dacie ut prefertur/ plurima dampna
                  intulit ciuitatibus uniuersis. ideo .. ciuitates maritime/ uidelicet. Kolbergh.
                  Stetyn. Anklem. Grypeswold. Demmyn. Stralessund. Rozstok. Wismer. Lubeke. Kyl. et
                  alie ciuitates maritime/ ut status maris ab huiusmodi tribulacionibus liberabitur/
                  et illis qui mare et portum Noressund uelint frequentare/ accessus pateat liber et
                  recessus/ cum .. consiliariis regum Swecie et Norwegie/ multis tractatibus
                  interuenientibus in unum conuenerunt/ quod dicti reges cum suis/ prefatis
                  ciuitatibus et .. ciuitates/ regibus/ uolunt adherere et astare/ et dicto regi
                  Dacie et illis qui statum maris uolunt deprauare/ resistere toto posse/ cum
                  nauibus/ uiris et armatis/ et pro huiusmodi sunt nuncii ad dictos reges/ ut ad
                  litteras sigillandas/ et ad certificacionem premissorum faciendam destinati qui
                  nondum sunt reuersi/ ♦ Quare uestre dileccioni supplicamus perinstanter/ quatenus
                  premissa pie perpendendo/ quia nunquam tam necesse fuit omnibus mercatoribus et
                  mare uisitantibus/ in resistendo sicut nunc est/ dignemini/ dictis ciuitatibus/
                  adherere fideliter et astare/ ipsisque subsidium ad huiusmodi defensionem/ cum
                  nauibus/ et armatis uiris faciendo/ et sic de theoloneo dando et tollendo et
                  ceteris faciendo/ firmiter obseruando// ♦ Petimus eciam non haberi pro ingrato/
                  quod premissa non prius fecimus uobis intimari/ ♦ Causa suffuit/ quia huiusmodi
                  tribulacio mercatoribus euenit ita repentine/ quod <pb facs="4499141"/> uestri
                  presenciam ad hoc non poterant habere commodose/ ♦ Litteras eciam tenoris
                  consimilis .. ciuitatibus/ uidelicet/ Campen et aliis residentibus in der Sudersee
                  et Flamingis ut idem faciant uolumus destinare/ ♦ Aliis eciam ciuitatibus uobis
                  circumiacentibus et uicinis/ que mare solent uisitare petimus intimari/
                  supplicando ut premissa teneant illesa et idem faciant in effectu/ quod grata
                  uicissitudine erga uos et ipsos cupimus deseruire. ♦ Et quid in premissis facere
                  uestra decreuerit dileccio petimus remandari per terras .. consulibus terre Prvcye
                  atque nobis/ quia ipsi .. consules terre Prvcye/ nobis ut premissa uobis
                  scriberemus supplicarunt. ♦ Presens littera propter uiarum discrimina est
                  duplicata. ♦ Datum nostro sub secreto in die beate Elizabeth uidue gloriose. </p>
            <p rend="right">Per .. consules Lubicenses. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 astare/] herefter overstreget et dicto regi Dacie A. </p>
               <p> 32 repentine] Hans. UB., repentiue Dipl. Svec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med forudskikket frelsebringende hilsen. </p>
            <p> I skal vide, elskede herrer, at vore rådsudsendinge sidst forgangne 1. august<ref target="drb1"/> har holdt møde i staden Greifswald med de hæderværdige mænd, de
                  herrer udsendinge fra den højtstillede (kirke)fyrste og herre, den herre højmester
                  for ordensbrødrene af det tyske hus, og med udsendinge for rådmændene i hans
                  stæder i landet Preussen og med rådsudsendinge fra søstæderne, på hvilket møde
                  alle disse endrægtigt vedtog dette<ref target="drb2"/>: at man skal undgå Danmarks
                  rige og område og landet Skåne, og at ingen fra den tyske hanse må søge dertil med
                  noget gods, og dette skal overholdes under straf på liv og gods. Endvidere,
                  eftersom kongen af Danmark sammen med sine medskyldige i den sag i dette år har
                  tilføjet — o, ve — hansekøbmændene og alle hansestæder adskillige tab på søen,
                  således som vi tror, det ikke er ukendt for Eder, gode herrer, har de nævnte
                  stæder af den grund endrægtigt bestemt, at man i alle stæder, såvel i søstæderne
                  som i Preussen, skal betale en toldafgift af de skibe og af alt det gods, som
                  udskibes fra fornævnte stæder, hvad enten det sker fra havn eller fra landområde,
                  nemlig fire penning sterling af hvert pund grot<ref target="drb3"/>, og denne
                  toldydelse skal påbegyndes og opkræves dagene straks efter den tilstundende
                  vinter, nemlig når isen er brudt op, og man kan sejle eller sætte sejl, og den
                  skal vare ved indtil den næste mikkelsdag derefter. Men hvis stæderne skulde
                  synes, at de ikke kan nøjes med denne toldydelse til det <pb facs="4651146"/>
                  forsvar af de bestående forhold, som er angivet i det følgende, da er det
                  stædernes vilje, at der skal indstævnes til en dagtingning for at drøfte og
                  forhandle, om man efter nævnte mikkelsdag skal forlænge opkrævningen af denne told
                  til en anden termin; i så fald (skal den ydes) efter mikkelsdag som tidligere.
                  Ligeledes skal den fornævnte told oppebæres under eds aflæggelse i den stad, hvor
                  godset udskibes, og den stad skal udlevere vedkommende et brev indeholdende, at
                  der er givet og betalt told af dette gods, og når denne told er ydet, skal det
                  gods være frit for told ved udførsel og indførsel. Og alt hvad der bliver
                  indsamlet af denne told i landet Preussen, skal overgives til de stæder, der hører
                  til den lybske trediedel, nemlig søstæderne. Men hvis der skulde være en eller
                  anden eller nogle, som står uden for den tyske hanse, som ikke vil udgive den
                  told, som før er nævnt, og som vil besøge kongen af Danmarks rige eller lande
                  eller landet Skåne, skal ingen hansekøbmand på nogen måde købe eller sælge noget
                  til ham eller dem. Hvis der på samme måde skulde være nogle i den tyske hanse, som
                  ikke vil udgive den told, og som vil besøge nævnte lande, nemlig rigerne Danmark
                  og Skåne, skal man ikke købe eller sælge noget til dem. Men eftersom kongen af
                  Danmark som fornævnt har tilføjet alle stæder såre mange tab, har søstæderne,
                  nemlig Kolberg, Stettin, Anklam, Greifswald, Demmin, Stralsund, Rostock, Wismar,
                  Lübeck, Kiel og andre søstæder af den grund haft mange forhandlinger med kongerne
                  af Sveriges og Norges råder, for at forholdene på havet kan befries for disse
                  ulykkelige tildragelser, og for at fri hen- og tilbagerejse kan stå åben for dem,
                  som vil stå til søs og besejle farvandet Øresund, og er kommet overens med dem om,
                  at nævnte konger med deres folk vil stå sammen med og bistå fornævnte stæder, og
                  stæderne på samme måde kongerne, og af al magt med skibe og bevæbnede mænd øve
                  modstand mod nævnte konge af Danmark og dem, som vil tilintetgøre friheden på
                  havet; og der er sendt udsendinge til nævnte konger for at få brevene beseglet og
                  for at skaffe sikkerhed i de fornævnte forhold, men de er endnu ikke vendt
                  tilbage. Vi bønfalder derfor Eder, elskede herrer, såre indtrængende om, at I ved
                  fromt at overveje det fornævnte — eftersom det aldrig har været så nødvendigt for
                  alle købmænd og dem, der befarer havet, at gøre modstand, som det er nu — vil
                  værdiges i troskab at tilslutte Eder og bistå nævnte stæder ved at yde dem hjælp
                  til dette forsvar med skibe og væbnede mænd og ved urokkeligt at efterfølge den
                  måde at give og opkræve told på og at træffe de øvrige forholdsregler. Vi beder
                  ligeledes om, at man ikke anser det for en ukær handling, at vi ikke tidligere har
                  ladet Eder underrette om det fornævnte. Det skyldtes, at denne <pb facs="4651147"/> ulykkelige tilstand opstod så uforudset for købmændene, at de ikke på behørig
                  måde kunne sikre sig Eders tilstedeværelse under behandlingen heraf. Vi vil
                  ligeledes sende breve af tilsvarende ordlyd til stæderne Kampen og andre, der
                  ligger ved Zuidersee, og til flamlænderne om, at de skal gøre det samme. Vi beder
                  ligeledes om, at man underretter andre stæder, der ligger omkring i Eders nabolag,
                  og som plejer at befare havet, med bøn om, at de overholder det anførte ukrænket
                  og bringer det samme til udførelse, hvad vi med taknemlig modydelse over for Eder
                  og dem ønsker at gøre os fortjent til. Og hvad I, elskede herrer, bestemmer Eder
                  til at foretage med hensyn til fornævnte sag, beder vi om må blive meddelt rundt
                  omkring til rådmændene i landet Preussen og til os, eftersom disse rådmænd i
                  landet Preussen har bønfaldet os om, at vi vilde skrive som anført til Eder. Dette
                  brev er dobbelt udfærdiget på grund af farerne på vejene. Givet under vort sekret
                  på den glorværdige enke St. Elisabeths dag. </p>
            <p rend="right"> Ved rådmændene i Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610801001'&gt;70&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> det følgende refererer beslutningerne af 7. september, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610907002'&gt;79&lt;/a&gt;, jf. Schäfer
                  276 note 1. </p>
                  <p n="drb3"> 1 pund grot = 20 skilling grot = 240 groter = 720 sterlinger. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
