<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610716001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610716001</idno>
            <idno type="dd_serialno">66</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Vatikanarkivet, Collect. 387 p. 86, i marginen Collector Datie —
                     <hi rend="italic">B</hi>: Ibid., Collect. 497 f.74v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VI 515 nr. 5141; Acta Pont.Svec. I 645 nr. 620 — Dipl. Svec.
                  VIII 83 20 nr. 6509.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499090.webp">3. rk. VI nr. 66</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651109.webp">III:6 nr. 66</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 66. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-07-16"> 1361 (?). 16. juli <note>
                  <p> Begge tekster, der er skrevet med samme hånd, har 1361. Muligvis er dette en fejl
                  for 1360, thi Peder Bodulvsen, der 1360. 17. juni blev provideret med
                  kantorembedet, 3. rk. V nr. 332, underskriver valgdekretet 1361. 15. marts, nr. 21,
                  som kannik, mens Jens Rønning da optræder som kantor. Provisionsbrevet kan derfor
                  næppe være blevet effektueret. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mogens Nielsen, kannik i Ribe, lover som befuldmægtiget for Peder Bodulvsen,
                  kantor i Lund, at betale 12 floriner i annatafgift af kantorembedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">mo</hi> sexagesimo primo die xvi. mensis
                  iulii cum dominus noster papa prouidisset nuper domino Petro &lt;B&gt;otulphi
                  canonico Lundensi in Dacia de cantoria etusdem ecclesie Lundensis tunc uacante per
                  mortem domini Benequini de Aynseson ultimi cantoris eiusdem ecclesie hinc <pb facs="4499091"/> est quod dominus Magnus Nichola&lt;i&gt; canonicus Ripensis
                  procurator domini Petri predicti ut dixit et suo proprio nomine composuit pro
                  parte fructuum dicte cantorie non taxate ad decimam facta informacione ad ualorem
                  et reperto per testes quod fructus eiusdem in toto suo ualore non excedunt annis
                  singulis ualorem uiginti quatuor florenorum auri composuit ad; xii florenos auri
                  ponderis camere quos promisit soluere hinc ad festum resurrectionis domini proxime
                  uenturum et si reperiatur quod plus ualet promisit soluere illud plus ♦ Actum in
                  thesauraria presentibus magistro Iohanne Machowang canonico Cimensi ac domino
                  Iacobo Iermer canonico Lundensi in Dacia testibus. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 ccc<hi rend="sup">mo</hi>] trescentesimo B </p>
               <p> — sexagesimo] lx<hi rend="sup">o</hi> B. </p>
               <p> 27 &lt;B&gt;otulphi] Rotulphi A og B. </p>
               <p> 1 Nichola&lt;i&gt;] Nicholaus A, Nicolaus B. </p>
               <p> 6 resurrectionis] B, resurexcionis 4. </p>
               <p> 9 testibus] t med forkortelsesstreg og derefter et A, testibus etcetera B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1361 den 16. juli, da vor herre paven nylig ved provision havde
                  overdraget herr Peder Bodulvsen, kannik i Lund i Danmark, kantorembedet ved samme
                  kirke i Lund, hvilket da var ledigt ved herr Bennike Henriksens død, sidste kantor
                  ved samme kirke<ref target="drb1"/>, indgik herr Mogens Nielsen, kannik i Ribe,
                  der, som han sagde, var befuldmægtiget for nævnte herr Peder, derpå i hans navn
                  aftale om ydelse af 12 guldfloriner efter kammervægt af frugterne af nævnte
                  kantorembede, efter at der var indhentet oplysninger om dets værdi — der ikke er
                  takseret i tienderegistret<ref target="drb2"/> — og det var klarlagt ved vidner,
                  at sammes frugter i samlet værdi hvert år ikke overstiger 24 guldfloriner; og
                  disse 12 guldfloriner lovede han at betale fra nu af og indtil førstkommende
                  påskedag, og hvis det befindes, at det er mere værd, lovede han at betale så meget
                  mere. Forhandlet i skatkammeret i nærværende af magister Johannes Machowang,
                  kannik i Chiemsee, og herr Jakob Jermer, kannik i Lund i Danmark, som vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1360 17. juni, III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13600617003'&gt;332&lt;/a&gt;. Da Peder
                  Bodulvsen underskriver valgdekret 1361 15. marts som kannik og Jens Rønning som
                  kantor, ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610315001'&gt;21&lt;/a&gt;, er provisionsbrevet øjensynligt ikke blevet effektueret. Årstallet
                  1361 er derfor rimeligvis fejl for 1360. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570417001'&gt;24&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
