<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610219001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610219001</idno>
            <idno type="dd_serialno">8</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Åhus by. Perg. 27,5 × 10,2 (plica 2). Perg.rem. med spor af grønt
                  voks. På bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur</hi> og de to gængse
                  kancellisignaturer, som første gang forekommer 1350, cf. Dipl. Dan. 3. rk. III nr.
                  282. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2625 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Herlitz I 307 nr.279; Dipl. Svec.
                  VIII 25 nr.6426; Danmarks Gl. Købstadlovgivning IV 208 nr, 6.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499040.webp">3. rk. VI nr. 8</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651071.webp">III:6 nr. 8</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 8. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-02-19">
                   1361. 19. februar <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd og har samme kancellipåskrift som nr. 11. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Åhus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager indbyggerne i Åhus under sin beskyttelse og
                  stadfæster de privilegier, som er givet dem af tidligere konger i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum
                  cernentibus. salutem in domino sempiternam ♦ Noueritis quod nos latorespresencium
                  nobis dilectos uillanos in Ahuus quos sub nostra <pb facs="4499041"/> pace et
                  proteccione suscipimus specialiter defendendos dimittentes ac concedentes eisdem
                  omnes et singulas libertates et gracias quas unquam a progenitoribus nostris
                  uidelicet regibus Dacie liberius habuisse dingnoscuntur per presentes ac mandantes
                  gracie nostre sub optentu nequis aduocatorum nostrorum eorundem officialium seu
                  aliusquisquam cuiuscumque condicionis aut status existat ipsos aut aliquem de
                  familia eius contra tenorem presencium et graciam sibi a nobis indultam audeat
                  alequatinus impedire seu in aliqu&lt;o&gt; perturbare prout graciam nostram
                  diligere uoluerit inoffensam et reg&lt;ia&gt;m euitare uoluerit ulcionem. ♦ Datum
                  Ahuus. nostro sub sigillo. anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. sexagesimo primo sexta ferea ante dominicam Reminiscere. teste. N.
                  Iønssun de Keldebæk\ </p>
            <div type="app">
               <p> 3-4 dingnoscuntur=dignoscuntur. </p>
               <p> 7 alequatinus=aliquatenus </p>
               <p> 8 aliqu&lt;o&gt;] aliqua A. </p>
               <p> 9 reg&lt;ia&gt;m] regem A. </p>
               <p> 10 ferea=feria. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi tager nærværende brevvisere, vore elskede bymænd i Åhus, under
                  vor fred og beskyttelse for særligt at forsvare dem, idet vi med dette brev
                  overlader og tilstår dem alle de friheder og nådesbevisninger, som de til nogen
                  tid vides frit at have haft af vore forfædre, Danmarks konger, og idet vi under
                  trusel om vor nådes fortabelse forbyder, at nogen af vore fogeder, deres
                  officialer eller nogen som helst anden, af hvad stilling eller stand han end er,
                  drister sig til på nogen måde at hindre dem eller nogen af vedkommendes undergivne
                  eller fortrædige dem i nogen henseende imod dette brevs ordlyd og imod denne
                  nådesbevisning, vi har bevilget dem, såfremt han ønsker at bevare vor nåde
                  ubeskåret og undgå vor kongelige straf. Givet i Åhus under vor segl i det Herrens
                  år 1361 fredagen før søndagen Reminiscere med Niels Jensen af Keldebæk som vidne.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
