<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610310001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610310001</idno>
            <idno type="dd_serialno">19</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Antvorskov kl. reg. (1607) 0 14 <hi rend="italic">Stigotus
                     Annderszonn gaff till closterit alt sit guodtz vdi Øckildstrop. Infra T 45</hi>,
                  trykt ÆA. IV 128, ibid. <hi rend="italic">S 112 Sibberup, vide T 45</hi>, trykt ÆA. IV 152, og V
                  22 <hi rend="italic">Styge Annderszønn gaff till hospitalit vdi Annderschouff Wllfelgemarck, vide
                     supra T 45</hi>, trykt ÆA. IV 163. Henvisningerne går på hovedbrevet, der i
                  registraturens forlæg har været registreret under dette nr. men er blevet udeladt
                  i 1607, fordi brevet sandsynligvis i 1587 er blevet afgivet til Peder Reedtz, da
                  denne fik skøde på Tygestrup, cf. ÆA. IV 59 — <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Gl.
                  kgl. Saml. fol. 844 (Anne Krabbes kopibog) f.139r. Oversættelse med overskriften
                     <hi rend="italic">Her Sti Annderssenns breff paa guods hannd haffuer giffuidt thill
                     Anndtuorskoff closter</hi> — <hi rend="italic">Aa2</hi>: Afskrift af Dyrskøt, tabt —
                  <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Ny kgl. Saml. fol. 558 (Klevenfeldt) f.78r med overskriften <hi rend="italic">Hr.
                     Stig Andersen af Bjørnholm for siælemæsse gav Thygestrup og mere gods til
                     Anderskov</hi>. Nærbeslægtet hermed er en afskrift i Langebeks Diplomatarium.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2632 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499049.webp">3. rk. VI nr. 19</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651076.webp">III:6 nr. 19</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 19. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-03-10">
                   1361. 10. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ringsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Stig Andersen, ridder, skænker Antvorskov kloster Tygestrup med mere gods til
                  sjælefrelse for sig selv, sine forældre, sin hustru og sine børn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mennd dette breff sier. eller høre lesse, ønnsche wi Stii Annderssenn rider
                  euig salighed, ♦ Giør for alle witterligtt, som nu er och effterkommindis worder,
                  adt wi thilleger, wnder och giffuer med dette wortt obnne breff, thill hellige och
                  gudfryetige mennd, her prior och hanns brødre wdi sanncte Hannssis closter aff
                  Anndtuorschoff, altt dette mitt effterschreffnne guods, rørinde och wrørinde, som
                  er Thygestrup, med ald sinn thilhøringh, som er ager, enngh, schoff, fiskewannd,
                  damme och dammebaannd, waadt och thiurtt endenn alle fire marckeschiell, item altt
                  mitt guods wdi Wlssuigh, med ald sinn thilhøringh, item altt mitt guods wdi
                  Ølckennstrup med ald sinn tilhøringh, item aldt mitt guods vdi Sibberup, med ald
                  sinn thilhøringh, thill minn foreldris, mynn, minn høstrus och minne børnns siell
                  saligheds thrøst, som ere disse effterfølginde i navn, mine forældre her Anders
                  Stissenn med sinn hustrue frue Margrette, minne børnns Annders Stissenn, her Offue
                  Stissenn, her Agge Stissenn, her Hennrich Stissenn och Hanns Stissenn, altt dette
                     for<hi rend="sup">ne</hi> eyendomb som migh eller <pb facs="4499050"/> minne
                  arffuinger thilkommer, eller thill komme kunnde, giffuer iegh thill forre brøder
                  aff Anndtuorschoff, ♦ Och beplicter iegh migh och minne arffuinnger, att holde
                     for<hi rend="sup">ne</hi> brødre dette wryggeligenn, for allis thilltalle y
                  nogenn maade, ♦ Thill ydermere vindissbyrd, haffuer iegh mitt signnett, med disse
                  ridermennds mennd, her Niels Knudssenn, her Iakob Olluffsenn, her Olluff Iennssen,
                  her Hanns Nielsenn, Olluff Biørnnssenn och Olluff Pederssenn wundertrycktt, ♦
                  Dattum Rinngsted, onnsdagenn efftter midfaste, anno 1361. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 thilleger] Aa1, tillægger Aa2a. </p>
               <p> 26-27 item indtil tilhøringh] mgl. Aa2a. </p>
               <p> 29-30 i navn, mine forældre] Aa2a, mgl.Aa1. </p>
               <p> 31 Annders] Aa1, her Annders Aa2a, men han var ikke ridder. </p>
               <p> 3 dette] Aa2a, mgl. Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651077"/>Stig Andersen, ridder, ønsker alle, der ser dette brev eller
                  hører det læse, evig salighed. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg med dette mit åbne
                  brev overdrager, overlader og giver alt mit efterskrevne gods, rørligt såvel som
                  urørligt, nemlig Tygestrup med alt tilliggende i ager, eng, skov, fiskevand, dam
                  og dæmning, vådt og tørt inden for de fire markeskel, til de hellige og
                  gudfrygtige mænd, herr prioren og hans brødre i St. Hans kloster i Antvorskov;
                  fremdeles alt mit gods i Ulvig med alt dets tilliggende, alt mit gods i Ulkestrup
                  med alt dets tilliggende, endvidere alt mit gods i Sibberup med alt dets
                  tilliggende, til sjælefrelse for mine forældre, for mig, min hustru og mine børn,
                  nemlig disse efterfølgende ved navn: mine forældre herr Anders Stigsen og hans
                  hustru fru Margrete, mine børn Anders Stigsen, herr Uffe Stigsen, herr Ove
                  Stigsen, herr Henrik Stigsen og Jens Stigsen. Alt dette fornævnte gods, der
                  tilkommer eller kan tilkomme mig eller mine arvinger, giver jeg til fornævnte
                  brødre i Antvorskov. Og jeg forpligter mig og mine arvinger urokkeligt til at fri
                  fornævnte brødre for tiltale fra hvem som helst i enhver henseende. Til yderligere
                  vidnesbyrd har jeg påtrykt mit segl her nedenunder sammen med segl tilhørende
                  disse riddermæssige mænd herr Niels Knudsen, herr Jakob Olufsen, herr Oluf Jensen,
                  herr Jens Nielsen, Oluf Bjørnsen og Oluf Pedersen. Givet i Ringsted onsdag efter
                  midfaste år 1361. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
