<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610109001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">2</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe bisp. Perg. 40 × 14,5 (plica 3). 1: Klaus Limbæks segl af rødt
                  voks i perg.rem, DAS. *543. 2: Jens Nielsens segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS.546. 3—5: Seglsnit. 6: Perg.rem. I DGS. 841* anføres et brudstykke
                  af kanniken Jens Bruns segl. 7—12: Seglsnit. 13: Henneke Tegemads segl af brunt
                  voks i perg.rem, DAS. 545; omskrift [S.] IOHAN[NI]S KEDIN..... 14: Kristian
                  Arnestsens segl (Fasti) af ufarvet voks i perg. rem, DAS. 547. 15: Niels Bramdrups
                  segl (Skram) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.544. 16: Perg.rem med spor af rødt
                  voks. 17—21: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Documentum et uidisse quod Waldemarus dux
                     scotauit Petro episcopo Ripensi ius suum in Mygletunder</hi> — Registreret i
                  Gem. Arch. Registr. 1598 VIII 34 <hi rend="italic">Woldemarus dux Iutiæ ubergibt und verschotet
                     dem bischoff zu. Ripen die pfarkirche im Mogeltundern mit allen darzu gehorigen
                     gueter und iurisdiction in alto et basso, sol dafur im thumb zu Ripen 4
                     anniversarios halten. Anno 1363.</hi> Hertil føjes bemærkningen <hi rend="italic">Regii ad se
                     sumpserunt,</hi> trykt Rep. nr. 2712s (Tilføjelser). Da A har den gamle
                  arkivbetegnelse: Nørrejylland 41 og således ikke stammer fra Ribe Stiftskiste, der
                  1776 afleveredes til rigsarkivet (Rep. 2. rk. VIII p. 60), kan der næppe være
                  tvivl om, at det er A, der registreres 1598 under et galt årstal. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIII 839; Staatsbürg. Mag. IX 807; Michelsen II 444 nr. 373;
                  Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 8 nr. 8 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg.
                  u. Urk. IV 577 nr. 902 — Reg. Dan. nr. 2465*; Rep. nr. 2624, jf.2712s.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499036.webp">3. rk. VI nr. 2</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651068.webp">III:6 nr. 2</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 2. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-01-09">
                   1361. 9. januar <note/>
            </date>
            <placeName>Tønder</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Klaus Limbæk, kaldet Mulerth, Jens Nielsen, Niels Hase, riddere, og 18 andre
                  gejstlige og verdslige bevidner, at hertug Valdemar af Sønderjylland har skødet
                  sine og hertugdømmets rettigheder i Møgeltønder sogn til Ribe bispestol. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Nicolaus Lembek dictus Mulerth/ Iohannes
                  Niclessun/ Nicolaus Hasæ/ milites/ Astradus. archidyaconus Ripensis/ frater
                  Iohannes Egh. prior prouincialis Dacie Iohannes Brwn. Nicholaus Bernardi. canonici
                  Ripenses. Lagho Offæsun. Petrus Daa. Ericus Niclessun. Ianekinus Iønssun.
                  Folrardus Askenbergh. Hennekinus Teghæmaad. Crestiernus Arnestsun. Nicholaus
                  Bramdroph. Andreas Bondæsun. ciuis Ripensis. Goscalcus Lembek. Fyllysz Kroogh.
                  Sønnyk Arnestsun. <pb facs="4499037"/> Otto Snafs et Nicholaus Petærsun. armigeri.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus. uniuersis tam presentibus quam
                  futuris. nos sub anno. domini. millesimo. triscentesimo. sexagesimo. primo/
                  sabbato proximo post epiphaniam eiusdem domini nostri. Ihesu Christi. Tundrys
                  presentes fuisse. uidisse et audiuisse. quod illustris princeps ac dominus.
                  dominus Waldemarus. dei gratia dux Iucie. uenerabili in Christo patri ac domino.
                  domino Petro diuina miseracione Ripensi episcopo nomine dicte ecclesie sue
                  Ripensis beate uirginis Marie omne ius suum. quod sibi uel ducatui Iucie in
                  parochia Mykeltunder competebat in alto et basso omnino penitus. nil exepto.
                  necnon et terras si quas habuit in eadem. donauit contulit et scotauit iure
                  perpetuo libere possidenda pro usu commodo et uoluntate. domini episcopi. qui
                  ibidem pro tempore fuerit integraliter ordinandas. ita quod memoratus dominus
                  episcopus. qui ibidem pro tempore fuerit ut premissum est. quatuor.. anniuersaria.
                  uidelicet. unum. pro memorato principe domino Waldemaro. duce Iucie. unum pro
                  nobili domina Rikkarde. ducissa. uxore sua. unum. pro domicello Hinrico filio
                  eorundem. et unum. pro domicello Waldemaro filio eorum iam defuncto. in dicta
                  eccelesia sua Ripensi. omni anno tenere debeat. cum candelis oblacionibus atque
                  missis. ♦ Unde hoc. omnibus quorum interest uel intererit in futurum. tenore
                  presencium protestamur. ♦ In quorum omnium certitudinem et euidenciam pleniorem.
                  sigilla nostra. presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno. die. et loco. supradictis.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Klaus Limbæk, kaldet Mulerth, Jens Nielsen, Niels Hase, riddere, Åstred, ærkedegn
                  i Ribe, broder Jens Eg, provincialprior i Danmark, Jens Brun, Niels Bernhardsen,
                  kanniker i Ribe, Lave Uffesen, Peder Då, Erik Nielsen, Janneke Jensen, Folrad
                  Askenberg, Henneke Tegemad, Kristian Arnesten, Niels Bramdrup, Anders Bondesen,
                  borger i Ribe, Godskalk Limbæk, Felix Krog, Sønnike Arnestsen, Otto Snafs og Niels
                  Pedersen, væbnere, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi i det Herrens
                  år 1361 lørdag efter helligtrekongersdag var tilstede i Tønder og så og hørte, at
                  den berømmelige fyrste og herre, herr Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland,
                  helt og fuldt ud skænkede, overdrog og skødede alle sine rettigheder, som tilkom
                  ham eller hertugdømmet Jylland i Møgeltønder sogn med hensyn til høj og lav
                  domsmyndighed, aldeles intet undtaget, samt ligeledes de jorder — hvis han ejede
                  nogle i samme sogn — til den ærværdige fader i Kristus og herre herr Peder, af
                  Guds miskundhed biskop af Ribe, på Vor Frue kirke i Ribes vegne til evig, fri og
                  retmæssig besiddelse og ligeledes til uindskrænket rådighed og brug, til gavn og
                  til disposition for den herre biskop, den, der til enhver tid vil være sammesteds,
                  således at omtalte herre biskop, den, der som fornævnt til enhver tid vil være
                  sammesteds, hvert år skal holde fire årtider i sin nævnte domkirke i Ribe med lys,
                  ofringer og messer, nemlig een for omtalte fyrste herr Valdemar, hertug af
                  Jylland, een for den velbyrdige fru hertuginde Regitse, hans hustru, een for
                  junker Henrik, deres søn, og een for junker Valdemar, deres nu afdøde søn. Dette
                     <pb facs="4651069"/> erklærer vi derfor offentligt med dette brev over for
                  alle, hvem det vedrører eller kan vedrøre i fremtiden. Til sikkerhed og fuld
                  vished om alt dette er vore segl hængt under dette brev. Givet år, dag og sted som
                  ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
