<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610623001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610623001</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanarkivet, Oblig. et sol. 32 f.118v (=gl.
                  foliering 102v), i marginen <hi rend="italic">Episcopi Sleswicensis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 226 nr.530 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 588 nr.918.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499085.webp">3. rk. VI nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651105.webp">III:6 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 59. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, udfyldt efter Dipl. Dan. 3. rk. III nr.294: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-06-23"> 1361. 23. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kammermester Arnaldus, ærkebiskop af Auch, kvitterer biskop Niels af
                  Slesvig for betaling af en del af sine servispenge og giver ham udsættelse til
                  juledag med resten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis (presentes litteras inspecturis) Arnaldus (miseracione diuina
                  archiepiscopus Auxitanus domini pape camerarius salutem in domino. ♦ Ad
                  uniuersitatis uestre notitiam tenore presentium deducimus)/ quod dominus Nicholaus
                  episcopus Sleswicensis in regno Dacie pro parte partis sui communis seruicii in
                  quo (est camere domini nostri summi pontificis obligatus)/ quadraginta duos
                  florenos auri prefate camere/ necnon pro parte partis iiii<hi rend="sup">or</hi>
                  seruiciorum familiarium (et officialium eiusdem domini nostri)/ octo/ florenos
                  auri clericis (camere pro eisdem familiaribus et officialibus recipientibus) per
                  manus Magni Nicholay et Iohannis Michaelis procura<pb facs="4499086"/>torum suorum
                  tempore debito solui fecit/ ♦ De quibus (sic solutis dictum episcopum ecclesiam et
                  successores suos absoluimus et quitamus)/ ♦ Uerum (intellecta mole grauaminum pro
                  parte ipsius episcopi coram nobis exposita)/ que ipsum ad soluendum complementum
                  dictorum seruiciorum (ad que soluenda dudum sub certis penis et sententiis ac
                  terminis se sponte et libere obligauit reddebant et adhuc reddunt uerisimiliter
                  impotentem) auctoritate (nobis in hac parte commissa) usque ad festum natiuitatis
                  domini proxime uenturum terminum (sibi duximus prorogandum) ita tamen (quod si in
                  dicto sibi prorogato termino non satisfecerit de premissis penis et sentenciis
                  quibus tenebatur antea sit astrictus)/ ♦ In quorum (testimonium presentes litteras
                  fieri fecimus et sigilli camerariatus nostri appensione muniri)/ ♦ Datum Auinione
                  die xxiii mensis iunii anno (millesimo trescentesimo sexagesimo primo indiccione
                  xiiii pontificatus domini Innocencii pape VI anno nono). </p>
            <div type="app">
               <p>20-22 Uniuersis (presentes indtil deducimus)] Uniuersis etcetera Arnaldus etcetera
                  Aa. </p>
               <p> 24-25 quo (est indtil obligatus)] quo etcetera Aa. </p>
               <p> 26 familiarium (et indtil nostri)] familiarium etcetera Aa. </p>
               <p> 27-28 clericis (camere indtil recipientibus)] clericis etcetera Aa.</p>
               <p> 1-3 De quibus (sic indtil exposita)] De quibus etcetera/ Uerum etcetera Aa. </p>
               <p> 4-7 seruiciorum (ad indtil commissa)] seruiciorum etcetera auctoritate etcetera
                  Aa. </p>
               <p> 8-11 terminum (sibi indtil muniri)] terminum etcetera ita tamen etcetera/ In
                  quorum etcetera Aa. </p>
               <p> 12-14 anno (millesimo indtil nono)] anno indictione et pontificatu predictis Aa,
                  udfyldt efter Novák Monumenta Vaticana II 477 nr.1191. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Arnaldus, af Guds miskundhed ærkebiskop af Auch, den herre pavens kammermester,
                  til alle, der får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi bringer det med dette brevs ordlyd til Eders alles kundskab, at herr Niels,
                  biskop af Slesvig i Danmarks rige, i tilbørlig tid ved sine befuldmægtigede Mogens
                  Nielsen og Jens Mikkelsen har ladet indbetale 42 guldfloriner til vor herre pavens
                  kammer som en del af sit servitium commune<ref target="drb1"/>, som han skyldte
                  fornævnte kammer, og desuden 8 guldfloriner til kammerets klerke som en del af de
                  fire servitier til samme vor herres husstand og tjenerskab<ref target="drb2"/>,
                  hvilke modtog beløbet på samme husstand og tjenerskabs vegne. Vi frigør og
                  kvitterer nævnte biskop, hans kirke og hans efterfølgere for de således indbetalte
                  beløb. Men efter at have fattet vægten af de byrder, for hvilke der på denne
                  biskops vegne blev redegjort for over for os, og som gjorde og sandsynligvis
                  stadig gør denne ude af stand til at betale resten af nævnte servitier, hvortil
                  han allerede for længst af egen drift og frivilligt har forpligtet sig til at
                  betale under trusel om bestemte straffe og domme og til bestemte terminer, har vi
                  med den myndighed, der er overladt os i denne sag, ladet den for ham gældende
                  udskyde til førstkommende juledag, dog således at hvis han ikke til den nævnte
                  udskudte termin gør fyldest i denne sag, er han bundet til at ifalde fornævnte
                  straffe og domme, som han skulde ifalde før. Til vidnesbyrd herom har vi ladet
                  dette brev skrive og befæste med vort kammers segl. Givet i Avignon den 23. juni
                  år 1361 i den 14. indikation i den herre pave Innocens 6.s niende pontifikatsår.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. ssts. note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
