<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610420001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610420001</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 145 f.565v med taksten XIV. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. VIII 53 nr. 6465 — Acta Pont. I 225 nr.526.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499065.webp">3. rk. VI nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651090.webp">III:6 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 32. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-04-20"> 1361. 20. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. giver Jakob Jermer, præst i Lunds stift, tilladelse til at vælge
                  en skriftefader, som kan give ham syndsforladelse i hans dødsstund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Iacobo Iermer presbitero Lundensis diocesis salutem etcetera. ♦
                  Prouenit (ex tue deuocionis affectu quo nos et Romanam ecclesiam reuereris/ ut
                  peticiones tuas/ illas presertim que anime tue salutem respiciunt ad exaudicionis
                  graciam admittamus ♦ Hinc est quod nos tuis supplicacionibus inclinati/ ut
                  confessor tuus quem duxeris eligendum omnium peccatorum tuorum de quibus corde
                  contritus et ore confessus fueris semel tantum in mortis articulo plenam
                  remissionem tibi in sinceritate fidei et unitate sancte Romane ecclesie ac
                  obediencia et deuocione nostra uel successorum nostrorum Romanorum pontificum
                  canonice intrancium persistenti auctoritate apostolica concedere ualeat deuocioni
                  tue tenore presencium indulgemuss sic tamen quod idem confessor de hiis de quibus
                  fuerit alteri satisfactio impendenda/ eam tibi per te si superuixeris uel per
                  heredes tuos si tunc forte transieris faciendam iniungat/ quam tu uel illi facere
                     <pb facs="4499066"/> teneamini ut prefertur/ ♦ Et ne quod absit propter
                  huiusmodi graciam reddaris procliuior ad illicita imposterum committenda/ uolumus
                  quod si ex confidencia remissionis huiusmodi aliqua forte committeres/ quo ad illa
                  predicta remissio tibi nullatenus suffragetur. ♦ Nulli ergo etcetera. nostre
                  concessionis et uoluntatis infringere etcetera). ♦ Datum Auinione xii kalendas
                  maii anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 18-5 (s.39) Prouenit (ex indtil Datum] Prouenit etcetera ut in superiori que
                  dirigitur Nicolao de Milano usque Datum Aa; henviser til f.512r. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Jakob Jermer, præst i Lunds stift, o.s.v. </p>
            <p> Den oprigtige hengivenhed, hvormed Du ærer os og romerkirken, foranlediger, at vi
                  nådigt bønhører Dine ansøgninger, især når de tager sigte på Din sjæls frelse.
                  Følgelig har vi imødekommet Dine bønner og bevilger Dig, vor fromme søn, med dette
                  brev, at Din skriftefader, hvem Du nu vil vælge, med apostolisk myndighed kan
                  meddele Dig, hvis Du står fast i oprigtig tro, holder fast ved den hellige
                  romerske kirkes enhed og forbliver lydig og hengiven mod os og vore efterfølgere,
                  de romerske paver, som er tiltrådt på kanonisk vis, fuld forladelse for alle Dine
                  synder, som Du angrer af hjertet og bekender med munden, dog kun een gang, når
                  døden truer, og således at samme skriftefader i de tilfælde, hvor der skal ydes
                  anden mand oprejsning, kan pålægge Dig personligt, hvis Du forbliver i live, eller
                  Dine arvinger, hvis du måske skulde gå bort, at udføre det, som Du eller de som
                  anført var pligtige at gøre. Og for at Du ikke — det ske ikke — på grund af denne
                  nådesbevisning for fremtiden skal blive mere tilbøjelig til at begå utilladelige
                  handlinger, er det vor vilje, at hvis Du måske begår sådanne i tillid til denne
                  eftergivelse, skal omtalte eftergivelse ikke på nogen måde hjælpe Dig i så
                  henseende. Intet menneske må bryde dette vort tilladelses- og viljesbrev o.s.v. (—
                  — —)<ref target="drb1"/>. Givet i Avignon den 20. april i vort niende
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for den forkortede formel se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811001'&gt;72&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
