<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13611231001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13611231001</idno>
            <idno type="dd_serialno">118</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Suppl. 35 f.313r (= gl. foliering 310r), i
                  marginen til venstre <hi rend="italic">Fundacio capellaniarum</hi> og til højre en klamme, der
                  omfatter de kongelige supplikker af 31. december, nr.118—21 og 123 med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Iste supplicaciones sunt de anno decimo et illo anno sunt
                     registrande</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehist. Saml. V 850 nr.181; Dipl. Svec. VIII 141 nr.6564 — Reg.
                  Dan. nr. 2416; Acta Pont. I 230 nr.538.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499151.webp">3. rk. VI nr. 118</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651154.webp">III:6 nr. 118</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 118. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-12-31">
                   1361. 31. december <note>
                  <p> De fem supplikker er ifølge nr.121 uden tvivl blevet indgivet af Niels Jakobsen,
                  provst i Lund, på kong Valdemars vegne. Den pavelige bevillingsformel, der findes
                  trykt nedenfor nr.123, indeholder vendingen <hi rend="italic">Fiat de non cancellatis</hi>, hvori
                  ligger, at ikke alt, hvad der har stået i den originale rotulus, er blevet
                  bevilget. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag ansøger pave Innocens 6. om stadfæstelse på sin
                  indstiftelse af kapeller på borgene Vordingborg, Kalundborg, Søborg, Gurre, Korsør
                  og København og beder om tilladelse til at indstifte fire ny kapeller. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Supplicat sanctitati uestre humilis et deuotus. filius uester Waldemarus Danorum.
                  Sclauorumq uerex\ quod cum ipse ad laudem et honorem omnipotentis dei et sanctorum
                  eius ac diuini cultus augmentum certas capellas in castris suis Oringburgis
                  Kalingburgis. Syoburgis. Gorwe Korzorn et Kapendehafn uel ante seu prope castra
                  ipsa eddifficari et fundari fecerit easque omnes perpetuis redditibus decenter et
                  sufficienter dotauerit. quatinus edificacionem fundacionem et dotacionem
                  capellarum huiusmodi dignemini ex certa sciencia confirmare sibique licenciam
                  concedere ut quatuor capellas de nouo edifficare fundare et de *bonis suis dotare
                  in locis congruis ualeat ut in forma. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 de bonis] Aa har de nouo de bonis med gennemstregning af de bonis, rimeligvis
                  burde de nouo have været slettet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eders ydmyge og hengivne søn Valdemar, de Danskes og Venders konge, ansøger Eder,
                  hellige fader, om at I, da han til lovprisning af Gud den almægtige og af hans
                  helgener og til øgning af gudstjenesten har ladet visse kapeller opføre og
                  indstifte på sine borge Vordingborg, Kalundborg, Søborg, Gurre, Korsør og
                  København, eller foran eller nær disse borge, og på sømmelig og fyldestgørende
                  måde doteret dem alle med faste indtægter til evig tid, vil værdiges fuldt vidende
                  at stadfæste opførelsen, indstiftelsen og doteringen af disse kapeller og i
                  overensstemmelse med formular bevilge ham tilladelse til på passende steder at
                  opføre og indstifte fire kapeller af ny og dotere dem af sit gods. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indført i registrene efter en rotulus, som har været indgivet af Niels
                  Jakobsen, provst i Lund, på kong Valdemars vegne, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611231004'&gt;121&lt;/a&gt;, og som har
                  indeholdt flere end de fem ansøgninger, der nu kendes, nemlig nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611231001'&gt;118&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611231004'&gt;21&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611231006'&gt;123&lt;/a&gt;. Den pavelige
                  bevillingsformel, der findes efter sidste supplik, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611231006'&gt;123&lt;/a&gt;, indeholder
                  nemlig vendingen _Lad det ske med hensyn til det ikke overstregede_. Da intet
                  er overstreget i den bevarede afskrift af rotulus, må det ikke bevilgede være
                  udeladt i denne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
