<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610909001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610909001</idno>
            <idno type="dd_serialno">81</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Suecica 111. Ikke forefundet efter krigen. Perg.
                  med fire segl, cf. seglbeskrivelse i Dipl. Svec. VIII 104. — <hi rend="italic">a</hi>: Bremen
                  Stadtarchiv. Trese Z. Udkast — <hi rend="italic">b</hi>: tabt — <hi rend="italic">b1</hi>: Lübeck Staatsarchiv.
                  Suecica zu 111. Udkast. Både <hi rend="italic">a</hi> og <hi rend="italic">b1</hi> medtager ikke Hamburg, Bremen
                  og Kiel, har terminen <hi rend="italic">uppe den neghesten sunte Mertens dach to komende</hi> i
                  stedet for midfastesøndag, cf. teksten l. 28—29, og mangler corroboratio og
                  datering. Hverken <hi rend="italic">a</hi> eller <hi rend="italic">b1</hi> er forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Cassel, Sammlung ungedruckter Urkunden 431 (efter a); Sartorius II
                  496 nr. 214 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Hanserec,. I 190 nr.262, herefter Sverges Traktater
                  II 313 nr.353b; Mekl. UB. XV 110 nr.8936B (efter A); Dipl. Svec. VIII 102 nr.6532
                     (<hi rend="italic">efter Sartorius, med rettelser efter K. H. Karlssons samlinger i
                  Sv.RA.</hi>) — Reg. Dan. nr.2477*; Brem.UB. III 147 nr.175; Hans.UB. IV 11 nr.26;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 596 nr. 933.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499107.webp">3. rk. VI nr. 81</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651121.webp">III:6 nr. 81</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 81. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Dipl. Svec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-09-09"> 1361. 9. september <note>
                  <p> Originalen er antedateret ligesom nr.80, cf. dette. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes genbrev til nr. 80. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy ratmanne der stede Lubek, Hamborgh, Bremen, Kyl, Wismer, Rozstok, Stralessund,
                  Gripeswolt, Tangklim, Stetyn vnde Kolberghe bekennen openbar vnde bethůgen an
                  desser yeghenwordeghen scrift, dat wy vns verbunden vnde voreyneghet hebben mit
                  den d{ov}rlůchteghen vørsten vnde heren Magnus vnde Haquin sineme søne, kønnighen
                  tho Zweden vnde Norweghen, in desser wiis, dat wy en scolen tho hůlpe komen mit
                  twen dusent mannen ghewapent, mit schepen vp den neghesten sůndach tho mituasten
                  de nu thokomende is, rede tho wesende vp den koningh tho Denemarken vnde vp al de
                  yene de den menen koopman vpper zee røuet <pb facs="4499108"/> hebben edder røuen
                  edder hinderen willen, alse tho theende in de land tho Scone, Øland vnde Godland
                  mit werke vnde mit bliden vnde de helpen thowinnende alsodane wiis, wo se vns tho
                  voren antwarden de slote, also se in eren breuen stan, de se vns hir vp vnder eren
                  ingheseghelen ghegheuen hebben vnde des se vns volghen mit twen dusent ridderen
                  vnde knechten ghewapent, alse se vns beseghelet vnde ghelouet hebben. ♦ Vortmer
                  were dat yenegherleye orloch edder twedracht van desser verbindinghe vp stunde, so
                  schal vnser en deme anderen behulpen wesen mit vuller macht vnde nicht af tho
                  zønende, wi en hebben des enen gantzen ende. ♦ Vortmer went wi hebben vnse køste,
                  de wi hir vp ghedreghen hebben also in desser vorscreuenen heren breuen steyt, de
                  vns hir vp ghegheuen sint tho hus vnde alstlke vørword also in den sůluen breuen
                  stan vns ganz gheholden sint: so scole wi en de slote wedder antwarden alze
                  Helsingborgh Sconøre vnde Valsterbode. ♦ Were ok de wile, dat wi de slote in Scone
                  inne hadden, en der koninghe af ginghe so scole wi se antwarden dem anderen; gan
                  se ouer beyde af, dat se vorstoruen, so scole wi se antwarden den biscopen van
                  Vpsel, van Strengenes, van Lincøpinge vnde van Scare vnde s{oe}s ridderen vnde
                  knechten, de de biscope dar tho kesen vth des rikes rade. ♦ It en were, des god
                  nicht en wille, dat see vns af ghewůnnen worden edder af verraden edder anders van
                  vnsen henden quemen hemeliken edder openbar van yenegherleye vnghelůcke, dat vns
                  sunder wiit, maninge edder var van den vorscreuenen koninghen vnde den eren wesen
                  scal. ♦ Tho ener bethůghinge vnde merer bekantnisse desser dink, so hebbe wi vnser
                  stede vorbenomet grote ingheseghele ghehenghet an dessen yeghenwordeghen bref. ♦
                  Ghegheuen na godes bord dusent iar drehundert iar an deme eyn vnde søsteghesten
                  iare an deme neghesten daghe na vnser leuen vrowen also se ward gheboren. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Hamborgh] Hamborch Sartorius. </p>
               <p> 26 kønnighen)] konnighen Sartorius, koninghen Hanserecesse, Mekl. UB. </p>
               <p> 3 tho voren] tho vøren Hanserecesse, Mekl. UB. </p>
               <p> 10 køste] koste Sartorius, Hanserecesse, Mekl. UB. </p>
               <p> 14 Scone] Scøne Sartorius, Hanserecesse, Mekl. UB. </p>
               <p> 15 koninghe] køninghe Hanserecesse, Mekl. UB. </p>
               <p> 17 Strengenes] Strengnes Hanserecesse, Mekl. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i stæderne Lübeck, Hamburg, Bremen, Kiel, Wismar, Rostock, Stralsund,
                  Greifswald, Anklam, Stettin og Kolberg erkender åbent og bevidner med dette
                  nærværende brev, at vi har sluttet forbund og forenet os med de høje fyrster og
                  herrer Magnus og Håkon hans søn, konger af Sverige og Norge, på den måde, at vi
                  skal komme dem til hjælp med to tusind væbnede mænd og med skibe den førstkommende
                  søndag i midfasten og være rede mod kongen af Danmark og alle dem, der har begået
                  eller vil begå rov <pb facs="4651122"/> eller skade hansekøbmændene på søen,
                  nemlig ved at drage mod landene Skåne, Öland og Gotland med værker<ref target="drb1"/> og blider og hjælpe til at vinde dem på betingelse af, at de i
                  forvejen overdrager os borgene, således som de står nævnt i deres brev, som de har
                  givet os herpå under deres segl, og at de stiller os to tusind riddere og
                  udrustede væbnere, således som de har beseglet og lovet os. Endvidere hvis der
                  opstår krig eller splid på grund af dette forbund, så skal vi være hinanden
                  behjælpelige af al magt og ikke gå på forlig, førend vi har fuld afslutning på
                  sagen. Endvidere når vi har vore udgifter hjemme, som vi har pådraget os herved,
                  således som der står skrevet i disse fornævnte herrers brev, som er givet os
                  herom, og de betingelser, der er indeholdt i det samme brev, helt er opfyldt over
                  for os, så skal vi tilbagegive dem borgene, nemlig Helsingborg, Skanør og
                  Falsterbo. Hvis fremdeles, mens vi har borgene i Skåne, en af kongerne dør, så
                  skal vi overdrage dem til den anden; men går de begge bort, så at de dør, så skal
                  vi overdrage dem til bisperne af Uppsala, Strängnäs, Linköping og Skara og til
                  seks riddere og væbnere, som biskopperne vælger dertil udaf rigets råd, medmindre
                  — hvad Gud forbyde — de bliver erobret eller taget fra os ved forræderi eller på
                  anden vis, hemmeligt eller åbenbart, kommer os af hænde, ved noget uheld, hvilket
                  ikke fra de forskrevne kongers og deres folks side skal føre til bebrejdelse og
                  krav mod os eller være os til fortræd. Til vidnesbyrd og yderligere erkendelse af
                  disse ting har vi hængt vore fornævnte stæders store segl under dette nærværende
                  brev. Givet i det Herrens år 1361 dagen efter vor kære Frue, da hun blev født.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. apparatur til at bryde borgmure med. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
