<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610527001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610527001</idno>
            <idno type="dd_serialno">53</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Niederstadtbuch I p.931, tabt, bevaret i mikrofilm.
                  Som overskrift står <hi rend="italic">Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lx<hi rend="sup">o</hi> primo Corporis Christi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. VIII 69 nr. 6487.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499081.webp">3. rk. VI nr. 53</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651102.webp">III:6 nr. 53</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 53. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-05-27"> 1361. 27. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Indførelse i Niederstadtbuch i Lübeck om arven efter Martin v. Havene, der bl.a.
                  har ejet en bod i Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notum sit/ quod Martinus de Hauene quondam filius Martini de Hauene tenetur
                  Hennekino et Conekino fratribus suis l<hi rend="sup">a</hi>. marcas denariorum
                  Lubicensium/ de quibus. proximo festo Martini. xiiii marcas denariorum <pb facs="4499082"/> persoluere/ ex parte dicti Martini Nycolaus de Vemeren
                  fideiussit pro quibus idem Martinus/ sibi Nycolao/ terciam partem bode in
                  Valsterbode prope bodam nunc Hinrici Smylowe sitam supra Elleborgherleghe uendidit
                  ♦ Alias duas partes eiusdem bode/ prouisores dictorum puerorum infrascripti/eidem
                  Nycolao/ pro xxviii marcis denariorum proximo Martini persoluendis/ uendiderunt et
                  coram consilio resignauerunt ♦ Preterea omnium suppellectilium/ utensilium/
                  debitorum/ et reddituum supra terram Ymbrie seu alias ubi reperta fuerint bona
                  eorundem puerorum et pariter clenodiorum fabrilium et huiusmodi. quorum omnium/
                  tercia pars/ dicto Martino/ relique due partes suis fratribus pertinent
                  supradictis/ suam partem terciam dicti Martini/ dicti uendere debent prouisores/
                  et hurusmodi pecuniam inde prouenientem/ debent pueris applicare atque dare/ in
                  defalcacionem seu minoracionem tamen dictarum l<hi rend="sup">a</hi>. marcarum
                  pretactarum/ et si iidem pueri in hiis aliquem defectum patiantur/ pro illo idem
                  Nycolaus [et] Martinus [coniunc]ta manu tenentur in integrum respondere et pro
                  huiusmodi defectu/ ipse Nycolaus eosdem pueros secum tenebit in expensis et
                  uestitu prouidendo competenti/ ipsos permittendo scolas frequentare et tenere/
                  quousque idem defectus per ipsum sit suppletus/ et pro eisdem pueris dicti
                  prouisores/ dicto Nycolao. annuatim xiiii marcas denariorum Lubicensium/ pro
                  quolibet puero/ vii marcas dabunt annuatim/ ♦ Si eciam idem Martinus in
                  edificacione seu melioracione bode supratacte/ aliquam pecuniam per ipsum
                  expositam poterit declarare et monstrare/ hanc dicti prouisores nomine puerorum
                  eorundem/ sibi refundere tenentur et plenarie restaurare ♦ Placitatores autem isti
                  fuerunt domini Hermannus de Wickede et Io. Wittenborch/ qui premissis placitis
                  interfuerunt et sic placitauerunt ut prefertur. ♦ Prouisores quoque fuerunt/
                  Dithleuus Mane magister Iohannes de Finnesten et Eggerdus Schiphorst/ cum quorum
                  consensu/ omnia et singula sunt ut premissum est placitata. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 ex parte dicti Martini] rettet o.l. fra pro quibus. </p>
               <p> 3 sitam] herefter slettet prope </p>
               <p> — uendidit] tilf. o. l. </p>
               <p> 10 partem] tilf. o. l. </p>
               <p> 13 in hiis] tilf. i marginen. </p>
               <p> 14 [et] Martinus [coniunc]ta manu] tilf. i marginen, men kun delvis synligt på
                  mikrofilmen. </p>
               <p> 15 Nycolaus] tilf. o. l. </p>
               <p> 16 frequentare] rettet o.l. fra frequentando </p>
               <p> — tenere] rettet fra tenendo A. </p>
               <p> 17 quousque] herefter overstreget huc </p>
               <p> — pueris] tilf. o. l. </p>
               <p> 19 vii marcas] tilf. o. l. <pb facs="4499083"/>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at Martin v. Havene, søn af afdøde Martin v. Havene,
                  skylder sine brødre Henneke og Køneke 50 mark lybske penge, af hvilke Nicolaus v.
                  Femern på nævnte Martins vegne har lovet at betale de 14 mark penge til næste
                  mortensdag; herfor solgte samme Martin ham, Nicolaus, trediedelen af en bod i
                  Falsterbo nær den bod oven for Elburglejet, der nu tilhører Henrik Smylow. De
                  nævnte drenges nedennævnte værger solgte de to andre trediedele af samme bod til
                  samme Nicolaus for 28 mark penge, at betale næste mortensdag, og oplod dem for
                  rådet. Desuden skal nævnte værger sælge nævnte Martins trediedel af alt bohave,
                  løsøre, gældsposter og indtægter på landet Femern, eller hvor man iøvrigt finder
                  samme drenges gods, og på samme måde skal man forholde sig med smedede smykker og
                  den slags, og trediedelen af alt dette tilhører nævnte Martin, de to øvrige
                  trediedele hans ovennævnte brødre; og de penge, der indkommer derved, skal de
                  anvise og give drengene som afdrag eller formindskelse af fornævnte sum på 50
                  mark. Og hvis de samme drenge kommer til kort derved, skal samme Nicolaus og
                  Martin i fællig svare for det manglende beløb, og for dette beløb skal denne
                  Nicolaus give samme drenge underhold hos sig, bestride deres udgifter og holde dem
                  med passende beklædning og tillade dem at søge fast skolegang, indtil samme beløb
                  er fyldestgjort af ham. Og nævnte værger skal årligt give samme Nicolaus 14 mark
                  lybsk for samme drenge, for hver dreng 7 mark årligt. Og hvis samme Martin kan
                  erklære og vise, at han har udlagt et beløb til byggeri <pb facs="4651103"/> eller
                  udbedring af ovennævnte bod, skal nævnte værger i samme drenges navn erstatte og
                  fuldt ud tilbagebetale ham dem. Men de, der førte forhandlingerne, var disse:
                  Herman v. Wickede og Johan Wittenborg; de deltog i fornævnte forhandlinger og traf
                  den aftale, som er anført. Og værgerne var Detlev Mane, mester Johan v. Finnesten
                  og Eggert Schiphorst, med hvis samtykke alt er forhandlet som anført. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> datum _1361 på dagen for Kristi legemsfest_ står som overskrift.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
