<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13611030001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13611030001</idno>
            <idno type="dd_serialno">104</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Århusbogen f.73v med overskrift <hi rend="italic">Scotacio Sanxtorp
                     pro anniuersario domini Andree Offsun militis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 472 — Reg. Dan. nr. 2482.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499137.webp">3. rk. VI nr. 104</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651144.webp">III:6 nr. 104</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 104. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-10-30"> 1361. [30. oktober] 
               <note>
                  <p> Ifølge Eline Gøyes Jordebog 495 holdtes Viborg landsting om lørdagen. Samme regel
                  ses at være fulgt i 14. årh., cf. f. eks. Dipl. Dan. 3. rk. II nr.52. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Viborg landsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bisperne Peder af Viborg, Povl af Århus, Mogens af Børglum m.fl. riddere og
                  væbnere bevidner, at Stig Andersen af Bjørnholm, ridder, på Viborg landsting har
                  skødet gods i Sangstrup til domkirken i Århus til afholdelse af hans årtid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Wibergensis Paulus Arusiensis Magnus
                  Burglanensis miseracione diuina ecclesiarum episcopi Nicolaus Lembek Ericus
                  Nielsun quondam marskalcus Erlandus Kalff Andreas Frøst Nicolaus Esgisun
                  Cristernus Kaas milites Laugho Offsun Thordo Dyaconus et Mathias Magnæssun salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod sub anno
                  domini mccclx primo placito Wibergis generali proximo ante festum omnium sanctorum
                  constitutus coram nobis et aliis fidedignis quamplurimis nobilis miles dominus
                  Stigotus Anderssun de Biørnholm ecclesie beati Clementis Arusius bona in Sanxtorp
                  Nørheret Dyrsæ sita pro anniuersario suo crastino beati Thome Cantuariensis
                  annuatim celebrando scotauit iure perpetuo possidenda obligans se et heredes suos
                  dicte ecclesie bona memorata appropriare et liberare ab impeticione quorumcumque.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno
                  die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed biskop af Viborg, Povl, af Guds miskundhed biskop af
                  Århus, Mogens, af Guds miskundhed biskop af Børglum, Klaus Limbæk, Erik Nielsen,
                  fordum marsk, Erland Kalv, Anders Frost, Niels Esgersen, Kristian Kås, riddere,
                  Lave Uffesen, Tord Degn og Mathias Mogensen til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at i det Herrens år 1361 på sidste
                  Viborg landsting før allehelgensdag fremstod for os og mange andre troværdige mænd
                  den velbyrdige ridder herr Stig Andersen af Bjørnholm og skødede med evig
                  besiddelsesret gods i Sangstrup i Djurs Nørre herred til St. Clemens kirke i Århus
                  for årligt at afholde hans årtid på dagen efter den hellige Thomas af Canterburys
                     dag<ref target="drb2"/>, idet han forpligtede sig og sine arvinger til at
                  hjemle nævnte kirke omtalte gods og frigøre det fra krav fra hvem som helst. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og
                  sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge Eline Gøyes Jordebog 495 holdtes Viborg landsting om lørdagen.
                  Samme regel ses at være fulgt i 14. årh., se f. eks. DRB III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440605001'&gt;52&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">29\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
