<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610107001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610107001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Oversættelse på dansk fra omkr. 1500, tabt —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: AM. 4<hi rend="sup">o</hi> 23 (lovhdskr. fra 1494; skænket 1515 af
                  ærkebiskop Birger til ærkebispestolen i Lund, Danm. Gl. Landskabslove VII p. VII)
                  f.137r med overskrift <hi rend="italic">Een deell af Lwnde stadz priuilegii i Schone</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa2</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Stockholm. Kgl. Bibl. B 90a (1605) f.185r —
                     <hi rend="italic">Aa2b</hi>: Kgl. Bibl., Uldall fol. 7 (18. årh.) f.213r; herefter Kgl. Bibl.,
                  Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 1338 (18. årh.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kolderup-Rosenvinge V 64 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>); Herlitz, Privil. f.
                  Sveriges Städer I 298 (<hi rend="italic">efter Aa2b</hi>); Dipl. Svec. VIII 8 nr. 6414 (<hi rend="italic">efter
                     Aa1</hi>); Hans.UB. III 293 nr.544 (<hi rend="italic">i udtog efter Aa1</hi>); Danmarks Gl.
                  Købstadlovgivning IV 16 nr.3 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>) — Reg. Dan. nr. 2463.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499028.webp">3. rk. VI nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651064.webp">III:6 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 1. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4499029"/> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-01-07"> 1361. 7. januar 
               <note>
                  <p> Privilegiet for Lund 1361 7. januar kendes desuden på anden hånd fra en afskrift,
                  der efter al sandsynlighed er blevet oversendt til Halmstad og ændret til
                  benyttelse der, cf. Herlitz, Privilegier för Sveriges Städer I 298 og Kroman,
                  Danmarks Gl. Købstadlovgivning IV 266. Af denne Halmstadtekst er kun den latinske
                  begyndelse og slutning kendt efter et udtog af Eric Benzelius d. y. (før 1729) af
                  en middelalderlig afskriftsamling, cf. Liedgren i Dipl. Svec. VIII 13 nr. 6415;
                  desuden haves en afskrift fra 1664 efter en dansk oversættelse fra 1591 af
                  Halmstadprivilegiet, trykt Richardson, Hallandia I 126, Herlitz l.l., Kroman l.l.,
                  Liedgren l.l. Benzelius' korte latinske udtog lyder <hi rend="italic">Uniuersis præsentes
                     litteras uisuris uel audituris Waldemarus dei gratia Danorum Sclauorum(que) rex
                     salutem in domino sempiternam. ♦ Consideratis luctuosis euentibus perdilectorum
                     nobis ciuium Halmstadi (!), qui furia ignis insatiabili dolenter demoliti etc.
                     ♦ Halmstad (!) 1361 crastino epiphaniæ domini nostro sub sigillo testibus
                     dominis Nicholao Iacopsson, præposito Lundensi, Achone Inguarsson, milite, et
                     Nicholao Ionsson de Keldebeck,</hi> cf. Liedgren og Kroman l.l. Denne latinske
                  tekst havde til overskrift <hi rend="italic">Priuilegia antiqui Waldemari regis Daciæ etc. data
                     Lundæ, Halmstado (!) et omnibus ciuitatibus antedictæ Daciæ,</hi> cf. Liedgren
                  p. 14. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag stadfæster borgerne i Lunds privilegier i anledning af,
                  at deres tidligere privilegier er brændt, og tager dem under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle the, som thette breff see eller høre, helse wii Waldemar, met gudz nade
                  Dænes och Wendes koningh, ewinnelighe met vor herre ♦ Wii haffwe acthet wore kiære
                  borghere i Lund grædhelicke skadhe, som the aff eldens vmættelighe gelne twughen
                  ære, theres boscap och gotz, nathe och preuilegia och breff haffwe myst, hwilke
                  som the her tiill frilighe haffwe brwghet, † forthi haffwe wii schoniet retwis och
                  skellighe attraa wore kiære bwrgere i Lundh oss ydhelighe och ytmygelighe
                  kwngiort, tha ære wii tiulbøgdhe there ytmygelighe bøn och aff mildhedz attraa
                  ønckendhe them, † och nathelighe vnne wii them tiill hwgswalelse, øghelse och
                  friilige glæde vedh alle friiheed, sedher och statut, som them ær giffwet aff wore
                  forfædre, effther saadan mathe, som her effther følgher. &lt;1&gt; Item ee nar som
                  nogher aff Lunde radmen, the som nw ære eller her effther framdeles komme skulle,
                  aff faldher, tha skulle radmen, the som tha igheen ære, haffwe fwldmagt i then
                  døthes stadh en annen mand atskicke i theres raadh. &lt;2&gt; Item skulle the
                  samme radmen fwldmagt haffwe frilighe atskicke alle embithe, saasom ære baghere
                  och skomaghere, skindhere oc skreddere och alle andre arbeydhes embithe i for<hi rend="sup">de</hi> wor stad. &lt;3&gt; Item at hwilken <pb facs="4499030"/> som
                  i wort landh Skone høffwitzman ær, eller vndher som tidhen wordher, han skall
                  taghe met sigh nogne aff the skellighe friborne men i for<hi rend="sup">de</hi>
                  wort landh och komme hwert aar tiill Lund then fredagh innen vinthermodz vghe och
                  besindhe och owerweye met radhet i sammestadz om brøth, øøl och alle andre stycke
                  atskicke och setæ effther skellighedh, hworledes som the skulle kiøbis och
                  sellies, effther thes som thet aars grødhen ær, och tidhen tha tiilsigher ♦ Swa
                  atskicke om alle arbeyds embithe. ♦ Hwilken som then skickelse æy holler och ther
                  emodh brydher, vordher han stæffndher paa radhws eller bything, bøthe oss och
                  stadhen iii øre, worther han kierther och bewist emod hannem anner tiid och tredie
                  tiidh, bøthe hwer sinne iii øre oc for fiærdhe tiid iii mark. ♦ Vordher han femtte
                  tiid ther met befwndhen, tha skall han aff sitt embithe aldeles være affsatther
                  och tiill thet samme embithe enghelwnd fremdeles tiilstædhes, vthen han thet aff
                  wor oc forte Lunde radhz nathe och besyndherlighe igheen fangher. &lt;4&gt; Item
                  ther tiill at owerdaadighetz brythe æy skall være vthen plaghe, tha skicke wii,
                  ath hwilken man, ehwo som helst ær, som i for<hi rend="sup">de</hi> stad Lund
                  nogher man saar giør, han skall bøthe oss xl marck och stadhen xl marck och ther
                  ower saa meghit, som for thet saar bør atbødes. &lt;5&gt; Item vndhe wii, ath
                  inghen, ehwo som han hælst ær, maa nogher borghere vdh aff Lund for nogher sagh
                  steffne annerstæd æn tiil Lunde stadz bytingh, och ther bør hannem ath sware och
                  standhe tiil rette, vthen thet wore swadan sagh, som for wort ræthertingh bør
                  vntrettes. ♦ Och inghen man, som haffwer sagh eller tiiltall <pb facs="4499031"/>
                  emod nogher Lunde bwrghere, maa syn rett eller tiiltall giffwe noghen anner man
                  fraa sigh vndher xl marck vidhe; eey maa och heller nogher bwrgher emod syn
                  sambwrgher giffwe syn rett eller tiilltall fraa sigh nogher vdhen byess man vndher
                  thesse samme xl marcks vidhe. &lt;6&gt; Item vele wii, ath inghen aff for<hi rend="sup">de</hi> bwrghere saa vell for wor tiæneste, som the oss pligtwghe
                  ære, saa som for then stycke, som stadhen paa rørendhe wordhe, skulle annerstad æn
                  paa radhwss eller stadz bytingh i Lund sware eller forekomme. &lt;7&gt;Item første
                  then skyldh, som kalles metsommerss gield, skall vdgiffwes, tha skall thet paa
                  bytingh iii vgher tilforn kyndes, ath hwer man maa redhe sigh paa the penninghe
                  vdh atlegghe, swaa och møgh vdh athføre, ondhe brooer och vadhelighe ildhwss
                  atbæthre fwlkommelighe, embwel hysecke och andhre alle wskellighe mystencte hws
                  aff athføre. Hwilket som hwer man skall och bør segh vordhe ladhe. ♦ Till hwilket
                  metsommerss gield obbærelse skulle twoo aff radhet och two wore bwrghere met wor
                  foghet i Lund tiil neffnis, huilke som skulle tiill vitne kreffwis tiill alle
                  forscreffne stycke, och skulle the iiii paa thet første bytingh ther effther
                  nestkommendhe endhelighe forekomme oc vitne ther obenbarlighe, hwilke som met
                     for<hi rend="sup">de</hi> metsomerss gield igheen standhe eller nogher aff the
                  forscreffne sagher brødhelighe ære, och hwat som the sighe, thet skall bliffwe
                  stadhelighe, och inghen annen logxmaall skall emod standhe. &lt;8&gt; Fførste
                  noghen byman vorther kierdh, ath han icke betalethe metsomers gield, før pwngen
                  lyckes, tha skall han forbrythe bæthre oss vi øre penninge, hwilke som skall paa
                     <pb facs="4499032"/> thet samme første tingh met howodh skyldhen vdlegge; wore
                  thet swaa, ath han ther tiill giør sigh genstriidigh, tha skall han oss for thet
                  første aar iii marck bøthe, for thet andre och saa meghet, och for thet tredie aar
                  och saa møghet wførdretelighe atbæthre, och thet fierdhe aareth skall hanss godz,
                  for hwilcket han icke redh haffwer, i war wære komme. &lt;9&gt; Item aff thii ath
                     for<hi rend="sup">de</hi> wor stadz indbygghere offthe hindres i theres rettz
                  forfylgelse ther fore, ath the æy formwe ath beware theres tiwffwe, thii skicke
                  wii thet saa, ath aff hwert madskab skall tiill wort konghelighe behoff i skonske
                  penningh om posche oc i penning om iwlen hwert aar vdgiffwes tiill tiwffwes
                  behectelse fraa then tiid, som tiwff greben wordher, oc tiill neste tingh dagh
                  ther nest effther kommendhe. ♦ Sker thet och swaa, ath tiwff wordher greben oc
                  tingxførdh och kommer tædhen wdømdkher, tha skall aldher stadhen oss ther fore
                  bøthe ix mark. &lt;10&gt; Item om ath nar nogher man, ehooo som han helst ær,
                  hendher attaghe koningx breff ower for<hi rend="sup">de</hi> wor stadh i the
                  sagher, som stadhen ære aarørendhe, tha skall then samme wor stadh plictwgh ware
                  oss fore en konings rett all eniste och æy mere fwltgiøre. &lt;11&gt; Item vndhe
                  wii thet them, ath inghen skall tiildierffwes for indhen stadzens marckeskell, saa
                  som ær indhen statzens graffwe eller vdhen, graffue graff vdhen radmentz loff och
                  mynne vndher xl marck vidhe och fortabelse &lt;12&gt; Item om och <pb facs="4499033"/> nogher foghet eller magtwgman taler tiill nogher bwrghere,
                  sighende hannom segh noghet haffwe sagt eller loffwet eller iettet paa noghet
                  herritzting, tha giøre wii thet loff och tiilltall aldeles tiill inthe dwendes,
                  vthen met bewiselicht wordher, ath thet paa statzens bytingh giort ær. &lt;13&gt;
                  Item vndhe wii thet swaa, ath inghen tyesk gest, for kiøbenskaps skyld
                  tiilkommendes, maa nogherledes wore bwrghere tiill forfangh kiøbe hwdher eller
                  flesk, vdhen the som salthedhe ære, eller smør eller skindh vdhen i hele dægher
                  och æy aff andre æn aff bwrghere, saa som the kwnne ther om forligess, och wii æy
                  stædyæ the for<hi rend="sup">de</hi> gesther paa landzbygdh atfare tiill nogher
                  kiøbenskab ath øwe vndher ath forbrydhe the ting, som the kiøbt haffwe, och skulle
                  the æy tess myndre bødhe, hwilke som ther mod brødhelighe wore, oss xl marck och
                     for<hi rend="sup">de</hi> wor stad xl marck tiill bætring giffwe, och ath
                  hwilke gesther, som fore kiøbenskab i Lund vintherleye bliffwe igheen, the skulle
                  ligherwiiss met wore bwrghere i thet samme aar, som the there vinthres, vdlegge
                  alle the redzell, som stadhen thes forindhen hendher paa legges. &lt;14&gt; Item
                  om nogher worther skyldt for mandraff, saar eller nogher andher skadhe eller
                  brøthe oc wordher ther for indhen stadhen paagreben, tha skall han sette borghen
                  fore segh, om han kan, eller ledhe(s) vp ath ene gadhe och annet werff ath andhre
                  gadhe. ♦ Kommer tha enghen man, ther vill sette skelligh bwrghen for hannom, tha
                  vnne wii, ath han maa bewares i statzens gemme swa lenghe tiill thes, ath han for
                  then sagh vordher <pb facs="4499034"/> lofflighe skildher eller fordeldher for syn
                  brødhe. &lt;15&gt; Item sker thet swaa och, ath noghen griber annen man met vold
                  oc ower weldhe vforwundhen, tha skall then, ther greb, oss giffwe xl marck och
                  stadhen xl marck, och then, som greben wordher, xl marck for vold bøthe.
                  &lt;16&gt; Item vnne wii thet, ath første som nogher man vordher for hwor som
                  helst groff sagh skyldh dømdher paa statzens bytingh, ther effther skulle wore
                  bwrgere haffwe magt attaghe hans fredh aff hannem och plaghe hannem paa hals eller
                  hand, effther thii som hans brøthe ær. &lt;17&gt; Sker thet oc swaa, ath noghen
                  bwrgher eller bwrghers tiæner hendher mandraff eller andhre nogher groff sagh ath
                  giøre, for hwilke som bør theres fredh atmeste, tha skall thennom paa stadzens
                  bytingh och inghen annen stad theres fredh igheen liwsses. &lt;18&gt; Item huilken
                  som fortaler met nogher wskelligh ordh nogher hedherligh persone paa thet, som
                  hans eller hennes friidh eller ære anrørendes ær, ær han man, tha skall han aff
                  rodzens bwdh slaas tiill kaghen eller tiill disken; ær thet en qwinne, tha skall
                  hwn tynges for hennes brødess skyldh met the stene, som ther tiill skickedhe ære.
                  &lt;19&gt; Item vnne wii thet samme, ath inghen sandh kiøbman eller kremere aff
                  Lund tiill Skanøør eller Malmø om markit tidh kommendes for kiøpenskaps skyldh,
                  ath the æy skulle vdgiffwe penninghe, som kalles vindwghe gielt, aff hwilke
                  penninghe wii vele ingelunde fordraghe andre wore bwrghere, the som komme aff
                     for<hi rend="sup">de</hi> stadh tiill markith for tess lighe sagh; thet till
                  lagt, ath inghen, i hwadh stand eller skickelse han aff ær, skall mwe opreysse
                  noghen <pb facs="4499035"/> bygningh mellom Skanør kirkegard och Lunde bwrghere
                  bodher, for hwilke theres gaffn eller profiitt kan myndskess. &lt;20&gt; Item
                  vndhe wii thet them then nathe besyndherlighe, ath for<hi rend="sup">de</hi> wore
                  bwrghere aldeles ware frii alle vegne, ther som wii rodhe, och wore herredøm
                  recker, ffor alle toldz tynghe, som oss och wor koninghelighe rett bwrdhe
                  atgiffwes. &lt;21&gt; Effther thii som emellom wor stadh Lund paa en sidhe och
                  herrete, som kalles Torneherret paa den anden side om en broo, som kalles
                  Høghebroo, twenne reysser haffwer wæret trette fore oss och met twenne neffnd saa
                  ændh, ath then broo fore herret skall och bør tiilhøre; thii tiilldøme wii for<hi rend="sup">de</hi> Torneherret forsagdhe broo tiill ewigh tiid ferdwgh atholle
                  och swaa offthe, som vethertørff, igheen atbygghe. &lt;22&gt;Item skicke wii thet
                  och stadstædhe och aldeles vele, ath om och nar som noger man i for<hi rend="sup">de</hi> stadh for tiwffwerii eller lønligh mandraff, som kalles moordh, eller
                  qwinners voldtegt eller lydhelighe sagher, som kalles orbodhemaall, wordhe
                  skyldher, tha skall han en neffnd aff the skellighe Lunde burghere opreysse tiill
                  then, som segtiidher ær, och orsaghe eller nedherfeldighe. &lt;23&gt;Item for<hi rend="sup">de</hi> wore bwrghere, saa som the vell verdwghe ære, thaghe wii i
                  wor heghen och beskermelse besyndherlighe wærieskullendes, villendes och vnnendes
                  them alle thesse for<hi rend="sup">de</hi> screffne nathe och friihedh, swa ath
                  alle the nathe och friihedh och syndherliighe, som wore forfædre them vntt oc
                  giffwet haffwe, met thess magt och forstandelse vbrødheligh oc vghenkallendes tiil
                  ewigh tiid bliiffweskullendes. ♦ Datum Lundis anno domini mccc sexagesimo primo
                  crastino epiphanie <pb facs="4499036"/> domini nostro sub testibus dominis Nicolao
                  Iacobssen, preposito Lundensi, Achone Ingworssen et Nicolao Ienssen de Kieldebeck.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Waldemar] Voldemaer Aa2b. </p>
               <p> 3 Dænes] Danesz Aa2ab. </p>
               <p> 4 kiære] mgl. Aa2b </p>
               <p> — borghere] borgeris Aa2b. </p>
               <p> 5 eldens] ildensz Aa2ab </p>
               <p> — vmættelighe] wameæetelige (?) Aa2b; wanmectelige Aa2a; wemodetlige NKS. 1338 </p>
               <p> — gelne] gielne Aa2ab </p>
               <p> — twughen] tuingdhe Aa2ab. </p>
               <p> 6 och breff] som the Aa2ab </p>
               <p> — hwilke] huilken Aa2ab </p>
               <p> — frilighe] friligen Aa2ab. </p>
               <p> 7 brwghet] brugtt Aa2b </p>
               <p> — schoniet] skønnet Aa2ab. </p>
               <p> 7-10 forthi indtil och] oversættelsen er usammenhængende; i den ovennævnte
                  oversættelse fra 1591 af Halmstadsteksten er stedet opfattet således: da haffue
                  wii aff et gudfrychtigt forsæt dennem till huesualelsze dem deresz sorg ladet gaa
                  osz till hierte och dennem i saa maade trøstet at de hereffter maa och schulle
                  nyde och beholde de seduanlige friiheder, som dennem aff wores forfædre
                  (høylofflig i hukommelsze) er her til dags beuilget och effterladet, huisz korte
                  sum dissze effterfølgendes capitler indeholder, hvad der heller næppe er en
                  korrekt gengivelse. </p>
               <p> 8 bwrgere] borgeres Aa2b </p>
               <p> — ydhelighe] idelig Aa2a; idelige Aa2b. </p>
               <p> 9 tiilbøgdhe] thilbøgelige Aa2ab </p>
               <p> — there] deris Aa2b </p>
               <p> — mildhedz] mild Aa2ab. </p>
               <p> 10 nathelighe] naadeligen Aa2ab. </p>
               <p> 11 statut] statuter Aa2ab </p>
               <p> — ær giffwet] ehre giffuit (giffne Aa2b) Aa2ab. </p>
               <p> 12 mathe] naade Aa2ab </p>
               <p> — effther] skreffuit staar och tilf. Aa2ab. </p>
               <p> 12-7 (n.s.) Item indtil tiilsigher] udgør i Aa2b et kap. m. overskr.: Om
                  raadmend. </p>
               <p> 12-18 Item indtil stad] udgør i Aa2a et kap. m. overskr.: Att indsette raadmend
                  och andre embtsz folck. </p>
               <p> — 12 Item indtil som] Dersom Aa2b </p>
               <p> — Item ee] mgl. Aa2a. </p>
               <p> 14 aff faldher] eftter thenne dag døer (wed døden affgaar Aa2b) Aa2ab </p>
               <p> — radmen] raadmendene Aa2ab. </p>
               <p> 15 stadh] sted Aa2ab. </p>
               <p> 16 Item] och Aa2ab </p>
               <p> — frilighe] friligen Aa2b. </p>
               <p> 17 och] mgl. Aa2a. </p>
               <p> 18 arbeydhes embithe] arbeide Aa2a </p>
               <p> — embithe] embeder Aa2b. 18-7 (n.s.) Item indtil tiilsigher] udgør i Aa2a et kap.
                  m. overskr.: Om att sette kiøb paa brød, øell och ander stycke. </p>
               <p> 18 Item at] mgl. Aa2a; Och Aa2b. </p>
               <p> 1 vndher som] Aa1; wnder Aa2ab. </p>
               <p> 2 nogne] nogre Aa2ab </p>
               <p> — the] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 3 vinthermodz] winter nanetz Aa2ab </p>
               <p> 4 besindhe] offuerlegge tilf. Aa2ab </p>
               <p> — radhet] radh Aa1. </p>
               <p> 5 alle] mgl. Aa2b </p>
               <p> — effther] till Aa2ab </p>
               <p> — som] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 6 grødhen ær, och tidhen] grøde och tyden (tider Aa2b) Aa2ab. </p>
               <p> 7-14 Swa indtil fangher] udgør i Aa2ab et kap m. overskr.: Om noger icke will
                  holde embtes skickelse i byen Aa2a; Om embede Aa2b. </p>
               <p> 7 Swa indtil embithe] Om arbeids embede saaledis at skicke at Aa2b </p>
               <p> — then] dends Aa2b. </p>
               <p> 8 stæffndher] straffit Aa2ab </p>
               <p> 9 radhws eller bything] raadhusit eller paa bytinghit Aa2ab </p>
               <p> — worther] end worder Aa2b </p>
               <p> — han] mgl. Aa2b — kierther] kiært Aa2ab. </p>
               <p> 10 sinne] tidt Aa2ab. </p>
               <p> 11 Vordher] Mens worder Aa2b. </p>
               <p> 12 sitt] hansz Aa2b </p>
               <p> — affsatther] affsettet Aa2ab. </p>
               <p> 13 tiilstædhes] stedisz Aa2a; stildis Aa2b. </p>
               <p> 14 och] mgl.Aa2ab. </p>
               <p> Kap. 4] har overskr.: Om byfred brøde Aa2a; Om brøde Aa2b. </p>
               <p> 14-15 Item ther tiill at] mgl. Aa2a. </p>
               <p> 14 Item] mgl. Aa2b. </p>
               <p> 15 owerdaadighetz] owerdeghlegetz Aa1 </p>
               <p> — brythe] brøde Aa2ab. </p>
               <p> 16 helst] hand tilf. Aa2b. </p>
               <p> 17 ower] vdoffuer Aa2ab. </p>
               <p> 18-22 Item indtil vntrettes] udgør i Aa2ab et kap. m. overskr.: Om steffningh
                  Aa2a; Ingen maa stefne af Lund Aa2b. </p>
               <p> 18 Item] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — vndhe] Wylle Aa2a. </p>
               <p> 19 som] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 20 stadz] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 241 standhe] staa Aa2ab. </p>
               <p> 22 vntrettes] att rættisz Aa2ab. </p>
               <p> 22-7 (n.s.) Och indtil forekomme] udgør i Aa2ab et kap. m. overskr.: Att huer
                  skall forfylge syn egen sag Aa2a; Ingen maa sin sag gifue Aa2b. </p>
               <p> 22 Och] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 2 vndher] uden Aa2b </p>
               <p> — och] mgl. Aa2b. </p>
               <p> 3 sambwrgher] sambørger Aa2a </p>
               <p> — eller] och Aa2b. </p>
               <p> 4 thesse samme] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — Item] mgl. Aa2a; Och Aa2b. </p>
               <p> 5 bwrghere] børgere Aa2a. </p>
               <p> 6 then stycke] the stycke (støcker Aa2b) Aa2ab </p>
               <p> — wordhe] ehre eller worder Aa2ab. </p>
               <p> 7 annerstad] ander stedsz Aa2ab </p>
               <p> — i] mgl. Aa1. </p>
               <p> 8-11 (s. 5) Item indtil kommendhe] udgør i Aa2b et kap. m. overskr.: midsommers
                  skyld. </p>
               <p> 8-5 (s. 5) Item indtil komme] udgør i Aa2a et kap. m. overskr.: Om mittsommers
                  skyld. </p>
               <p> 8 Item] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — første] Thet første Aa2a; Først Aa2b. </p>
               <p> 9 thet] der Aa2b </p>
               <p> — bytingh] bytinget Aa2ab. </p>
               <p> — redhe] rette Aa2b. </p>
               <p> 10 ondhe] vnder Aa2ab. </p>
               <p> 11 fwlkommelighe] mgl. Aa2b </p>
               <p> — embwel] och om Aa2ab. </p>
               <p> 12 och] eller Aa2b </p>
               <p> — andhre alle] alle andre Aa2a </p>
               <p> — alle] mgl. Aa2b </p>
               <p> — mystencte] myskencke Aa1 ; och mistancke (mistenckte Aa2b) Aa2ab </p>
               <p> — hws] husze Aa2b </p>
               <p> — aff] wd Aa2ab. </p>
               <p> 13 hwilket] huileken Aa2b. </p>
               <p> 14 obbærelse] at opbære Aa2ab </p>
               <p> — twoo] tuende Aa2a </p>
               <p> — wore] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 15 tiil neffnis] offueruere Aa2a; forplietet wære Aa2b </p>
               <p> — huilke som skulle] och skulle de Aa2b </p>
               <p> — som] mgl. Aa2a </p>
               <p> — kreffwis] kallisz Aa2ab. </p>
               <p> — forscreffne] fornefønde Aa2a; forbeneffnte Aa2b. </p>
               <p> 17 endhelighe] endregtelige Aa2ab </p>
               <p> — forekomme] komme Aa2ab. </p>
               <p> 18 forscreffne] forneffnde Aa2a. </p>
               <p> 19 och] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 21 icke betalethe] ey betale will Aa2ab. </p>
               <p> — før] for Aa2a </p>
               <p> — pwngen] pwnning Aa1 </p>
               <p> — lyckes] lockesz Aa2ab. </p>
               <p> 22 bæthre] och bedre Aa2a </p>
               <p> — oss] end Aa2ab. </p>
               <p> 1 tingh] byting Aa2b </p>
               <p> — howodh] homodh Aa1 </p>
               <p> — vdlegge] udleggis Aa2ab </p>
               <p> — wore] worder Aa2b. </p>
               <p> 2 giør] atgiøre Aa1; giøre Aa2a </p>
               <p> — oss] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — for] och for Aa2b. </p>
               <p> 3 och (1)] lige Aa2b. </p>
               <p> 3-4 och (3) indtil atbæthre] for førtred at bøde Aa2ab. </p>
               <p> 4 och] For Aa2a </p>
               <p> — aareth] aar Aa2ab </p>
               <p> — skall] och tilf. Aa2a </p>
               <p> 5 for] till Aa2b </p>
               <p> — hwilcket] hwilcken Aa1 </p>
               <p> — icke redh] ingen rettighed Aa2b, icke rettet Aa2a </p>
               <p> — i war wære komme] were i konningensz werie Aa2ab. </p>
               <p> Kap. 9] har overskr.: Om hectelse och foruaring Aa2a </p>
               <p> — Item aff thii] Effterdi Aa2a; Och effterdi Aa2b </p>
               <p> — ath] mgl. Aa2b. </p>
               <p> 6 forde] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — rettz] ræt Aa2a;rette Aa2b. </p>
               <p> 7 beware] foruare Aa2ab. </p>
               <p> 8 aff] mgl. Aa2b </p>
               <p> — skall] giffuisz tilf. Aa2a </p>
               <p> — konghelighe] huses tilf. Aa2b </p>
               <p> — skonske penningh] skaninger penge Aa2b. </p>
               <p> 9 penning] mgl. Aa2a </p>
               <p> — vdgiffwes] vdgiffue Aa2ab </p>
               <p> — behectelse] hectelse Aa2ab. </p>
               <p> 10 ther nest] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 11-16 Sker indtil fwltgiøre] udgør i Aa2b et kap. m. overskr.: Om tiuf worder
                  greben. </p>
               <p> 12 tingxførdh] ting førder Aa2b </p>
               <p> — tædhen] dedend (i marg. tilf. 5: oc kommer derfra vdømbt) Aa2b. </p>
               <p> Kap.10 har overskr.: Om koningens breff bliffuer tagen offuer alle Aa2a. </p>
               <p> 13 Item om ath nar] Om Aa2a; End hender det sig at Aa2b. </p>
               <p> 14 hendher attaghe] tager Aa2b. </p>
               <p> 15 aarørendhe] ahnrørende Aa2a; anrørendis Aa2b. </p>
               <p> 16 all] att Aa2a </p>
               <p> — fwltgiøre] at fuldgiøre Aa2b. </p>
               <p> 16-8 (s. 6) Item indtil forligess] udgør i Aa2b et kap. m. overskr.: Om byes iord
                  Aa2b. </p>
               <p> Kap. 11] har overskr.: Om byesz iord at graffue Aa2a. </p>
               <p> 16 Item] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 17 thet] och Aa2ab </p>
               <p> — tiildierffwes] tiildraffwes Aa1; tildriffuisz Aa2a </p>
               <p> — for indhen] foruden Aa2ab. </p>
               <p> 18 vdhen] graffue tilf. Aa2a </p>
               <p> — graff] mgl. Aa2b </p>
               <p> — vdhen] foruden Aa2b. </p>
               <p> 19 loff] at graffue tilf. Aa2b. </p>
               <p> Kap.12] har overskr.: Att ingen børger offuerwindis wden paa byting Aa2a. </p>
               <p> 19 Item om och] Naar Aa2a; Om och naar Aa2b. </p>
               <p> 1 magtwgman] mectig mand Aa2ab </p>
               <p> — hannom] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 2 noghet haffwe] att haffue nogett Aa2ab </p>
               <p> — sagt eller loffwet eller] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — iettet] ieth Aa2ab. </p>
               <p> 3 loff] løffthe Aa2ab </p>
               <p> — aldeles] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 3-4 bewiselicht indtil thet] beuiszning, att thet worder Aa2ab. </p>
               <p> 4 ær] mgl. Aa2ab; jf. foreg. </p>
               <p> Kap. 13] har overskr.: Om giesterne deris kiøbenskab Aa2a </p>
               <p> — Item] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 5 swaa] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — kiøbenskaps] kiobmanskaff Aa2a; kiøbmandschabs Aa2b. </p>
               <p> 6 wore] were Aa2a. </p>
               <p> 7 i] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 8 æn] end som Aa2b </p>
               <p> — bwrghere] børgerne Aa2a; borgerne Aa2b </p>
               <p> — ther] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 8-12 och indtil ath] mgl. Aa2b. </p>
               <p> 9 the] mgl. Aa2a </p>
               <p> — landzbygdh] landzbyerne Aa2a. </p>
               <p> 10 øwe] bruge Aa2a. </p>
               <p> 11 wore] worde Aa2a. </p>
               <p> 12 giffwe] att giffue Aa2a </p>
               <p> — ath] mgl. Aa2a. </p>
               <p> 12-15 hwilke indtil legges] udgør i Aa2b et kap. m. overskr. : Om gieste. </p>
               <p> 13 kiøbenskab] kiøbmanschaff Aa2ab </p>
               <p> — vintherleye] bliffue udi Lund winterleie Aa2b </p>
               <p> — bliffwe igheen] beliggendis Aa2b. </p>
               <p> 14 the] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 15 redzell] redsle Aa2ab </p>
               <p> — thes] der Aa2ab. </p>
               <p> Kap. 14] har overskr.: Om mandrab och (eller Aa2b) saar Aa2ab. </p>
               <p> 16 Item] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 17 skadhe eller brøthe] brøder Aa2b </p>
               <p> — paagreben] greben Aa2ab. </p>
               <p> 18 ledhe(s] ledhe Aa1, ledisz Aa2ab </p>
               <p> — ene] en Aa2b. 19 annet] anner Aa2ab </p>
               <p> — gadhe] gader Aa2b </p>
               <p> — ther] mgl. Aa1. </p>
               <p> 20 bwrghen] børgen Aa2a; borge Aa2b. </p>
               <p> 21 i] inden Aa2ab. </p>
               <p> 1 fordeldher] fordeler Aa2b. </p>
               <p> 1-12 Item indtil liwsses] udgør i Aa2b et kap. m. overskr.: Om nogen griber. </p>
               <p> Kap. 15] har overskr.: Om woldførsell Aa2a </p>
               <p> — Item] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 2 och] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — ower weldhe] offuerfald Aa2b. </p>
               <p> 3 giffwe] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 3-4 och (1) indtil marck] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 4 wordher] wor Aa2a. </p>
               <p> Kap.16] har overskr.: Om fredelosz maal Aa2a. </p>
               <p> 4 Item] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 5 thet] och thet Aa2a; och Aa2b </p>
               <p> — hwor] hoer eller ander Aa2b, haard eller Aa2a. </p>
               <p> 8 thii] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> Kap. 17] har overskr.: Huor fred skall giffuis Aa2a. </p>
               <p> 9-10 andhre nogher] nogen anden Aa2ab. </p>
               <p> 10 som] thennom Aa2ab. </p>
               <p> 12-2 (s. 8) Item indtil myndskess] udgør i Aa2b et kap. m. overskr.: Om
                  bagtalelse. </p>
               <p> Kap. 18] har overskr.: Om bagtall och skenselsz ord Aa2a. </p>
               <p> 12 Item] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — fortaler] nogen tilf. Aa2b </p>
               <p> — nogher] enten Aa2b. </p>
               <p> 13 persone] personer, mand eller quinde Aa2b </p>
               <p> — hans eller hennes] dieris Aa2b </p>
               <p> — friidh] fred Aa2a; freide Aa2b. </p>
               <p> 14 rodzens] stadsensz Aa2ab. </p>
               <p> 15 tynges] tiungisz Aa2a; tuinges Aa2b </p>
               <p> — hennes] sin Aa2ab. </p>
               <p> 16 Item] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 17 sandh] for Aa2a; fare Aa2b </p>
               <p> — kiøbman] skibmand Aa2b. </p>
               <p> 18 markit] markisz Aa2ab </p>
               <p> — kiøpenskaps skyldh] kiøbmanskaff Aa2ab. </p>
               <p> 19 vindwghe gielt] wedegield Aa2b. </p>
               <p> 20 ingelunde] ingen wnde Aa2ab. </p>
               <p> 21 forde stadh] fremmede steder Aa2ab </p>
               <p> — for indtil thet] føre. Theszligst thet saa Aa2a. </p>
               <p> 22 stand] Aa2b, stad Aa1, Aa2a </p>
               <p> — aff] mgl. Aa2b </p>
               <p> — mwe] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 2 eller] och Aa2ab </p>
               <p> — myndskess] forminskisz Aa2ab. </p>
               <p> 2-11 Item indtil atbygghe] udgør i Aa2b et kap. m. overskr.: Om toldfrihed. </p>
               <p> Kap. 20] har overskr.: Om told fryhed Aa2a. </p>
               <p> 2 Item] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — thet] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 3 ware] och worder Aa2b. </p>
               <p> 5 atgiffwes] aff giffuisz Aa2a; aff at giffuisz Aa2b. </p>
               <p> Kap. 21] har overskr.: Om Høffue broo i Thome herritt Aa2a </p>
               <p> — som] saa Aa2b. </p>
               <p> 6 en] dend ene Aa2b </p>
               <p> — herrete] det herret Aa2b </p>
               <p> — Torneherret] Thome herritt Aa2a. </p>
               <p> 7 paa den anden side] mgl. Aa1, Ab1 </p>
               <p> — om] och Aa2a </p>
               <p> — Høghebroo] Høffue broo Aa2a; Hofuebro Aa2b. </p>
               <p> 8 saa ændh] saaledis Aa2b. </p>
               <p> 10-11 och indtil atbygghe] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> Kap.22] har overskr.: Om neffnd i Lund Aa2a; Om neffn at søge. Aa2b. </p>
               <p> 11 Item] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — thet] saa tilf. Aa2ab </p>
               <p> — och stadstædhe] mgl. Aa2b </p>
               <p> — stadstædhe] stadfeste Aa2a. </p>
               <p> 12 lønligh] longt Aa2b. </p>
               <p> 13 qwinners] quindisz Aa2ab </p>
               <p> — lydhelighe] vnderlige Aa2ab. </p>
               <p> 14 wordhe skyldher] wor skyldigt Aa2a; os skyldig er Aa2b </p>
               <p> — han] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 15 opreysse] opreyses Aa2ab </p>
               <p> — segtiidher] sectede Aa2a; sechted Aa2b. </p>
               <p> 16 nedherfeldighe] nederfelle Aa2a. </p>
               <p> Kap. 23] har overskr.: Om beskiermelse Aa2ab </p>
               <p> — Item] mgl. Aa2ab </p>
               <p> — saa] mgl. Aa2b. </p>
               <p> 16-17 vell verdwghe ære] tha wille wel werdige were Aa2ab. </p>
               <p> 17 heghen och] egen Aa2ab. </p>
               <p> 17-18 besyndherlighe indtil villendes] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 19 swa indtil friihedh] mgl. Aa2ab. </p>
               <p> 20 thess] therisz Aa2ab. </p>
               <p> 21 bliifweskullendes] at skulle bliffue Aa2b. </p>
               <p> 22 anno indtil primo] miii<hi rend="sup">c</hi>lxi Aa2a; 1361 Aa2b. </p>
               <p> 1 domini] mgl. Aa2b </p>
               <p> — testibus indtil Kieldebeck] mgl. Aa2a; Voldemaer Aa2b. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, som ser eller
                  hører dette brev læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I betragtning af de sørgelige begivenheder, der er hændt vore højtelskede borgere
                  i Lund, hvilke ved den umættelige ilds raseri på smertelig vis har fået deres
                  tilværelse omstyrtet<ref target="drb1"/> og har mistet deres løsøre og gods, deres
                  nådesbevisninger, privilegier og breve, som de hidtil frit har brugt,<ref target="drb2"/> tilstår vi dem af vor nåde til husvalelse, øget trivsel og
                  uindskrænket glæde alle de friheder, sædvaner og bestemmelser, som er givet dem af
                  vore forfædre på den måde, som herefter følger. &lt;1&gt; Når som helst en rådmand
                  i Lund, som nu er eller herefter findes der, skulde afgå ved døden, da skal de
                  rådmænd, som da er tilbage, have fuldmagt til at indsætte en anden i rådet i den
                  afdødes sted. &lt;2&gt; Fremdeles skal samme rådmænd have fuldmagt til frit at
                  træffe bestemmelser vedrørende al slags håndværk, såsom bagere og skomagere,
                  skindere og skræddere og alle andre håndværkere i vor fornævnte stad. &lt;3&gt;
                  Fremdeles enhver, som er høvedsmand i vort land Skåne eller bliver det med tiden,
                  skal tage til sig nogle gode fribårne mænd i vort fornævnte land Skåne og hvert år
                  begive sig til Lund om fredagen før vintermodsuge<ref target="drb3"/> og rådslå og
                  overveje med rådet i samme stad om brød, øl og alt andet, og afgøre og fastsætte
                  efter rimelighed, til hvilken pris disse varer skal købes og sælges efter
                  årsgrøden i det år og efter omstændighederne på det tidspunkt. På tilsvarende måde
                  for alt andet håndværk. Den, som ikke overholder den ordning, men handler derimod
                  og bliver stævnet til rådhus eller byting, skal bøde 3 øre til os og staden;
                  bliver han anklaget og føres der bevis mod ham en anden og tredje gang, skal han
                  hver gang bøde 3 øre, <pb facs="4651065"/> men fjerde gang 3 mark. Bliver han
                  femte gang fundet skyldig heri, da skal han aldeles være afsat fra sit håndværk og
                  ingenlunde for fremtiden tilstedes at drive dette, medmindre han opnår det igen
                  ved vor og rådet i Lunds særlige nåde. &lt;4&gt; Fremdeles for at voldelige
                  forseelser ikke skal være uden straf, da bestemmer vi, at en hvilken som helst
                  mand, som tilføjer nogen sår i fornævnte stad Lund, skal bøde os 40 mark og staden
                  40 mark, og derudover så meget, som bør bødes for det sår. &lt;5&gt; Fremdeles
                  tilstår vi, at ingen, hvem end han er, må stævne nogen borger i Lund i nogen sag
                  andetstedshen end til staden Lunds byting; der skal han svare ham og stå til
                  rette, medmindre det drejer sig om en sådan sag, som skal behandles på vort
                  retterting. Og ingen som har en sag eller tiltale mod nogen borger i Lund, må
                  overlade sin ret eller tiltale til nogen under bøde af 40 mark. Ej heller må nogen
                  borger i Lund overlade sin ret eller tiltale mod sin medborger til nogen udenbys
                  mand under den samme 40 marks bøde. &lt;6&gt; Fremdeles er det vor vilje, at ingen
                  af fornævnte borgere hverken skal svare eller fyldestgøre for den tjeneste, de er
                  os skyldige, eller for det, som måtte vedrøre staden, på andre steder end på
                  rådhuset eller på stadens byting. &lt;7&gt; Fremdeles såsnart den skyld, som
                  kaldes midsommergæld, skal udgives, da skal den lyses tre uger tilforn på
                  bytinget, så at hver mand kan forskaffe sig de penninge, som skal udredes, som
                  også skaffe møg af vejen, forbedre utilfredsstillende gangbroer og ildhuse samt
                  anbringe hysken eller andre utilbørlige og angribelige huse længere borte, hvilket
                  enhver mand skal og bør lade udføre. Til oppebørelse af denne midsommergæld skal
                  to af rådet, to af vore borgere samt vor foged i Lund tilnævnes, hvilke skal
                  stævnes til vidneaflæggelse i alle fornævnte anliggender; og de fire skal på det
                  første byting, som derefter holdes, under alle omstændigheder give møde og der
                  offentligt aflægge vidnesbyrd om, hvilke står igen med fornævnte midsommergæld
                  eller er fundet at have begået brøde med hensyn til nogle af de andre anliggender.
                  Og hvad de udsiger, det skal forblive varigt, og intet andet lovsmål<ref target="drb4"/> skal stå imod det. &lt;8&gt; Såsnart nogen bymand bliver
                  tiltalt for, at han ikke har betalt midsommergæld førend (byens) pung lukkedes, da
                  skal han for sin brøde bøde os seks øre penge, hvilke på det samme ting skal
                  erlægges sammen med hovedstolen. Sker det så, at han gør vanskeligheder i den sag,
                  da skal han i det første år bøde tre mark til os, det andet lige så meget, og i
                  det tredje uopfordret lige så meget, og i det fjerde år skal hans gods, for
                  hvilket han ikke har erlagt ydelser, komme i vort værge. &lt;9&gt; Fremdeles
                  eftersom vor førnævnte stads indbyggere ofte forhindres i forfølg<pb facs="4651066"/>ningen af deres ret, fordi de ikke har midler til at holde
                  deres tyve i forvaring, da bestemmer vi så, at der af hvert madskab skal udgives
                  en penning skånsk til påske og en penning til jul til vort behov for at kunne
                  holde tyve fængslede fra det tidspunkt, da tyven bliver pågrebet, og til den
                  nærmest følgende tingdag. Sker det, at tyven bliver grebet og ført til tinge og
                  kommer udømt derfra, da skal hele staden bøde os ni mark derfor. &lt;10&gt;
                  Fremdeles hvis nogen mand, hvem han end er, opnår fældende kongebrev mod vor
                  førnævnte stad i de sager, som angår staden, da skal samme stad være forpligtet
                  til alene at fyldestgøre os for een sagefaldsrettighed og ikke for mere.
                  &lt;11&gt; Fremdeles tilstår vi dem dette, at ingen skal fordriste sig til at
                  grave inden for stadens område, såvel inden for som uden for stadens grave, uden
                  tilladelse og billigelse af rådmændene under bøde og tab af 40 mark. &lt;12&gt;
                  Fremdeles hvis nogen foged eller mægtig mand tiltaler nogen borger og påstår, at
                  denne på et eller andet herredsting har tilsagt, lovet eller samtykket i et eller
                  andet, da erklærer vi dette løfte og denne tiltale for aldeles betydningsløs,
                  medmindre det bliver bevist, at det er sket på stadens byting. &lt;13&gt;
                  Fremdeles tilstår vi dette, at ingen tysk gæst, som kommer i handelsøjemed, på
                  nogen måde til forfang for vore borgere må købe huder eller flæsk, som ikke er
                  saltet, eller smør eller skind, som ikke er bundtet i hele deger,<ref target="drb5"/> og dette må de ikke købe af andre end af borgere, således som
                  de kan blive enige om; og vi tillader ikke, at de fornævnte gæster farer på
                  landsbygden for at udøve noget købmandskab under forlis af de ting, som de har
                  købt; og de som forser sig herimod, skal derudover bøde os 40 mark, og give
                  fornævnte stad 40 mark i fyldestgørelse; og de gæster, som bliver vinteren over i
                  Lund, skal på tilsvarende vis som vore borgere i Lund i det år, hvor de
                  overvintrer der, erlægge alle de redsler, som staden i forvejen måtte være pålagt.
                  &lt;14&gt; Fremdeles hvis nogen bliver beskyldt for manddrab, sår eller nogen
                  anden skade eller brøde og bliver pågrebet inden for staden, da skal han sætte
                  borgen for sig, hvis han kan; eller han skal føres op ad een gade og derefter ned
                  ad andre gader. Kommer der da ingen mand, som vil stille fyldestgørende borgen for
                  ham, da tilstår vi, at han må sættes i stadens gemme, indtil han bliver lovligt
                  befriet for den tiltale eller fældet for sin brøde. &lt;15&gt; Fremdeles sker der
                  også dette, at nogen griber anden mand med vold og magt uden dom, da skal den, der
                  greb ham, give os 40 mark og staden 40 mark, og bøde 40 mark til den, som blev
                  grebet, for vold. &lt;16&gt; Fremdeles tilstår vi dette, at så snart nogen mand på
                  stadens byting bliver dømt skyldig for en hvilken som helst grov misgerning, da
                  skal <pb facs="4651067"/> vore borgere derefter have fuldmagt til at tage hans
                  fred fra ham og straffe ham på hals og hånd, eftersom hans brøde er til.
                  &lt;17&gt; Sker der også dette, at nogen borger eller borgers tjener skulde begå
                  noget manddrab eller andre grove lovovertrædelser, for hvilke de bør miste deres
                  fred, da skal deres fred igen lyses over dem på stadens byting og intet andet
                  sted. &lt;18&gt; Fremdeles hvem der bagvasker nogen hæderlig person med usømmelige
                  ord, som går på hans eller hendes fred eller ære, han skal, hvis han er en mand,
                  efter rådets bud slås til kagen eller disken; hvis det er en kvinde, da skal hun
                  for sin brødes skyld bebyrdes med at bære de stene, som dertil er bestemt.
                  &lt;19&gt; Vi tilstår ligeledes, at ingen ret købmand eller kræmmer i Lund, som
                  kommer til Skanør eller Malmø i markedstiden i handelsøjemed, skal erlægge de
                  penninge, som kaldes vinduegæld<ref target="drb6"/>; for de penninge vil vi
                  ingenlunde fritage vore andre borgere<ref target="drb7"/>, som kommer fra samme
                  stad til marked i samme anliggende; dette tilføjet, at ingen, af hvad stand eller
                  stilling han er, skal have lov til at opføre nogen bygning mellem Skanør kirkegård
                  og boderne tilhørende borgerne i Lund, i medfør af hvilket deres gavn og tarv kan
                  forringes. &lt;20&gt; Fremdeles tilstår vi dem den særlige nåde, at vore fornævnte
                  borgere overalt, hvor vi råder og vort herredømme rækker, skal være aldeles fri
                  for alle toldpålæg, som skulde ydes os og vor kongelige rettighed. &lt;21&gt;
                  Fremdeles eftersom der to gange har været rejst sag for os af dem fra Lund på den
                  ene side og det herred, som kaldes Torna herred, på den anden om en bro, kaldet
                  'Høghebro', og den af to nævn er afgjort således, at den bro skal og bør tilhøre
                  fornævnte herred, da tildømmer vi fornævnte herred foromtalte bro, at færdigholde
                  evindelig og at genopbygge så ofte, som det er påkrævet. &lt;22&gt; Fremdeles
                  bestemmer vi dette og stadfæster og er det vor ubetingede vilje, at hvis og når
                  nogen mand i fornævnte stad bliver beskyldt for tyveri eller lønligt manddrab, som
                  kaldes mord, eller for kvindevoldtægt eller for sår med varigt men til følge, som
                  kaldes orbodemål, da skal han (, der rejser beskyldningen,) lade udpege et nævn af
                  gode borgere i Lund for at dømme over ham, som er sigtet, og det skal frikende
                  eller domfælde ham. &lt;23&gt; Fremdeles tager vi vore borgere, eftersom de vel er
                  værdige dertil, under vort hegn og vor beskærmelse for særligt at forsvare dem,
                  idet det er vor vilje og idet vi tilstår dem at måtte nyde alle disse foranskrevne
                  nådesbevisninger og friheder, ligesom alle nådesbevisninger og friheder og særlige
                  (bestemmelser), som vore forfædre har tilstået og givet dem, skal forblive ved
                  magt og have ubrydelig og uigenkaldelig varighed til evig tid. Givet Lund i det
                  Herrens år 1361 dagen efter helligtre<pb facs="4651068"/>kongersdag under vot segl
                  med herr Niels Jacobsen, provst i Lund, herr Åge Ingvarsen, ridder, og Niels
                  Jensen af Keldebæk som vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hertil oversat efter nogle bevarede linier latinsk tekst, jf. Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> den efterfølgende sætning er i oversættelsen usammenhængende og kan ikke
                  med fuld sikkerhed gengives; oversætteren har øjensynligt ikke forstået sit
                  latinske forlæg. </p>
                  <p n="drb3"> ugen omkr. 14. oktober. </p>
                  <p n="drb4"> d.v.s. tingsvidne. </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. i bundter på 10 stykker. </p>
                  <p n="drb6"> jf. DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13511231124'&gt;527&lt;/a&gt; note 7. </p>
                  <p n="drb7"> d.v.s. som ikke er egentlige købmænd. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
