<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610801001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610801001</idno>
            <idno type="dd_serialno">70</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Hanse-Recesse. Perg., ubeseglet, 18 × 20. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachrichten 1754 62; Sartorius, Gesch. d. Hanse II
                  490 nr. 210; Hanserecesse I 184 nr. 258; Mekl. UB. XV 96 nr. 8927; Dipl. Svec. VIII
                  84 nr. 6512 — Reg. Dan. nr. 2470*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499093.webp">3. rk. VI nr. 70</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651111.webp">III:6 nr. 70</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 70. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-08-01"> 1361. 1. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Greifswald</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Greifswald. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lx. primo. &lt;1&gt; Notandum.
                  quod domini consules ciuitatum maritimarum in Gripeswold congregati. die beati
                  Petri ad uincula. arbitrati sunt/ se uelle diem placitorum/ obseruare feria tercia
                  proxima post festum decollacionis beati Iohannis Gripeswold. &lt;2&gt; Item
                  arbitrati sunt. quod medio tempore uolens uelificare uersus Flandriam trans portum
                  dictum Noressund aut alias debet cauere sub priuacione corporis et rerum quod bona
                  per eum nauigata non debeant uenire uel deduci in Daciam uel in Skaniam aut alibi
                  infra dictum portum Noressund. &lt;3&gt; Item si ciues unius ciuitatis inter
                  ciuitates in hansa Theutonicorum existentes uoluerint aliam uisitare cum suis
                  rebus et mercimoniis debent ponere et facere caucionem quod alibi. quam ad dictas
                  ciuitates. aut unam earum bona nauigata non deducant. et tales ciues reportare
                  debent litteras ciuitatis ubi talia bona uendiderunt. &lt;4&gt; Item annuerunt ut
                  medio tempore armati et uictualia. ex portibus earum possunt emitti. et educi. ad
                  usum <pb facs="4499094"/> regum Zwecie et Norwegie. et nequaquam ad usum regis
                  Danorum. &lt;5&gt; Item fauerunt. quod naues non onustate aliquibus mercimoniis.
                  possunt uelificare Skanie propter bona ibidem existencia deportanda et illis
                  uictualia duntaxat quoad exitum et reditum debent ministrari. &lt;6&gt; Item si
                  alique naues actu fuerint onustate. mercimoniis aliquibus aut rebus aliis uersus
                  Daciam uel Skaniam ille debent enauigari et nec naute fructus nec naucleris
                  precium debent erogari atque solui. &lt;7&gt; Hec durabunt usque ad terminum
                  antedictum. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 cum indtil mercimoniis] tilf. i marg. med henvisningstegn. </p>
               <p> 29 et] rettet fra ac. </p>
               <p> 5-6 uersus indtil Skaniam] tilf. i mrg. med henwisningstegn. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1361. &lt;1&gt; Bemærk, at de herrer rådmænd fra søstæderne, der
                  var forsamlet i Greifswald den 1. august, vedtog at ville mødes til de aftalte
                  forhandlinger i Greifswald tirsdagen<ref target="drb1"/> efter St. Johannes'
                  halshuggelsesdag. &lt;2&gt; Fremdeles vedtog de, at den, der i mellemtiden vilde
                  sejle til Flandern gennem bæltet, kaldet Øresund, eller andetstedshen, under tab
                  af liv og gods skal stille sikkerhed for, at det gods, som han har ombord i
                  skibet, ikke skal ende i eller føres til Danmark eller Skåne eller til andre
                  steder på denne side af nævnte bælt Øresund.<ref target="drb2"/> &lt;3&gt; Hvis
                  fremdeles borgere fra en stad, der hører til de tyske hansestæder, vil besøge en
                  anden hansestad med deres ejendele og købmandsvarer, skal de stille og yde
                  sikkerhed for, at de ikke fører det sejlede gods andetstedshen end til nævnte
                  stæder eller til en af dem; og sådanne borgere skal bringe brev tilbage fra den
                  stad, hvor de har solgt sådant gods. &lt;4&gt; Fremdeles bifaldt de, at der i
                  mellemtiden kan sendes væbnede mænd og udføres fødevarer fra deres havne til brug
                  for kongerne af Sverige og Norge, men på ingen måde til brug for de Danskes konge.
                  &lt;5&gt; Fremdeles bifaldt de, at skibe, der ikke er ladet med nogen
                  købmandsvarer, kan sejle til Skåne for at bringe det gods bort, der findes
                  sammesteds, og der skal tildeles dem fødevarer, dog kun for så vidt angår ud- og
                  hjemrejse. &lt;6&gt; Fremdeles hvis nogle skibe i øjeblikket er lastet med
                  handelsvarer eller andre ting, bestemt til Danmark eller Skåne, skal disse
                     udskibes<ref target="drb3"/>, og der skal hverken gives løn til sømæn<pb facs="4651112"/>dene eller ydes skipperne betaling. &lt;7&gt; Dette skal have
                  varighed indtil fornævnte termin. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">31\\. august. </p>
                  <p n="drb2"> originalen har: _infra dictum portum Noressund; portus_ kan foruden
                  havn også betyde et snævrere farvand, jf. Lüb. UB XI (sagregister) s. 199. På
                  dette sted synes glosen at sigte til snævringen mellem Helsingør og Helsingborg. </p>
                  <p n="drb3">
                  _enauigari_ betyder egtl. _sejles bort_, men meningen kræver
                     _losses_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
