<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610907002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610907002</idno>
            <idno type="dd_serialno">79</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk recessamling fra 1404) f.1r.
                  Fotografisk gengivelse på det kgl. Bibl. Ms. phot. fol. 117 I. — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Rostock Stadtarchiv. Hanse-Recesse (samtidig afskrift) — <hi rend="italic">Ac</hi>: Archiv der
                  Hansestadt Bremen (samtidig afskrift). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachrichten u. Anzeigen 1754 p.61 (<hi rend="italic">efter
                  Ab</hi>); Cassel, Samml. ungedruckter Urkunden (1768) 428 (<hi rend="italic">efter Ac</hi>);
                  Becker, Den ledreborgske Haandskriftsamling I 8 (<hi rend="italic">udtog efter Aa</hi>): Hanserec.
                  I 186 nr. 259 (<hi rend="italic">efter Ab med varianter fra Aa og Ac</hi>); Mekl. UB. XV 106
                  nr. 8935 (<hi rend="italic">efter Hanserec.</hi>); Dipl. Svec. VIII 97 nr. 6530 (<hi rend="italic">efter Aa, med
                     varianter fra Cassel og Hanserecesse</hi>) — Sartorius, Gesch. d. Hanse II 492;
                  Reg. Dan. nr. 2474*; Cod. dipl. Warmiensis II 331 nr. 317; Brem.UB. III nr. 174 note.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499101.webp">3. rk. VI nr. 79</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651117.webp">III:6 nr. 79</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 79. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, suppleret [] efter Ab og Ac: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-09-07"> 1361. 7. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Greifswald</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Greifswald. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo primo
                  natiuitatis Marie uirginis. </p>
            <p> De stede by der zee alse her Iohan Wittenborch her Iohan van Plescowe vnde her
                  Bernd Oldenborch van Lubeke. her Diderik Wrak van Hamborch. her Iohan Dargezowe
                  vnde her Iohan Kalsowe van der Wismer. her Iohan Bomgarde her Arnolt Kropelin. her
                  Hinrik Vriese vnde her Iohan Grense van Rostok. her Herman vamme Rode her Ghodeke
                  Ghise her Ludeke van Kulpen vnd her Bernd van Bremen van deme Sunde. her Hinrik
                  van Lubeke her Nicolawes Westfael her Hinrik Schuppelenberg vnde her Lambart
                  Warendorp/ vamme Gripeswolde. her Diderik Thurowe vnde Marquard Sagentzee/ van
                  Anclem. her Hinrik Gommermyn vnd her Herman Pape van Stetin. meister Otte [eyn]
                  scriuer der stad to Kolberghe mit <pb facs="4499102"/> den anderen steden bi der
                  zee mit den raatmannen alse her Hinrik Langhe van Colme vnde her Gotschalke Nase/
                  van Dantzeke de boden sint des landes vnde der stede van Prussen hebben ouer een
                  ghedreghen vnde willekoret mit gantzer eendracht &lt;1&gt; dat nemant ut eren
                  steden vnde landen soken sal de land to Denemarken vnde Schone mit nenerleie ghude
                  edder kopenschop bi lyue vnde bi ghude ♦ &lt;2&gt; Vortmer hebben se ouer
                  eengedreghen dat men in allen steden beide bi der zee vnde ok in Prussen schal
                  upboren enen tollen van schepen vnde van alleme ghude datmen schepet ute dessen
                  vorscreuenen steden hauene vnde lande van elkem punt grote veer engelsche
                  penninghe vnde dat schal anstan in den neghesten wedder daghen na desseme tokomen
                  wintere wan men ersten [scepen] mach vnde schal waren wente to sunte Michelis
                  daghe de dar neghest ane middel komende is ♦ Dessen tollen schal men upboren bi
                  swornen eeden in der stad dar men dat gud upschepet vnde schal des breue gheuen
                  dat dat gud vortollet sy dar mede schal dat gud tollen vry wesen vth vnde yn ♦
                  &lt;3&gt; Vortmer wes men van desseme tollen sammelt in deme lande to Prussen dat
                  schalmen antworden in dat Lubesche derdendeil den steden by der zee vorbenomet ♦
                  &lt;4&gt; Weret ok dat ienich man de buten der henze were dessen tollen nicht
                  gheuen enwolde alse hir vore screuen steit vnde dat land to Denemarken vnde Schone
                  soken wolde mit deme edder mit den schal nemand kopen [edder vorkopen] ♦ Ghegheuen
                  to deme Gripeswolde na godes bord drutteynhundert iar in deme lxi iare in deme
                  hilghen auende vnser vrowen alse se gheboren wart. [&lt;5&gt; Were dat yenich
                  begrepen worde de gherouet hadde uppe der zee dar scal me ouer rychten. unde scal
                  nenes gheleydes gheneten]. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Anno indtil uirginis] findes kun i Aa. </p>
               <p> 30 [eyn]] findes kun Ab og Ac. </p>
               <p> 11 [scepen]] findes kun i Ab og Ac. </p>
               <p> 21 [edder vorkopen]] findes kun i Ab og Ac. </p>
               <p> 23-25 &lt;§ 5&gt;] findes kun i Ab på dette sted, i Ac efter vorkopen og inden
                  Ghegheuen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1361 på jomfru Marias fødselsdag. Søstæderne, (repræsenteret
                  ved) herr Iohan Wittenborg, herr Iohan v. Pleskow og herr Bernhard Oldenborg fra
                  Lübeck, herr Didrik Wrak fra Hamburg, herr Iohan Dargetzow og herr Iohan Kalsow
                  fra Wismar, herr Iohan Bomgarden, herr Arnold Kröpelin, herr Henrik Vrese og herr
                  Iohan Grenze fra Rostock, herr Herman v. Rode, herr Godeke Giese, herr Lydeke v.
                  Kulpe og herr Bernhard v. Bremen fra Stralsund, herr Henrik v. Lübeck, herr
                  Nicolaus Westfal, herr Henrik Schuppelenberg og herr Lambert Warendorp fra
                  Greifswald, herr Didrik Thurow og Markvard Sagenitze fra Anklam, herr Henrik
                  Wobbermin og herr Herman Pape fra Stettin, magister Otto, byskriver i Kolberg,
                  sammen med de andre søstæder, med rådmændene herr Henrik Lange fra Kulm og herr
                  Godskalk Nase fra Danzig, der er udsendinge fra landet <pb facs="4651118"/>
                  Preussen og dets stæder<ref target="drb1"/>, er kommet overens og har i fuld
                  enighed fastsat &lt;1&gt; at ingen fra deres stæder og lande skal søge til landene
                  Danmark og Skåne med nogen art gods eller handelsvarer under fortabelse af liv og
                  gods. &lt;2&gt; Endvidere er de kommet overens om, at man i alle stæder, både ved
                  søen og i Preussen, skal opkræve en told af skibe og af alle varer, som man
                  udfører fra disse forskrevne stæder, fra havne og fra land, (nemlig) af hvert pund
                  grot fire engelske penninge<ref target="drb2"/>; og opkrævningen skal begynde i
                  den efter førstkommende vinter nærmest følgende gunstige årstid, når man kan
                  begynde at sejle, og skal vare indtil den umiddelbart påfølgende St. Mikkels dag.
                  Denne told skal man opkræve ved svorne eder i den stad, hvor man indskiber
                  varerne, og der skal gives brev på, at varerne er fortoldet; dermed skal varerne
                  være fri for told ved afgang og ankomst. &lt;3&gt; Endvidere hvad man indsamler af
                  denne told i landet Preussen, det skal man indlevere til den lybske tredjedel<ref target="drb1"/>, til de fornævnte søstæder. &lt;4&gt; Hvis endvidere nogen
                  mand, der er udenfor hansen, ikke vil udgive denne told, således som det står
                  skrevet foran, og vil besøge landet Danmark og Skåne, med ham eller med dem skal
                  ingen købe eller sælge. Givet i Greifswald i det Herrens år 1361 på den hellige
                  aften for vor Frue, da hun blev født. &lt;5&gt; Hvis nogen bliver grebet, der har
                  røvet på søen, skal man afsige dom herom, og han skal intet lejde have. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hansen deltes i den lybske, den visbyske og den preussisk-westfalske
                  tredjedel. </p>
                  <p n="drb2"> et pund grot var lig 20 skilling à 12 grot = 240 grot. En grot var lig 4
                  engelske penninge. Pundtolden altså 1/240 af varens værdi. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
