<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610909002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610909002</idno>
            <idno type="dd_serialno">82</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Hamburg Staatsarchiv. Y 5. Perg. 59 × 20 (plica 5). 1: Lübecks segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. 2: Perg.rem. 3: Wismars segl af rødt voks i perg.rem. 4:
                  Rostocks segl af ufarvet voks i perg.rem. 5: Stralsunds segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. 6: Greifswalds segl af ufarvet voks i perg.rem. 7: Anklams segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. 8: Stettins segl af ufarvet voks i perg.rem. 9: Kolbergs
                  segl af ufarvet voks i perg.rem. 10-11. Perg.remme — <hi rend="italic">B</hi>: Lübeck
                  Staatsarchiv. Suecica 110. Perg. 60 × 20,5 (plica 5,5). 1: Lübecks segl i
                  perg.rem. 2: Perg.rem. 3: Wismars segl, beskadiget. 4: Rostocks segl i perg.rem.
                  5: Stralsunds segl i perg.rem. 6: Greifswalds segl i perg.rem. 7: Anklams segl i
                  perg.rem. 8: Stettins segl i perg.rem. 9: Kolbergs segl i perg.rem. 10-11:
                  Perg.remme. — <hi rend="italic">Ba</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Confederationes nr. 19. Vidisse
                  1364. 30. maj af staden Rostock, ufuldstændig, slutningen mgl. — <hi rend="italic">C</hi>: Rostock
                  Stadtarchiv. Hanse. Perg., restaureret, ved hvilken lejlighed Anklams segl er
                  anbragt som nr. 11, 58,5 × 20,5 (plica 4,1). 1: Lübecks segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. 2: Perg.rem. 3: Wismars segl af rødt voks i perg.rem. 4: Rostocks segl
                  af ufarvet voks i perg.rem. 5: Stralsunds segl af ufarvet voks i perg.rem. 6:
                  Greifswalds segl af ufarvet voks i perg.rem. 7: Perg.rem. 8: Stettins segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. 9: Kolbergs segl af ufarvet voks i perg.-rem. 10:
                  Perg.rem. 11: Anklams segl af ufarvet voks i perg.rem — <hi rend="italic">a</hi>: Bremen
                  Stadtarchiv. Trese Z. Udkast, tabt under 2. verdenskrig — <hi rend="italic">b</hi>: Lübeck
                  Staatsarchiv. Suecica 108. Udkast. Ikke forefundet efter krigen. Både <hi rend="italic">a</hi> og
                     <hi rend="italic">b</hi> medtager ikke Hamburg, Bremen og Kiel og deres rådmænd og udelader
                  corroboratio og datering. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Fotografisk gengivelse af <hi rend="italic">A</hi>: Hamburgs Weg zum Reich und in die Welt, Tafel
                  III; Hanse, Downing Street und Deutschlands Lebensraum 38-39. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rost. wöchentl. Nachr. 1754 63 (<hi rend="italic">efter C</hi>); Cassel, Sammlung
                  ungedruckter Urkunden 426 (<hi rend="italic">efter a</hi>); Sartorius II 495 nr. 213 (<hi rend="italic">efter
                     B</hi>); Hanserecesse I 191 nr. 263 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Mekl. UB. XV 112 nr. 8937
                     (<hi rend="italic">i udtog efter C</hi>); Hamburgs Weg zum Reich und in die Welt 92 nr. 35
                     (<hi rend="italic">efter A</hi>); Dipl. Svec. VIII 104 nr. 6533 — H. Nettelbladt, Verzeichniss
                  zur Gesch. ... d. Stadt Rostock 42; Reg. Dan. nr. 2476*; Brem.UB. III 146 nr. 176;
                  Hans.UB. IV 12 nr. 27; Schlesw.Holst. Reg. u. Urk, IV 596 nr, 934.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499109.webp">3. rk. VI nr. 82</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651122.webp">III:6 nr. 82</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 82. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, med varianter fra B og C: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-09-09">
                   1361. 9. september <note>
                  <p> Originalerne er antedaterede ligesom nr. 80, cf. dette. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Befuldmægtigede udsendinge fra Lübeck, Hamburg, Wismar, Rostock, Stralsund,
                  Greifswald, Anklam, Stettin, Kolberg, Bremen og Kiel afgiver erklæring om, hvilke
                  krigsstyrker de har forpligtet sig til at opstille i krigen mod kong Valdemar af
                  Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen ♦ Wi ratmanne van den steden Iohan Wittenborgh Iohan Pleskowe
                  Bernt Oldenborgh van Lubek Heyno Hoop Heyno <pb facs="4499110"/> vppen Perde van
                  Hamborgh Iohan Darghesowe Iohan Kalsowe van der Wismer Iohan Bomgarde Arnt
                  Crøpelin Hinrik Vrese Iohan Grensee van Rozstok. Herman van dem Rode Ghodeke Ghyse
                  Ludeke van Kulpen Bernt van Bremen van dem Stralessunde Euert Rubenowe. Hinrik van
                  Lubek Claus Westfal Lambert Warndorp. Hinrik Schuflenbergh. van dem Gripeswolde
                  Thideman Thurowe. Marquart van Zagentze van Tangklim Herman Pape Hinrik Wobermyn
                  van Stetyn Otto en scriuer der stad tho Kolberghe vnde wi van Bremen vnde van deme
                  Kyle. mechtych van vnser stede weghen vorscreuen tho den stucken de hir na screuen
                  stan bekennen openbar vnde bethůghen an desser yeghenwordeghen scrift. dat wi des
                  vp en dreghen hebben. dat wi vns van vnser stede weghen verbunden hebben mit den
                  dorlůchteghen vørsten. Magnus vnde Haquin sime søne konynghen tho Zweden vnde
                  Norweghen vp den kønyngh tho Denemarken vnde sine hulpere vnde vp al de yene de de
                  zee rouen vnde gherouet hebben aldus in desser wiis. ♦ Wi van Lůbek scolen vtmaken
                  ses. kogghen mit ses snicken edder schuten mit seshundert mannen ghewapent vnde en
                  werk vnde ene blide eft des nood do/ vnde wi van Hamborgh twe kogghen mit
                  twenhundert mannen wapent vnde wi van Rozstok vnde van der Wismer. ses kogghen mit
                  ses snicken edder schuten mit seshundert mannen wapent vnde en werk vnde ene blide
                  eft des nood do vnde wi van deme Stralessunde vnde Gripeswolde. mit ses kogghen
                  mit ses snicken edder schuten. mit ses hundert mannen wapent vnde en werk vnde ene
                  blide eft des nood do. vnde wi van Kolberghe Stetyn vnde Anclim. mit der hulpe der
                  voghen stede de vns tho hulpe gheuen sint. ses kogghen mit ses snicken edder
                  schuten mit seshundert mannen wapent. vnde wi van Kolberghe ene blide. vnde wi van
                  Stetyn ene blide. eft des nood do. mit mesteren vnde arbeydeslůden. de dar behof
                  tho sin tho allen werken vnde bliden vorbenomet. vnde wi van Bremen enen kogghen
                  mit hundert mannen wapent vnde wi van deme Kyle en schip van vertych lesten. mit
                  dortych mannen wapent vnde mit teyn schutten tho vredende vnde tho heghende de zee
                  tho behof des menen koopmannes tho <pb facs="4499111"/> theende vppe Schone Ølande
                  vnde Godlande. ♦ Were dat hir af yenegherleye veyde vmmoth orloch vnde vnghemak an
                  thokomenden tyden it were van weme it were af vntstunde genegher vnser stede
                  vorscreuen des scole wi ganz enes wesen vnde vnser en scal deme anderen behulpen
                  sin in al sinen noden mit vuller macht vnde mit gantzer hulpe vnde nicht af tho
                  sonende wi en hebben des dinghes vnde der sake enen gantzen ende ♦ (V)yortmer were
                  dat wi yeneghen vromen edder scaden nemen tho watere edder tho lande indesser
                  vorbenomeden sake. den scole wi like dreghen na mantalen ♦ Were dat ienich
                  begrepen worde de gherouet hadde vpper see dar schole wi ouer richten vnde nenes
                  leydes gheneten in vnsen steden de in dissen bande sint ♦ Tho tughinge desser
                  dyngh so hebbe wi vnser stede grote ingheseghele gheh{ae}nghet an dessen
                  yeghenwordeghen bref ghegheuen na godes bord drůtteynhundert iar vnde en vnde
                  sestigh iar an deme neghesten daghe vnser leuen vrowen also se gheboren wart. </p>
            <div type="app">
               <p> 36 Heyno (2)] fejl for Diderik? </p>
               <p> 2 Crøpelin] Cropelin C. </p>
               <p> 3 Kulpen] Kůlpen C. </p>
               <p> 7 der] van der B, C </p>
               <p> — tho] van B. </p>
               <p> 8 mechtych] mechtech C. </p>
               <p> 9 stucken] stiicken B, C. </p>
               <p> 11 dreghen] ghedreghen B, C </p>
               <p> — verbunden] verbunde B. </p>
               <p> 12 vørsten] vorsten B, C </p>
               <p> — søne] sone B,C. </p>
               <p> 13 kønyngh] konyngh B. </p>
               <p> 15 Wi] Wy B </p>
               <p> — Lůbek] Lubek B </p>
               <p> — mit] vnde B. </p>
               <p> 18 Wismer] herefter mit B. </p>
               <p> 20 deme] dem B, C. </p>
               <p> 23 Anclim] Anclem B, Ancklim C. </p>
               <p> 26 arbeydeslůden] arbeydesluden B, C. </p>
               <p> 28 deme] dem B. </p>
               <p> 29 schutten] schitten B. </p>
               <p> 1 Schone] Scone B, C </p>
               <p> — Ølande] Olande C </p>
               <p> 2 vmmoth] vnmuth C. </p>
               <p> 3 genegher] gengher B </p>
               <p> — scole] schole C. </p>
               <p> 5 noden] nøden B </p>
               <p> — sonende] zonende C. </p>
               <p> 6 en] mgl. B</p>
               <p> — dinghes] dynghes B </p>
               <p> — &lt;V&gt;ortmer] Wortmer A, rettet i overensstemmelse med B, C. </p>
               <p> 8 scole] schole C. </p>
               <p> 9 vpper] vppe der B, C. </p>
               <p> 11 tughinge] tůghinge B, C </p>
               <p> — dyngh] dingh B, C. </p>
               <p> 12 gheh{ae}nghet] ghehenghet B, C </p>
               <p> — yeghenwordeghen] ieghenwordeghen B. </p>
               <p> 13 drůtteynhundert] drůtheynhundert B, drutteynhundert C </p>
               <p> — sestigh] søstich B, sostygh C. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn. Vi rådmænd fra stæderne: Iohan Wittenborg, Iohan Pleskow, Bernhard
                  Oldenborg fra Lübeck, Heine Hoop, Heine Uppenperde fra Hamburg, Iohan Dargetzow,
                  Iohan Kalsow fra Wismar, Iohan Bomgarden, Arnold Krøpelin, Henrik Vrese, Iohan
                  Grenze fra Rostock. Herman v. Rode, Godeke Giese, Lydeke v. Kulpe, Bernhard v.
                  Bremen fra Stralsund, Everhard <pb facs="4651123"/> Rubenow, Henrik v. Lübeck,
                  Nicolaus Westfal, Lambert Warendorp, Henrik Schuppelenberg fra Greifswald, Tideman
                  Thurow, Markvard v. Sagenitze fra Anklam, Herman Pape, Henrik Wobbermin fra
                  Stettin, Otto, byskriver i Kolberg, og vi fra Bremen og Kiel med fuldmagt fra vore
                  forskrevne stæder med hensyn til de artikler, der står skrevet herefter, erkender
                  offentligt og bevidner med dette nærværende skriftstykke, at vi er kommet overens
                  om, at vi på vore stæders vegne har sluttet forbund med de høje fyrster Magnus og
                  hans søn Håkon, konger i Sverige og Norge, mod kongen af Danmark og hans hjælpere
                  og mod alle dem, der begår og har begået rov på søen, på følgende måde: For at
                  beskytte og værne søen til hansekøbmandens tarv og for at drage mod Skåne, Öland
                  og Gotland skal vi fra Lübeck udruste seks kogger og seks snækker eller skuder og
                  sekshundrede væbnede mænd, og desuden et værk og en blide, hvis det er nødvendigt;
                  og vi fra Hamburg to kogger og to hundrede væbnede mænd; og vi fra Rostock og fra
                  Wismar seks kogger og seks snækker eller skuder og seks hundrede væbnede mænd, og
                  desuden et værk og en blide, hvis det er nødvendigt; og vi fra Stralsund og
                  Greifswald seks kogger og seks snækker eller skuder og seks hundrede væbnede mænd,
                  og desuden et værk og en blide, hvis det er nødvendigt; og vi fra Kolberg, Stettin
                  og Anklam med bistand fra de små stæder, der er givet os til hjælp<ref target="drb2"/>, seks kogger og seks snækker eller skuder og seks hundrede
                  væbnede mænd; og vi fra Kolberg en blide, og vi fra Stettin en blide, hvis det er
                  nødvendigt, sammen med mestre og arbejdsfolk, som er nødvendige til alle fornævnte
                  værker og blider; og vi fra Bremen en kogge og hundrede væbnede mænd, og vi fra
                  Kiel et skib på fyrre læster og tredive væbnede mænd og ti skytter. Hvis der i
                  fremtiden i anledning heraf opstår nogen form for fejde, for misstemning, krig og
                  besværlighed — det være sig fra hvem det være vil — for nogen af vore forskrevne
                  stæder, skal vi stå helt enige i det anliggende og være hinanden behjælpelige i al
                  vor nød af al magt og med fuld bistand, og ikke bilægge det, førend vi har ført
                  anliggendet og sagen til fuld afslutning. Endvidere hvis vi opnår nogen fordel
                  eller får nogen skade til vands eller til lands i denne fornævnte sag, skal vi
                  fordele det ligeligt efter mandtal. Hvis nogen bliver pågrebet, som har røvet på
                  søen, skal vi pådømme det, og han skal ikke have noget lejde i vore stæder, som er
                  i dette forbund. Til vidnesbyrd om disse ting har vi hængt vore stæders store segl
                  under dette nærværende brev i det Herrens år 1361 dagen efter vor kære Frue, da
                  hun blev født. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610909001'&gt;81&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> for eks. Stargard og Demmin, der således kun yder indirekte bidrag. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
