<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610811001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610811001</idno>
            <idno type="dd_serialno">72</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 147 f.365v ep. 69 med taksten XI. Hertil
                  hører følgende supplik i en <hi rend="italic">rotulus seruitorum palacii</hi> (Reg. Suppl. 34
                  f.152v, i marginen til venstre <hi rend="italic">V (=Vpsalensis)</hi> og til højre <hi rend="italic">Pro camera)
                     Supplicat sanctitati uestre deuotus uester Nicholaus Petri dyaconus <pb facs="4499095"/> Roskildensis diocesis/ qui cum quondam domino Iohanne
                     Guilaberti camere apostolice collectore per quatuor annos/ uel quasi in
                     partibus Dacie/ Suecie/ et Norwegie sub maximis periculis et laboribus in
                     officio tabellionatus fideliter steterat et seruierat/ quatinus sibi graciam
                     facientes specialem de canonicatu et prebenda Tyerp uulgariter nominatis in
                     ecclesia Vpsalensi uacantibus per obitum eiusdem domini Iohannis in curia
                     sanctitatis uestre defuncti/ eciam si quomodolibet aliter fuerint reseruati/
                     cum omnibus iuribus et pertinenciis suis dignemini misericorditer prouidere/
                     cum omnibus non obstantibus et clausulis oportunis et exequtoribus (=
                     executoribus). ♦ Fiat G/ ♦ Sine alia lectione. ♦ Fiat .G. ♦ Datum Auinione/
                     iii. idus augusti/ anno nono</hi>, trykt Acta Pont. VI 515 nr.5142; Acta Pont.
                  Svec. I 645 nr.621a; Dipl. Svec. VIII 86 nr. 6514. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. Svec. I 646 nr.621b (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. VIII 86
                  nr.6515 — Dipl. Norv. VII 269 nr. 260; Brilioth, Den påfliga Beskattningen af
                  Sverige intill den stora Schismen 375.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499094.webp">3. rk. VI nr. 72</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651112.webp">III:6 nr. 72</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 72. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-08-11"> 1361. 11. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. overdrager Niels Pedersen, degn i Roskilde stift, et kanonikat
                  og præbenden Tierp i Uppsala domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao Petri canonico Vpsalensi salutem etcetera. ♦ Attributa tibi
                  uirtutum et probitatis merita super quibus apud nos fidedigno commendaris
                  testimonio nos inducunt ut personam tuam apostolicis graciis prosequamur. ♦ Cum
                  itaque canonicatus ecclesie Vpsalensis et prebenda Tyerp. nuncupata. in eadem
                  ecclesia. quos quondam Iohannes Guilaberti. ipsius ecclesie canonicus. dum uiueret
                  obtinebat. per ipsius Iohannis obitum qui nuper apud sedem apostolicam diem
                  clausit extremum apud sedem ipsam uacauerint et uacent ad presens nullusque preter
                  nos hac uice. de illis disponere potuerit neque possit pro eo quod nos diu ante
                  uacacionem huiusmodi omnes canonicatus et prebendas ceteraque beneficia
                  ecclesiastica tunc apud dictam sedem uacancia et inantea uacatura collacioni et
                  disposicioni nostre reseruantes decreuimus. extunc irritum et inane si secus super
                  hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter conti&lt;n&gt;geret
                  attemptari\ nos uolentes tibi qui dudum ut asseris cum dicto Iohanne tunc in
                  partibus Dacie Suescie et Norwegie fructuum beneficiorum ecclesiasticorum camere
                  apostolice debitorum collectore cum maximis periculis et laboribus. pro
                  recollectione ipsorum fructuum stetisti. et eidem in tabellionatus officio
                  fideliter seruiuisti premissorum intuitu graciam facere specialem canonicatum et
                  prebendam predictos eciam si alias disposicioni apostolice quomodolibet reseruati
                  extiterint sic uacantes cum plenitudine iluris canonici ac omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate conferimus et de illis eciam
                  prouidemus decernentes prout est irritum <pb facs="4499096"/> et inane si secus
                  super hiis a quoquam. quauis auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum
                  forsan est hactenus uel contigerit imposterum attemptari. non obstantibus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie contrariis iuramento
                  confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis\ aut si aliqui
                  apostolica uel alia quauis auctoritate. in eadem ecclesia in. canonicos sint
                  recepti. uel ut recipiantur insistant\ seu si super prouisionibus sibi faciendis
                  de canonicatibus et prebendis in eadem ecclesia speciales uel de beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales dicte sedis uel legatorum eius litteras
                  impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias
                  quomodolibet sit processum\ quibus omnibus in assecucione predictorum canonicatus
                  et prebende te uolumus anteferri. sed nullum per hoc eis &lt;quo&gt; ad
                  assecucionem canonicatuum et prebendarum ac beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari/ seu si uenerabili fratri nostro &lt;.. archi&gt;episcopo. et dilectis
                  filiis capitulo Vpsalensi uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a dicta sede
                  indultum existat quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur. et
                  ad id compelli non possint. quodque de canonicatibus et prebendis eiusdem ecclesie
                  uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem
                  presentacionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus nulli ualeat prouideri. per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem\ et qualibet
                  alia dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per
                  quam presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi
                  nostre gracie impediri ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto
                  tenore habenda sit in nostris litteris mencio specialis\ seu si presens non fueris
                  ad prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie solitum
                  iuramentum dummodo in absencia tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesseris corporaliter illud prestes. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat
                  hanc paginam) nostre collacionis prouisionis et constitucionis infringere (uel ei
                  ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare <pb facs="4499097"/>
                  presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione .iii. idus augusti anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 conti&lt;n&gt;geret] contimgeret Aa. </p>
               <p> — dudum)] rettet fra nuper Aa. </p>
               <p> 11 quibus] tilføjet o.l. Aa </p>
               <p> — predictorum] med pre tilføjet senere Aa. </p>
               <p> 12 &lt;quo&gt;] mgl. Aa. 14 &lt;.. archi&gt;episcopo (= Petro)] episcopo Aa. </p>
               <p> 29-2 (s. 70) Nulli ergo (omnino indtil incursurum)] Nulli ergo etcetera. nostre
                  collacionis prouisionis et constitucionis infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels Pedersen, kannik i Uppsala, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Din retskaffenheds og dine dyders fortjenester, for hvilke Du anbefales til os
                  ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at omfatte Din person med
                  apostolisk nåde. Da derfor det kanonikat ved kirken i Uppsala og den præbende, der
                  kaldes Tierp, i samme kirke, hvilke afdøde Johannes Guilaberti, kannik ved denne
                  kirke, sad inde med i sin levetid, ved denne Johannes' død — han som for nylig
                  afgik ved døden ved det apostoliske sæde — er blevet og for tiden er ledige ved
                  dette sæde og ingen uden os denne gang har kunnet eller kan træffe bestemmelse om
                  dem, fordi vi længe før denne ledighed reserverede alle kanonikater og præbender
                  og øvrige kirkelige beneficier, der da var ledige eller i fremtiden ville blive
                  ledige ved nævnte sæde, for vor overdragelse og bestemmelse og erklærede det fra
                  da af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med <pb facs="4651113"/> eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i
                  denne sag, ønsker vi i betragtning af det fornævnte at vise Dig en særlig nåde —
                  Du, som i sin tid, som Du forsikrer, under de største farer og anstrengelser
                  sammen med nævnte Johannes, dengang kollektor i rigerne Danmark, Sverige og Norge
                  af de frugter og kirkelige beneficier, der skyldtes det apostoliske kammer, stod
                  for indsamlingen af disse frugter og trofast tjente ham som notar — og overdrager
                  derfor Dig med apostolisk myndighed fornævnte kanonikat og præbende, der således
                  er ledige, med fuld kanonisk ret og med alle rettigheder og tilliggender og giver
                  Dig dem ved provision, selv om de iøvrigt på en hvilken som helst måde måtte være
                  blevet reserveret for apostolisk bestemmelse. Vi erklærer det, således som det
                  også er, for ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med
                  eller uden viden herom muligvis hidtil har forsøgt eller i fremtiden skulde
                  forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset alle herimod stridende
                  bestemmelser og sædvaner i samme kirke, selv om de er bekræftede ved ed,
                  apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om
                  nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendte som
                  kanniker i samme kirke eller arbejder på at få anerkendelse eller med hensyn til
                  provisioner, de skal have på kanonikater og præbender i samme kirke, har fået
                  særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået almindeligt brev af
                  det apostoliske sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til forbud,
                  reservation og afgørelse eller er gået frem på en hvilken som helst anden måde.
                  Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af fornævnte kanonikat og
                  præbende skal foretrækkes for alle, men at der ikke derved må gøres nogen
                  indskrænkning i deres ret til at opnå andre kanonikater, præbender og beneficier;
                  (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om vor ærværdige broder ærkebiskop
                  (Peter) og vore elskede sønner kapitlet i Uppsala eller hvilke som helst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af nævnte sæde, at de ikke skal
                  være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne
                  tvinges dertil, og at kanonikater og præbender i samme kirke eller andre kirkelige
                  beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse,
                  provision, præsentation eller anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne
                  tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt
                  og ord til andet omtaler den bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
                  begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har,
                  hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i <pb facs="4651114"/> dette brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som
                  helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der
                  i vort brev skal finde særlig omtale sted; (vor overdragelse gælder også), hvis Du
                  ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde
                  samme kirkes bestemmelser og sædvaner, når blot Du i Din fraværelse lader en egnet
                  befuldmægtiget aflægge den, og når Du kommer til denne kirke, gør det i egen
                  person. Intet menneske må bryde dette vort overdragelses-, provisions- og
                  bestemmelsesbrev eller dumdristigt handle derimod. Hvis nogen drister sig til at
                  forsøge dette, må han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og
                  hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 11. august i
                  vort niende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> supplikken hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. Her siges Niels Pedersen at være _dyaconus_ i Roskilde stift. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
