<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610519001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610519001</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 124. Perg., »anhängend die grossen
                  Siegel der vier ersten Städte, denen als Gegensiegel die Sekrete aufgedrückt sind»
                  (Hanserecesse). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius Gesch. d. Hanse II 490 nr. 209; Lüb. UB. III 405 nr. 393;
                  Hanserecesse I 181 nr. 254; Mekl. UB. XV 64 nr. 8891; Dipl. Svec. VIII 64 nr. 6480 —
                  Reg. Dan. nr. 2467*; Hans. UB. IV 7 nr. 13.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499077.webp">3. rk. VI nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651098.webp">III:6 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 46. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-05-19"> 1361. 19. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Stæderne Lübeck, Wismar, Rostock, Stralsund og Stettin slutter overenskomst om
                  udredningen af de 4000 mark, som skal ydes kong Valdemar for hansekøbmændenes
                  friheder i Danmark og Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos consules ciuitatum Lubeke; Wysmer/ Rozstoc/ Stralessund/ et Stetin/
                  presentibus protestamur/ quod sub anno domini m. ccc. lx primo.feria quarta post
                  festum pentecostes congregati in ciuitate Rozstoc in superiori consistorio protunc
                  inter nos unanimiter concordauimus/ et promisimus/ quod pecuniam/ uidelicet
                  quatuor milia marcarum Lubicensium denariorum/ quam domini consules Lubicenses et
                  Sundenses. ad illustrem principem dominum Waldemarum regem Dacie mittendi pro
                  libertatibus in Dacia/ in Schania/ et ipsius regis toto dominio atque regno pro
                  communi utilitate et profectu omnium ciuitatum predictarum et communis mercatoris
                  optinendis et inpetrandis exposuerint uel exponere promiserint/ ac expensas/ quas
                  dicti nuncii consulares missi fecerunt uel adhuc mittendi facient occasione
                  premissorum/ exponere et exsoluere uolumus in hunc modum/ quod nos con<pb facs="4499078"/>sules de Lubeke terciam partem/ et nos consules de Rozstoc et
                  de Wysmer terciam partem et nos consules Stralessundenses et Stetinenses residuam
                  terciam partem de dictis quatuor milibus marcarum et expensis quitabimus secundum
                  quod dicti domini consules Lubicenses et Stralessundenses concordauerint cum
                  domino rege supradicto. ♦ In quorum euidenciam pleniorem sigilla nostrarum
                  ciuitatum predictarum presentibus. duximus appendenda. ♦ Datum et actum anno/ die/
                  et loco supradictis/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i stæderne Lübeck, Wismar, Rostock, Stralsund og Stettin erklærer med
                  dette brev, at vi, der i det Herrens år 1361 onsdagen efter pinsedag var forsamlet
                  i staden Rostock i det øvre rådhus, enstemmigt <pb facs="4651099"/> indbyrdes er
                  kommet overens om og har lovet, at vi vil udrede og betale den sum, nemlig 4000
                  mark lybske penge, som de herrer rådmænd i Lübeck og Stralsund, som er udsendt til
                  den berømmelige fyrste herr Valdemar, Danmarks konge, har måttet udrede eller
                  måttet love at udrede til erhvervelse og opnåelse af friheder i Danmark, Skåne og
                  i hele denne konges højhedsområde og rige til fælles gavn og tarv for alle de
                  fornævnte stæder og for hansekøbmanden, samt ligeledes de udgifter som nævnte
                  rådsherrer, der er udsendt eller endnu vil blive udsendt, har afholdt eller vil
                  komme til at afholde i anledning af denne sag, (og det) på den måde, at vi rådmænd
                  i Lübeck vil fyldestgøre for en trediedel, og vi rådmænd i Rostock og i Wismar for
                  en trediedel, og vi rådmænd i Stralsund og Stettin for den resterende trediedel af
                  nævnte 4000 mark og udgifter i overensstemmelse med, hvad nævnte herrer rådmænd i
                  Lübeck og Stralsund måtte komme overens med ovennævnte herr konge om. Til fuld
                  forvaring herom har vi ladet vore fornævnte stæders segl hænge under dette brev.
                  Givet og forhandlet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
