<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610624002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610624002</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4499087"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Peder Dues arkiv.: Udat. vidisse af dronning
                  Blanca af Sverige, trykt Dipl. Svec. VIII 76 nr. 6498. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2645 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. VIII 76 nr. 6497.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499086.webp">3. rk. VI nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651106.webp">III:6 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 61. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-06-24"> 1361. 24. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige pantsætter Åkers, Selebo og Daga hundrede samt Strängnäs
                  stad og gården Gorsinge til Peder Due for 1000 mark sølv, som han skylder denne
                  for de tab, denne har lidt i hans tjeneste. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia rex Suecie Noruegie et Scanie uniuersis presentes litteras
                  inspecturis salutem in. domino sempiternam ♦ Tenore presencium publice protestamur
                  nos dilecto et fideli. nostro Petro Duwæ. presencium exhibitori prouincias nostras
                  Akerbohundere Silbohundere et Dawahundere/ necnon uillam nostram Strenginensem et
                  curiam Gorsungæ/ cum redditibus nostris annuis emendis pecuniariis. pensionibus
                  imposicionibus obuencionibus et emolumentis. aliis. ensak et danaarf. ceterisque
                  aliis iuribus nostris regiis/ quibuscunque/ nullis penitus exceptis pro mille
                  marchis puri argenti in quibus eidem obligati tenemur/ racione dampnorum que ob
                  suam fidelitatem in bonis. suis. receperat/ necnon intuitu seruicii sui nobis
                  impensi et futuris temporibus impendendi/ uirtute presencium titulo pigneris
                  assignamus\ promittentes firmiter in hiis scriptis quod dictas prouincias
                  ciuitatem et curiam/ ab eodem Petro seu suis heredibus nos nostri successores.
                  uel. heredes. nuncquam reuocare debemus/ antequam sibi de predicta pecunie summa
                  et argento integraliter fuerit satisfactum\ prouiso tamen quod redditus et
                  obuenciones. de prouinciis ciuitate et curia predictis prouenientes. in sortem
                  summe principalis argenti minime debeant computari/ ♦ Si uero nos. nostri
                  successores. uel heredes. dicta pignera ab eodem Petro seu. suis. heredibus.
                  quacumque ex causa repetere seu. reuocare uoluerimus extunc eidem Petro et suis
                  heredibus. predictam argenti summam in loco tuto et securo infra. tres. menses. a
                  die quo huiusmodi pignera reassumpserimus sine omni protraccione siue mora. utique
                  persoluemus/ ♦ Mandamus igitur omnibus et singulis inhabitatoribus uille curie et
                  prouinciarum predictarum firmiter et districte quatinus eidem Petro et suam in hac
                  parte commissionem habentibus. de omnibus premissis. et premissorum quolibet.
                  decetero cum omnimoda obediencia. et reuerencia. respondere et satisfacere
                  studeant et nulli alii quouis modo prout indignacionem nostram et regiam uitare
                  uoluerint ulcionem/ ♦ Datum Stocholm anno domini millesimo ccclx primo. die beati
                  Iohannis baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 debeant] herefter slettet defalcari. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der får dette
                  brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erklærer offentligt med dette brev, at vi i kraft af dette brev i form af pant
                  oplader vor elskede og tro Peder Due, nærværende brevviser, vore hundreder, Åkers
                  hundred, Selebo hundred og Daga hundred samt vor stad Strängnäs og gården Gorsinge
                  med vore årlige afgifter, pengebøder, landgildeydelser, skatter, oppebørsler og
                  andre ydelser, 'ensak' og 'danearv', og alle vore øvrige kongelige rettigheder af
                  enhver art, ingen undtagne, for tusinde mark lødigt sølv, hvilke vi skylder ham
                  for de tab, han har lidt på sit gods for sin troskabs skyld, samt af hensyn til de
                  tjenester, han har vist os og i fremtiden vil komme til at vise os; og vi lover
                  fast med dette brev, at vi, vore efterfølgere eller arvinger aldrig skal kræve
                  nævnte hundreder, stad og gård tilbage fra samme Peder eller hans arvinger, førend
                  der fuldt ud er sket ham fyldest med hensyn til fornævnte penge- og sølvsum, og
                  dette under forudsætning af, at afgifterne og oppebørslerne, der hidrører fra
                  fornævnte hundreder, stad og gård ikke på mindste måde skal fradrages i
                  sølvbeløbets hovedstol. Hvis vi, vore efterfølgere eller arvinger — uanset af
                  hvilken grund — måtte ønske at fordre eller kræve nævnte panter tilbage fra samme
                  Peder og hans arvinger, da skal vi ubetinget udbetale samme Peder og hans arvinger
                  fornævnte sum sølv på et sikkert og trygt sted inden tre måneder efter den dag, vi
                  tager panterne tilbage, uden al forhaling eller tøven. Vi befaler derfor alle
                  fornævnte stads, gårds og hundreders beboere <pb facs="4651107"/> bestemt og
                  strengt, at de for fremtiden bestræber sig for med al tænkelig lydighed og
                  ærbødighed på enhver måde at svare og fyldestgøre samme Peder og dem, der har
                  fuldmagt fra ham, og ingen anden, såfremt de vil undgå vor vrede og kongelige
                  hævn. Givet i Stockholm i det Herrens år 1361 på St. Hans dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
