<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13610814001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13610814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Sjælland. Perg. 20 × 13,5 (plica 1,5). 1:
                  Seglsnit. 2: Perg.rem, et brudstykke af præsten Anders' segl er løst vedlagt. DGS.
                  30 nr. 373*. 3: Hågen Jonsens segl (Is) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 548. På bagsiden med hd. fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Ladager</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkningen: <hi rend="italic">2 et 3. sigilla adsunt. NB.
                     pulchra</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2646 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499098.webp">3. rk. VI nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651115.webp">III:6 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 74. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1361-08-14">
                   1361. 14. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Andersen Skytte pantsætter tre brydegårde i Ladager og en i Holtug til
                  sin halvbroder Mogens Pedersen for 26 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Hennikinus Andærssun dictus Skytte salutem
                  in domino/ ♦ Noueritis/ me/ uiro honesto exhibitori presencium Magno Pæterssun de
                  Gerthelef. dilecto germano meo. bona mea. uidelicet tres curias uillicales. in
                  Lathagræ in Ramsyøheret sitas. in quibus resident Hemminggus. Heetboo. Iohannes
                  Hemminggi Petrus Iacobi et Petrus Hemminggi et bona mea in Holtwe in Stæuensheret
                  sita. uidelicet unam curiam uillicalem in qua residet Ion Iønssun. cum agris/
                  pratis/ siluis/ pascuis/ paludibus/ cum collonis et inquillinis necnon
                  estimacionibus. ac adiacenciis suis omnibus et singulis mobilibus et inmobilibus
                  humidis atque siccis pro uiginti sex. marchis puri argenti ueraciter inpignerasse
                  proximo die placitali ante diem beati Martini. proximo nunc futurum. pro ipsis
                  xxvi marchis puri utique redimenda/ tali condicione adiecta quod si in dicto
                  termino in soluendo defecero/ extunc dictus Magnus omnes fructus et redditus
                  dictorum bonorum hoc anno subleuabit in sortem principalis debiti minime
                  computandos/ et sic annuatim subleuabit donec dicta bona per me ab ipso uel suis
                  heredibus pro memorata summa argenti totaliter redimantur\ ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet domini
                  Andree sacerdotis et Haquini Ioonssun. presentibus est appensum/ ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lx<hi rend="sup">o</hi>
                  primo/ in uigilia assumpcionis beate Marie uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 collonis et inquillinis = colonis et inquilinis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henneke Andersen, kaldet Skytte, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg i sandhed har pantsat mit gods til den hæderlige mand
                  nærværende brevviser Mogens Pedersen af Gerlev, min elskede broder, nemlig tre
                  brydegårde i Ladager i Ramsø herred, hvorpå Hemming Hedebo, Jens Hemmingsen, Peder
                  Jakobsen og Peder Hemmingsen bor, og mit gods i Holtug i Stevns herred, nemlig en
                  brydegård, hvorpå Jon Jensen bor, med agre, enge, skove, græsgange, moser, med
                  landboer og gårdsæder samt med virning og alle tilliggender, rørlige og urørlige,
                  vådt og tørt, for 26 mark lødigt sølv, hvilket gods ubetinget skal indløses på
                  sidste tingdag før førstkommende St. Mortens dag for samme 26 mark lødigt; hertil
                  er føjet den betingelse, at hvis jeg svigter med betalingen til nævnte termin,
                  skal nævnte Mogens for dette år oppebære alle frugter og afgifter af nævnte gods —
                  uden at de skal afregnes i gældens hovedstol — og så fremdeles hvert år, indtil
                  nævnte gods fuldt ud indløses af mig fra ham eller hans arvinger for nævnte sum
                  sølv. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl
                  tilhørende de gode mænd herr Anders, præst, og Hågen Jonsen. Givet i det Herrens
                  år 1361 dagen før den glorrige jomfru Maries himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
