<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11351231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11351231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">65</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ringstedbogen 4. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: nr. 32. Kong Niels [1104-1117]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. III 126; Dipl. AM. I 4. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema Stephanii f. 40v.: <hi rend="italic">Anno
                     domini MXXXV</hi> ... <hi rend="italic">Ericus IV. Emuna</hi> ... <hi rend="italic">privilegiis, immunitate et
                     bonis cumulat cœnobium Ringstadense, primum avctum in honorem et memoriam
                     Canuti Obotritorum regis, testibus Petro Botildæ, Ricone sacellano regis,
                     Ebbone Stigothi filio, Acone Pichio et aliis</hi>); Dipl. AM. I 315; Suhm V 484;
                  Reg. Dan. 177; Rep. 6. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hennings 16 20 51; Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift
                  IX:2 168; Lauritz Weibull, Ringstedklostrets privilegier 1135-1225. Scandia XIV
                  58; Nordisk historia II 296; ovenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11350106001" type="link">63</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335818.webp">1. rk. II nr. 65</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508086.webp">I:2 nr. 65</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 65. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1135-12-31"> 1135 
               <note>
                  <p> Privilegiet er ligesom Erik Emunes privilegium for Lunds domkirke affattet i
                  pluralis majestatis; ental bruges kun på to steder og da for at betone det
                  personlige forhold mellem privilegiegiveren og hans broder Knud Lavard.
                  Kongenavnet har som i Knud den Helliges privilegium for Lunds domkirke af 1085 21.
                  maj (nr. <ref target="/books/dipdan/1085/dd_10850521001" type="link">21</ref>)
                  ordenstal. </p>
                  <p> Nederste halvdel af den ydre margin i <hi rend="italic">a</hi> og teksten nærmest indenfor
                  beskadiget af fugt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ringsted. Vor Frue kirke.</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4335819"/> Erik 2. (Emune), konge over Danerne, har til minde om sin
                  myrdede broder, Knud (Lavard), stiftet et regelbundet brødresamfund ved den kirke,
                  hvor broderen er begravet. Kongen har til hensigt at hjælpe brødrene rigeligt med
                  føde og klæder. For øjeblikket tilstår han dem til deres beklædning 10 mark årligt
                  af midsommergælden i Ringsted, og han har overdraget dem sin besiddelse i Bjerge
                  med tilliggende knap 2 bol, 2 bol på Amager, (1 bol) i Ejby og Almstofte og
                  halvdelen af Ringsted skov. Yderligere donationer stilles i udsigt. Derudover har
                  kongen skænket brødrene al kongelig ret af alle ejendomme og jorder, som er blevet
                  eller måtte blive dem overdraget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus secundus Dei gratia rex Danorum omnibus ecclesiæ catholicæ filiis perpetua
                  pace gaudere. </p>
            <p> Fratre meo fælicis memoriæ Canuto crudeliter en&lt;e&gt;cato, ob recordationem
                  ipsius, quem præ cunctis mortalibus vnice dilexi, ad honorem Dei et <pb facs="4335820"/> sanctæ Mariæ congregationem fratrum regulariter viuentium in
                  loco sepulturæ eius, Ringstadensi videlicet ecclesia, coadunauimus, quibus victum
                  et vestitum copiose, vt competit, regali munificentia, domino iuuante,
                  subministrabimus. In præsentiarum autem fratribus illis decem marcas ex eiusdem
                  villæ censu, qui dicitur mit sommers gield, singulis annis oportuno tempore
                  persoluendas, a&lt;d&gt; vestituram fratrum stabili donatiuo c[on]cedimus.
                  Possessionem vero nostram cum attinenti terra duobus fere mansis in Biarge, duos
                  nihilominus mansos in Ama&lt;c&gt;a, in Egby &lt;unum&gt; et Almstofft, verum et
                  dimidietatem Ringstadensis nemoris eisdem Dei famulis contulimus. Sed et plura
                  deinceps ad sublimandam ecclesiam ipsam, vita comite, conferemus. </p>
            <p> Libertatis etiam talem ibidem promulgauimus legem, quod in omnibus prædiis vel
                  terris iam collatis vel adhuc conferendis eidem ecclesie quidquid quolibet modo in
                  omni negotio et causa iure regio nobis attinuit, ob reuerentiam beatæ Mariæ semper
                  virginis fratrisque mei amantissimi Kanuti sibi famulantibus perpetua libertate
                  præsentis priuilegii confirmatione donauimus. </p>
            <p> Quod si quis forte in posterum, diabolo suadente, hæc infringere præsumserit,
                  nisi condigne satisfecerit &lt;reus&gt;, æternæ damnationis examini subiaceat. </p>
            <p> Acta s[u]nt hæc in ecclesia beatæ Mariæ coram sacro altari anno domini&lt;cæ&gt;
                  incarnationis. M.c. xxxv. astantibus Pet[r]o filio B., &lt;R&gt;yko&lt;ne&gt;
                  capellano, Ebbi &lt;Stig&gt;othi fili&lt;o&gt;, Aki Pick aliisque compluribus.
                  Etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Ericus—Danorum i første linie og med større bogstaver a. </p>
               <p> 31 en&lt;e&gt;cato] enacato a. </p>
               <p> 1-2 sepulturæ med en rettelse i det andet u a. </p>
               <p> 3 copiose med e rettet, vistnok fra a a. 5 eiusdem med d over linien a. </p>
               <p> 6 a(d)] at a. </p>
               <p> 8 Ama(cy)a] Amata a; </p>
               <p> (unum)] etiam a. Cf. nr. 156. </p>
               <p> 17-18 præsumserit=præsumpserit. </p>
               <p> 18 (reus) Dän. Bibl., ei a. </p>
               <p> 20-21 domini(cæ) incarnationis] domini ex incarnationisa. </p>
               <p> 21 B.=Botildæ; (R)yyko(ne)] Kykoa. </p>
               <p> 22 &lt;Stig&gt;othi fili&lt;o&gt;] Zchothi (med en rettelse i det førsteh
                  muligvis fra g) filii S. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9 2. Par. 13: famulus Dei; etc. </p>
               <p> 10 Gen. 1849, 14: Vita comite. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik 2., af Guds nåde Danernes konge, til alle den rettroende kirkes sønner i
                  ønsket om, at de må fryde sig over evig fred. </p>
            <p> Da min broder Knud — salig ihukommelse — er blevet dræbt på grusom vis, har vi
                  til erindring om ham, hvem jeg omfattede med en større kærlighed end nogen anden
                  dødelig, og til ære for Gud og den hellige Maria opbygget et samfund af brødre,
                  der lever efter en ordensregel, på det sted, hvor han er begravet, nemlig i
                  Ringsted kirke; og vi vil af kongelig gavmildhed og med Guds bistand tildele disse
                  rigelige midler til føde og klæder, således som det sømmer sig. Og for øjeblikket
                  giver vi som varig gave til brødrene ti mark af byens afgift, som kaldes
                  'midsommergæld', at erlægge hvert år i rette tid og at anvende til brødrenes
                  beklædning. Vi har til samme Herrens tjenere skænket vor besiddelse med
                  tilliggende jord på næsten to bol i Bjerge samt to bol på Amager, et bol i Ejby og
                  Almstofte og også halvdelen af Ringstedlund. Men vi vil også, såfremt vi må leve,
                  skænke mere i fremtiden til kirkens højnelse. </p>
            <p> Vi har også af ærbødighed for den hellige Maria, den evige jomfru, og for min
                  højtelskede broder Knud forkyndt en sådan frihedens lov for dem, der tjener disse,
                  at vi med stadfæstelse i dette privilegium har skænket dem alt, hvad der på nogen
                  måde i ethvert anliggende eller i enhver sag måtte tilkomme os som kongelig ret af
                  alt det jordegods eller de jorder, som nu er overdraget eller som endnu i
                  fremtiden måtte blive overdraget samme kirke, at nyde i frihed til evig tid. </p>
            <p> Og hvis nogen i fremtiden efter djævelens tilskyndelse drister sig til at krænke
                  dette, skal den skyldige, hvis han ikke gør passende bod, være fordømt i al
                  evighed. </p>
            <p> Dette er forhandlet i St. Maria kirke foran det hellige alter år 1135 for Herrens
                  menneskevorden i nærværelse af Peder Bodilsen, Riki, kapellan, Ebbe Stigsen, Åge
                  Pik og mange andre, og så videre. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
