<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11351129001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11351129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">64</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Herlufsholm bibliotek nr. 5. Vidisse 1245 17. juni. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Faksim. af a: Atlas nr. 30; Helms, Næstved St. Peders Kloster, 103. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Stephanius, Notæ uberiores in Saxonis lib. XIII 231; Pontoppidan I
                  359; Programma scholæ Herlovianæ 1774 13; Programma scholæ Herlovianæ 1784 140
                  (udtog); Dipl. AM. 1 5; Melchior, Hist. Efterretninger om Herlufsholm, 7 (udtog);
                  Helms 102. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Næstved Klosters Registrant 1528 f. 21: <hi rend="italic">Confirmationes episcoporum
                     super priuilegiis I</hi>, med en bispestav foran tallet (= SRD IV 343); Dipl.
                  AM. I 316; Suhm V 484; Reg. Dan. 176* (cf. 849); Rep. 5 (cf. 164). 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2 159 161 162
                  163; Lauritz Weibull, Knut den heliges gåvobrev till Lunds domkyrka 1085. Hist.
                  Tidsskrift IX:3 117 126 127 128; Nordisk historia II 144 152.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335814.webp">1. rk. II nr. 64</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508083.webp">I:2 nr. 64</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 64. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1135-11-29"> 1135. 29. november 
               <note>
                  <p> Biskop Eskils privilegium for Næstved kloster indledes af invocatio og
                  intitulatio med <hi rend="italic">Ego</hi>; efter en publicatio med adresse følger derefter
                  narratio og dispositio. Den førstnævnte indbefatter en indgående redegørelse for,
                  hvad hver enkelt af de fire har givet, som stiftede klosteret, Peder Bodilsen,
                  hans to brødre og deres moder, og slutter med, at disse har rettet henvendelse om,
                  at biskoppen ville stadfæste donationerne. Med dispositio træder privilegiegiveren
                  derpå frem som handlende. Et nyt <hi rend="italic">ego Eskillus</hi> med titulaturen <hi rend="italic">seruorum
                     Dei seruus</hi> indleder, og Eskil ikke blot stadfæster: han øger i væsentlig
                  grad det givne. I sanctio trues med gejstlig straf og anathema Maranatha,
                  efterfulgt af et <hi rend="italic">Fiat Fiat. Amen</hi>. Dateringen har inkarnationsår, indiktion,
                  den regerende kejsers navn, Erik Lams konge- og Eskils bispeår, stedbetegnelse og
                  efter en indskudt vidnerække dato og pavens navn. Udtryk hentede fra kanonisk ret
                  og biblen giver fremstillingen farve. Påvirkninger spores fra pavelige
                  privilegieformler og fra mellemeuropæisk område. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4335816"/> Privilegiegiveren fremtræder i reglen i første person
                  pluralis. Kun i publicatio og i den første del af dispositio kommer singularis til
                  anvendelse. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Næstved </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Eskil, Roskildekirkens biskop. Peder Bodilsen og hans brødre Hemming og Jørgen
                  har sammen med deres moder med biskoppens samtykke overdraget St. Peders kirke i
                  Næstved til oprettelse af et Benediktinerkloster. Til brødrenes underhold har de
                  afsat følgende dele af deres patrimonium: Peder sin gård i Ladby og Bukkerup 1½
                  bol og en fjerding, sjettedelen af skoven Faksinge Ore og på Møn i landsbyen
                  Keldby 5½ bol; Hemming i landsbyen Aalebæk <pb facs="4335815"/> ½ bol, på Falster
                  i Gedesby 1 bol; Jørgen i Gedesby, Skelby og Vaalse 2 bol. Deres moder har
                  skænket: i Lille Næstved halvdelen af denne landsby og skoven Ladby Ore, dertil
                  Torpe og i Store Næstved 1 bol, en fjerding og en mølle. Eskil stadfæster disse
                  overdragelser med kirkens ban, frigiver til bedste for St. Peder og brødrene
                  kirkerne i Næstved, Tjæreby og Haarslev og eftergiver al tynge af dem til
                  biskoppen, den biskoppen tilkommende myndighed uforkrænket. Yderligere tilstår han
                  brødrene bispetienden af den fjerding af Tybjerg herred, hvor de bor, og tienderne
                  af alle deres nuværende og fremtidige besiddelser i stiftet. Abbeden skal til
                  gengæld på egen bekostning møde til synode eller koncilium i eller udenfor
                  provinsen efter biskoppens bestemmelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis Ego Eskillus Roskildensis ecclesie, Dei
                  gratia episcopus. </p>
            <p> Notum esse uolo omnibus catholice ecclesie filiis. tam presentibus quam et
                  futuris in posterum qualiter Petrus Botildis filius. fratres quoque eius Hemmingus
                  atque Georgius una cum matre sua. karitate diuina succensi. consolatorii spiritus
                  rore perfusi decorem domus Dei ampliauerunt. et fundamento eius que edificatur ut
                  ciuitas/ cuius participatio eius in idipsum. gemmas. lapides politos. preciosos.
                  superedificauerunt. In hacigitur conualle lacrimarum. ascensiones in corde suo
                  disponentes/ ut recipiant pro paruis magna/ pro terrenis celestia. coheredem sibi
                  Deum fecerunt. et ecclesiam in Næstweth que iuris eorum uidebatur; nostra
                  concessione cum omnibus suis appendiciis; Deo et sancto Petro. ad monasticam inibi
                  instituendam uitam/ secundum beati Benedicti regulam per manus nostras
                  delegauerunt. Ad stipendia quoque ibidem Deo militantium; suum participati sunt
                  patrimonium. Petrus in Lathbu. et Bukkæthorp. curiam suam ut ipse possederat. cum
                  omni familia et agris. pratis et siluis. mansum unum et dimidium. et quadrantem
                  dedit. et sextam partem silue que Foxingiworæ dicitur. in Møn. in uilla Kælbu.
                  quinque mansos et dimidium. Hemmingus. in uilla Alabech. dimidium mansum. et in
                  Falstria in Getæsbu. mansum unum. Georgius in <pb facs="4335817"/> eadem uilla
                  Getæsbu et Skælbu et Walnæs. duos mans&lt;o&gt;s; eo iure pratorum siluarumque/
                  uti ipse habuerat. Mater uero eorum in Næstweth parua.medietatem uille. et silue
                  que Lathbuworæ nuncupatur. et Thorp. et in Næstweth maiori mansum unum. et
                  quadrantem. et molendinum donauit. Hec pro remedio animarum suarum suorumque. pro
                  salute uidelicet uiuentium. pro refrigerio decedentium. prefate ecclesie
                  contulerunt. Et ut nulli umquam mortalium quicquam. nec sibi. nec suis heredibus.
                  salua in omnibus episcopali reuerentia debeant manu nostra roborari. banno nostro
                  confirmari petierunt. </p>
            <p> Huic eorum pio affectui iuste petitioni libenter annuens; ego Eskillus seruorum
                  Dei seruus/ simulque cum ipsis in resurrectione partem beatam habitur&lt;u&gt;m me
                  credens. uolui in domino iuuare manus eorum. Memento ergo mei Deus in bonum. et
                  eandem ecclesiam in Næstweth. et eam que est in Thiærbu. necnon et eam que est in
                  Hasleuæ. et omnia eis attinentia. Deo sanctoque Petro in eodem loco. una cum
                  predictis fratribus manumisi. et ut serui Dei libera hec quiete possideant. omne
                  ex hinc episcopale seruicium eis. quod moris est ecclesiarum remisi nec deinceps
                  seculari aut ecclesiastice cuiquam persone in aliquo subiaceant. preter quod
                  episcopo in cuius sunt diocesi debitam subiectionem. et que sanctos decet
                  obedientiam exhibeant. Ipse uero omni sollicitudine curam eorum gerat. consoletur.
                  sustineat. si quid inter eos quod absit controuersie ortum fuerit/ si prelatus
                  eorum nequiuerit. per ipsum terminari et corrigi canonice debebit. Quia ergo
                  annuente Deo. propter spem retributionis eterne. ad memoriale sempiternum. tam
                  nostri/ quam et successorum nostrorum. uolumus ecclesiam hanc in bonis omnibus
                  augere. concedimus eisdem fratribus nostri iuris decimam in toto quadrante de
                  Thiuthæbyærshæreth. in quo consistunt. itemque decimas omnium suarum in nostro
                  episcopio possessionum. et presentium et futurarum in perpetuum. ut si quando pro
                  utilitate matris ecclesie infra uel extra prouintiam <pb facs="4335818"/> ad
                  sinodum uel concilium eundum fuerit; prout episcopo uisum fuerit. aut cum eo. aut
                  eius uice; abbas honestiori sua expensa uadat. </p>
            <p> Hec ut rata et inconcussa permaneant; presentis priuilegii sanctione firmauimus
                  et sigilli nostri inpressione signauimus. </p>
            <p> S[i qua autem)] ecclesiastica secularisue persona. hec nostra statuta uiolare
                  temptauerit; et seruos Dei inquietare temerario ausu pres&lt;u&gt;mpserit.
                  secundo. tercioue commonita; si non resipuerit; diuine ultioni subiaceat. cum
                  Dathan et Abyron quos terra deglutiuit dispereat. duplici contricione conteratur.
                  de libro uiuentium eradatur; induatur sicut diploide confusione sua. sitque
                  anathema. Maranatha. Fiat Fiat. Amen. </p>
            <p> Acta sunt hec anno dominice incarnationis. m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>v<hi rend="sup">o</hi>. indictione.
                  &lt;xiii.&gt; imperante Lothario [Roman]orum Cesare augusto. anno. v<hi rend="sup">o</hi>. Erici Danorum regis. episcopatus autem dompni Eskilli Roskildensis
                  ecclesie uenerabilis episcopi. anno. ii<hi rend="sup">o</hi>. in uilla Næstweth.
                  Hiis testibus. Salomon prepositus. Richard[us] ei[us]dem ecclesie prior. Hermannus
                  episcopi capellanus. Elyas. Ericus. Ysaac. Boso. maioris ecclesie canonici. Laici
                  quoque Karolus Agonis filius. Tholf Godescalki filius. et Hæmmingus filius eius.
                  et Ingulf. Vbbi filius Gummi. Hæmmingi filius. Sibbi in Stænkilstorp. Bo filius
                  eius. Suni de Rinæbæch. Bo Asceri filius et complures alii. iii<hi rend="sup">o</hi>. kalendarum Decembrium. Presidente catholice ecclesie dompno uniuersali
                  Innocentio papa secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 ecclesiam med det andet c rettet fra 1 a. </p>
               <p> 15 delegauerunt] delegaueruntt a. </p>
               <p> 20 mansos med forkortelsestegn for us (eller os) efter det første s, skønt ordet
                  ikke er forkortet a. </p>
               <p> 1 mans(o)s] mansus, uforkortet, a. </p>
               <p> 10 iuste herefter mgl. formodentlig que. </p>
               <p> 11-12 habitur(u)m) habiturm a. </p>
               <p> 13 mei Deus] Deus mei med omflytningstegn a. </p>
               <p> 16 Dei delvis ulæseligt grundet på hul i perg. a. </p>
               <p> 19 subiectionem delvis ulæseligt grundet på fugtplet a. </p>
               <p> 5 S[i qua autem) hul i,perg. på 2,9 cm. a. Udfyldt Si qua igitur af Langebek i
                  hans Diplomatarium. Men igitur fylder, forkortet g som ovenfor i teksten, for
                  lidt. I en anden afskrift i Langebeks Diplomatarium foreslås autem. Antages dette,
                  passer det med, at en rest af en overlængde midt over hullet kan være et spor af
                  et a med overlængde. Det stemmer også med, at det bevarede forkortelsestegn over
                  sidste stavelse i det forsvundne, sidste ord er den almindelige længdestreg, ikke
                  ur-forkortelsen. </p>
               <p> 6 pres(u)mpserit)] presimpserit a. </p>
               <p> 10 Amen herefter spatium på 7—8 bogstaver a. </p>
               <p> 12 (xiii.) oversprunget a; </p>
               <p> [Roman]orum med de første stavelser ødelagt af fugt a. </p>
               <p> 15 Richard[us] eifus]dem med de to forkortelsestegn for us ulæselige grundet på
                  fugtplet a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8 Ps. 25,: decorem domus tuæ. </p>
               <p> 8-9 Ps. 121,: quæ edificatur ut civitas, cujus participatio ejus in idipsum; cf.
                  1. Cor. 3,42: si quis . . superedificat super fundamentum hoc . . lapides
                  pretiosos. </p>
               <p> 10 cf. 3. Reg. 64,: lapidum politorum; cf. ib. 10,: gemmas pretiosas. </p>
               <p> 10-11 Ps. 83,: in valle lacrymarum. 11 Ps. 83,: ascensiones in corde suo
                  disposuit. </p>
               <p> 12-13 cf. Augustinus: Sermones, CCCLV De vita et moribus clericorum suorum: si
                  quis autem irascitur in filium suum et moriens exheredat eum, si viveret, non eum
                  placarem? Non ei filium suum reconciliare deberem? Quomodo ergo cum filio suo volo
                  ut habeat pacem cujus appeto hereditatem? Sed plane, si faciat quod sepe hortatus
                  sum: unum filium habet, putet Christum alterum, duos habet, putet Christum
                  tertium, decem habet, Christum undecimum faciat et suscipio; gengivet c 8 C XIII
                  qu 2. Cf. Stig Iuul, Fællig og Hovedlod, 71. </p>
               <p> 16 2. Tim. 2,: militans Deo. </p>
               <p> 11-12 cf. Apoc. 20,: beatus .. qui habet partem in resurrectione. </p>
               <p> 12 cf. 1. Esd. 6,4: ut adjuvaret manus eorum in opere domus Domini. 12-13 Neh.
                  5,9: memento mei Deus .. in bonum; etc. </p>
               <p> 16 1. Par. 6,9: servus Dei; etc. </p>
               <p> 22 cf. c 29 C XVIII qu 2: non semel sed sepius in anno episcopi visitent
                  monasteria monachorum, et si quid corrigendum fuerit, corrigatur. </p>
               <p> 8 cf. Ps. 105,7: aperta est terra et deglutivit Dathan et .. Abiron. </p>
               <p> 8-9 cf. Dan. 74: et conteratur et dispereat; cf. Ier. 17,6: duplici contritione
                  contere eos, </p>
               <p> 9 cf. Ps. 68,8: deleantur de libro viventium. </p>
               <p> 9-10 Ps. 108,,:induantur . . .sicut diploide confusione sua. </p>
               <p> 10 1. Cor. 1649: sit anathema Maran Atha. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Eskil, af Guds nåde biskop af
                  Roskilde, vil, at det skal være vitterligt for alle kirkens rettroende sønner,
                  nulevende såvel som fremtidige, hvorledes Peder Bodilsen og hans brødre Hem<pb facs="4508084"/> ming og Jørgen sammen med deres moder, opflammet af
                  guddommelig kærlighed og vædet af dug fra den ånd, der trøstende vederkvæger, har
                  forøget skønheden i Guds hus<ref target="drb1"/>, og oven på grundvolden af det
                  hus, som bygges som staden<ref target="drb2"/>, hvori alle i sig selv har del, har
                  de bygget med ædelstene og med slebne og kostelige stene. I denne jammerdal<ref target="drb3"/> har de, idet de i deres hjerte stilede mod det høje<ref target="drb4"/>, gjort Gud til deres medarving, for at de kan modtage meget for
                  lidet, himmelsk løn for jordisk gods, og ved vor mellemkomst og med vor billigelse
                  har de overdraget den kirke i Næstved, som syntes at høre under deres ret, sammen
                  med alt tilliggende til Gud og St. Peter, for at der sammesteds kan blive
                  indstiftet et klostersamfund efter den hellige Benedikts ordensregel. Og til sold
                  for dem, der sammesteds gør krigstjeneste<ref target="drb5"/> for Gud, skal
                  munkene være parthavere i deres fædrenearv: Peder har givet sin gård, således som
                  han selv besad den, i Ladby og Bukkerup med hele husstanden og med ager, eng og
                  skov og halvandet bol og en fjerding og sjetteparten af den skov, som kaldes
                  Faksinge Ore; i landsbyen Keldby på Møn 5 1/2
                  <!-- CP: Brøken skal noteres korrekt -->bol. Hemming har i landsbyen Ålebæk givet
                  et halvt bol og på Falster i Gedesby et bol. Jørgen har i samme landsby Gedesby og
                  i Skelby og i Vålse givet to bol med den ret i eng og skov, som han selv havde. Og
                  deres moder skænkede i Lille-Næstved halvdelen af landsbyen og af skoven, som
                  kaldes Ladby Ore, og Torpet og i Store-Næstved et bol og en fjerding og en mølle.
                  Dette overdrog de til den fornævnte kirke til bod for deres egne og deres
                  pårørendes sjæle, til frelse for de levende og til lindring for de afdøde. Og de
                  har bedt om at få bekræftet under vor hånd og stadfæstet med vort ban, at de ikke
                  skylder nogen dødelig noget, hverken dem selv eller deres arvinger, dog med
                  forbehold i alle henseender af den biskoppelige ret. </p>
            <p> Idet jeg imødekommer deres fromme følelse og berettigede anmodning, har jeg
                  Eskil, Guds tjeneres tjener, der tror, at jeg med dem vil få en salig del i
                     opstandelsen<ref target="drb6"/>, ønsket i Gud at støtte deres hænders
                     arbejde<ref target="drb7"/>. Min Gud! kom mig derfor i hu til det gode<ref target="drb8"/>, at jeg frit både har overladt denne kirke i Næstved og den,
                  som er i Tjæreby, samt den, som er i Haarslev, med alt deres tilliggende til Gud
                  og til St. Peter i samme kloster samt tillige til de fornævnte brødre; og for at
                  Guds tjenere<ref target="drb9"/>
               <!-- CP: Der er to note 9 (se også linje 3696). Refererer de virkelig begge til 1. Krøn. 6, 49, eller er der kuk i noteapparatet? -->kan
                  besidde dette frit og uanfægtet, har jeg for fremtiden eftergivet dem al den
                  tjenesteydelse til bispen, som er sædvane i kirkerne, og fremtidig skal de ikke
                  være nogen verdslig eller gejstlig person undergivet i noget, bortset fra den
                  underordning, som de skylder bispen i deres stift, og den lydighed, som sømmer sig
                  for fromme mænd. Selv skal han med største omhu drage omsorg for dem, trøste <pb facs="4508085"/> dem, støtte dem; hvis der — det Gud forbyde — skulde opstå
                  nogen trætte iblandt dem, og deres klosterforstander ikke magter at bilægge den,
                  skal han bringe den til en afslutning og afhjælpe den på kanonisk vis. Da vi altså
                  med Guds vilje i håbet om den evige belønning og til evig ihukommelse såvel af os
                  selv som af vore efterfølgere ønsker at fremme kirken med hensyn til alt deres
                  gods, tilstår vi samme brødre den tiende, som er vor ret, af hele den fjerding i
                  Tybjerg herred, hvor de bor, samt tienderne af alle deres besiddelser i vort
                  bispedømme, både dem, de nu har, og dem, de i al evighed måtte få, på den måde, at
                  når der til gavn for vor moder kirken skal foretages en rejse til en synode eller
                  et kirkemøde inden for eller uden for stiftet, skal abbeden på egen bekostning og
                  på en værdig vis begive sig af sted, enten sammen med bispen eller som hans
                  stedfortræder, alt efter hvad bispen måtte synes. </p>
            <p> For at dette kan forblive uantastet og urokkeligt, har vi givet det fasthed med
                  dette privilegium og beseglet med et aftryk af vort segl. </p>
            <p> Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person forsøger at krænke disse vore
                  bestemmelser og forvovent drister sig til at forurolige Guds tjenere<ref target="drb9"/>, og han ikke efter anden og tredie gang at være påmindet kommer
                  til besindelse, skal han være hjemfalden til Guds straf sammen med Dathan og
                  Abiron, som jorden opslugte<ref target="drb10"/>, skal han tilintetgøres<ref target="drb11"/> og slås ned med dobbelt slag<ref target="drb12"/>, skal han
                  udslettes af de levendes bog<ref target="drb13"/>, iføres sin skam som en
                     kappe<ref target="drb14"/> og være en forbandelse! Maranatha<ref target="drb15"/>. Det ske. Det ske. Amen. </p>
            <p> Dette er forhandlet år 1135 efter Herrens menneskevorden, i den 13. indiktion, da
                  Lothar, romernes ophøjede kejser regerede, i Eriks, Danernes konges, 5. år samt i
                  herr Eskil, Roskildekirkens ærværdige biskops 2. bispeår i byen Næstved med
                  følgende vidner: Salomon, provst, Richard, samme kirkes prior, Herman, bispens
                  kapellan, Elias, Erik, Isak og Boso, kanniker ved hovedkirken, og lægmændene Karl
                  Ågesen, Tolf Godskalksen og Hemming, hans søn, Ingolf Ubbesen, Gumme Hemmingsen,
                  Sibbe i Stenkelstrup, Bo, hans søn, Sune fra Rønnebæk, Bo Assersen og flere andre,
                  den 29. november, da vor alles<ref target="drb16"/> herre pave Innocens 2.
                  forestod den romerske kirke. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ps. 26, 8. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. Jerusalem, jf. Ps. 122, 3 og 1. Kor. 3, 12. </p>
                  <p n="drb3"> Ps. 84, 7. </p>
                  <p n="drb4"> Ps. 84, 6. </p>
                  <p n="drb5">2\\. Tim. 2, 4. </p>
                  <p n="drb6"> Åbenb. 20, 6. </p>
                  <p n="drb7"> jf. Ezra 6, 22. </p>
                  <p n="drb8"> Neh. 5, 19. </p>
                  <p n="drb9">1\\. Krøn. 6, 49. </p>
                  <p n="drb10"> Ps. 106, 17. </p>
                  <p n="drb11"> Dan. 7, 26. </p>
                  <p n="drb12"> Jer. 17, 18. </p>
                  <p n="drb13"> Ps. 69, 29. </p>
                  <p n="drb14"> Ps. 109, 29. </p>
                  <p n="drb15">1\\. Kor. 16, 22. </p>
                  <p n="drb16"> heri ligger en afvisning af modpaven Anaclet 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
