<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11350106001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11350106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">63</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4335810"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Lundekapitlets arkiv. Perg. (14,5 × 13), fragmentarisk bevaret,
                  laset i den øverste, den højre og den nederste kant samt i folderne. Magnus
                  Matthiæ 28 (= Huitfeld, Bispekrøniken N iiij; Fol. 51) skriver: <hi rend="italic">Literæ qvidem
                     eiusmodi hodie etiamnum apud ecclesiam servantur Lundensem</hi>. Privilegiet
                  blev med de andre breve fra Lunde kapitel ført til Stockholm af Carl XI (nr. <ref target="/books/dipdan/1085/dd_10850521001" type="link">21</ref>). Langebek var
                  1753-1754 i Stockholm, hvor han skrev det af. I SRD III 457 udtaler han: <hi rend="italic">Charta
                     fundationis autographa die 6. januar. an. 1135 data, qvam hodie mutilam Holmiæ
                     in Archivo antiqv. regio servatam ipse vidi et exscripsi cuiusqve apographum
                     inter cæteras capituli Lundensis literas in veteri illo codice diplomatico
                     membranaceo habetur</hi>. Siden blev privilegiet anset for tabt. Det blev
                  genfundet 1881 af V.A. Secher i Sv. RA. På bagsiden med hånd fra slutningen af 15.
                  århundrede (formodentlig Boecius Johannis'): <hi rend="italic">L</hi>. og derunder: <hi rend="italic">Fundacio
                     prebende canonicalis per Ericum Erici filium</hi>. Herunder med samme hånd:
                        <hi rend="italic">vi<hi rend="sup">a</hi>
                           </hi>. Cf. under <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi> viser samme hånd som afskriften af Knud den Helliges privilegium i
                  Necrologium Lundense, en hånd (<hi rend="italic">e</hi>), som har ført Memoriale fratrum Lundense
                  regelmæssigt 1131-1134 og sikkert inden 1123 30. juni har indført nævnte
                  privilegium i kodeksen. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faksim. af A</hi>: RA. Klevenfeldts Samlinger med en påtegning af Langebek:
                     <hi rend="italic">Fragment. membran. original. ex. Archivo antiqvit. Holmens. 1754. in
                     februario delineat. per S. A.</hi> (tegneren Søren Abildgaard); V. A. Secher, De
                  to ældste bevarede, i Norden udstædte breve. Aarb. Nord. Oldk. 1882, tavle 4;
                  Danmarks Riges Historie I 549; Svenska skriftprof I nr. 1; Lunds domkyrkas
                  nekrologium XXIII; Atlas nr. 1; Franz Blatt, Fra Cicero til Copernicus,
                  (brudstykke); Lauritz Weibull, Skånes kyrka, 49; Hal Koch, Den danske Kirkes
                  Historie, I 101; Middelalderlig skrift nr. 4. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. ecel. Lundensis f. 121 under L med overskriften: <hi rend="italic">Fundacio
                     prebende canonicalis per Ericum regem Erici regis filium</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm V 649; DS I 48; Aarb. Nord. Oldk. 1882 223; Svenska skriftprof
                  I, text, 1; Middelalderlig skrift. Transskriptioner nr. 4. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Antiquum registrum capituli Lundensis 1425 (f. 29 under <hi rend="italic">L</hi>,
                  stk. 6: <hi rend="italic">Fundacio prebende canonicalis per dominum Ericum Erici regis filium</hi>
                  = ÆA V 152); Reg. eccl. Lundensis 126 266; Magnus Matthiæ 27 (=Huitfeld,
                  Bispekrøniken bl. Niiij; Fol. 51); Reg. Dan. Series (Hist. Kildeskrifter, udg. ved
                  H.F. Rørdam, II:2 116) (=Huitfeld 1212; Fol. 100); Reg. åfwer Reduct.
                  Gravationerne de anno 1687 154 under <hi rend="italic">Herslöf sockn: Anno 1135 har konungh Erich
                     gifwit 1 gårdh i Herslöff till canikerne, ehuru wäll brefwet af ålder så
                     förmultet, att det knapt kan läsas</hi>; cf. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11640818001" type="link">155</ref>
                              <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11641231107" type="link">162</ref>; Åthskill.
                  Extr. Reg. f. 113v.; Redukt. kommis. i Skåne 1687-1689 protok.; Suhm V 473; Reg.
                  Dan. 175*; Reg. Norv. 49; Rep. 4. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Secher i Aarb. Nord. Oldk. 1882 220; C. Weeke, Libri memoriales
                  capituli Lundensis, 70; Hennings 10 24; Kr. Erslev i Aarb. Nord. Oldk. 1895 202
                  376; Lauritz Weibull, Necrologium Lundense. Hist.tidskrift f. Skåneland IV 266;
                  Den skånska kyrkans älsta historia. Smst. V 164; Nordisk historia II 55; Køcher,
                  Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2 148 155 168; Lauritz Weibull, Knut den
                  heliges gåvobrev till Lunds dom<pb facs="4335811"/>kyrka 1085. Hist. Tidsskrift
                  IX:3 112 140; Nordisk historia II 140 164; Lunds domkyrkas nekrologium XXI LVII
                  XCI XCII; Nordisk historia II 201 230 261 263; Ringstedklostrets privilegier.
                  Scandia XIV 59; Nordisk historia II 296.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335809.webp">1. rk. II nr. 63</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508082.webp">I:2 nr. 63</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 63. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1135-01-06"> 6. januar  1135. <note>
                  <p> Erik Emunes privilegium for Lunds domkirke er det ældste kongeprivilegium fra
                  Danmark, som foreligger i original. Det betegner sig selv som <hi rend="italic">pagina</hi>,
                     <hi rend="italic">carta</hi> og <hi rend="italic">constitucio</hi>, betegnelser der ikke forekommer i de
                  tidligere kongelige privilegier. Tilblivelsen hænger sammen med begivenhederne
                  omkring slaget ved Fodevig. Ved Lundekirkens og ærkebiskop Assers hjælp flyttedes
                  den danske krone da over på Erik Emunes hoved. </p>
                  <p> I Erik Emunes privilegium mødes, diplomatarisk set, påvirkninger hovedsagelig fra
                  to sider. Invocatio og intitulatio med devotionsformlen: <hi rend="italic">diuina fauente
                     clemencia</hi>, er hentet fra tyske kejser- og kongediplomer, ligeså
                  corroboratio. Devotionsformlen følges i disse diplomer af <hi rend="italic">Romanorum
                     imperator</hi> eller <hi rend="italic">rex</hi>; dette har i Erik Emunes privilegium påvirket
                  kongetitulaturen. Den regelrette titulatur er på denne tid rex Danorum; her er
                  folkenavnet ligesom i de nævnte tyske diplomer kommet først. Den anden påvirkning
                  hidrører fra det pavelige kancelli. Publicatio mangler i de pavelige privilegier;
                  således også, i modsætning til, hvad der er skik i de ældre danske diplomer, i
                  Erik Emunes privilegium. Samtidig har dateringselementerne — med et par indskudte
                  sætninger, der indeholder vidneliste og beskriver bandlysningsceremonien, anbragt
                  mellem stedbetegnelse og månedsdag — fået samme rækkefølge som i
                  paveprivilegierne: efter <hi rend="italic">Actum</hi> stedbetegnelse, månedsdag, indiktion,
                  inkarnationsår og regeringsår. Det anathema, som de nærværende biskopper
                  forkynder, er blevet formet med udgangspunkt i de pavelige formularer (Curschmann
                  14 23 41 42). </p>
                  <p> Til påvirkningerne fra disse to sider kommer i Erik Emunes privilegium et
                  omsorgsfuldt udvalg af bibelsteder. Privilegieudstederen og hans folk fremstår
                  gennem disse som Guds udkårne: Gud har forløst kongen af hans svare nød; han har
                  befriet sit folk, gengivet kongen rige og arv og indsat ham på hans fædres trone.
                  Folket forvandles til Israel, kongen til Israels fyrste. </p>
                  <p> Erik Emunes privilegium er affattet i pluralis majestatis; kun i udtrykket:
                     <hi rend="italic">meipsum in solio patrum meorum collocauit</hi> bruges ental. </p>
                  <p> Det er ovenfor anført, at <hi rend="italic">A</hi> viser samme hånd, som har indskrevet Knud den
                  Helliges gavebrev i Necrologium Lundense. Hånden tilhører den daværende
                     <hi rend="italic">armarius</hi> ved St. Laurentius. Et spørgsmål rejser sig: under hvilke
                  forhold er <hi rend="italic">A</hi> blevet til? For besvarelsen er det af betydning at inddrage
                  også det andet privilegium, som er udfær<pb facs="4335812"/>diget af Erik Emune,
                  hans privilegium for klostret i Ringsted af 1135 (nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11351231101" type="link">65</ref>) i
                  undersøgelsen. </p>
                  <p> Privilegiet for Ringstedklostret står som Lundeprivilegiet under indflydelse fra
                  det pavelige kancelli: det mangler publicatio samt, i lighed med pavebrevene,
                  corroboratio og apprecatio; dateringselementerne har samme rækkefølge som i
                  paveprivilegierne, og sanctio er påvirket af disse. Men ved siden heraf hviler
                  privilegiet for Ringstedklostret i sin dispositio direkte på kong Niels'
                  privilegium [1104—1117] for klostret i Odense (nr. <ref target="/books/dipdan/1104/dd_11041231102" type="link">32</ref>). Det har samme
                  stilpræg som dette, karakteriseret ved knaphed og saglighed. Bibelsteder mangler.
                  Privilegiet viderefører, som det synes, en traditionslinie i det kongelige
                  kancelli. </p>
                  <p> Den nære tilknytning til pavelige privilegier i begge Erik Emunes privilegier og
                  Ringstedprivilegiets afhængighed af kong Niels' privilegium for Odense viser, at
                  Erik Emune har haft sit eget kancelli, og at dette har arbejdet med anvendelse af
                  dokumenter, som opbevaredes der. Det synes under disse forhold ikke at være muligt
                  at betragte privilegiet for Lunds domkirke, skønt det er skrevet af en kannik i
                  Lund, som en modtagerudfærdigelse. Det er som privilegiet for Ringsted et
                  kancelliprodukt. Men dette kancelliprodukt er blevet til i Laurentiibrødrenes
                  armarium i Lund. Riko, den senere biskop af Roskilde, var Erik Emunes kapellan;
                  han var desuden kannik ved domkirken i Lund. Som kannik måtte han have kendskab
                  til de kongelige donationer, brødresamfundet hvilede på, som kapellan fortrolighed
                  med skrivelser fra kejserhof og kurie. Åt hente fynd og kraft fra bibelen kunne
                  ikke være ham fremmed. Da han dikterede privilegiet, tog han til skriver en af
                  sine medkanniker. Og det privilegium, som opsattes, fik under indtryk af de
                  omvæltende begivenheder, som lå forud, og som i så høj grad angik ærkebiskop Asser
                  og Laurentiibrødrene, sin særegne, fra Ringstedprivilegiet afvigende karakter. </p>
                  <p> Det billede, privilegiet giver af Erik Emune, har noget af storkonge over sig.
                  Men den gave, han til tak overgiver Gud og St. Laurentius, svarer — hvis man med
                  udgangspunkt i privilegiets 'affattelse følger den gængse opfattelse af, hvad der
                  er dettes hovedindhold — kun i ringe grad dertil: 7 bol til et præbende ved
                  domkirken. Vægten skal heller ikke lægges herpå, så lidt som på bestemmelsen om,
                  at de 7 bol skulle være immune og helt frie for at svare kongens ret, men derimod
                  på den parentetiske sætning: <hi rend="italic">ad imitacionem earum (ɔ: terrarum) quas dederunt
                     felicis memorie predecessores nostri. Sueno Magnus. et Canutus. reges
                     catholici</hi>. Modsigelsen mellem, hvad denne parentetiske sætning indeholder,
                  og bestemmelsen i Knud den Helliges gavebrev til Lunds domkirke af 1085 21. maj om
                  immuniteten (nr. <ref target="/books/dipdan/1085/dd_10850521001" type="link">21</ref>) er flagrant. Hele godstilliggendet er i stedet for den ene jord i
                  Lund draget ind under immuni-<pb facs="4335813"/>teten, undtagelserne fra reglen
                  borte. Man har ment at Erik Emune er blevet ført bag lyset af de gejstlige i Lund.
                  Det er næppe sandsynligt. Linien fra kong Niels' privilegium for Odense er her
                  blevet forlænget. Men det har ikke kunnet ske uden videre. Forholdet har på ægte
                  middelaldervis måttet fremstilles således, at nogen ny ret ikke blev inaugureret;
                  en ældre, allerede bestående, er blot blevet udstrakt til at gælde også Erik
                  Emunes donation af jord. Gaven 1135 har været overordentlig, helt i stil med en
                  storkonges tak til Gud og St. Laurentius. Kongen og de gejstlige har ganske
                  sikkert været enige. </p>
                  <p> Privilegiet er dateret 6. januar 1135 i kongens 4. regeringsår. Man har fremhævet
                  den fortræffelighed, som skal udmærke dateringens epokebehandling; fra anden side
                  er det blevet anført, at fortræffeligheden er ganske illusorisk, idet epoken er
                  Eriks valg til konge, men at valget fulgte senere end 7. januar. Denne betragtning
                  lader sig ikke opretholde, da epoken, betegnende nok, er regnet fra Knud Lavards
                  død 1131 7. januar. Den svare nød begyndte da. Den er nu lykkeligt afsluttet. </p>
                  <p> En optegnelse om Erik Emunes død 1137 18. september og hans præbendestiftelse er
                  indført med samtidig hånd (<hi rend="italic">f</hi>) i Memoriale fratrum Lundense (Lunds domkyrkas
                  nekrologium 94; cf. LXXXIX; Lauritz Weibull, Nordisk historia, II 259). Den har
                  ordlyden: <hi rend="italic">Ericus rex Danorum gloriosus occisus est qui pro graciarum accione
                     Deo et sancto Laurentio unam prebendam constituit</hi>. Optegnelsen er klart
                  afhængig af det foreliggende privilegium og viser ikke større forståelse for
                  dettes indhold. </p>
                  <p> Hvad der står i [ ], mangler i <hi rend="italic">A</hi> og er taget fra <hi rend="italic">a</hi>. Med
                     <hi rend="italic">Actum</hi> nyt stykke i A. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund. St. Laurentii kirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik Eriksen (Emune), Danernes konge. Gud har forløst Erik fra svar nød, befriet
                  sit folk, gengivet ham rige og arv og indsat ham på hans fædres trone. I
                  taknemmelig erkendtlighed overgiver han Gud og kirken i Lund, hvad der er
                  tilstrækkeligt til et præbende, for at dets indehaver kan tjene Gud og hans
                  hellige til frelse for kongen: i Gärds herred i landsbyen Västra Vram 1 bol,
                  Maglehem 1 bol, Hovby 1 bol, Yngsjö ½ bol, Härlöv 1 fjerding; i Villand i
                  landsbyen Fjälkinge 1 fjerding; på øen Amager i landsbyen Tømmerup 2 bol, Taarnby
                  1 bol. Jorderne skal være immune og helt frie for at svare kongens ret i lighed
                  med dem, som hans forgængere Svend Magnus og Knud (den Hellige) har givet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> [In nomine sancte et indiuidue Trinitatis Ericus. Erici filius. diuina fauente
                  clemencia. Danorum rex. omnibus catholicis. salutem. </p>
            <p> De magnis tribulacionibus et angustiis a Deo liberati. magnifice gracias ipsi
                  referimus. quia populum suum liberauit. quia nobis regnum et hereditatem
                  restituit. et meipsum in solio patrum meorum collocauit. In reddenda igitur]
                  gr[aciarum accione ei. cuius sanctis meritis uictores nos esse confidimus. de
                  bonis que nostr]i iuris sunt. nec a quoquam [l]eg[ibus] auferri possunt. secundum
                  quod i[nfra descriptum est. gratanter offe]rimus. et Lundensi gcclesig in
                  possessionem eternam per presentis paging [auctoritatem <pb facs="4335814"/>
                  contradimus. quantum] ad prebendam unius clerici sufficiat. qui iugiter Deo et
                  sanctis eius in loco ips[o pro salute regis deseruiat]. A Geri in uilla. Wraum
                  occidentali unus mansus. Hoeum. mans[us. Hugby. mansus Inscio. dimi]dius mansus.
                  Herthalef. quadrans. A Wetlandi. in uilla Fialkinn. [quadrans. In insula Amacum.]
                  in uilla Tummathorp. duo mansi. Thornby. mansus. T[erra]s has [a iusticia regali
                  immunes et om]nino liberas esse uolumus. ad imitacionem earum quas dederunt
                  felicis memf[orie predecessores nostri. Sweno] Magnus. et Canutus. reges
                  catholici. </p>
            <p> Hec ut rata sint sigillo nostro cartam [hanc signauimus. Ad honorem re]gis regum.
                  qui uiuit et gloriatur Deus. per omnia secula seculor[um. Amen]. </p>
            <p> Actum Lundi in ecclesia sancti Laurencii domina Malfride regi[na consenciente et
                  collaudante. et fi]lio regis Suenone. presente [domino ac] u[ener]abili As[c]ero
                  Lund[e]n[si archiepiscopo. et Ottario Bergenensi. qui iustam regis uoluntatem sua
                  auctoritate confirmauerunt. Omnem uero. huic constitucioni contradicentem uel
                  aduersantem. tanquam latronem et alieni iuris inuasorem anathematizauerunt. coram
                  presbiteris et dyaconibus multis et magna populi multitudine. Octauo idus Ianuarii
                  Indictione xiii Anno ab incarnacione domini m c xxxv. Regni autem regis Erici anno
                  quarto]. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Geri med G og r som majuskler A. </p>
               <p> 2 Wraum]Wrama. </p>
               <p> 3 Hoeum] Heouma. </p>
               <p> 3 Inscio] sikkert fejl for Incsio. </p>
               <p> 4 Herthalef] Herchalef efter overstreget Herclala. </p>
               <p> 5 Tummathorp] Tummethorpa. </p>
               <p> 8 Magnus med M og n som majuskler A. </p>
               <p> 12 Malfride næsten helt med majuskler A; </p>
               <p> regi[na] med na fuldt læseligt faksim. 1754. </p>
               <p> 13-14 u[ener]abili As[c]ero Lund[e]n[si] med rabili Ascero Lunden fuldt læseligt
                  faksim. 1754. </p>
               <p> 14 Ascero tildels med majuskler A; </p>
               <p> iustam efter en overstreget længdestav i et ikke fuldført bogstav a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24-25 cf. 2. Mac. 1,4: de magnis periculis a Deo liberati magnifice gratias
                  agimus ipsi; cf. 2. Cor. 6,: in tribulationibus .. in angustiis; etc. </p>
               <p> 25 cf. 2. Mac. 2,,: Deus .. qui liberavit populum suum et reddidit hereditatem
                  omnibus et regnum. </p>
               <p> 26 cf. 3. Reg. 2,4: Dominus qui .. collocavit me super solium .. patris mei. </p>
               <p> 27 Isai. 51,: gratiarum actio; etc. </p>
               <p> 10 1. Tim. 6,,: rex regum; etc. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn, Erik Eriksen, af Guds nåde Danernes
                  konge, hilsen til alle, der har den rette tro. </p>
            <p> Da vi af Gud er blevet udfriet af store trængsler og farer, takker vi ham
                     højligt<ref target="drb1"/>, fordi han har befriet sit folk, genoprettet rige
                  og arv for os<ref target="drb2"/> og givet mig plads på mine forfædres trone<ref target="drb3"/>. Idet vi takker ham, ved hvis helgeners<ref target="drb4"/>
                  fortjenester vi efter vor faste overbevisning har fået sejren<ref target="drb5"/>,
                     <pb facs="4508083"/> skænker vi med glæde af det gods — således som det er
                  optegnet i det følgende — som tilhører vor ret, og som ingen kan borttage uden at
                  krænke loven, og overdrager i kraft af dette brev så meget til kirken i Lund — at
                  eje til evig tid — som er tilstrækkeligt for een gejstlig, der til stadighed kan
                  tjene Gud og hans helgener i samme kirke til gavn for kongens frelse: I Gärd<ref target="drb6"/> i landsbyen Västra Vram et bol, i Maglehem et bol, i Hovby et
                  bol, i Yngsjö et halvt bol, i Härlöv en fjerding; i Villand<ref target="drb7"/> i
                  landsbyen Fjälkinge en fjerding; på øen Amager i landsbyen Tømmerup to bol, i
                  Tårnby et bol. Vi ønsker, at disse jorder skal være undtaget og ganske fritagne
                  for kongens ret i lighed med de jorder, som vore forgængere — salig ihukommelse —
                  Svend, Magnus og Knud, de rettroende konger, har skænket. </p>
            <p> For at dette kan være gyldigt, har vi hængt vort segl under dette brev til ære
                  for kongernes konge<ref target="drb8"/>, som lever og stråler i evigheders
                  evighed. Amen. </p>
            <p> Forhandlet i Lund i St. Laurentii kirke med billigelse og bifald af dronningen
                  fru Malmfred og kongens søn Svend og i nærværelse af den ærværdige herre Asser,
                  ærkebiskop af Lund, og Ottar, biskop af Bergen, hvilke med deres (gejstlige)
                  autoritet stadfæstede kongens retsindige beslutning. Men enhver, som modsiger
                  eller overtræder denne bestemmelse, banlyste de som en røver og som en, der
                  trænger sig ind i en andens rettighed, og det i nærværelse af mange presbytere og
                  diakoner og en stor folkeskare den 6. januar i den 13. indiktion år 1135 efter
                  Herrens menneskevorden, men i kong Eriks 4. regeringsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. Macc. 1, 11 (Vulgata). </p>
                  <p n="drb2"> smstds. 2, 17 (Vulgata). </p>
                  <p n="drb3">1\\. Kongebog 2, 24. </p>
                  <p n="drb4"> sanct_is_ oversat som sancto_rum_. </p>
                  <p n="drb5"> i slaget ved Fodevig. </p>
                  <p n="drb6"> teksten har _a Geri_, jf. nr. 21 note 5. </p>
                  <p n="drb7"> teksten har _a Wetlandi_, jf. ovf. </p>
                  <p n="drb8">1\\. Tim. 6, 15. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
