<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11351231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11351231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">66</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Chartularium Eveshamense (Cod. Cottonian. bibl. Vespasianus B XXIV), s.
                  XII, f. 22. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Forlæg</hi>: nr. <ref target="/books/dipdan/1095/dd_10951231101" type="link">24</ref>. Broderskabsakten mellem Evesham og Odense [1095-1100]. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monasticon Anglicanum I 150 (1655), II 26 (1846); W. Holtzmann,
                  Urkunden zur Gesch. des Domklosters von Odense. Schriften des Vereins f.
                  Schleswig-Holsteinische Kirchengesch. 2. Reihe. IX 61; Lauritz Weibull, S:ta Maria
                  i Evesham och S:t Knut i Odense. Scandia XIII 197; Nordisk historia II 314. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm V 561; Reg. Dan. 181. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Holtzmann 60; Scandia XIII 198; Nordisk historia II 316.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335820.webp">1. rk. II nr. 66</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508087.webp">I:2 nr. 66</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 66. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1135-12-31"> [1135-1139] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335821"/> Broderskabsbrevet mellem Evesham og Odense henføres til tiden
                  1138-1139. </p>
                  <p> Når man har dateret brevet til tidligst 1138, er man, som allerede Suhm, gået ud
                  fra, at Rikulf blev biskop dette år. Men tiden herfor lader sig ikke fastsætte.
                  Den eneste sikre terminus post quem, som kan konstateres, er det tidspunkt, da den
                  anden underskriver, Riko, blev biskop. Dette skete 1135, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11351231101" type="link">65</ref> og Chronicon
                  Roskildense c. 15 16. Terminus ante quem: Rikos død 1139 18. Oktober (Lunds
                  domkyrkas nekrologium 99). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> R(ikulf), biskop af Odense, B., prior, og konventet sammesteds til R(eginaldus),
                  abbed af Evesham, og konventet der. Fornyelse af broderskabsakten mellem
                  klostrene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dei gratia episcopus Othenesi. et. B. prior. totusque conuentus karissimis
                  dominis et amicis domino. R.abbati Eueshamensi totique conuentui. cun&lt;c&gt;tis
                  quoque fidelibus salutem. et debitam dilectionem. </p>
            <p> Notum sit omnibus Dei cultoribus tam presentibus quam futuris sanctam Otheniensem
                  ecclesiam. ab Eueshamensi ecclesia a Dei genitrice electa; monachica institutione
                  regulariter insignitam temporibus Willelmi iunioris regis Anglorum et Erici
                  sapientissimi regis Danorum. Quamobrem inter matrem et filiam huiusmodi statutum
                  est priuilegium. ut quamuis eas corporaliter diuidat terraru&lt;m&gt; spatium;
                  sint tamen omnimodis spiritaliter idem et unum. </p>
            <p> Si quis fratrum Eueshamensium cum licentia abbatis sui et literis commendaticiis
                  ad Otheneseiam uenerit. sit ibi quanto tempore cupit. et permiserit licencia.
                  omnino subditus. et obediens priori eiusdem loci. in capitulo. et in omnibus aliis
                  locis. habens neCcessaria de illo loco. quamdiu ibi fuerit. sicut unus ex
                  fratribus loci. Si quis uero aliter uenerit; propter uitandam securitatem exeundi
                  de claustro. atque occasionem pec candi omnino a tali consortio repudiabitur.
                  Similiter apud Euesham fiat. </p>
            <p>
               <pb facs="4335822"/> Pro fratribus uero defunctis hoc utrimque seruabitur.
                  anniuersarium in martir&lt;o&gt;logio scribetur. cibus triginta diebus pro
                  fratribus dabitur. pro pastoribus autem locorum integro anno. triginta officia
                  plenaria in conuentu cantabuntur singuli fratrum triginta missas uel decem
                  psalteria persoluent. Mox ut breue defuncti uenerit; tabula pulsabitur. uigilia
                  canta bitur. sonabunt classicum. </p>
            <p> Defuncto priore Othenisie. et alio in eius loco astipulantibus rege et episcopo
                  electione totius capituli constituto. siue de Othenisia. siue de Eueshamio. si
                  opus et uoluntas congregationis Othenisie fuerit res ad conuentum Eueshamensem. et
                  patrem loci deferetur. uel ab ipso priore electo uel ab eius nuntio illorumque
                  consilio. prece. et adiutorio pro posse roborabitur. </p>
            <p> Hec seruans seruetur destruens a Deo destruatur. Fiat. Fiat. Fiat. Amen. </p>
            <p> Ego Riculfus episcopus subscribo. </p>
            <p> Ego Riqui episcopus subscribo. </p>
            <p> Ego Illuch episcopus subscribo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 R.=Riculfus. </p>
               <p> 18 R.=Reginaldo. </p>
               <p> 19 cunCe)tis)] cuntis a. </p>
               <p> 24 terraru(m)] trar med to forkortelsestegn for er a. </p>
               <p> 1 martir(o)logio] martirilogio a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20 2. Mac. 1;9: cultores Dei; etc. </p>
               <p> 14 Eccli. 28,: servans servabit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rikulf, af Guds nåde biskop af Odense, B., prior, og hele klostersamfundet til
                  deres kære herrer og venner herr Reginald, abbed i Evesham, og til hele
                  klostersamfundet samt alle troende kristne hilsen og skyldig kærlighed. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle dyrkere af Gud nu og i fremtiden, at den
                  hellige kirke i Odense i Anglerkongen Vilhelm den Yngres<ref target="drb2"/> og
                  den vise Danerkonge Eriks dage i overensstemmelse med ordensregler blev udmærket
                  med klosterlige bestemmelser, som den modtog fra den af Guds moder udkårne kirke i
                  Evesham. Derfor er der mellem moder og datter oprettet det særforhold, at de, om
                  de end i det legemlige er adskilt af en lang jordisk afstand, dog i det åndelige i
                  alle henseender er en og samme: Hvis en af brødrene fra Evesham kommer til Odense
                  med sin abbeds tilladelse og medbringende anbefalingsbrev, kan han blive der, så
                  længe han ønsker, og tilladelsen måtte gælde, idet han er samme klosters prior
                  undergiven og lydig i kapitlet og andre steder; og han skal have sine
                  fornødenheder af det kloster, så længe han bliver der, som var han en af stedets
                  brødre. Men hvis een kommer uden tilladelse, skal han aldeles udelukkes fra et
                  sådant fællesskab, for at brødrene ikke frit skal kunne forlade klostret og få
                  lejlighed til synd. På samme måde skal det gå i Evesham. </p>
            <p> Vedrørende afdøde brødre skal man begge steder følge denne skik: Den afdøde
                  broders årtid skal indføres i martyrologiet<ref target="drb3"/>; i tredive dage
                  skal der gives måltid til brødrene; for de hellige stiftelsers hyrder skal der i
                  et helt år synges tredive fuldstændige officier i klosterkonventet; de enkelte
                  brødre skal holde tredive messer eller læse ti psaltere; så snart budskab om en
                  nylig afdød indløber, skal der slås på tavlen<ref target="drb4"/>, og der skal
                  synges en vigilie, og der skal være fuld klokkeringning. </p>
            <p> Når prioren i Odense er død, og en anden enten fra Odense eller Evesham er indsat
                  i hans sted med kongens og bispens samtykke og efter valg i hele kapitlet, kan
                  sagen, hvis klostersamfundet i Odense anser det for nødvendigt eller ønskeligt,
                  forelægges brødresamfundet i Evesham og dette klosters fader enten af den udvalgte
                  prior selv eller af hans sendebud, og valget skal da om muligt bekræftes efter
                  disses råd, bøn og bistand. </p>
            <p>
               <pb facs="4508088"/> Den, der opretholder dette, skal opretholdes, den, der
                  udsletter det, skal udslettes af Gud. Det ske. Det ske. Amen. </p>
            <p> Jeg Rikulf, biskop, skriver under. </p>
            <p> Jeg Riki, biskop<ref target="drb5"/>, skriver under. </p>
            <p> Jeg Illug, biskop<ref target="drb6"/>, skriver under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 24 note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. 24 note 3. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. 24 note 4. </p>
                  <p n="drb5"> af Roskilde. </p>
                  <p n="drb6"> af Århus. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
