<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">500</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">14</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14230314001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Den Tyske Ordens arkiv i Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 04081 (tidligere signaturnr. XIX LS Nr. 1)</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Koncept</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Napiersky, Index corporis historico-diplomatici Livoniae, Esthoniae, Curoniae, nr. 1076,
      p. 239</bibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Esth.- u. Curländ. Urkundenb. V, nr. MMDCXCVI (reg. 3168), sp.
      967-969</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4643</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Bunge l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-03-14"
                  notBefore="1423-03-14"
                  notAfter="1423-03-14"
                  cert="high">1423. 14. marts</date>
            <placeName cert="high">Rastenburg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for Den Tyske Orden skriver til den livlandske ordensmester.</ab>
            <ab>Højmesteren meddeler, at det fuldmægtige sendebud, som højmesteren havde sendt til kong Erik
      7. af Pommern med anbefalingsbreve og andre skrifter, netop er vendt tilbage til højmesteren.
      Dette sendebud har netop berettet, at striden mellem kong Erik, de holstenske herrer og
      hansestæderne er blevet bilagt. Endvidere har sendebudet berettet, at kong Erik nu er
      velvilligt stemt over for Den Tyske Orden, og at han af kærlighed til kristendommen har
      tilbudt Den Tyske Orden at bistå den med råd og dåd.</ab>
            <ab>Højmesteren meddeler i forlængelse heraf, at han ønsker at sende en delegation til kong
      Erik, og han opfordrer den livlandske ordensmester til at lade en livlandsk ordensherre
      deltage i delegationen til kong Erik.</ab>
            <ab>Derfor beder højmesteren den livlandske ordensmester om at nedfælde alle sager og tvister
      vedrørende Reval, Narva, Harrien, Wierland osv., som den livlandske ordensmester finder
      nødvendige for delegationen. Oplysningerne om disse sager og tvister skal den livlandske
      ordensmester sende med en livlandsk ordensherre til højmesteren over land, inden højmesteren
      drager afsted fra Marienburg til det møde, som han skal holde med hertug Witold.</ab>
            <ab>Endvidere beder højmesteren den livlandske ordensmester om at sørge for den livlandske
      ordensherres kost. Således opfordres den livlandske ordensmester til at sende et skib med
      fornødenheder fra Livland til Danzig, for at den livlandske ordensherre ikke skal have så
      mange omkostninger til kost på rejsen.</ab>
            <ab>Endelig indskærper højmesteren atter, at den livlandske ordensherre skal rejse til
      Marienburg over land, mens den livlandske ordensherres fornødenheder skal fragtes til Danzig
      ad vandvejen, idet højmesteren først vil sende delegationen fra Marienburg til Danzig og
      derfra videre til Danmark.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-22" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-22. </change>
         <change when="2018-05-22" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-05-22. </change>
         <change when="2018-07-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-07-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Unsern gar fruntlichin grus zuvor und alle gute.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamer lieber her gebitiger!</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Als ir villeichte mocht gehort adir von uns vornomen haben, wie wir unser geswornen einen,
      mit volkomlichir usrichtunge unsirs ordins sachen und gelegenheit, hatten gesant mit einer
      credencien und andern schriften an den allirdurchluchsten unsern gnedigen <persName>heren
        koning zu Dennemarken etcetera</persName>.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Derselbe ist nu ersten wedir zu uns komen, und hat uns noch vaste sachen irzelungen kurzlich
      vorbracht, das die stose, zweitracht und krige zwischen dem egedochten hern koninge und den
      Holcztstyschen heren und ouch den hensesteten liplichen undirnomen sein und fredelichin
      hingeleget, und wie der here koning gros geneiget sei unserm orden, und sich irboten habe, umb
      liebe des Cristenthums, uns und unserm orden mit rate, forderunge und beistendiger hulfe sines
      vormogens getrulichin beizulegen.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Noch semelichin undirrichtungen fulen wir not sein, das wir unsere mechtige treffliche
      botschaft fertigen zu sinen gnaden, und lassen vordan an den beleiten, was wir in siner so
      gutiger und gnediger zuneigunge entliches trostes bewerben mogen, des sein wir mit den unsern
      dovon also eins wurden, das wir einen gebitiger unsers rates von dessen landen, mitsampt einem
      gebitiger euwirs rates von <placeName>Lyfflandt</placeName>, undir eins zu hant noch dessen
      osterheilgen tagen, als wir sie erst mogen zusampne brengen, wellen beiderseit von hinnen zu
      schiffe fertigen und obirsenden.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Umb des willen bitten wir euch, das ir in schriften zusampne brenget alle sachen und
      schelungen, die ir fulen mogt notdurftig zu sein zu der botschaft, is sei von der ansprache
        <placeName>Revel</placeName>, <placeName>Narwe</placeName>, <placeName>Harigen</placeName>,
        <placeName>Weyerlandt</placeName>, und slechts aller ander lande und sachen, der ir euch
      vermutet, hirzu zu dienen.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Ane das bitten wir mit fleissiger bete, das ir jo usrichtet einen ansichtigen, vernemlichin,
      ratsamen und treflichin euwir rates gebitiger. Gebet deme die schrifte mete, fertiget den mit
      underweisungen, als ir beste mogt, zu uns, also das her jo vor der ziit zu uns her in obir
      land kome, ee das wir uns irheben von <placeName>Marienburg</placeName> zu dem tage, den wir
      mit <persName>herzoge Wytovt</persName> werden halden, ap sich der wirt irfolgen, of das wir
      en und ouch den andern gebitiger von unser siiten deste bas allir sachen undirweisen mogen und
      metegeben.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Sunderlichin bitten wir mit ganzer demut, das ir mit den euwern den egedochten euwirs rates
      gebitiger usrichtet und besorget mit einer notdurftigen zerunge. Idoch wellet ir em ein
      schiffchen mit vitalie und notdurft von <placeName>Lyfflandt</placeName> ken
        <placeName>Danczk</placeName> obirsenden, of das ir em deste minner an gereitem gelde durft
      metegeben, das setzen wir zu euwirm willen und behagen.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Und fugts jo also, das her sich obir land zu uns, und das schiffchen mit siner vitalien obir
      sehe ken <placeName>Danczk</placeName> gefordert werden, went wir die botschaft von
        <placeName>Marienburg</placeName> ken <placeName>Danczk</placeName> und von dannen vort ken
        <placeName>Denemarken</placeName> wellen obir senden.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Thut, lieber her gebitiger, hirzu euwern fleis und ernst.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Wir hoffen gute gnade an dem heren koninge zu finden, als wir genzlich des sein
      getrostet.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Von unserm obirsten marschalke haben wir noch keine andere zitunge, denn als wir euch nehest
      geschreben haben.</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Was uns hirnehest wirt vor ougen komen, das sal euch vort ouch wol zu wissen werden.</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Gegeben zu Rastenburg, am sontage Laetare, im XIIII<hi rend="sup">c</hi> und XXIII<hi rend="sup">ten</hi> jore.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
