<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">458</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">505</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14230101002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2793</idno>
                        <msName>tidl. Kongens arkiv (Slesvig 57)</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>23.3 (plica: 7.8)</height>
                                    <width>45.1</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Unionssekretet</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Kasimir af Stettin</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Vartislav af Stettin</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Anders Jakobsen (Lunge), cf. AS Fxvii 3</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Erik Krummedige, AS Fxxxi 4</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Predbjørn Podebusk, AS Dxxx 3</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Jens Nielsen (Løvenbalk), cf. AS Cxxxiv 1-2</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab>Sven Sture</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>Jens Grim, AS Li 3</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="pendant">
                              <ab>Henrik Knudsen (Gyldenstjerne), AS Gxvi 11</ab>
                           </seal>
                           <seal n="11" type="pendant">
                              <ab>Erik Nielsen (Gyldenstjerne), AS Gxvi 8</ab>
                           </seal>
                           <seal n="12" type="pendant">
                              <ab>Morten Jensen, cf. AS Hxv 6-7</ab>
                           </seal>
                           <seal n="13" type="pendant">
                              <ab>Peder Mogensen (Due), AS Dxvii 4</ab>
                           </seal>
                           <seal n="14" type="pendant">
                              <ab>Åge Laxmand, AS Dxii 3</ab>
                           </seal>
                           <seal n="15" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="16" type="pendant">
                              <ab>Erik Eriksen (Banner), AS Lxxii 6</ab>
                           </seal>
                           <seal n="17" type="pendant">
                              <ab>Sten Basse, AS Clxvii 3</ab>
                           </seal>
                           <seal n="18" type="pendant">
                              <ab>Rikman van der Lanken, AS C xxxix 2</ab>
                           </seal>
                           <seal n="19" type="pendant">
                              <ab>Klaus Jensen (Lange), AS Fxxxxiii 15</ab>
                           </seal>
                           <seal n="20" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="21" type="pendant">
                              <ab>Jakob Brymle, AS Lxxvii 2</ab>
                           </seal>
                           <seal n="22" type="pendant">
                              <ab>Jens Eriksen (Banner), cf. AS Lxxii, 11-12</ab>
                           </seal>
                           <seal n="23" type="pendant">
                              <ab>Niels Ovesen, cf. AS Bxiii 2-4</ab>
                           </seal>
                           <seal n="24" type="pendant">
                              <ab>Jens Olufsen (Godov), AS Clviii 9</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Sverges Traktater III p. 58 nr. 454a - Rep. nr. 5996</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1423-01-01" notAfter="1423-01-01" cert="high">1423. 1. januar</date>
            <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik erklærer, at han har stillet sig til rette for kong
                           Sigismund eller dennes stedfortræder, Heinrich Rumpold, i striden med de
                           holstenske grever.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-17" who="#mh">MH oprettet </change>
         <change when="2009-11-23" who="#mh">MH rettet </change>
         <change when="2009-12-16" who="#vw">VW rettet </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1"><pb ed="A" n="[1r]" facs="dd_14230101002_1r.webp"/>Wy <persName>Erik, van Godes gnaden der rike Dennemarken, Sweden, Norweghen,
                  der Wende vnde der Gothen koni<ex>n</ex>g vnde hertoghe to Pomeren</persName>,
               bekennen vnde don witlik openbarliken mit dessem breue allen den, de ene seen edder
               høren lesen. Alse de allerdurchluchtigiste forste vnde here, here <persName>Sigmund,
                  Romissche koni<ex>n</ex>g</persName>, to allen tiiden merer des riikes, to Vngern,
               Beheim, Dalmacien, Croacien etcetera koni<ex>n</ex>g, vnse leue broder vnde oem, den
                  hochgeborne<ex>n</ex> ffursten heren <persName>Hinrik gheheten Rumpold</persName>,
               hertoghen in Sleszien vnde heren to Groten Glogow etcetera to vns, an eyme dele, vnde
               den hochghebornen forsten, heren <persName>Hinrike</persName>,
                  <persName>Adolffe</persName> vnde <persName>Gherde</persName>, broderen vnde
               greuen to Holsten, Stormern vnde Schowenborgh, an deme anderen dele, geschicket vnde
               gesant heft v<ex>m</ex>me sodane krighe, mishandelinge, twedracht vnde tosproke, de
               wi vppe beyden delen tosame<ex>n</ex>de hebben, v<ex>m</ex>me sone vnde richtinge
               tusschen vns to deghedingende; also sin wi alle vnses rechten an den
                  vorben<ex>omeden</ex> vnsen leuen broder vnde oem, den Romeschen koni<ex>n</ex>g,
               alse an eynen ouersten richter vnde vulmechtighen entscheider, van vnser vnde der
               kronen weghen to Dennemarken komen vnde gegangen, vnde an den hochghebornen forsten
               heren Hinrike geheten Rumpold, ok van vnser vnde der krone weghen to Dennemarken alse
               an eynen vulmechtigen richter vnde entscheider komen vnde gegangen sin, alse denne
               des ergenan<ex>ten</ex> hertoghe Hinrikes ghenant Rumpold anlatendes breeff dar ouer
               gegheuen eghentliken vtwiset. ♦</p>
            <p n="a#2">Vnde louen den hochghebornen forsten heren Hinrike, Adolffe vnde Gherde,
               bruderen, greuen to Holsten etcetera, wat vns also van dem vorben<ex>omeden</ex>
               vnsem leuen brudere vn<ex>de</ex> oeme, heren Sigmunde, Romesschen koni<ex>n</ex>ge,
               edder van dem ergenan<ex>ten</ex> hertoghen Hinrike geheten Rumpold vor recht
               vtghesproken wert, vnde vns na rechte vorscheidende werden, dat wi dat stede vnde
               vaste vnde vnvorbrekeliken holden willen, bi vnsen koni<ex>n</ex>gliken truwen vnde
               worden. ♦</p>
            <p n="a#3">Vnde wi hiir nageschreuen <persName>Casamer</persName> vnde<persName>
                  Wartslaff</persName>, van Godes gnaden hertoghen to Stetin, der Wende, der
               Cassuben etcetera, vnde vorsten to Rugen,<persName> Anders Jacobssøn</persName>,
                  <persName>Erik Krummedik</persName>, <persName>Pridbern van Pudbusk</persName>,
                  <persName>Jens Nielssøn</persName>, <persName>Swen Sture</persName>,
                  <persName>Jens Grum</persName>, <persName>Erik Nielssøn</persName>,
                  <persName>Hinric Knutssøn</persName>, <persName>Merten Jenssøn</persName>,
                  <persName>Peter Magnussøn</persName>, <persName>Aghe Laxman</persName>, <persName>
                  Luder Kabolt</persName>, riddere, <persName>Eric Ericssøn</persName>,
                  <persName>Sten Basse</persName>, <persName>Rikman van der Lanken</persName>,
                  <persName>Clawes Jonssøn</persName>, <persName>Gherdt Bruseke</persName>,
                  <persName>Jacob Brümle</persName>, <persName>Jess Ericssøn</persName>,
                  <persName>Niels Aghessøn</persName>, <persName>Jess Oleffssøn</persName>, knapen,
               louen alse borghe in craft desses breues den hochgeborne<ex>n</ex> forsten heren
               Hinrik, Adolffe vnde Gherde, bruderen, greuen to Holsten, Stormeren vnde
               Schowenborgh, vor den vorben<ex>omeden</ex> koni<ex>n</ex>g Erik, vnsen gnedighen
               heren, wo se also dorch recht vorscheiden werden, alse vorgeschreuen steyt, dat he
               dat stede vnde gantz vnde vnvorbrekeliken holden schal. Vnde weret sake, dat sulk
               vtsproke des rechten van vnseme gnedighen heren, deme koni<ex>n</ex>ghe nicht
               geholden wurde, dar God vo{e}r sy vnde ok nicht gescheen schal; so louen vnde spreken
               wi vorben<ex>omeden</ex> borghen, dat wi den vorben<ex>omeden</ex> Holste<ex>n</ex>
                  he<ex>re</ex>n eres rechten truweliken bystendich sin willen, dat dat geholden
               werde, vnde vnseme heren deme konige wedder se vnde sulken vtsproke nicht raden noch
               helpen willen, ane alle argh vn<ex>de</ex> geuerde. Des to orkunde vn<ex>de</ex>
               merer sekerheit hebbe wi erben<ex>omede</ex> konig Erik alse een sakewolde vnde wi
                  vorben<ex>omede</ex> borghen alle vnse eghene ingeseghele mit vnsen guden willen
               vnde wetende an dessen breff laten hengen, de gheuen vnde schreue<ex>n</ex> is to
                  <placeName>Fflensborgh</placeName>, na godes bordt veerteynhundert, dar na in dem
               dreevndetwintigisten jaren, in deme daghe circumcisionis Domini ♦<pb ed="A" n="[1v]" facs="dd_14230101002_1v.webp"/></p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi Erik af Guds nåde, konge af rigerne Danmark, Sverige og Norge, de venders
               og goters konge og hertug af Pommern, erkender og gør vitterligt åbenbart med dette
               brev for alle dem, som ser det eller hører det læse: Den allerhøjeste fyrste og
               herre, hr. Sigismund, romersk konge, til alle tider forøger af riget, konge af
               Ungarn, Bøhmen, Dalmatien, Kroatien etc., vor kære fætter, har sendt til os på den
               ene side den højbårne fyrste hr. Heinrich kaldet Rumpold, hertug af Schlesien og
               herre til Gross Glogau etc. og på den anden side de højbårne fyrster hr. Heinrich,
               Adolf og Gerhard, brødre og grever af Holsten, Stormarn og Schauenburg, i anledning
               af sådanne krige uoverensstemmelser, stridigheder og krav, som vi har på begge sider,
               med henblik på at forhandle om forsoning og retskendelse mellem os; således er vi
               kommet for at få retsafgørelse ved den førnævnte vor kære fætter den romerske konge
               som øverste dommer og befuldmægtiget voldgiftsdommer på vores og den danske krones
               vegne, og til den højbårne fyrste hr. Heinrich kaldet Rumpold, som en befuldmægtiget
               dommer og voldgiftsdommer, ligeledes på vores og den danske krones vegne, således som
               den førnævnte hertug Heinrich kaldet Rumpolds brev med retskendelsen, udfærdiget
               derom, nøje udviser.</p>
            <p n="b#2">Og vi lover de højbårne fyrster hr. Heinrich, Adolf og Gerhard, brødre,
               grever af Holsten etc. at hvad der bliver udtalt som retsafgørelse af den førnævnte
               vor kære fætter hr. Sigismund, romersk konge, eller af den førnævnte hertug Heinrich
               kaldet Rumpold og bliver bilagt efter retten, det vil vi stadigt og fast og
               ubrydeligt overholde ved vor kongelige troskab og ord.</p>
            <p n="b#3">Og vi efterskrevne Kasimir og Vartislav, af Guds nåde hertuger af Stettin,
               hertuger over venderne og kassuberne etc. og fyrster til Rügen, Anders Jakobsen, Erik
               Krummedige, Predbjørn van Podebusk, Jens Nielsen, Sven Sture, Jens Grim, Erik
               Nielsen, Henrik Knudsen, Morten Jensen, Peder Mogensen, Åge Laxmand, Lyder Kabolt,
               riddere, Erik Eriksen, Sten Basse, Rikman van der Lanken, Klaus Jensenn, Gerd
               Bruseke, Jakob Brymle, Jens Eriksen, Niels Ovesen, Jens Olufsen, væbnere, lover som
               kautionister i kraft af dette brev de højbårne fyrster hr. Heinrich, Adolf og
               Gerhard, brødre, grever af Holsten, Stormarn og Schauenburg for den førnævnte kong
               Erik, vor nådige herre, at når de således bliver forligt ved retten, som førskrevet,
               så skal han holde det stadigt og helt og ubrydeligt. Og skulle det ske, at sådan
               retskendelse ikke blev holdt af vor nådige herre kongen, hvilket Gud tager vare og på
               og hvilket heller ikke vil ske, så lover og udtaler vi førnævnte kautionister, at vi
               trofast vil bistå de førnævnte holstenske herrer til deres ret, at den bliver holdt,
               og vi vil ikke råde eller hjælpe vor herre kongen mod dem og sådan retskendelse, uden
               ondskab og svig. Til vidnesbyrd og yderligere sikkerhed har vi førnævnte kong Erik
               som sagvolder og vi førnævnte kautionister med god vilje og vidende ladet alle vore
               egne segl hænge på dette brev, som er givet og skrevet i Flensborg efter Guds fødsel
               1400 derefter i det 23. år på dagen for vor Herres omskærelse.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
