<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12841231101</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12841231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">122</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Flensburg Kunstgewerbemuseum. Perg. 22,5 × 14 (plica 1,8); hullet,
                  størstedelen af plica afrevet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 230. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Beyer 20; Pontoppidan, Annal. I 752; Moller, Flensburg I 19;
                  Dipl.Flens. I 16 nr. 6 — Reg. Dan. nr. *581 = 1286*; Rep. nr. 501.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484700.webp">2. rk. III nr. 122</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511037.webp">II:3 nr. 122</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 122. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-12-31"> 1284. u. d. 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Øm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Aarhus eftergiver alle, der yder hjælp til opførelse af Flensborg
                  Marie sogns nye stenkirke, 40 dages kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484701"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Tuko dei gracia
                  Arusiensis episco pus. salutem in domino Iesu Christo. ♦ Quoniam ut a[it]
                  apostolus. omnes stabimus ante tribunal Christi recepturi prout in corpore
                  ges[si]mus siue bonum fuerit siue malum oportet nos diem messionis extreme
                  misericordie operibus preuenire. ac eternorum intuitu seminare in terris quod
                  reddente domino cum multiplicato fructu recolligere ualeamus in celis. firmam spem
                  fiduciamque tenentes. quoniam qui parce seminat. parce et metet. et qui seminat in
                  benediccionibus. de bened[icc]ionibus et metet uitam eternam. ♦ Cum igitur
                  defensores et alii parochiani ecclesie sancte Marie in Flensæbur[g]h quandam
                  ecclesiam lapideo opere de nouo inceperant construendam. et ad ipsius ecclesie
                  perfeccionem per se minime sufficiunt. nisi fidelium Christi elemosinis
                  aliquatenus adiuuentur. quia memorata ecclesia per se nichil habet in certis
                  redditibus/ sed quicquid habet ex bonorum habet gracia speciali. uniuersitatem
                  uestram rogamus/ monemus/ et exhortamur in domino. in remissionem uestrorum
                  peccaminum uobis iniungentes/ quatenus de bonis uobis a deo collatis/ pias
                  elemosinas/ et grata karitatis subsidia ad structuram dicte ecclesie
                  misericorditer erogetis. ut per subuencionem uestram supradicta ecclesia ualeat
                  consumari. et uos per hec et alia bona que domino inspirante feceritis possitis ad
                  eterne felicitatis gaudia peruenire. ♦ Nos uero de omnipotentis dei misericordia.
                  et beatorum. Petri. et Pauli. apostolorum eius auctoritate confisi. omnibus uere
                  penitentibus et confessis qui dicte ecclesie manum porrexerint karitatis. xl2 dies
                  deiniuncta sibi penitencia misericorditerrelaxamus. ♦ Datuminclaustro quod
                  dicitur. Cara Insula. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. quarto. </p>
            <div type="cit">
               <p> 5: Rom. 14,10. 2, Kor. 5,10. — cf. nr. 9. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Naade Biskop i Aarhus, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med den
                  Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Efterdi vi alle, som Apostlen<ref target="drb1"/> siger, skal staa for Kristi
                  Domstol for at faa igen, hvad der ved Legemet er gjort, efter det, som vi har øvet
                  enten godt eller ondt, bør vi forekomme Høstens yderste Dag ved barmhjertige
                  Gerninger og med Evigheden for Øje her paa Jorden saa, hvad vi ved Guds Hjælp kan
                  høste med mangefold Frugt i Himlene. Thi det er vort faste Haab og vor sikre Tro,
                  at den, der saar lidet, ogsaa vil høste lidet, men den, der saar i Velsignelse,
                  ogsaa af Velsignelse vil høste det evige Liv. Da Værgerne og de andre Sognemænd
                  ved St. Marie Kirke i Flensborg er begyndt at bygge en ny Kirke af Sten, og de
                  selv ikke har nok til Kirkens Fuldendelse, medmindre de til en vis Grad hjælpes
                  ved de troendes Almisser, fordi omtalte Kirke selv intet har i sikre Indkomster,
                  men ved gode Mænds særlige Naade faar, hvad den ejer, retter vi vor Bøn,
                  Paamindelse og Opfordring med Herren til Eder alle, idet vi paalægger Eder til
                  Eders Synders Forladelse, at I af det Gods, Gud har tilstaaet Eder, barmhjertigt
                  skænker dem fromme Almisser og Eders Kærligheds velkomne Støtte til Opførelsen af
                  nævnte Kirke, for at den kan fuldføres ved Eders Bistand, og I ved denne og andre
                  gode Gerninger, som I gør paa Herrens Tilskyndelse, kan gaa ind til den evige
                  Saligheds Glæder. I Tillid til Gud den almægtiges <pb facs="4511038"/>
                  Barmhjertighed og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Myndighed eftergiver vi
                  barmhjertigt alle, der føler sand Anger og bekender deres Synder, og som rækker
                  nævnte Kirke en hjælpende Haand, 40 Dage af den dem paalagte Kirkebod. Givet i det
                  Kloster, som hedder Øm i det Herrens Aar 1284. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1281/dd_12810828001'&gt;9&lt;/a&gt; Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
