<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12841129006</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12841129006</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica nr. 31. Perg. 39,5 × 13,5 (plica 2,5). 15
                  segl: 1. perg.rem. 2. perg.rem med mærker af segl. 3. biskop Ingvar af Roskildes
                  segl af ufarvet voks; DGS. nr. 154, 4, snit. 5. grev Henrik af Gleichens segl af
                  ufarvet voks, beskadiget; DAS. nr. 50. 6. perg.rem med mærker af segl. 7. snit. 8.
                  drost Uffes segl af ufarvet voks, beskadiget; DAS. nr. 51. 9. perg.rem med mærker
                  af segl. 10. snit. 11. Uffe Ovesens segl af ufarvet voks; DAS. nr. 55. 12. Karl
                  Esbernsens segl af ufarvet voks; DAS. nr. 54, 13. beskadiget segl af ufarvet voks.
                  14. David Pedersens(?) segl af ufarvet voks; DAS. nr. 53. 15. Absalon Nielsens segl
                  af ufarvet voks; DAS. nr. 52 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Udat. vidisse ibid. Danica 31a (= nr.<ref target="/books/dipdan/1284/dd_12841129007" type="link">115</ref>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 226. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. I 422 nr. 465; Michelsen I 512 nr. 35; Fabricius III 49
                  nr. 965; Mekl. UB. III 149 nr. 1760; Pom. UB. II 541 nr. 1318 — Reg. Dan. nr. 1341*.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484692.webp">2. rk. III nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511030.webp">II:3 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 114. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-11-29"> 1284. 29. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping tiltræder de nordtyske bispers, fyrsters og byers forbund
                  til landefredens overholdelse af 1283 13. juni (nr. <ref target="/books/dipdan/1283/dd_12830613002" type="link">62</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484693"/> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc scriptum
                  cernentibus in domino salutem. ♦ Noueritis quod nos considerantes. quod ubi pax
                  est et concordia. ibi omnium bonorum accrescunt et augmentantur incrementa.
                  propter quod ob bonum pacis et utilitatem rei puplice de meliorum regni nostri
                  consilio. ad iura omnium tam subditorum nostrorum. maiorum. mediocrum. et minorum
                  quam personarum et rerum ecclesiasticarum confortanda et confouenda coniuracionem
                  fecimus. sicut eciam intelleximus. quod uiri uenerabiles domini infrascripti.
                  uidelicet. Swerinensis. Lybicensis. Raceburgensis episcopi. necnon et principes
                  Iohannes. et Albertus duces Saxonie Bukislaus dux Sclauie. W. princeps Ryanorum.
                  W. dux Iucie. Gherardus. et Gherardus. filius suus. Iohannes et Adulphus. comites
                  Holsacie. Helmoldus et Nicolaus comites Swerinenses. dominus Hinricus et
                  fratrueles sui domini de Werlæ. domicellus Nicolaus de Rostok. Iohannes et
                  fratrueles sui. domini Magnipolenses necnon et ciues. Lybicenses. Hamburgenses.
                  Kyyl. Wysmarienses Rostok. Stralsund Grypswold. Dymyyn Anclem et Stetyyn. et omnes
                  ciuitates predictorum dominorum. et uniuersitas hominum et subditorum eorundem ad
                  ueram pacem et concordiam se confederauerunt et ad iura cuiuslibet et defensionem
                  rei puplice secundum iura et leges terre. ciuitatum necnon et locorum et
                  dominiorum quorumlibet approbatas. se coniurauerunt apud quoslibet firmandas.
                  etroborandas. ♦ Uerum quia et nos omnium pacem et concordiam deo et iustis
                  placidam apud omnes et singulos nitimur pro uiribus obseruare. prout a deo ad hoc
                  dinoscimur ordinati. scire uolumus uniuersos. quod cum <pb facs="4484694"/>
                  predictis episcopis. principibus et dominis ac eorundem hominibus et subditis
                  uniuersis. ac ciuitatibus memoratis et earundem burgensibus qui apud nos et regnum
                  nostrum. huiusmodi pacem. et concordiam. ac iusticiam nostram hominum et
                  subditorum nostrorum omnium confortandam bona fide. et per suas patentes litteras
                  uoluerint obseruare. et suis uallare iuramentis. ad ueram pacem et concordiam. ac
                  iusticiam plenariam. ubique in regno nostro. secundum leges et iura regni nostri
                  approbatas. confederauimus et coniurauimus inuiolabiliter obseruandas. ♦
                  Promittimus eciam fide media. quod si aliquis dominorum predictorum. uel
                  burgensium siue subditorum eorundem. qui nobis ut premissum est confederati
                  fuerint et coniurati. ab aliquibus iniurias perpessi fuerint. iniuriatores eius si
                  nos requirere curauerint. monere debemus et uolumus ut leso secundum iura loci
                  illius. siue ciuitatis plenarie satisfiet. ♦ Si uero iniuriatores huiusmodi
                  monicioni nostre infra mensem acquiescere noluerint. uel non curauerint. postmodum
                  uolumus leso uel lesis nobis confederatis astare cum aliis. qui nobis sunt
                  coniurati. super plena iusticia optinenda et iniuriatorem ueliniuriatores suos in
                  sua iniuria nullatenus confouere. nec modo aliquo contra iusticiam confortare. ♦
                  Datum Othonie anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>.
                  octogesimo quarto in uigilia beati Andree apostoli. presentibus dominis et uiris
                  uenerabilibus. Iacobo Sleswicensi cancellario nostro. Iohanne Othoniensi episcopis
                  Alberto de Ewersteen. Hinrico de Glyghen. domicello Iacobo de Hallandia comitibus.
                  Hinrico priore de Andwerthscogh Uffone dapifero Stygoto marscalco nostris
                  Laurencio Tuki sun. Nicolao Knut sun Petro Iacob sun aduocato Feonie. et Iohanne
                  Ioon sun. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 E. = Ericus. </p>
               <p> 16 Swerinensis] Zwerinensis <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> — Lybicensis] Lubicensis <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 18 Sclauie] Slauorum <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> — W. = Wizlauus. </p>
               <p> — Ryanorum] Ruyanorum <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> — W. = Waldemarus. </p>
               <p> 19 Adulphus] Adolphus <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> — Holsacie] Holtsacie <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 20 Swerinenses] Zwerinenses <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 21 Rostok] Rozstok <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 22 Lybicenses] Lubycenses Aa. </p>
               <p> 23 Rostok] Rozstok Aa. </p>
               <p> — Grypswold] Gripeswold <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> — Dymyyn)] Dymyn <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> — Stetyyn] Stetin <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 19 Sleswicensi] Scleswicensi <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 20 Ewersten] Æuersten <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 21 Andwerthscogh] Andwerthschogh <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1283/dd_12830613002" type="link">62</ref>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi i Betragtning af, at hvor der er Fred og Enighed, der vokser,
                  forøges og fremmes alle Goder, af denne Grund for Fredens Gode og Statens Tarv med
                  vort Riges bedste Mænds Raad til Bestyrkelse og Fremme af saavel vore
                  Undersaatters Rettigheder, det være sig Stormænd, Mellemstand eller Smaafolk, som
                  ogsaa af de gejstlige Personers og Institutioners Rettigheder har indgaaet en
                  edelig Forpligtelse, saaledes som vi ogsaa har set<ref target="drb1"/>, at de
                  ærværdige nedenanførte Herrer, nemlig Bisperne af Schwerin, Lübeck og Ratzeburg,
                  og Fyrsterne Johan og Albrecht, Hertuger af Sachsen, Bugislav, Hertug af Venden,
                  Vizlav, Fyrste af Rügen, Valdemar, Hertug af Jylland, Gerhard og hans Søn Gerhard,
                  Johan og Adolf, Grever af Holsten, Helmold og Nicolaus, Grever af Schwerin, Herr
                  Henrik og hans Brodersønner, Herrer af Werle, Junker Nicolaus af Rostock, Johan og
                  hans Brodersønner, Herrer af Meklenborg, og Borgerne i Lübeck, Hamborg, Kiel,
                  Wismar, Rostock, Stralsund, Greifswald, Demmin, Anklam og Stettin og alle de
                  fornævnte Herrers Stæder og alle deres Mænd og Undersaatter har indgaaet et
                  Forbund til Fremme af sand Fred og Enighed og indbyrdes edeligt har forpligtet sig
                  til at bekræfte og styrke over for hvemsomhelst hver enkelts Rettigheder og
                  Statens Vel i Overensstemmelse med <pb facs="4511031"/> enhver Stads, ethvert
                  Omraades og Herskabs anerkendte Ret og Landslov. Men eftersom ogsaa vi efter Evne
                  anstrenger os for hos alle og enhver at overholde alles Fred og den Gud og de
                  retfærdige velbehagelige Enighed, eftersom vi er indsat til det af Gud, gør vi
                  vitterligt for alle, at vi med fornævnte Bisper, Fyrster og Herrer og alle deres
                  Mænd og undergivne og med de nævnte Stæder og deres Borgere, som hos os og i vort
                  Rige i god Tro og ved deres aabne Breve vil overholde denne Fred og Enighed og vor
                  Ret, som bør styrkes hos alle vore Mænd og undergivne, og beskytte den med deres
                  Ed, har indgaaet et Edsforbund til sand Fred og Enighed og fuld Retfærdighed
                  overalt i vort Rige i Overensstemmelse med vort Riges anerkendte Lov og Ret at
                  overholde ukrænkeligt. Vi lover ogsaa med Haandslag, at vi, hvis nogen af de
                  fornævnte Herrer eller Borgere eller deres Undersaatter, der som ovenfor anført er
                  forbundet med os ved Ed, lider Skade af nogen, forudsat at de kræver vor Bistand,
                  bør og vil paaminde dem, der har gjort Uret, om at yde den skadelidte fuld
                  Oprejsning efter det Steds og den Stads Ret. Men hvis de, der har gjort Uret, ikke
                  indenfor en Maaned vil bøje sig for denne vor Paamindelse eller ikke bekymrer sig
                  om den, vil vi senere bistaa den eller de skadelidte Forbundsfæller sammen med de
                  andre, som har aflagt Eden sammen med os, for at opnaa fuld Retfærdighed, og vi
                  vil paa ingen Maade i deres Uret begunstige den eller dem, der har gjort Uret
                  eller paa nogen Maade styrke dem mod Retfærdigheden. Givet i Odense i det Herrens
                  Aar 1284 Dagen før Apostlen St. Andreas' Dag i Nærværelse af følgende Herrer og
                  ærværdige Mænd: Jakob, Biskop af Slesvig, vor Kansler, Jens, Biskop af Odense,
                  Greverne Albert af Eberstein, Henrik af Gleichen, Junker Jakob af Halland, Henrik,
                  Prior af Antvorskov, Uffe, vor Drost, Stig, vor Marsk, Lars Tygesen, Niels
                  Knudsen, Peder Jakobsen, Foged over Fyen, og Jens Jonsen<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12830613002'&gt;62&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841129002'&gt;110&lt;/a&gt; Note 3.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
