<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12840524003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12840524003</idno>
            <idno type="dd_serialno">96</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete kloster. Perg. 22 × 6 (plica 0,9). To perg.remme. —
                  Maaske registreret i Roskilde Agnete kl. reg. B 5a, trykt ÆA. IV 279. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr.1024. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. AM, II 102 — Reg. Dan. nr.1348; Rep. udat. nr. 161.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484676.webp">2. rk. III nr. 96</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511015.webp">II:3 nr. 96</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 96. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-05-24"> e. 1284. 24. maj? <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Dette brev er hidtil blevet anset for en følge af Voldgiftsdommen
                  om Erik 4. Plovpennings døtres arv af 1284 24. maj (nr. <ref target="/books/dipdan/1284/dd_12840524001" type="link">94</ref>), cf. ovenfor
                  og Suhm X, 884, hvorfor brevet da ogsaa i Diplomatariet er bibeholdt paa sin vante
                  plads. Imidlertid synes brevet snarest at være en følge af arveskiftet i Lund 1263
                  15. november (Dipl. Dan. 2.r.I 304 nr. <ref target="/books/dipdan/1263/dd_12631115001" type="link">401</ref>), hvor den
                  norske konge var repræsenteret af 'Amund Harrildssøn og Niklot af Norge, klerk',
                  altsaa sikkert de samme mænd, der staar som udstedere af dette brev. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Amund Haraldsen og præsten Niklot, den norske konges udsendinge, beder
                  Franciskaneren Peder og den norske konges fogeder i Nørrejylland overgive til Erik
                  4. Plovpennings døtre Juttas og Agnes repræsentanter de fædrene godser, der er
                  blevet dem tildelt ved arvedelingen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto in Christo ffratri. Petro de ordine fratrum minorum in Horsnes. et
                  aduocatis domini regis Noruegie in Noriucia constitutis. Amundus filius Haraldi.
                  N. sacerdos. eiusdem regis nuncii salutem in domino. ♦ Quoniam in diuisione
                  bonorum patrimonialium. filiarum illustris Erici. quondam regis Dacie, per nos una
                  cum nunciis. domini regis Swethie. et domicellarum Iuttæ et Agnetis. facta. in
                  partem dictarum domicellarum cesserunt Rolde. Skandthorp. Thrywad. Byrstyng. Flø.
                  Hyldisløff. Methalby. Rosthveth. Agistorp. uolumus et rogamus ex parte domini
                  nostri regis quatinus dicta bona integra. procuratori dictarum domicellarum uel
                  eius nuncio libere resignetis. cum ab eo fueritis requisiti. nec uos de dictis
                  bonis in posterum aliquatenus intromittatis. ♦ Et quod sigillum proprium ad
                  presens non habuimus. sigillis dominorum Karuli Ingyburgsun et Benedicti clerici.
                  presentem litteram fecimus sigillari. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 N. = Niclotus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Amund Haraldsen og Præsten Niklot, den norske Konges Udsendinge, til den kære
                  Broder i Kristus Peder af Franciskanerordenen i Horsens og samme Konges
                     Fogeder<ref target="drb2"/> i Nørrejylland, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom Rold, Skanderup, Trevad, Vester-Børsting, Fly, Hillerslev, Mejlby,
                  Rostved og Ajstrup (?) ved det af os sammen med den Herre Kongen af Sveriges og
                  Frøknerne Juttas og Agnes' Udsendinge foretagne Skifte af det Fædrenegods, der
                  tilhører Eriks, fordum Danmarks høje Konges, Døtre, er faldet paa de nævnte
                  Frøkners Lod, ønsker og beder vi Eder paa vor kongelige Herres Vegne om, at I frit
                  overgiver nævnte Godser uformindsket til <pb facs="4511016"/> nævnte Frøkners
                  befuldmægtigede eller hans Udsending, naar I bliver krævet af ham, og at I ikke
                  paa nogen Maade i Fremtiden befatter Eder med nævnte Godser. Og fordi vi for
                  nærværende ikke har eget Segl, har vi ladet dette Brev besegle med Herr Karl
                  Ingeborgsens og Klerken Herr Bents Segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dette Brev er hidtil blevet anset for en Følge af Voldgiftsdommen om
                  Erik 4. Plovpennings Døtres Arv (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12840524001'&gt;94&lt;/a&gt;), hvorfor Brevet da ogsaa her er bibeholdt paa sin vante
                  Plads. Imidlertid synes Brevet snarest at være en Følge af Arveskiftet i Lund 1263
                  15. November (DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631115001'&gt;401&lt;/a&gt;),
                  hvor den norske Konge var repræsenteret af 'Amund Harrildsøn og Niklot af Norge,
                  Klerk', altsaa sikkert de samme Mænd, der staar som Udstedere af dette Brev. </p>
                  <p n="drb2"> her vel Bryder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
