<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12841231109</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12841231109</idno>
            <idno type="dd_serialno">130</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Referat i Sorø gavebog f.43v og f.17v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. IV 548 (f.43p.) og 490 (f.172.).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484704.webp">2. rk. III nr. 130</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511040.webp">II:3 nr. 130</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 130. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-12-31"> 1284 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Absalon Andersen testamenterer Sorø kloster jordegods i Øxneskov, Stenmagle,
                  Nyrup og Assentorp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> (f. 43v.:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> [Voldgiftsdommen 1233 19. januar tildømte Sorø klosterdeomstridte godser], sed
                     frustra, nam Petro Strangonis non multum post mortuo solus Andreas longo
                     tempore cum quodam nequam magistro Humbaldo litigauit cum fratribus et
                     monasterio et tandem cum maxima uiolentia potenter occupauit predicta bona et
                     fratres etecit detinuitque ea et filius eius Absalon post eum multo tempore hoc
                     est circiter lii annos ♦ Hic autem Absalon succedens in ipsis bonis iure
                     patrimonii cum recoluisset patrem suum ea minus iuste acquisisse et se
                     similiter tenuisse ad abrogandum misericorditer huiusmodi hereditatem iniustam
                     condidit testamentum suum tribus annis ante mortem suam satis notabiliter et
                     clare. conferens iterum monasterio Sore in perpetuam elemosinam tam pro anima
                     sua quam parentum suorum predicta bona uidelicet curiam Øxneskow et uillam
                     adiacentem totam Stenløse Magle cum uillulis uicinis Nythorp et Ascenthorp cum
                     attinenciis omnibus etc. anno domini 1284. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (f. 17v.:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Defuncto Absalone filio Andree Groosun nepote autem domini Iohannis filii
                     Esberni Snare qui sub anno m. cc. læææ. itit. contulit testamentaliter
                     monasterio beate uirginis in Sora curiam suam Øwneskow et totam uillam Stenløse
                     Magle cum uillis uicinis Nythorp et Ascenthorp cum omnibus mobilibus et
                     immobilibus suis cum siluis agris pratis pascuis arundinetis piscariis et
                     molendino ac ceteris pertinenciis in elemosinam perpetuam. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 1 episcopus] Inguarus, cf. nr. 128. </p>
               <p> 10 longo tempore] er senere sat i parentes i ms. </p>
               <p> 23 domini] herefter senere tilf. o. l. : Absalonis dicti Pinguis qui fuit
                     frater domini. </p>
               <p> 24 qui] herefter senere tilf. o. l. : scilicet Absalon. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Efter Sorø Gavebog. f. 43 v: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> (Voldgiftsdommen 1233 19. Januar tildømte Sorø Kloster de omstridte Godser),
                     men forgæves; thi da Peder Strangesen ikke meget efter døde, førte Anders alene
                     sammen med en skændig Magister Humbald Proces i lang Tid med Brødrene og
                     Klostret, og tilsidst tog han med Magt under stor Udfoldelse af Vold fornævnte
                     Godser, forjog Brødrene, og han og hans Søn Absalon efter ham beholdt dem i
                     lang Tid, dvs. ca. 52 Aar. Men da denne Absalon<ref target="drb1"/>, skønt han
                     succederede i disse Godser ved Arv efter sin Fader, var kommet i Tanke om, at
                     hans Fader havde erhvervet dem paa en mindre retmæssig Maade, og han selv besad
                     dem paa samme Vis, gjorde han tre Aar før sin Død Testamente paa en ret
                     anerkendelsesværdig og berømmelig Maade for barmhjertigt at frasige sig denne
                     uretmæssige Arv, idet han atter saavel for sin Sjæl som for sine Fædres
                     overdrog Sorø Kloster til evig Almisse fornævnte Godser, nemlig Gaarden
                     Øxneskov og hele den tilliggende By, Stenmagle med de nærliggende Smaabyer
                     Nyrup og Assentorp med alle Tilliggender osv. i det Herrens Aar 1284. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Efter Sorø Gavebog fol. 17 v: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Da Absalon var død — Søn af Anders Graasen og Søstersøn af Herr Jens, Esbern
                     Snares Søn — som i Aar 1284 testamentarisk overdrog den hellige Jomfrus Kloster
                     i Sorø sin Gaard i Øksneskov og hele Byen Stenmagle med de nærliggende Smaabyer
                     Nyrup og Assentorp med alt, hvad dertil hører, løst og fast, med Skov og Mark,
                     Eng og Fægang, Rørskær, Fiskedamme og Mølle og de andre Tilliggender til evig
                     Almisse ... </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> jf. Sorø, Klostret, Skolen, Akademiet gennem Tiderne, Kbhvn. 1923, S.
                     64. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Sorø, Klostret, Skolen, Akademiet gennem Tiderne, Kbhvn. 1923, S.
                     64. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
