<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12841129008</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12841129008</idno>
            <idno type="dd_serialno">116</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica nr. 32. Perg. 33 × 17 (plica 2). Kong Eriks
                  segl af ufarvet voks i røde silketraade, beskadiget og restaureret, DKS. nr. 19.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 228. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. I 423 nr. 466; Mekl. UB. III 151 nr. 1762; Pom. UB. II 540
                  nr. 1317 — Reg. Dan. nr. 1342*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484695.webp">2. rk. III nr. 116</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511032.webp">II:3 nr. 116</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 116. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-11-29"> 1284. 29. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping slutter inden for rammerne af forbundet af 1283 13. Juni en
                  særlig aftale med Lübeck om at staa sammen i konflikten med Norge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus in
                  domino salutem ♦ Noueritis quod nos considerantes quod ubi pax est et concordia
                  ibi bonorum omnium acrescunt incrementa. et omnem pacem et concordiam deo et
                  iustis placidam apud omnes et singulos nitimur pro uiribus obseruare prout ad hoc
                  a deo dinoscimur constituti. ♦ Propter quod scire uolumus uniuersos quod propter
                  bonum pacis et utilitatem rei puplice nos cum ciuitate Lybicensi ac burgensibus et
                  mercatoribus ciuitatis eiusdem. necnon et cum principibus. et dominis. ac eorum
                  hominibus. et subditis uniuersis. ac ciuitatibus aliis. ac earundem
                  inhabitatoribus. qui apud nos et regnum nostrum pacem et concordiam ad nostram
                  iusticiam. hominum. et subditorum nostrorum omnium confortandam. bona fide
                  obseruare et in huiusmodi confederacione pacis et concordie nobiscum et cum dicta
                  ciuitate Lybicensi includi uoluerint. et nobis dare super hoc sua puplica
                  instrumenta. sicut et nos eis nostra dare uolumus uice uersa. ad ueram pacem et
                  concordiam. acadiusticiam eorundem plenariam. confouendam. pariter et habendam.
                  ubique in regno nostro. secundum iura et leges regni. ab antiquo approbatas. de
                  consilio meliorum <pb facs="4484696"/> regni nostri confederauimus et
                  coniurauimus. a proximo festo pentecostes ad octo annos continuos proximo
                  subsequentes. inuiolabiliter obseruandas. ♦ Promittimus eciam fide media. quod si
                  aliquis de ciuitate predicta Lybicensi nobis iam confederata seu de principibus et
                  dominis eorumue subditis siue ciuitatibus aliis aut earundem ciuibus. qui nobis ut
                  premissum est confederati fuerint. decetero. ab aliquibus post datam presencium
                  litterarum iniurias perpessi fuerint. iniuriatores eorundem. si requisiti fuerimus
                  monere debemus et uolumus. ut antedicte ciuitati Lybicensi. aut leso uel lesis de
                  eadem. seu aliis in ista confederacione inclusis. secundum iura et leges. loci
                  illius plenarie satisfiet. ♦ Si uero iniuriatores huiusmodi monicioni nostre infra
                  mensem acquiescere noluerint uel non c&lt;u&gt;rauerint. uolumus et debemus
                  sepedicte ciuitati. et eius incolis seu aliis lesis de memoratis personis astare
                  consilio et auxilio super plena iusticia optinenda. nec debemus iniuriatorem uel
                  iniuriatores eorum. in sua iniuria ullatenus postmodum confouere. nec modo aliquo
                  contra iusticiam confortare. ♦ Specialiter autem inter nos et burgenses ciuitatis
                  predicte Lybicensis. super iniuriis nobis et ipsis a Norwegiensibus illatis.
                  placitatum est taliter et condictum. quod nos cum ipsis. et ipsi nobiscum insimul
                  permanere debemus consilio et auxilio. donec tam nobis quam ipsis. super hiis
                  fieri poterit plenum iusticie complementum. ♦ Si uero aliqua ciuitatum. cum quibus
                  confederacionem iniuimus contra nos deliquerit aut regnum nostrum. quod absit.
                  delictum illius non imputabimus ciuitati. aut ciuitatibus aliis nobiscum
                  confederatis. non delinquentibus. dummodo nobis consilio et auxilio astare
                  uoluerit. contra ciuitatem deli&lt;n&gt;quentem. sicut superius est condictum. ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum nostrum litteris presentibus duximus apponendum
                  ♦ Actum et datum Othonie anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo quarto. in uigilia beati Andree
                  apostoli. presentibus dominis. uenerabilibus patribus. Iacobo Scleswicensi.
                  Iohanne Othoniensi. episcopis. Alberto de Æwersteen. Henrico de Gliken. domicello
                  Iacobo de Hallandia. comitibus. Henrico priore de Andwarthscogh. Uffone dapifero
                  nostro. marscalco Stigoto. et multis aliis fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 E. = Ericus. </p>
               <p> 18 incrementa et] et <hi rend="italic">overflødigt og mangler ogsaa i den ligelydende sætning i
                     nr. 114</hi>. </p>
               <p> 11 c&lt;u&gt;rauerint] corauerint <hi rend="italic">ms.</hi>
               </p>
               <p> 23 delicnyquentem] deliquentem <hi rend="italic">ms.</hi>
               </p>
               <p> 28 comitibus] comittibus <hi rend="italic">ms.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi i Betragtning af, at hvor der er Fred og Enighed, der vokser
                  og fremmes alle Goder, efter Evne anstrenger os for hos alle og enhver at
                  overholde baade enhver Fred og den Gud og de retfærdige velbehagelige Enighed,
                  eftersom vi er indsat til det af Gud. Derfor gør vi vitterligt for alle, at vi for
                  Fredens Gode og Statens Tarv med Staden Lübeck og samme Stads Borgere og Købmænd
                  og med Fyrsterne og Herrerne og alle deres Mænd og undergivne og med de andre
                  Stæder og deres Beboere, som hos os og i vort Rige i god Tro vil overholde Fred og
                  Enighed og vor Ret, som bør styrkes hos alle vore Mænd og undergivne, og som vil
                  indbefattes i dette Freds- og Enighedsforbund med os og nævnte Stad Lubeck og give
                  deres offentlige Dokumenter paa det, ligesom vi ogsaa omvendt vil give dem vore,
                  har sluttet et Edsforbund med Raad af vort Riges bedste Mænd til samtidig at
                  fremme og bevare sand Fred og Enighed og fuld Retfærdighed for dem overalt i vort
                  Rige i Overensstemmelse med vort Riges fra gammel Tid anerkendte Ret og Lov, at
                  overholde ukrænkeligt fra nærmeste Pinsefest for de nærmest følgende otte Aar i
                  Træk. Vi lover ogsaa med Haandslag, at vi, hvis nogen fra fornævnte med os
                  allerede forbundne Stad Lübeck eller nogen af Fyrsterne og Herrerne eller deres
                  undergivne eller af de andre Stæder eller deres Borgere, der som anført ovenfor er
                  i Forbund med os, for Fremtiden lider Skade af nogen efter nærværende Brevs
                  Udstedelse, forudsat at der stilles Krav <pb facs="4511033"/> derom til os, bør og
                  vil paaminde dem, der har gjort Uret, om at yde fuld Oprejsning til fornævnte Stad
                  Lübeck eller den eller de skadelidte fra samme Stad eller de andre, der er
                  indbefattede i Forbundet, alt efter vedkommende Steds Ret og Lov. Men hvis de, der
                  har gjort Uret, indenfor en Maaned ikke vil bøje sig for denne vor Paamindelse
                  eller ikke bekymrer sig om den, vil og bør vi med Raad og Daad bistaa oftenævnte
                  Stad og dens Indbyggere eller de andre skadelidte af de omtalte Personer for at
                  opnaa fuld Retfærdighed, og ikke maa vi senere i deres Uret paa nogen Maade
                  begunstige den eller dem, der har gjort Uret, eller paa nogen Maade styrke dem mod
                  Retfærdigheden. I Særdeleshed er der mellem os og Borgerne i fornævnte Stad Lübeck
                  forhandlet og aftalt om den Skade, der er tilføjet os og dem af Nordmændene, at vi
                  bør staa sammen med dem og de med os i Raad og Daad, indtil der kan ydes baade os
                  og dem fuld Retfærdighed desangaaende. Men hvis en af Stæderne, med hvem vi har
                  indgaaet Forbund, forser sig mod os eller vort Rige — det ske ikke — saa vil vi
                  ikke lægge den eller de andre Stæder af Forbundet, som ikke har forset sig, denne
                  Forseelse til Last, naar blot den med Raad og Daad vil staa os bi mod den skyldige
                  Stad, saaledes som ovenfor er aftalt. Til Vidnesbyrd om dette har vi ladet vort
                  Segl hænge under nærværende Brev. Forhandlet og givet i Odense i det Herrens Aar
                  1284 Dagen før Apostlen St. Andreas' Dag, i Nærværelse af følgende Herrer: de
                  ærværdige Fædre Jakob, Biskop af Slesvig, og Jens, Biskop af Odense, Greverne
                  Albrecht af Eberstein, Henrik af Gleichen og Junker Jakob af Halland, Prioren
                  Henrik af Antvorskov, Uffe, vor Drost, Stig, vor Marsk, og mange andre troværdige
                  Mænd. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
