<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12840525001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12840525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">97</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 972, »<hi rend="italic">Literæ originales in cancellaria
                     regia Hafniensi</hi>« (ibid. p.919). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm X, 1023; Dipl. Norv. IV 8 nr.5; Hasse II 261 nr.657 — Reg. Dan.
                  nr. 1330* ; Rep. 495.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484676.webp">2. rk. III nr. 97</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511016.webp">II:3 nr. 97</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 97. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-05-25"> 1284. 25. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar 2., hertug af Jylland, forbyder at antaste den norske dronning Ingeborgs
                  fædrene arv i hertugdømmet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484677"/> Omnibus presens scriptum cernentibus W. dei gratia dux Iutie
                  salutem in dominosempiternam. ♦ Noueritis nos omnia bona patrimonialia ad dilec
                  tam sororem nostram dominam Ingiburgem reginam Noruegie post decessum Erici
                  illustris quondam regis Danorum patris sui iure hereditario pertinentia Ac
                  deuoluta una cum fructibus eorundem et prouentibus medio tempore collectis
                  ubicunque locorum in ducatu nostro fuerint inuenta sibi a retroactis temporibus
                  minus iuste alienata et detenta que per arbitros regni Dacie in concilio generali
                  apud Nyburgis sibi fuerunt adiudicata integraliter restituisse. ♦ Quapropter
                  uniuersitatem uestram rogamus pariter et hortamur, quatinus dicte domine ac
                  procuratoribus suis circa negotia sua prosequenda super dictorum administratione
                  bonorum nullam iniuriam inferatis, aut inferri faciatis. ♦ Si quis autem contra
                  hanc prohibitionem nostram ausu temerario contraire presumpserit, ultionem nostram
                  se nouerit incursurum. ♦ In cuius rei testimonium presentes literas sigillo nostro
                  fecimus roborari. ♦ Actum et datum Nyburgis. anno domini m. cc. octogesimo quarto.
                  viii. kalendas iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 W. = Waldemarus. </p>
               <p> 13 que] tilf. i marg. i ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindeligt med Vorherre. </p>
            <p> I skal vide, at vi helt og holdent har gengivet vor kære Søster Fru Ingeborg,
                  Norges Dronning, alle fædrene Godser<ref target="drb1"/>, der efter hendes Fader
                  Eriks, fordum Danmarks høje Konges, Død ifølge Arv tilkommer og er tilfaldet hende
                  tillige med de Frugter og Indtægter, som er oppebaaret i Mellemtiden, hvor de end
                  findes i vort Hertugdømme, hvilke Godser i forbigangne Tider paa lidet retfærdig
                  Maade var afhændet og forholdt hende, men gennem Danmarks Riges Voldgiftsmænd paa
                  det almindelige Hof i Nyborg blev tildømt hende. Derfor beder vi Eder alle om og
                  opfordrer Eder til ikke at forurette eller lade forurette nævnte Frue og hendes
                  befuldmægtigede under Udførelsen af de til nævnte Godsers Forvaltning hørende
                  Forretninger. Hvis nogen i ubesindig Forvovenhed drister sig til at gaa imod dette
                  vort Forbud, skal han vide, at han vil paadrage sig vor Hævn. Til Vidnesbyrd herom
                  har vi ladet nærværende Brev bekræfte med vort Segl. Forhandlet og givet i Nyborg
                  i det Herrens Aar 1284 25. Maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12840524001'&gt;94&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
