<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12841129002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12841129002</idno>
            <idno type="dd_serialno">110</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 30. Perg. 40 × 8,3 (plica 1,4). 18 seglsnit,
                  i nr.11 hænger kong Eriks segl af ufarvet voks i perg.rem, DKS. nr. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 227. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm X 1023; Mekl. UB. III 153 nr.1763; Hans. UB. I 329 nr.956; Pom.
                  UB. II 539 nr. 1315; — Reg. Dan. nr. 1339*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484689.webp">2. rk. III nr. 110</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511027.webp">II:3 nr. 110</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 110. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-11-29"> 1284. 29. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping forbyder udførsel til Norge og lover at ville forbyde norsk
                  handel paa Danmark, hvis det ikke inden otte dage efter pinsen 1285 er kommet til
                  forlig mellem Norge og de vendiske stæder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc scriptum cernentibus. in
                  domino salutem. ♦ Conquestum est nobis. a ciuitatibus Sclauie. quod mercatoribus
                  ipsarum. ciuitatum. a Norwegiensibus grauia dampna et iniurie sunt illate. ♦ Uerum
                  quia iniurie quorumlibet. nobis et cuilibet christiano debent displicere. dictis
                  ciuibus et ciuitatibus et earum mercatoribus <pb facs="4484690"/> promisimus. quod
                  nulli de nostro dominio res aliquas deducere ad Norwegiam. uel transferre liceat
                  nec in Norwegia mercimonia excercere. ♦ Si uero aliquis mercatorum nostrorum.
                  contra hanc prohibicionem nostram. uenire presumpserit. mercimonia sua uersus
                  Norwegiam deferendo. quibus si in uia spoliatus fuerit. protestamur quod
                  hocpernos.nondebet quoquomodouindicari. ♦ Nos nichilominus dictis Norwegiensibus.
                  ad dominium nostrum ueniendi. etin uillis nostris forensibus et portibus ipsis
                  contiguis. morandi. et mercimonia sua exercendi. usque ad octo dies post festum
                  pentecostes iam instans plenam securitatem concessimus. et liberam facultatem. ♦
                  Si uero ipsi Norwegienses. cum predictis ciuitatibus ante dictum terminum
                  concordare non poterint. sepedictis eciam ciuitatibus promisimus. quod ipsi
                  mercatores de Norwegia in regno nostro mercimonia sua postmodum. nullatenus
                  debeant excercere. donec tam nobis et nostris. quam dictis ciuitatibus. pro
                  iniuriis nobis et ipsis illatis. a domino rege Norwegie illustri. plenum fieri
                  poterit iusticie complementum. ♦ Datum Othonie. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo quarto. in uigilia beati Andree
                  apostoli. presentibus uenerabilibus patribus. et dominis. Iacobo Sleswicensi.
                  cancellario nostro. Iohanne Othoniensi episcopis. Alberto comite de Ewerste[n.]
                  Henrico comite de Glichen. domicello Iacobo comite Hallandie. Uffone dapifero
                  nostro. Stigoto marscalco nostro. Laurencio Tuchy sun. Nicolao Knut sun. Petro
                  Iacob sun. aduocato Feonie. et Iohanne Ioon sun. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 E. = Ericus. </p>
               <p> 28 salutem] <hi rend="italic">tilf. o. l.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Der er fra Vendens Stæder<ref target="drb1"/> blevet klaget til os over, at
                  Stædernes Købmænd har lidt haarde Tab og Overlast af Nordmændene. Men eftersom
                  Overgreb fra hvemsomhelst bør mishage os saavel som enhver anden kristen, har vi
                  lovet nævnte Borgere og Stæder og deres Købmænd, at det ikke skal være tilladt
                  nogen at udføre eller overføre noget fra vort Omraade til Norge eller at drive
                  Handel i Norge. Men hvis nogen af vore <pb facs="4511028"/> Købmænd drister sig
                  til at gaa imod dette vort Forbud ved at føre sine Varer til Norge, erklærer vi,
                  at hvis nogen af dem bliver udplyndret paa Vejen, skal det paa ingen Maade blive
                  hævnet af os. Vi har ikke desto mindre givet nævnte Nordmænd frit Lejde og fuld
                  Sikkerhed til at komme til vort Omraade, til at opholde sig i vore Købinger og de
                  tilstødende Havne og til at drive deres Handel indtil Ottendedagen efter den nu
                  forestaaende Pinsefest. Men hvis Nordmændene ikke kan forlige sig med de fornævnte
                  Stæder før nævnte Frist, har vi lovet de oftenævnte Stæder, at Købmændene fra
                  Norge ikke siden paa nogen Maade maa drive Handel i vort Kongerige, førend saavel
                  vi og vore som de nævnte Stæder har faaet ydet fuld Retfærdighed for de Overgreb,
                  der er paaført os og dem af Norges høje Konge<ref target="drb2"/>. Givet i Odense
                  i det Herrens Aar 1284 Dagen før Apostlen Andreas' Dag i Nærværelse af de
                  ærværdige Herrer og Fædre Jakob, Biskop af Slesvig, vor Kansler, Jens, Biskop af
                  Odense, Albert, Greve af Eberstein, Henrik, Greve af Gleichen, Junker Jakob, Greve
                  af Halland, Uffe, vor Drost, Stig vor Marsk, Lars Tygesen, Niels Knudsen, Peder
                  Jakobsen, Foged paa Fyen, og Jens Jonsen<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ved Brevene Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841129002'&gt;110&lt;/a&gt;.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841129003'&gt;111&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841129006'&gt;114&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841129008'&gt;116&lt;/a&gt; tiltræder Danmark de nordtyske
                  Fyrsters og Stæders mod Norge rettede Forbund, jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12830105002'&gt;59&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> dvs. Erik Præstehader. </p>
                  <p n="drb3"> formodentlig identisk med Jon Jonsen Lille. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
