<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12841223001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12841223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 41 f.211 ep. 51. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Raynaldi Continuatio Baron. III p.582 (<hi rend="italic">ufuldstændigt,
                     herefter:</hi>) Dipl. Svec. I 649 nr. 797; Lagerbring II 614; Rydberg, Traktater
                  I 285 nr. 138; Bull. Dan. 657 nr. 766 — Reg. Dan. nr. 1344*; Reg. de Martin IV 259
                  nr. 543.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484697.webp">2. rk. III nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511034.webp">II:3 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 119. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-12-23"> 1284. 23. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Martin 4. giver dispensation til ægteskab mellem kong Magnus af Sveriges søn
                  Birger og kong Erik 5. Glipping af Danmarks datter Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484698"/> Dilecto filio. nobili uiro Birgero nato carissimi in Christo
                  filii nostri Magni regis Suetie illustris/ et dilecte in Christo filie. nobili
                  mulieri Margarete nate. carissimi in Christo filii nostri Ericiillustrisregis
                  Datie; ♦ Cum summus pontifex collatis sibiin persona beati Petri ab eo qui eterna
                  prouidentia celestia simul et terrena disponit clauibus regni celestis ligandi
                  obtineat pontificium et soluendi/ nonnunquam supra ius de iure dispensans/
                  necessitatis uinculum/ quo ad ipsius iuris obseruantiam cuncti tenentur laxat
                  prouide de potestatis plenitudine/ circa quosdam. ♦ Sane petitio uestra nobis
                  exhibita continebat. quod ab olim inter carissimos in Christo filios nostros
                  Magnum tuum fili Birgere/ et Ericum tuum filia Margareta patres Suetie et Datie
                  reges illustres/ procurante pacis emuloincentore malorum graues fueruntinimicitie
                  ac discordie suscitate/ quarum occasione non modica dampna rerum/ quam plurima
                  personarum et animarum pericula euenerunt. uosqueut huiusmodisedenturinimicitie
                  cessent discordie/ pericula terminentur/ desideratis cum super premissis aliud
                  congruum nequeat adhiberi remedium matrimonialiter inuicem copulari. ♦ Sed quia
                  quarto estis consanguinitatis gradu coniuncti/ non potest impedimento huiusmodi
                  obsistente/ uestrum in hac parte desiderium adimpleri. ♦ Quare nobis humiliter
                  supplicastis/ ut super hoc de oportune dispensationis gratia prouidere
                  misericorditer curaremus. ♦ Nositaque uestris supplicationibus inclinati. uolentes
                  tantis periculis obuiare/ uobiscum ut matrimonium inuicem impedimento non obstante
                  predicto libere contrahere ualeatis/ et tandem in contracto licite remanere/
                  auctoritate presentium dispensamus. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc
                  paginam) nostre dispensationis (infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si
                  quis autem hoc attemptare presumpserit in<pb facs="4484699"/>dignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum). ♦ Datum Perusii. x. kalendas ianuarii anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Suetie] <hi rend="italic">tilf. o. l.</hi>
               </p>
               <p> 23 impedimento] <hi rend="italic">tilf. i margin.</hi>
               </p>
               <p> 29 ergo] <hi rend="italic">den sædvanlige angivelse</hi> etc. <hi rend="italic">mgl. i ms.</hi>
               </p>
               <p> 30 dispensationis] <hi rend="italic">dispensationis</hi> etc. <hi rend="italic">ms.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn, den velbyrdige Mand, Birger, Søn af vor højtelskede Søn i
                  Kristus Magnus, Sveriges høje Konge, og vor elskede Datter i Kristus, den
                  velbyrdige Kvinde Margrete, Datter af Erik, Danmarks høje Konge. </p>
            <p> Da Paven derved, at Himmeriges Nøgler er overdraget ham i den hellige Petrus'
                  Person af ham, der styrer Himmel og Jord med evigt Forsyn, har faaet Pavemagt til
                  at binde og løse, dispenserer han undertiden fra Retten, hævet over Retten som han
                  er, og løser af forudseende Magtfuldkommenhed med Hensyn til nogle Slægtskabets
                  Baand, der binder alle til at overholde samme Ret. </p>
            <pb facs="4511035"/>
            <p> I den Ansøgning, som I har forebragt os, udtales, at der fra gammel Tid<ref target="drb1"/> mellem vore højtelskede Sønner Magnus, Din Fader, vor Søn
                  Birger, og Erik, Din Fader, vor Datter Margrete, Sveriges og Danmarks høje Konger,
                  paa Foranledning af Fredens Fjende, Ulykkernes Anstifter, har været vakt alvorligt
                  Fjendskab og Had, der har medført ikke ringe Tab paa Gods og Fare for Mennesker og
                  Sjæle, og at I, for at dette Fjendskab kan bilægges, Hadet ophøre og Farerne faa
                  Ende, ønsker at forenes i Ægteskab, da der med Hensyn til ovenstaaende ikke kan
                  findes noget andet passende Middel, men at Eders Ønske i denne Sag, fordi I er
                  forbundet i fjerde Slægtskabsgrad ikke kan opfyldes som Følge af denne Hindring. </p>
            <p> Derfor har I ydmygt ansøgt os om barmhjertigt og naadigt at yde Eder en belejlig
                  Dispensation i denne Sag. Idet vi bøjer os for Eders Bønner og ønsker at imødegaa
                  de store Farer, giver vi Eder i Kraft af dette Brev Dispensation til frit at
                  indgaa Ægteskab med hinanden uanset fornævnte Hindring og til lovligt at forblive
                  i det saaledes indgaaede Ægteskab. Intet Menneske maa bryde denne vor
                  Dispensationsskrivelse eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod den. Men hvis nogen
                  drister sig til at forsøge dette, skal han vide, at han vil paadrage sig Gud den
                  almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Perugia den
                  23. December i vort Pontifikats 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12821231103'&gt;57&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
