<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12841129003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12841129003</idno>
            <idno type="dd_serialno">111</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 29. Perg. 35,5 × 9,6 (plica 1). 16 seglsnit,
                  i nr. 8 hænger kong Eriks ufarvede vokssegl i perg.rem, DKS. nr. 19 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Udat. vidisse ibid. Danica 29a (= nr. 112) — <hi rend="italic">Ab</hi>: Udat. vidisse ibid. Danica
                  29b (= nr.<ref target="/books/dipdan/1284/dd_12841129005" type="link">113</ref>).
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 225. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. III 1541 nr. 1761; Pom. UB. II 539 nr. 1316 — Reg. Dan. nr.
                  1340*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484690.webp">2. rk. III nr. 111</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511028.webp">II:3 nr. 111</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 111. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A med varianter efter Aa og Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-11-29"> 1284. 29. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping fastslaar de vendiske stæders handelsrettigheder i Danmark.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc scriptum cernenti♦ bus. in
                  domino salutem. ♦ Ex quo per nostras patentes litteras ad ueram pacem et
                  concordiam. cum ciuitatibus Sclauie. et earum ciuibus et mercatori<pb facs="4484691"/>bus nos confederauimus et coniurauimus de meliorum regni nostri
                  consilio. a proximo festo pentecostes ad octo annos continuos subsequentes
                  firmiter duraturam. scire uolumus uniuersos. quod nos mercatoribus dictarum
                  ciuitatum ad regnum nostrum ubicumque declinare uolentibus. illac ueniendi. ibidem
                  morandi. res suas uendendi. ac alias reemendi. seu modo alio mercimonia
                  excercendi. absque uiolencia. uel iniuria rerum suarum plenam securitatem medio
                  tempore concessimus. de meliorum regni nostri consilio. et liberam facultatem.
                  saluis nostris theloneis et debitis solucionibus. que nobis et officialibus
                  nostris uicenostra solueretenentur. prout in locis singulis. ad quos uenire
                  uoluerint. ab antiquo fuerat obseruatum. protestantes. quod res. quas ad dominium
                  nostrum tulerint. eisdem auferri non debeant uiolenter. seu modo alio minus iuste.
                  aut contra eorundem uoluntates. ♦ Quod si hactenus temere factum fuerat. seu
                  inposterum fuerit attemptatum ab eorundem iniuriatoribus facere debemus secundum
                  leges et iura regni nostri plenum fieri iusticie complementum. ♦ Promisimus eciam.
                  quod dictis mercatoribus. super mercimoniis eorum. que apud nos emerint. pro eorum
                  libito deducendis. nullam prohibicionem debemus facere. nisi hoc euidens
                  necessitas tocius regni nostri exegerit. et toti regno nostro hoc uisum fuerit et
                  consultum. et tunc prohibicionem huiusmodi faciendam in festis beati Michaelis.
                  debemus eisdem mercatoribus communiter puplicare. ♦ Datum Othonie. anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo. quarto in uigilia
                  beati Andree apostoli. presentibus uenerabilibus patribus. et dominis Iacobo
                  Scleswicensi. cancellario nostro. Iohanne Othoniensi. episcopis. Alberto comite de
                  Ewerthsten. Henrico comite de Glichen. domicello Iacobo comite Hallandie. Uffone
                  dapifero. Stigoto marscalco nostro. Laurencio Tuky sun. Nicolao Knut sun. Petro
                  Iacob sun. aduocato Feonie. et Iohanne Ioon sun. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 E. = Ericus. </p>
               <p> 13 eorundem] eorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 20 Othonie] Otonie <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 22 Othoniensi] Ottoniensi <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 23 Ewerthsten] Ewersten <hi rend="italic">Aa</hi>, Euersten <hi rend="italic">Ab.</hi>
               </p>
               <p> — Henrico] Hinrico <hi rend="italic">Aa og Ab.</hi>
               </p>
               <p> — Glichen] Gligen <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 24 Tuky] Tuki <hi rend="italic">Aa og Ab.</hi>
               </p>
               <p> 25 Ioon] Ions <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1284/dd_12841129006" type="link">114</ref>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Efterdi vi ved vort aabne Brev med vort Riges bedste Mænds Raad har indgaaet et
                  Edsforbund med Vendens Stæder og deres Borgere og Købmænd for at naa til sand Fred
                  og Enighed<ref target="drb1"/>, hvilket skal vare fast i de otte følgende Aar fra
                  nærmeste Pinsefest, gør vi vitterligt for alle, at vi med vort Riges bedste Mænds
                  Raad i Mellemtiden har givet Købmændene fra de nævnte Stæder, der vil besøge et
                  hvilketsomhelst Sted i vort Rige, fuld Sikkerhed og frit Lejde til at komme der,
                  opholde sig sammesteds, sælge deres Varer og købe andre i Stedet eller paa anden
                  Maade drive Handel, uden at de skal være udsat for Vold eller Skade paa deres
                  Ejendele, dog <pb facs="4511029"/> med Forbehold af vore Toldindtægter og de
                  pligtige Afgifter, som de skal betale os og paa vore Vegne til vore Ombudsmænd,
                  saaledes som det fra Arilds Tid har været overholdt paa de enkelte Steder, de vil
                  besøge, idet vi erklærer, at de Varer, som de bringer til vort Omraade, ikke maa
                  berøves dem ved Vold eller paa anden uretmæssig Maade og mod deres Vilje. Hvis
                  dette hidtil er sket uden Grund eller i Fremtiden bliver forsøgt, bør vi lade dem,
                  der øver Uret, yde fuld Retfærdighed efter vort Riges Lov og Ret. Vi har ogsaa
                  lovet, at vi ikke vil nedlægge noget Forbud imod, at nævnte Købmænd efter eget
                  Forgodtbefindende udfører de Varer, som de har købt hos os, medmindre aabenbar Nød
                  i hele vort Rige gør dette nødvendigt, og det bliver besluttet saaledes af hele
                  vort Rige, og da bør vi bekendtgøre for de nævnte Købmænd i Fællesskab, at dette
                  Forbud vil træde i Kraft til Mikkelsdag. Givet i Odense i det Herrens Aar 1284,
                  Dagen før Apostelen St. Andreas' Dag, i Nærværelse af de ærværdige Fædre og Herrer
                  Jakob, Biskop af Slesvig, vor Kansler, Jens, Biskop af Odense, Albrecht, Greve af
                  Eberstein, Henrik, Greve af Gleichen, Junker Jakob, Greve af Halland, Uffe Drost,
                  Stig, vor Marsk, Lars Tygesen, Niels Knudsen, Peder Jakobsen, Foged over Fyen, og
                  Jens Jonsen<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841129006'&gt;114&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841129002'&gt;110&lt;/a&gt; Note 3.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
