<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12841229001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12841229001</idno>
            <idno type="dd_serialno">121</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Staatsarchiv, Flensburg nr. 2. Perg. 26,5 × 12 (plica 2,1), skriften
                  delvis ulæselig. Stump ufarvet voks i grøn-rød-brun silkesnor. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 229. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen III praef. p. 90 IV 1949; Corpus Statutorum Slesvic. II
                  226; Kolderup Rosenvinge, Love V 434; Michelsen I 120 nr. 109; Luders, Statutum der
                  Stadt Flensburg 58; Thorsen, De med jydske Lov beslægtede Stadsretter 119;
                  Dipl.Flens. I 14 nr. 5 — Reg. Dan. nr. *580 = nr. 1326*; Rep. nr. 499.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484699.webp">2. rk. III nr. 121</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511036.webp">II:3 nr. 121</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 121. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-12-29"> 1284. 29. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tønder </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar 2., hertug af Jylland stadfæster Flensborgs stadsret af 1284 14. august
                  med forbehold overfor tre paragraffer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484700"/> Waldemarus dei gracia dux Iucie. omnibus presens scriptum
                  cernentibus in domino salutem. ♦ Gesta fidelium ne simul cum tempore labantur. ex
                  scripturarum testimonio immobile trahunt firmamentum. ♦ Scire uolumus uniuersos
                  tam posteros quam presentes. quod nos. anno domini millesimo. ducentesimo.
                  octogesimo. quarto. in quinto die post natiuitatem domini. Tunderis. de consilio
                  meliorum nostri ducatus ordinauimus. omnes articulos in libro legali dilectorum
                  ciuium nostrorum in Flensaaburgh depictos in comodum et legis. eorundem
                  confirmacionem. quos eciam articulos apud eosdem litteris nostris patentibus
                  statuimus inuiolabiliter obseruandos. ♦ Super excepimus inquam. hos tres
                  articulos. uidelicet primo. quod homo non comp[onat] pro causa que dicitur
                  leggærwitsaach. licet deprehensus fuerit. quod eciam excipitur in legibus omnium
                  ciuitatum terre D[acie. ♦ Secundo si a]liquis equm suum uel alias res quascumque
                  furtiue ablatas in possessione ciuis sub bono testimonio agnouerit. quas si
                  iuramento suorum compossessorum legaliter euicerit. res sibi sine omni diminucione
                  integraliter restituentur. ♦ Tercio eciam si bondo rurensis apud ipsos ciues pro
                  furto fuerit incausatus liber abire permittatur si sit sufficiens et postea causa
                  sibi inposita per ciu[em] in placito sui hæræth agatur contra bundonem. sub gracia
                  nostra districtius prohibentes ne quis nostrorum officialium. bundonum. uel
                  militum. uel quisquam alius hanc legem apud ipsos ciues infringere presummat nec
                  in aliquo uiolare. ♦ Quod si quisquam ausu temerario attemptauerit. nostram non
                  effugiat ulcionem. ♦ In huius igitur legis confirmacionem. eisdem litteras nostras
                  patentes contulimus sigilli nostri munimine roboratas. ♦ Datum die et loco
                  supradictis. presentibus militibus nostris. dominis. Nicholao Knut sun. Tho[ma]
                  Muly. Iohanne Grubby. Cristiarno Troos. Ioon Iwir sun. Nicholao Tundering. Tukone
                  dapifero nostro. et aliis quam plurimis fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 natiuitatem] <hi rend="italic">eller</hi> natale, nat. <hi rend="italic">ms.</hi>
               </p>
               <p> 16 si sit sufficiens] <hi rend="italic">tilf. o. l.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> For at ikke de troendes Handlinger skal svinde bort sammen med Tiden, faar de
                  urokkelig Fasthed ved skriftligt Vidnesbyrd. </p>
            <p> Vi vil, at alle, saavel tilkommende som nulevende skal vide, at vi i Tønder i det
                  Herrens Aar 1284 paa den femte Dag efter Herrens Fødselsdag med vort Hertugdømmes
                  bedste Raad har paabudt alle de Paragraffer, der er opført i den vore kære Borgere
                  i Flensborg tilhørende Lovbog, til Bedste for og Bekræftelse af deres Lov, hvilke
                  Paragraffer vi ogsaa ved vort aabne Brev har fastsat skal overholdes ukrænkeligt
                  hos dem. Vi har dog taget Forbehold over for følgende tre Paragraffer<ref target="drb1"/>: nemlig for det første, at ingen Mand skal bøde for den Sag,
                  som hedder Lejermaalssag<ref target="drb2"/>, selvom han gribes i Gerningen, hvad
                  der heller ikke gælder ifølge Stadsretterne i alle andre Stæder i Danmark. For det
                  andet: hvis en med gode Vidner genkender sin Hest eller hvilkensomhelst anden ved
                  Tyveri mistet Ting i en Borgers Eje, saa skal Tingene uden nogen Formindskelse
                  fuldt og helt gives ham igen, naar han har godtgjort sin Ret til den med sine
                  Naboers Ed<ref target="drb3"/>. For det tredje: hvis en Bonde fra Landet bliver
                  anklaget hos Borgerne for Tyveri, skal han have Lov til frit at drage bort, hvis
                  han er vederhæftig, og senere skal den mod ham af Borgeren rejste Sag føres mod
                  Bonden paa dennes Herredsting<ref target="drb4"/>. Vi forbyder under Trusel om vor
                  Naades Fortabelse strengt, at nogen af vore Fogeder, Bønder eller Riddere eller
                  nogen anden drister sig til at bryde denne Lov hos Borgerne eller krænke den paa
                  noget Punkt. Hvis nogen i ubesindig Forvovenhed forsøger det, vil han ikke undfly
                  vor Hævn. Til Bekræftelse af denne Lov, har vi givet dem vort aabne Brev og til
                  yderligere Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl. Givet ovennævnte Dag og Sted
                  i Nærværelse <pb facs="4511037"/> af vore Riddere, Herrerne Niels Knudsen, Thomas
                  Mule, Jens Grubbe, Kristian Tros, Jon Iversen, Niels Tøndering, vor Drost Tyge og
                  adskillige andre troværdige Mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Meningen er sandsynligvis den, at de tre Regler skal gælde i Stedet for
                  nogle andre, som stod i Stadsretten. Om Fortolkningen af dette Brev se iøvrigt
                  Poul Johs. Jørgensen, Udsigt over den danske Retshistorie I<hi rend="sup">3</hi>
                  S. 120. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Jyske Lov 2,18. I Overensstemmelse med denne Bestemmelse i Brevet
                  har den danske Tekst af Flensborg Stadsret § 79 ikke fastsat nogen Bøde for
                  Lejermaal, hvorimod en saadan var foreskrevet i den latinske Tekst § 20 og dennes
                  Kilde Slesvig Stadsret § 13. </p>
                  <p n="drb3"> denne Bestemmelse tager Afstand fra en Bestemmelse i Slesvig Stadsret §
                  20, der rimeligvis ogsaa har staaet i Flensborg Stadsret i dens oprindelige
                  Skikkelse. </p>
                  <p n="drb4"> Slesvig Stadsret § 16 forudsætter vistnok, at Sagen skulde føres ved
                  Bytinget. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
