<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12840813001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12840813001</idno>
            <idno type="dd_serialno">103</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. III 140 i nr. 1749; Pom. UB. II 534 nr. 1312. — Reg. Dan.
                  nr.*576.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484682.webp">2. rk. III nr. 103</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511021.webp">II:3 nr. 103</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 103. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-08-13"> 1284. 13. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vierraden </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgreverne Otto 4. og Konrad 1. af Brandenburg slutter fred med hertug Bogislaw
                  4. af Pommern og fyrst Wizlaus 2. af Rügen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484683"/> Inter illustres principes dominos Ottonem et Conradum,
                  marchiones Bran denburgenses, ex una, et uiros nobiles dominum Buguzlaum, ducem
                  Sclauorum, et dominum Wizlaum, principem Ruyanorum, parte ex altera, super
                  uniuersis causis discordiarum radicitus terminandis est in hunc modum, eorum
                  fidelibus mediantibus, placitatum: </p>
            <p> .... Item dux Brunswicensis, dux Saxonie, dux Lunenborgensis, domini Sclauie,
                  comes Zwerinensis, domini Magnipolenses, episcopus Zwirinensis, domicelli de
                  Rodstok, dux Slezewicensis, simul et ciuitates Lubeke, Rodstok, Wismar,
                  Stralesunt, Stetin, Gripeswolde, Demin, Anclim, Pencun, Grifenhagen, Gardiz,
                  Grifenberch, Colberch, Camin et omnes alie ciuitates, que in hac gwerra
                  comprehense fuerunt, coadiutores eorumque uniuersi stine et composicioni huiusmodi
                  unanimiter includuntur. A parte uero dominorum marchionum Brandenburgensium rex
                  Datie, dux Primizlo de Kalis, comes de Lindow et coadiutores eorum uniuersi süne
                  huiusmodi includuntur. Rex Dacie süne includitur, dummodo apud iusticiam uoluerit
                  permanere .... </p>
            <p> Super huiusmodi uero composicione et süna inter dictos principes et uiros nobiles
                  placitata inuiolabiliter obseruanda et ad firmiorem certitudinem promiserunt fide
                  data illustres principes Otto et Conradus, marchiones Brandenburgenses, et eorum
                  milites, quorum nomina subsecuntur: dominus Heinricus de Vrisach, Ber. de Bentz,
                  Betekinus et Fridericus fratres de Ecstede, Iohannes et Godefridus fratres de
                  Grifenberch, Hasso et Zuliz fratres de Wedele, Wernerus de Schwanenberch,
                  Reinherus de Bentz, Wil. de Kerkow, Iohannes de Sydow, Bernardus de Buch,
                  Heinricus de Bellinge, Iohannes de Nowen, Conradus de Boressow, Iohannes de
                  Snetlinge, Conradus de Oderberch, Conradus Clest, Virchniuiz, Ludolfus de
                  Bekendorp, Georgius de Brewiz, Thet. de Wostrow, Heinricus de Dossa, Iohannes de
                  Oldenulete, Hermannus de Redere, Wil. de Bertekow, Erenbertus de Walslewe,
                  Iohannes de Sparrenwolde, Iohannes de Bone; nomina ciuitatum sunt hec: Prinzlaw,
                  Angermunde, Zwet et Konigesberch. Promiserunt eciam parte ex altera uiri nobiles:
                  dux Sclauorum de <pb facs="4484684"/> Stetin dominus Buguzlaus et dominus Wizlaus
                  illustris princeps Ruyanorum et eorum milites, quorum nomina subsecuntur:
                  Dothenberch, Iohannes de Grizstow, Reinardus de Pentz, Iohannes Mordere, Matheus
                  Molteke, Antonius de Buche, Euerhardus Molteke, Iohannes de Oste, Heinricus de
                  Oste, Pritbür, Ludewicus Cabolt, Nicolaus de Caland, Scade, Huckesole, Iohannes de
                  Starkow, Nicolaus de Dyuiz, Bertoldus Bükeman, Godefridus Struz, Ludolfus de
                  Sclaweskesdorp, Ulricus Ursus, Heinricus de Meldunge, Hermannus Mosteke, Trampe,
                  Richardus de Gorik, Verenbertus comes de Gutzekow, Volradus Dargætz, Adam de
                  Gutzekow, Iohannes Hübe, Reinardus de Wacholte, Godefridus Luch, Heinricus
                  Brusehauere, Hermannus de Vitzen, Conradus Molteke, Rodolfus de Nienkerke,
                  Heinricus Heidene, Ludewicus Kedinc, Iacce de Gutzekow, Godescalkus de Porsvelde,
                  Anno de Esbeke; nomina ciuitatum sunt hec, que promiserunt. Stetin, Penkun,
                  Gripenhagen et Gardiz. Ut autem omnia prelibata inuiolabiliter obseruentur et
                  maneant firmiora, presentes litteras prefati nobiles dominus Buguzlaus dux
                  Stetinensis et dominus Wizlaus de Ruya in euidens testimonium conscribi fecerunt
                  ac eas sigillorum suorum et ciuitatum predictarum munimine roborari. Acta sunt hec
                  apud Rotas, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lxxxiiii<hi rend="sup">o</hi>. datum per manum domini Helmerici, capellani principis
                  Ruyanorum, in die Ypoliti martiris sancti. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Ber. = Bertrammus. </p>
               <p> 28 Thet. = Thethardus. </p>
               <p> 29 Wil. = Willekinus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mellem de berømmelige Fyrster Herrerne Otto og Konrad, Markgrever af Brandenburg,
                  som den ene Part og de velbyrdige Mænd Herr Bugislav, Vendernes Hertug, og Herr
                  Vizlav, Rygboernes Fyrste, <pb facs="4511022"/> som den anden Part blev for
                  fuldstændigt at afslutte al Aarsag til Splid med deres tro Mænd som Mæglere
                  følgende vedtaget. </p>
            <p> ... Ligeledes indesluttes Hertugen af Brunsvig<ref target="drb1"/>, Hertugen af
                     Sachsen<ref target="drb2"/>, Herrerne af Venden<ref target="drb3"/>, Greven af
                     Schwerin<ref target="drb4"/>, Herrerne til Meklenborg<ref target="drb5"/>,
                  Bispen af Schwerin<ref target="drb6"/>, Junkerne af Rostock<ref target="drb7"/>,
                  Hertugen af Slesvig<ref target="drb8"/> tillige med Stæderne Lübeck, Rostock,
                  Wismar, Stralsund, Stettin, Greifswald, Demmin, Anklam, Penkun, Greifenhagen,
                  Garz, Greifenberg, Colberg, Camin og alle andre Stæder, som har været indbefattet
                  i denne Krig, og alle deres Hjælpere enigt i dette Forlig og denne Fred. Paa de
                  Herrer Markgreverne af Brandenburgs Side indesluttes Danmarks Konge, Hertug
                  Primizlo af Kalisch, Greven af Lindow og alle deres Hjælpere i denne Fred.
                  Danmarks Konge indesluttes i Freden, naar blot han vil blive ved Retten ...</p>
            <p> For ubrødelig Overholdelse af dette Forlig og denne Fred, sluttet mellem nævnte
                  Fyrster og Adelsmænd, og til fastere Sikkerhed har de berømmelige Fyrster Otto og
                  Konrad, Markgrever af Brandenburg, og deres Riddere, hvis Navne følger straks
                  efter, afgivet Løfte med Haandslag: Herr Henrik af Friesach, Bertram af Beenz,
                  Bertram og Frederik af Eichstedt, Brødre, Johan og Gotfred af Greifenberg, Brødre,
                  Hasso og Zulz af Wedel, Brødre, Werner af Schwanenberg, Reiner af Beenz, Wilcken
                  af Kerkow, Johan af Sydow, Bernhard af Buch, Heinrich af Belling, Johan af Nauen,
                  Konrad af Borresow, Johan af Schneidlingen, Konrad af Oderberg, Konrad Kleist,
                  Virchniuiz, Ludolf af Beckendorf, Georg af Brewitz, Diethard af Wustrow, Henrik af
                  Dosse, Johan af Altenfliess, Herman af Redern, Wilcken af Bertekow, Erenbert af
                  Walsleben, Johan af Sperrenwalde, Johan af Bünau; Stædernes Navne er følgende:
                  Pritzlow, Angermünde, Schwedt og Königsberg. Fra den anden Part afgav følgende
                  Adelsmænd Løfte: Herr Bugislav, de Venders Hertug af Stettin, og Herr Vizlav, de
                  Rygboers berømmelige Fyrste, og deres Riddere, hvis Navne følger: Dotenberg, Johan
                  af Gristow, Reinfried af Penz, Johan Mördere, Mathæus Moltke, Anton af Buch,
                  Eberhard Moltke, Johan af Osten, Henrik af Osten, Pritbur, Ludwig Kabold, Nicolaus
                  af Kalant, Schade, Huxol, Johan af Starkov, Nicolaus af Diwitz, Bertold Böke,
                  Gotfred Strauss, Ludolf af Schlagsdorf, Ulrich Behr, Henrik af Meldingen, Herman
                  Musteke, Trampe, Richard af Görke, Werenbert, Greve af Gützkov, Volrad Dargaz,
                  Adam af Gützkov, Johan Hobe, Reybern af Wacholtz, Gotfred Luch, Henrik Brüsehaver,
                  Herman af <pb facs="4511023"/> Vitzen, Konrad Moltke, Rudolf af Neuenkirchen,
                  Henrik Heiden, Ludwig Keding, Jaczo af Gützkov, Gottschalck af Porsfeld, Anno af
                  Esbeck; Navnene paa de Stæder, der afgav Løfte, er følgende: Stettin, Penkun,
                  Greifenhagen og Garz. For at alt det fornævnte kan overholdes ukrænkeligt og
                  forblive des fastere har fornævnte velbyrdige Mænd Herr Bugislav, Hertug af
                  Stettin, og Herr Vizlav af Rügen ladet dette Brev skrive til klart Vidnesbyrd og
                  til yderligere Stadfæstelse bekræfte med deres og fornævnte Stæders Segl. Dette
                  blev forhandlet i Vierraden i det Herrens Aar 1284, givet ved Herr Helmerichs
                  Haand, Kapellan hos Rygboernes Fyrste, paa den hellige Martyr Hippolyts Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Otto. </p>
                  <p n="drb2"> Johan 1. </p>
                  <p n="drb3"> Henrik 1. og Johan 1. af Werle. </p>
                  <p n="drb4"> Helmold 3. </p>
                  <p n="drb5"> Johan 2., Henrik 2., Johan 3. </p>
                  <p n="drb6"> Herman. </p>
                  <p n="drb7"> Nicolaus og Henrik 4. Borwin. </p>
                  <p n="drb8"> Valdemar 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
