<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12840524001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12840524001</idno>
            <idno type="dd_serialno">94</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af 1298 u. d. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Bartholin H 971 —
                     <hi rend="italic">Ac</hi>: Bartholin K 113 — Registreret i Registratur over breve i gamle
                  kister uden for kancelliet 1589—96 M, trykt ÆA. V 67. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm X 1022; Dipl. Svec. I 645 nr.790; Dipl. Norv. IV 7 nr. 4; Hasse
                  II 260 nr. 655 — Reg. Dan. nr. 1328* ; Rep. nr. 493.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484673.webp">2. rk. III nr. 94</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511013.webp">II:3 nr. 94</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 94. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter Aa med varianter fra Ab og Ac: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-05-24"> 1284. 24. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De udpegede voldgiftsmænd bisperne Jacob af Slesvig, Tyge af Ribe og Jens af
                  Odense og grev Jakob af Halland, Niels Hak, Jon Lille, Uffe Nielsen, Stig
                  Andersen, Niels Knudsen, Jens Grubbe og Thomas Mule tilkender Erik 4. Plovpennings
                  døttre Sofie, Ingeborg, Jutta og Agnes den dem med urette fratagne fædrene arv i
                  kongeriget og hertugdømmet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484674"/> Omnibus has litteras uisuris uel audituris/ Iacobus dei
                  gracia Sleswicensis episcopus/ illustris regis Danorum cancellarius/ Tuco
                  Ripensis/ Iohannes Othoniensis eadem gracia episcopi/ Iacobus comes Hallandie/
                  Nicolaus dictus Hak. Ioon. Litlæt/ Vffo Niclæs sun/ Stigotus Andres sun/ Nicolaus
                  Knut sun/ Iohannes Grubby/ et Thomas Muly/ salutem in domino sempiternam/ ♦
                  Constare uolumus uniuersis/ quod postquam ex peticione uoluntaria dominorum
                  illustr&lt;i&gt;um/ Erici regis nostri/ et ducis Iucie Waldemari ex parte una/ ac
                  consensu unanimi uniuersitatis regni Dacie ex altera deputati fuimus in arbitros
                  super causis omnibus motis inter ipsos dominos regem/ ducem et tocius regni
                  uniuersitatem. tam ex inclitarum sororum dominarum Sophyeregine Swecie/ et
                  Ingyburgis regine Norwegie/ necnon et domicellarum Iutteet Agnetis/ Erici
                  illustris quondam regis Danorum filiarum/ iustis querimoniis coram nobis per ipsas
                  et ipsarum nuncios propositis quam testimonio fidedignorum euidentissime
                  intelleximus/ earum quedam bona patrimonialia eas post decessum patris sui iure
                  hereditario attingencia multis locis per Dacie circulum minus iuste in dampnum non
                  modicum illis et graue preiudicium occupari/ unde nos in ipsis causis et huiusmodi
                  querimoniis uiam ueritatis sollicite considerantes prenominatis/ sororibus bona
                  sua uniuersa et singula ubicumque locorum per regnum Dacie in ducatu uel alibi
                  uiolenter et iniuste contra earundem consensum et leges patrie inueniuntur
                  occupata cum fructibus et prouentibus ex eisdem me<pb facs="4484675"/>dio tempore
                  collectissine difficultate qualibet et contradiccione temeraria integraliter
                  arbitramur restitui et exponi/ dummodo ipse uelipsarum tutores legittimi pro
                  debito precio/ uel alio modo legali non alienauerant aliqua de eisdem/ ♦ Ut autem
                  arbitrium nostrum in hac parte editum ratum habeatur et firmum sigilla nostra
                  presentibus litteris duximus apponenda/ in testimonium huius et cautelam
                  pleniorem. ♦ Actum et datum Nyburgh. anno domini/ m<hi rend="sup">o</hi>/ cc<hi rend="sup">o</hi>/ octogesimo quarto/ nono kalendas iunii/ </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Litlæt] Litlæ <hi rend="italic">Ab og Ac.</hi>
               </p>
               <p> 19 illustr&lt;i&gt;um] illustrum <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
               <p> 3 alienauerant] alienauerint <hi rend="italic">Ab.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds Naade Biskop i Slesvig, Kansler hos Danmarks høje Konge, Tyge af
                  samme Naade Biskop i Ribe, og Jens, Biskop i Odense, Grev Jakob af Halland, Niels
                  kaldet Hak, Jon Lille, Uffe Nielsen, Stig <pb facs="4511014"/> Andersen, Niels
                  Knudsen, Jens Grubbe og Thomas Mule, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal staa fast for alle, at vi efter ved frivillig Anmodning af de
                  høje Herrer, vor Konge Erik og Jyllands Hertug Valdemar som den ene Part og med
                  enstemmigt Samtykke af hele Danmarks Rige som den anden Part at være blevet
                  udpegede til Voldgiftsdommere i alle Sager mellem de nævnte Herrer, Kongen og
                  Hertugen, og hele Riget, ganske klart har indset, saavel af de retmæssige Klager,
                  som de berømmelige Søstre, Fruerne Sofie, Sveriges Dronning, og Ingeborg, Norges
                  Dronning, og Frøknerne Jutta og Agnes, Døtre af Erik, fordum de Danskes høje
                  Konge, personligt og ved Udsendinge har forelagt os, som ogsaa af troværdige Mænds
                  Vidnesbyrd, at visse af deres fædrene Godser, der efter deres Faders Død tilkom
                  dem som Arv, paa mange Steder rundt om i Danmark uretfærdigt er beslaglagt til
                  ikke ringe Tab og alvorlig Skade for dem. Idet vi omhyggeligt har Sandhedens Vej
                  for Øje i disse Sager og Klager, fælder vi derfor den Kendelse, at Godserne, hvert
                  og eet, hvorend de i Danmarks Rige — i Hertugdømmet eller andetsteds — findes
                  voldeligt og uretmæssigt beslaglagt mod de fornævnte Søstres Samtykke og Landets
                  Love, skal tilbagegives og overdrages dem fuldt og helt uden nogen Vanskelighed og
                  ubegrundet Modsigelse tilligemed de Frugter og Indtægter, der deraf i Mellemtiden
                  er samlet, naar blot de selv eller deres rette Værger ikke har afhændet nogle af
                  dem for retmæssig Betaling eller paa anden lovlig Maade. For at nu vor Kendelse,
                  fældet i denne Sag, kan holdes for gyldig og staa fast, har vi ladet vore Segl
                  hænge under dette Brev til Vidnesbyrd og fyldigere Forvaring herom. Forhandlet og
                  givet i Nyborg i det Herrens Aar 1284 den 24. Maj. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
