<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12840622001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12840622001</idno>
            <idno type="dd_serialno">99</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: ikke afsendt, men optaget i — <hi rend="italic">Aa</hi>: Honorius 4.s brev af 1285 5.
                  april; tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 43 f.2v. ep.6. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kirkehist. Saml. V 380; Bull. Dan. 659 nr. 767; Reg.d'Honorius IV 8
                  nr.6 — Reg. Dan. nr. *574; Potthast nr. 22163.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484678.webp">2. rk. III nr. 99</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511017.webp">II:3 nr. 99</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 99. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1284-06-22"> 1284. 22. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Martin 4. paalægger biskop Tyge af Ribe at stævne den af ærkebiskop Jakob
                  Erlandsen udnævnte biskop af Viborg, Peder, til at give møde for paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Martinus &lt;uenerabili fratri .. episcopo Ripensiz&gt; ♦ Exposuerunt nobis
                  dilecti fils Magnus et Iohannes canonici ecclesie Wibergensis/ ordinis <pb facs="4484679"/> sancti Augustini/ quod olim ecclesia ipsa pastoris solatio
                  destituta/ capitulum eiusdem ecclesie quondam Asserum ipsius ecclesie canonicum
                  tunc uiuentem in Wibergensem episcopum concorditer et canonice elegerunt/ et
                  tandem cum ipsi bone memorie Iacobo archiepiscopo Lundensi loci metropolitano
                  electionem huiusmodi presentantes/ illam postulassent humiliter confirmari/ quia
                  dictus archiepiscopus electionem ipsam confirmare contra iustitiam recusauit/
                  dicti electus et capitulum ad sedem apostolicam appellarunt. ♦ Uerum dictus
                  archiepiscopus huiusmodi appellatione contempta/ de fratre Petro ordinis minorum
                  eidem ecclesie de facto cum de iure non posset prouidit/ munus consecrationis sibi
                  postea impendendo/ propter quod dicti capitulum/ cum id ad eorum peruenit
                  notitiam/ iterato uocem appellationis ad sedem emiserunt eandem. ♦ Cumque coram
                  felicis recordationis Clemente papa quarto predecessore nostro/ dictus Petrus
                  personaliter et procuratores alterius partis aliquamdiu in negotio electionis et
                  prouisionis huiusmodi deuoluto ad sedem ipsam postmodum processissent/ prefatus
                  Asserus cupiens consulere sue quieti/ sponte et libere renuntiauit electioni
                  huiusmodi in manibus capituli memorati. ♦ Iidem autem capitulum/ huiusmodi
                  resignatione recepta/ quondam Nicolaum prepositum ecclesie de Sallin Wibergensis
                  diocesis tunc uiuentemin suum episcopum per electionem canonicam concorditer
                  assumpserunt set tandem procuratoribus eorum Nicolai et capituli pro sepefati
                  negotii prosecutione apud sedem constitutis eandem bone memorie Gregorius x<hi rend="sup">us</hi>, primo felicis recordationis Iohannem papam xxi.
                  predecessorem nostrum tunc episcopum Tusculanum/ et postmodum pie memorie Nicolaus
                     iii<hi rend="sup">us</hi>, predecessores nostri Romani pontifices/ uenerabilem
                  fratrem Latinum Ostiensem episcopum/ et demumipso se transferente ad partes
                  remotas dilectum filium/ nostr&lt;um&gt;/ Iacobum sancte Marie in Via Lata
                  diaconum cardinalem concesserunt in negotio huiusmodi partibus auditores. coram
                  quo quidem Iacobo cardinali/ cum Petrus et Nicolaus electus ac procuratores
                  prefati in negotio huiusmodi processissent/ et fuisset tandem ab eodem Iacobo
                  cardinali a quadam interlocutoria quam in negotio ipso tulerat pro parte pre <pb facs="4484680"/> dictorum Nicolai/ electi/ et capituli ad Nicolaum
                  predecessorem nostrum appellatum eundem/ dictus electus Nicolaus apud eandem sedem
                  diem clausit extremum/ ♦ Sicque postmodum dicti capitulum quondam Trugillum
                  eiusdem Wibergensis ecclesie prepositum tunc uiuentem in suum episcopum
                  concorditerelegerunt. ♦ Postea uero cum dictus Petrus propter hoc apud sedem
                  constitutus eandem cupiditatis ductus consilio eodem indeciso negotio ad ecclesiam
                  Wibergensem predictam accedens/ ipsamque temeritate propria manu occupans uiolenta
                  in eadem temerarius ministraret/ ac demum dei timore/ sueque religionis honestate
                  postpositis/ eundem Trugillum temere capi faciens/ eum denique mancipare carcerali
                  custodie presumpsisset/ nos tibi nostris sub certa forma dedimus litteris in
                  mandatis/ quod prefatum Petrum ex parte nostra peremptorie citare curares/ ut
                  infra sex menses post citationem tuam pro excessu presumptionis huiusmodi
                  recepturus pro meritis/ et super premissis etiam aliis cum omnibus iuribus et
                  munimentis suis compareret personaliter coram nobis super hoc iustam dante domino
                  sententiam recepturus. ♦ Quamuis autem tu mandati nostri huiusmodi/ diligens
                  executor/ prefatum Petrum peremptorie citaueris ut recepturus pro meritis sicut
                  premittitur/ et super premissis cum omnibus actis/ iuribus et munimentis suis
                  prefatum negotium contingentibus infra prescriptum terminum compareret
                  personaliter coram nobis ilustam super hoc sententiam recepturus. idem tamen
                  Petrus ut presumitur ipsius ecclesie Wibergensis uberum allectus dulcedine in
                  huiusmodi negotio formidans euentum iudicii uehementer/ comparere coram nobis in
                  eodem termino contumaciter non curauit/ licet fuerit in audientia publica ut moris
                  est citatus pluries/ et postmodum diutius expectatus. ♦ Nos igitur tam superbe
                  obstinationis ceruicem/et obstinaterebellionis audaciamin eodem Petro humiliare
                  uolentes uirga salutifere discipline/ in ipsum Petrum propter huiusmodi
                  contumaciam manifestam/ excommunicationis sententiam promulgamus. ♦ Et
                  nichilominus ut huiusmodi calumpniosam eiusdem Petri malitiam adiectione
                  mansuetudinis superemus/ fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus
                  ex superhabundanti ipsum per te uel per alium ex parte nostra peremptorie citare
                  procures/ ut infra sex menses post huiusmodi citationem tuam sub pena priuationis
                  iuris si quod sibi competit in premissis/ quam ipsum nisi paruerit huiusmodi tue
                  citationi incurrere uolumus eo ipso/ similiter cum <pb facs="4484681"/> omnibus
                  actis/ iuribus/ et munimentis suis negotium huiusmodi contingentibus personaliter
                  compareat coram nobis/ iustam ut premissum est auctore domino sententiam
                  auditurus. ♦ Ceterum prefatis Magno et Iohanni cum proprium utpotereligiosi non
                  habeant/ de quo suis in eiusdem negotii prosecutione necessitatibus ualeant
                  prouidere/ ne pro defectu necessariorum cessare a prosecutione huiusmodi negotii
                  compellantur/ de redditibus ad mensam episcopalem Wibergensem spectantibus/ usque
                  ad ualorem quinquaginta librarum Turonensium propter hoc quamdiu durauerit causa
                  huiusmodi annis singulis facia&lt;s&gt; ministrari. inuocato ad hoc si opus
                  fuerit/ auxilio brachii secularis. contradictores per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita compescendo. ♦ Diem autem huiusmodi tue citationis et
                  formam et quicquid inde duxeris faciendum/ nobis per tuas litteras harum seriem
                  continentes/ fideliter intimare procures. ♦ Datum apud Urbemueterem x. kalendas
                  iulii pontificatus nostri anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 T. = Tuco. </p>
               <p> 14 (rei)] mgl. i ms. </p>
               <p> 24 Martinus] De to breve (Martin 4.8 og Honorius 4.s, cf. indledningen) har samme
                  inscriptio, hvorfor kopisten i Reg.Vat. er kommet til at afskrive Martin 4.s brev
                  umiddelbart efter inscriptio (Uenerabili fratri .. episcopo Ripensi) ; han har
                  derefter opdaget sin fejltagelse og nederst f.2v ( i Reg.Vat.) skrevet ordlyden af
                  Honorius 4.s brev (fra Dilectus til Martinus, cf. brevet 1285 5. april, nr. 135),
                  idet han har angivet, at dette skulde indskydes efter episcopo Ripensi i den
                  anførte inscriptio; derved er han kommet til at udelade inscriptio i Martin 4.s
                  brev, som derfor her er anført i brudt parentes. </p>
               <p> — .… = Tuchoni. </p>
               <p> 18 Sallin = Salling. </p>
               <p> 25 se] 0. I. ms. </p>
               <p> 26 nostr(um)] nostros ms. </p>
               <p> 28 Nicolaus] herefter overstreget electus i ms. </p>
               <p> 29 fuisset] fuissent ms. </p>
               <p> 9 facia(s)] faciat ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: quod olim … clausit extremum] konciperet efter Martin 4.s brev af 1282 26.
                  april (nr. 32). </p>
               <p> 11: cf. 1282 26. april (nr. 32). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> (Til vor ærværdige Broder ... Biskop af Ribe). Vore elskede Sønner Mogens og Jens
                  af Augustinerordenen, Kanniker ved Kirken i Viborg, har meddelt os, at Kapitlet
                  ved samme Kirke, da den i sin Tid var berøvet sin Hyrdes Trøst, i Enighed og paa
                  kanonisk Vis valgte den nu afdøde Kannik Asser, som dengang var i Live, til Biskop
                  i Viborg, og at fornævnte udvalgte Biskop og Kapitel efter at have forelagt dette
                  Valg for deres kirkelige Overhoved, Ærkebiskop Jakob af Lund, salig Ihukommelse og
                  ydmygt bedt ham om at bekræfte det, eftersom denne Ærkebiskop imod al Retfærdighed
                  nægtede at bekræfte Valget, appellerede til det apostoliske Sæde. Men nævnte
                  Ærkebiskop gav uden at tage Hensyn til denne Appel Broder Peder af
                  Franciskanerordenen de facto Provision paa Kirken, skønt han ikke kunde det efter
                  Loven, og meddelte ham siden Indvielsens Naadegave; det nævnte Kapitel appellerede
                  derfor, da dette var kommet til dets Kundskab, for anden Gang til samme Sæde. Da
                  saa siden fornævnte Peder personlig og Modpartens befuldmægtigede en Tidlang havde
                  procederet for vor Forgænger Pave Clemens 4., salig Ihukommelse, i denne Sag, der
                  angik Valget og Provisionen, og hvis Afgørelse var tilfaldet det apostoliske Sæde,
                  ønskede nævnte Asser at sørge for sin egen Fred, hvorfor han frit og af egen Drift
                  gav Afkald paa dette Valg over for det nævnte Kapitel. Kapitlet modtog denne
                  Embedsnedlæggelse og valgte i Enighed ved kanonisk Valg den nu afdøde Niels,
                  Provst til Kirken i Salling, som dengang var i Live, til deres Biskop, og da der
                  siden var blevet indsat befuldmægtigede for Niels og Kapitlet til Forfølgelse af
                  den ofte nævnte Sag ved det apostoliske Sæde, udnævnte vore Forgængere, de
                  romerske Bisper, først Pave Gregor 10., salig Ihukommelse, vor Forgænger Pave
                  Johannes 21., som da var Biskop af Tusculum, og senere Nicolaus 3., salig
                  Ihukommelse, vor ærværdige Broder Latinus, Biskop af Ostia, og endelig — da denne
                  drog bort til fjerne Egne, — vor elskede Søn Jakob, Kardinaldiakon af Sta. Maria
                  in via lata, til Dommere for Parterne i denne Sag. Da fornævnte Peder og den
                  udvalgte Biskop Niels og de befuldmægtigede havde procederet i Sagen for denne
                  Kardinal Jakob, og der omsider fra en foreløbig Kendelse, som denne havde afgivet
                  i Sagen, af fornævnte udvalgte Biskop Niels og Kapitlet var blevet appelleret til
                  vor Forgænger Nicolaus, døde den udvalgte Biskop Niels ved Kurien. </p>
            <p> Og saaledes valgte derpaa nævnte Kapitel i Enighed Troels, forhen <pb facs="4511019"/> samme Viborgkirkes Provst, der dengang var i Live, til Biskop.
                  Da siden nævnte Peder, som i den Anledning opholdt sig ved Kurien, ledet af
                  Begærlighed, inden Sagen endnu var afgjort, drog hjem til Kirken i Viborg,
                  bemægtigede sig den uden videre med Vold og i sin Forvovenhed gav sig til at styre
                  den og endelig med Tilsidesættelse af Gudsfrygt og sit eget Munkelivs Ære uden
                  videre lod samme Troels tage tilfange og derefter dristede sig til at sætte ham i
                  Fængsel, paalagde vi Dig ved vort Brev<ref target="drb1"/> i en bestemt Form, at
                  Du paa vore Vegne med een afgørende Stævning skulde lade fornævnte Peder indstævne
                  til personlig inden seks Maaneder efter Din Stævning at give Møde for os med alle
                  sine Rets- og Forsvarsmidler for at faa, hvad han fortjener for dette formastelige
                  Overgreb, og tillige om alt det øvrige foromhandlede, for med Guds Hjælp at
                  modtage en retfærdig Dom. Skønt Du omhyggelig har udført dette vort Paalæg og med
                  een afgørende Stævning har stævnet fornævnte Peder til at møde personlig for os
                  inden ovenstaaende Frist med alle Akter, Rets- og Forsvarsmidler, som vedrører
                  fornævnte Sag for at faa, hvad han fortjener, som det anføres ovenfor, og for i
                  forannævnte Anliggende at modtage en retfærdig Dom, har dog samme Peder lokket,
                  som det formodes, ved Viborgkirkens milde Gaver og af alvorlig Frygt for Dommens
                  Udfald i denne Sag trodsigt undladt at give Møde for os indenfor samme Frist,
                  skønt han, som Skik er, blev stævnet ved flere offentlige Bekendtgørelser og
                  derpaa længe blev ventet. Idet vi nu vil ydmyge samme Peder ved at bøje hans
                  hovmodige Genstridigheds Nakke og haardnakkede Opsætsigheds Frækhed med et
                  frelsebringende Revselsesris, lyser vi samme Peder i Ban paa Grund af hans
                  aabenlyse Forstokkethed. </p>
            <p> Og for at overvinde samme Peders rænkefulde Ondskab ved yderligere at vise
                  Mildhed, paalægger vi ved denne Skrivelse Dig, vor Broder, at Du endnu engang
                  lader ham stævne paa vore Vegne gennem Dig selv eller en anden med een afgørende
                  Stævning, for at han indenfor seks Maaneder efter denne Din Stævning under Trusel
                  om at blive berøvet den Ret, der maatte tilkomme ham i ovennævnte Sag, hvilken
                  Straf vi vil at han eo ipso skal ifalde, hvis ikke han adlyder Din Stævning,
                  personlig skal give Møde for os med alle Akter, Rets- og Forsvarsmidler, der
                  angaar denne Sag, for med Guds Bistand at høre en retfærdig Dom, som det er
                  forudskikket. </p>
            <p> Da nævnte Mogens og Jens som Klosterfolk ikke har deres eget, hvormed <pb facs="4511020"/> de kan sørge for deres Fornødenheder under Forfølgelsen af
                  dette Anliggende, skal Du — for at de ikke af Mangel paa det nødvendige skal
                  tvinges til at undlade at forfølge denne Sag — af de Indtægter, der tilkommer
                  Bispebordet i Viborg, aarlig lade udbetale til dem indtil en Værdi af 50 Mark
                  Toursmønt paa Grund af dette, saalænge Sagen varer, idet Du, hvis det er
                  nødvendigt, paakalder den verdslige Magts Hjælp og under Trusel om Kirkens Straf
                  tugter Overtræderne med Udelukkelse af Appel. Fristen og Formen for denne Din
                  Stævning, og alt hvad Du lader foretage desangaaende, skal Du sørge for troværdigt
                  at meddele os ved Brev med udførlig Beretning derom. Givet i Orvieto den 22. Juni
                  i vort Pontifikats 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820426001'&gt;32&lt;/a&gt;. Om Sagen
                  se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1285/dd_12850405001'&gt;135&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
