<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12750612001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12750612001</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LII 34. Perg. 18,5 × 8 (plica 41,6). 2 segl: 1. 2 huller
                  i plica. 2. rød silke-<pb facs="4484078"/>snor. Paa bagsiden: <hi rend="italic">anniuersarium
                     Nicolai Hermanssun de bonis in Nørræ Hwilw[in]ge in Waldburgsherret</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 161. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 423. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484077.webp">2. rk. II nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510773.webp">II:2 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 261. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1275-06-12"> 1275. 12. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Provst Jens og Roskilde kapitel bestemmer, at der skal holdes aartid for
                  Roskildeborgeren Niels Hermansen, der har skænket Roskilde kirke nogen ejendom i
                  Nørre-Hyllinge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presens scriptum cernentibus. prepositus. I. et capitulum Roskildense.
                  salutem in uero salutari. ♦ Quoniam secundum sanctos. quod ex caritate datum est
                  nec melius neque decencius noscitur esse reddendum quam redibicione caritatis.
                  hinc est quod nos Nicholao Herman sun ciui Roskildensi. qui motus pietate.
                  ecclesie nostre contulit unum mansum terre x orarum cum omnibus suis attinenciis.
                  in uilla que dicitur Hwiluingæ Nørræ. et scotando tradidit. ita quod medietas
                  ipsius esset ad fabricam ecclesie/ medietas uero secundum placitum nostrum cederet
                  annuatim. concedimus tenore presencium. ut suus anniuersarius in eadem ecclesia
                  seruetur perpetuo in missa. in uigiliis. ac aliis piis operibus. que pro
                  benefactoribus precipuis in memorata ecclesia fieri consueuerunt. et ne sibi ac
                  suis heredibus super hoc dubium aliquod in posterum generetur presentem seriem
                  sigillo domini P. Roskildensis communitam duximus eidem cum capituli nostri
                  sigillo concedendam. ♦ Actum Roskildis pridie idus iunii anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxx<hi rend="sup">o</hi>. quinto.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 5 I. = Iohannes. 16 P. = Petri. – Roskildensis] herefter tilf. Erslev: episcopi.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Provst Jens og Kapitlet i Roskilde til alle, der ser dette Brev, Hilsen med den
                  sande Frelser. </p>
            <p> Efterdi ifølge de hellige det, som er givet af Kærlighed, ikke gengældes bedre
                  eller smukkere end ved Gengældelse af Kærlighed, indrømmer vi ved dette Brev Niels
                  Hermansen, Borger i Roskilde — som tilskyndet af Fromhed har overdraget og ved
                  Skødning overgivet til vor Kirke et Bol Jord paa 10 Øre med alt dets Tilliggende i
                  den Landsby, som hedder Nørre-Hyllinge, saaledes at Halvdelen aarligt deraf skulde
                  tilhøre Kirkens Bygningsfond, Halvdelen anvendes efter vort Forgodtbefindende — at
                  hans Aartid til evig Tid skal fejres i denne Kirke med Messe, Vigilier og de andre
                  fromme Handlinger, som plejer at finde Sted i samme Kirke for dens særlige
                  Velgørere, og for at der ikke i Fremtiden skal opstaa nogen Tvivl an <pb facs="4510774"/> gaaende dette for ham og hans Arvinger, har vi ladet ham
                  overgive dette med Roskildebispen Herr Peders Segl tilligemed vort Kapitels Segl
                  bekræftede Brev. Forhandlet i Roskilde den 12. Juni i det Herrens Aar 1275. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
