<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12750129001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12750129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">252</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1279 13. december, nr. 390. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kbh.Dipl. I 24 nr. 21 – Reg. Dan. nr. 1237*; Rep. nr. 421.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484072.webp">2. rk. II nr. 252</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510768.webp">II:2 nr. 252</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 252. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1275-01-29"> 1275. 29. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hjortholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Roskilde giver Københavns borgere en række privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. P. dei gracia episcopus Roskildensis
                  salutem in domino. ♦ Nos dilectorum nostrorum ciuium de Køpmanhafn precibus
                  inclinatis quedam eis specialis prerogatiue titulo duximus concedenda. uidelicet
                  ut nauigio transeuntes de Køpmanhafn usque Malmøghæ liberi sint ab omni thelonio.
                  dummodo uice uersa ciuibus de Malmøghæ usque Køpmanhafn nauigare uolentibus idem
                  ius plenarie concedatur. ♦ Item concedimus predictis ciuibus de Køpmanhafn liberam
                  facultatem ordinandi et statuendi siue taxandi expensas que in sollempnitatibus
                  nupciarum fieri consueuerunt. secundum quod Ripis uel Lundis communiter
                  obseruatur. et quicumque contra ordinacionem predictam uenerit nobis in tribus
                  marchis denariorum et <pb facs="4484073"/> ciuitati in totidem teneatur. ♦
                  Indulgemus insuper tam diuitibus quam pauperibus predicti locis ut diebus
                  sollempnibus et festiuis summis tamen sollempnitatibus exceptis nisi magna
                  necessitas immineat/res suas de ponte uel de naui deferre absque cuiuslibet pene
                  periculo ualeant. dummodo ad sustentacionem leprosorum ibidem degencium miserint
                  denarium in truncum beati Olaui. ♦ Preterea/ uolumus/ ut naues uel res alie
                  quecumque quas aliquociens propter tempestatem maris et uentorum impetum/ inter
                  Køpmanhafn Amakæ Awarthæha et Scogshouet periclitari contingit/ pro rebus
                  naufragii que wlgariter dicuntur wrag non habeantur. ♦ Insuper promittimus/ ut
                  consules de Kopmanhafn sint exempti a iudicio condempnacione seu sentencia furum
                  et latronum. ♦ Item quod non cogantur in quacumque causa purgare aliquos
                  iuramento/ adicientes quod super quocumque facto\ causa\ uel contractu/
                  testimonium duorum consulum predicte ciuitatis affuerit/ nullus legibus ualeat se
                  defensare. ♦ Concedimus eciam ut ciues parati ad uelificandum habentes proprios
                  fundos in uilla conuenti coram exactore super aliqua causa uel causis qui se
                  legibus defendere et excusare conantur non impediantur uelificare\ pendente legum
                  exhibicione. licencia tamen ab ipso exactore prius petita. ♦ Ne igitur hee
                  constituciones debeant processu temporis in irritum reuocari/ presentes litteras
                  sigilli nostri munimine duximus roborandas in testimonium et cautelam. ♦ Datum
                  Hiortholm. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxx<hi rend="sup">o</hi>. quinto. quarto kalendas februarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 P. = Petrus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds Naade Biskop i Roskilde, til alle, som faar dette Brev at se,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Idet vi bøjer os for de Bønner, som er fremsat af vore elskede Borgere i
                  København, har vi ment at burde indrømme dem visse Særrettigheder, nemlig at de,
                  der sejler fra København til Malmø, maa være frie for enhver Told, naar blot
                  omvendt samme Ret fuldt ud indrømmes dem, der vil sejle fra Malmø til København.
                  Fremdeles giver vi fornævnte Borgere i København fuld Myndighed til at fastsætte,
                  bestemme og begrænse de Udgifter, som plejer at anvendes paa
                  Bryllupshøjtideligheder, efter hvad der almindeligt overholdes i Ribe og Lund, og
                  enhver, der gaar imod for<pb facs="4510769"/> nævnte Bestemmelse, skal bøde os tre
                  Mark Penge og Staden lige saa meget. Vi indrømmer ydermere saavel rige som fattige
                  i fornævnte Stad, at de paa Højtids- og Helligdage — de store Højtider dog
                  undtagne, medmindre virkelig Nødvendighed kræver det — kan bringe deres Varer fra
                  Dæk eller Skib uden Fare for nogen Straf, naar blot de til Underhold af de
                  spedalske, som lever sammesteds, lægger en Skilling i St. Olufs Bøsse. Fremdeles
                  vil vi, at Skibe og alle andre Ting, som ofte kommer i Fare paa Grund af Havets
                  Oprør og Stormens Styrke mellem København, Amager, Hvidovre og Skovshoved, ikke
                  skal anses for ved Skibbrud tabt Gods, som paa Dansk hedder Vrag. Ydermere lover
                  vi, at Raadmændene i København skal være fri for at sidde Ret, fælde (Døds)dom
                  eller anden Dom over Tyve og Røvere. Fremdeles lover vi, at de ikke skal kunne
                  tvinges til i nogen Sag at rense nogen ved Ed, idet vi tilføjer, at for enhver
                  Handling, Sag eller Overenskomst, om hvilken der foreligger Vidnesbyrd af to
                  Raadmænd fra fornævnte By, kan ingen forsvare sig ved Lov<ref target="drb1"/>. Vi
                  tillader ogsaa, at grundejende Borgere i Byen, der staar i Begreb med at sejle ud,
                  og som bliver stævnet for Ombudsmanden i Anledning af en eller anden Sag, og som
                  forsøger at forsvare og undskylde sig med Lov, ikke maa forhindres i at sejle,
                  medens Fristen for Edens Aflæggelse løber, dog efter at de forinden har søgt
                  Tilladelse hos Ombudsmanden. For at ikke disse Bestemmelser i Tidens Løb skal
                  tilbagekaldes som ugyldige, har vi givet dette Brev og til yderligere Stadfæstelse
                  ladet det bekræfte med vort Segl til Vidnesbyrd og Forvaring. Givet paa Hjortholm
                  i det Herrens Aar 1275 den 29. Januar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. e. Partsed med Ed af Mededsmænd. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
