<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12071025001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12071025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">126</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7A f. 30v. nr. 147. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius 11 85; Lagerbring, Swea Rikes Historia, II 425; Dipl.
                  Svecanum I nr. 133; 25 Migne 215:1244; Bull. Danicum nr. 61. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Neumann, Historia primatus Lundensis, 166; v.Celse 50 (udtog); Suhm
                  IX 124; Reg. Danica ur. 563*; Potthast nr. 3204. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: M. Hammarström, Glossarium, 10,251; Knut B. Westman, Den svenska
                  kyrkans utveckling från S:t Bernhards tidevarv till Innocentius III:s, 238.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336998.webp">1. rk. IV nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508996.webp">I:4 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 126. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1207-10-25"> 1207. 25. oktober 
               <note>
                  <p> I sit Glossarium har M. Hammarström hævdet, at Innocens III i den foreliggende
                  bulle kritiserer Anders Sunesens latin. Paven citerer den danske ærkebiskops
                  ansøgning, <pb facs="4336999"/> hvorefter Valerius, kandidaten til den svenske
                  ærkestol, har været betegnet, ikke som <hi rend="italic">electus</hi>, men som <hi rend="italic">ad episcopale
                     uocatus officium</hi>. Idet paven længere fremme karakteriserer den ham
                  forebragte anmodning om at godkende Valerius som en <hi rend="italic">postulatio</hi>, slutter
                  Hammarström, at denne burde være betegnet <hi rend="italic">postulatus</hi> af Anders Sunesen.
                  Allerede forinden havde Knut B. Westman tolket det pågældende sted på en ganske
                  anden måde, Ifølge denne indebærer citatet fra ansøgningen, indeholdt i ordene
                     <hi rend="italic">ipsum sicut uir prouidus et honestus in eisdem litteris non electum. sed
                     potius ad episcopale uocatum officium nominasti</hi>, endog en "lille artighed",
                  en kompliment til Anders Sunesen, fordi han så omhyggeligt har iagttaget de
                  kanoniske former. Westmans tolkning er formentlig den rigtige. Også senere omtaler
                  Anders Sunesen en biskop, han har ret til at indvie, som ad <hi rend="italic">illius ecclesie
                     regimen .. uocatus</hi>, se nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12091030001" type="link">161</ref>. Også i dette tilfælde fordres pavelig dispensation. Om
                  kandidaten herved betegnedes <hi rend="italic">uocatus</hi> eller <hi rend="italic">postulatus</hi>, var ikke af
                  betydning, når der dog ikke forelå et efter kanonisk ret gyldigt valg. Men den
                  pågældende måtte i henhold til c. 20 X De electione et electi potestate I 6 under
                  ingen omstændigheder kaldes <hi rend="italic">electus</hi>. Denne fejl har Anders Sunesen undgået,
                  og han bliver med rette komplimenteret herfor. Jævnfør iøvrigt Dipl. Danicum I:5
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1213/dd_12131003001" type="link">37</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Tarquinia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III bemyndiger under store betænkeligheder ærkebiskop Anders
                  Sunesen af Lund til at dispensere kong Sverker II.s kapellan Valerius, der med
                  kongens samtykke er valgt til ærkebiskop af Uppsala, fra hans uægte fødsel, samt
                  indvie ham ag tildele ham det pallium, paven oversender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. </p>
            <p> Tam per litteras tuas quam carissimi in Christo filii nostri S. Suethie regis
                  illustris. et uenerabilium fratrum nostrorum suffraganeorum. et dilectorum
                  filiorum capituli ecclesie Upsallensis et aliorum multorum accepimus. quod bone
                  memorie .. archiepiscopo Upsallensi uiam uniuerse carnis ingresso; dicta ecclesia
                  tum propter tue peregrinationis absentiam. tum etiam propter ipsius insolentiam
                  regionis diu mansit pastoris officio uiduata. sed nunc spiritus sancti gratia
                  inspirante in quendam predicti regis capellanum .V. nomine uirum utique litteratum
                  et ornatum moribus. et ut credis uirtutibus decoratum clerus et populus consensu
                  et pe&lt;ti&gt;tione unanimi conuenerunt. Sed quia de legitimo non est matrimonio
                  procreatus. ipsum sicut uir prouidus et honestus in eisdem litteris non electum.
                  sed potius ad episcopale uocatum officium nominasti. humiliter supplicans. ut quia
                  quantum humano constare potest iuditio persona satis uidetur idonea. et cleri
                  electione. regis consensu. ac populi petitione uocata. cum eo dispensare
                  misericorditer dignaremur. proponens quod nisi expediret ecclesie memorate; ac
                  regem etiam <pb facs="4337000"/> et populum crederes propter hoc maxime ad fauorem
                  ecclesie inducendum. libertatem quoque ipsius per hoc nichilominus conseruandam.
                  pro eo nullatenus porrigeres preces tuas. cum nulla ecclesia sit in mundi partibus
                  constituta que tantum propter insolentiam populi iugo subiaceat seruitutis. Nobis
                  autem cum fratribus nostris super hoc habentibus diligentem tractatum; multa
                  incerta et dubia occurrerunt. tum quia ignoramus quantum idem .V. defectum in
                  natalibus patiatur cum multiplex super hoc considerationis delectus debeat
                  adhiberi; tum quia nobis non constat utrum prouincia Upsallensis tantum defectum
                  sustineat in personis quo&lt;d&gt; ad archiepiscopale officium assumendum alia
                  persona non possit in ea magis idonea inueniri. Accedit ad hec. quod cum in ipsa
                  prouintia presbiteri ex praua consuetudine mulieres sibi non metuant
                  matrimonialiter copulare. si huiusmodi consuetudinem intendis de ipsa sicut
                  accepimus extirpare. indecens esset pariter et absurdum, ut ad tantum officium
                  talis assumeretur persona. qua in exen1plum deducta tuum posset propositum
                  impediri. Nos igitur attendentes quod in talibus urgens necessitas et euidens
                  utilitas dispensationis gratiam promerentur; honestati ac discretioni tue de qua
                  plenam fiduciam optinemus per apostolica scripta mandamus. quatinus circumstantiis
                  studiose pensatis deum habens pre oculis auctoritate nostra circa confirmationem
                  postulationis ipsius et postmodum consecrationem procedas. sicut ad diuini nominis
                  gloriam et christiane religionis profectum uideris procedendum. Ad hec propter
                  deuotionem tuam et necessitatem ecclesie Upsallensis necnon et remotionem loci ne
                  ipsa ecclesia fatigetur laboribus et expensis. palleum de beati Petri corpore
                  sumptum plenitudinem uidelicet pontificalis officii tibi transmittimus. ut si
                  forte ad dispensandum uideris procedendum; illud eidem conferas sub forma quam
                  tibi sub bulla nostra mittimus interclusam. Alioquin ipsum ad nos remittere non
                  postponas. </p>
            <p> Datum Corneti .viii. kalendas nouembris anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Eidem=Andree Lundensi archicpiscopo. </p>
               <p> 18 S.=Swercheri. </p>
               <p> 21 ..=Olauo. </p>
               <p> 25 V.=Valerium. </p>
               <p> 26 pe&lt;ti&gt;tione] petione <hi rend="italic">på linieovergang a</hi>. </p>
               <p> 6 V.=Valerius. </p>
               <p> 9 quo&lt;d&gt; ad] quoad <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 26 sub forma: <hi rend="italic">den forseglede edsformular er gået tabt</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund. </p>
            <p> Vi har ved breve så vel fra dig som fra vor meget kære søn i Kristus Sverker,
                  Sverrigs berømmelige konge, og vore ærværdige brødre lydbiskopperne og vore
                  elskede sønner kapitlet ved kirken i Uppsala og mange andre bragt i erfaring, at
                  nævnte kirke i Uppsala, efter at ærkebiskop Olof, saligt ihukommet, var gået al
                  kødets gang, så vel på grund af dit fravær, der skyldtes pilgrimsfærd, som på
                  grund af indbyggernes frækhed længe har stået ene og manglet en hyrde, men at
                  gejstlighed og menighed nu, ved nådig indgivelse fra Helligånden, endrægtigt har
                  ansøgt om, samtykket i og er blevet enige om en kapellan hos fornævnte konge ved
                  navn Valerius, en i høj grad belæst mand, prydet og udmærket af gode sæder og
                  dyder. Men da han ikke er kommet til verden i et lovmæssigt ægteskab, har du som
                  den kyndige og agtværdige mand, du er, i samme brev betegnet ham ikke som udvalgt
                  til, men som kaldet<ref target="drb1"/> til bispeembedet og bønfalder os i
                  ydmyghed om, at vi, eftersom han efter menneskelige beregninger at dømme synes at
                  være en hertil skikket person og er kaldet ved gejstlighedens valg, kongens
                  samtykke og menighedens ansøgning, i barmhjertighed vilde værdiges at give ham
                  dispensation, idet du erklærer, at du på ingen måde vilde fremføre bønner for ham,
                  hvis du ikke troede, at det vilde gavne nævnte kirke, samt at kongen og folket
                  ganske særlig på grund heraf vilde blive tilskyndet til at begunstige kirken og
                  opretholde dens frihed som følge af dette, da der ikke findes nogen kirke i hele
                  verden, som i den grad — som følge af folkets frækhed — ligger under for
                  trældommens åg. Men efter at vi har haft en omhyggelig forhandling med vore brødre
                  herom, <pb facs="4508997"/> er mange ting forekommet os usikre og tvivlsomme, både
                  fordi vi er uvidende om, hvor stor en mangel, der er ved samme Valerius' fødsel,
                  da mangfoldige sondringer bør gøres i overvejelserne herom, og tillige fordi det
                  ikke står os klart, om Uppsala kirkeprovins lider under så stor en mangel på
                  personer, at der ikke i den kan findes en anden hertil mere skikket person til at
                  beklæde det ærkebiskoppelige embede. Hertil kommer, at præsterne i nævnte
                  kirkeprovins efter en forkastelig sædvane ikke undser sig for at tage kvinder til
                  ægte, og hvis du, som vi har bragt i erfaring, arbejder på at udrydde denne
                  sædvane i provinsen, vilde det være upassende og ligeledes urimeligt, at en sådan
                  person blev ophøjet til så stort et embede, da dette, brugt som exempel, vilde
                  kunne hindre dit forsæt. Idet vi altså er betænkte på, at det er tvingende
                  nødvendighed og indlysende gavn, der under disse forhold må berettige
                  dispensationens nåde, befaler vi dig, agtværdige og kyndige broder, hvem vi har
                  fuld tillid til, ved denne vor apostoliske skrivelse, at du efter indgående at
                  have taget omstændighederne i betragtning med Gud for øje og på vor myndighed med
                  hensyn til stadfæstelsen af postulationen af ham og den påfølgende indvielse tager
                  sådanne skridt, som du finder bør tages til hæder for Guds navn og til fremme af
                  den kristne tro. Desuden oversender vi dig på grund af din hengivenhed og den
                  uppsalensiske kirkes nødstilstand og endvidere på grund af stedets fjerne
                  beliggenhed — for at ikke nævnte kirke skal besværes og ulejliges med udgifter —
                  palliet, der er taget fra Skt. Peders legeme og jo forlener bispeembedet med dets
                  fulde myndighed, således at du, hvis du da finder, at du bør tage skridt til at
                  give dispensation, skal overdrage ham det under iagttagelse af den formular<ref target="drb2"/>, som vi sender dig, forseglet med vor bulle. I modsat fald skal
                  du strax sende det tilbage til os. </p>
            <p> Givet i Tarquinia den 25. oktober i vort tiende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det er blevet hævdet, at paven med disse ord kritiserer Anders Sunesens
                  ordvalg. Innocens III skal have ment, at den rette betegnelse af kandidaten var
                  ikke 'kaldet', _uocatus_, men _postulatus_, svarende til at han længere
                  fremme i texten taler om _postulatio_. Hertil må imidlertid bemærkes, at
                  Anders Sunesen i et andet lignende tilfælde igen har brugt 'kaldet' om en
                  bispekandidat, som han ikke vilde tilkende nogen rettighed som 'udvalgt, se nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12091030001'&gt;161&lt;/a&gt;. Der er
                  da også fra anden side fremsat en helt anden tolkning af den foreliggende bulle.
                  Herefter har paven komplimenteret ærkebispen for hans sprogbrug, se særlig ordene
                  'som den kyndige og agtværdige mand, du er', og denne fortolkning er formentlig
                  den rigtige. Jævnfør iøvrigt DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12131003001'&gt;37&lt;/a&gt;, note 8. </p>
                  <p n="drb2"> Den forseglede edsformular er gået tabt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
