<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12070402002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12070402002</idno>
            <idno type="dd_serialno">120</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7A f. 10v. nr. 42. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius II 19; SS. rer. Danicarum VI 114; Bouquet XIX 486; Migne
                  215:1135. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm TX 123, 740; Potthast nr. 3072.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336993.webp">1. rk. IV nr. 120</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508991.webp">I:4 nr. 120</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 120. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1207-04-02"> 1207. 2. april 
               <note>
                  <p> Bullen har i registrene plads lige efter en skrivelse til den danske konge, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12070402001" type="link">119</ref>. Af denne
                  fremgår det udtrykkeligt, at Valdemar har rettet henvendelse til paven angående
                  sin søster Ingeborgs sag. Den foreliggende formaningsskrivelse til kong Filip
                  August af Frankrig er da utvivlsomt blevet til som følge af et dansk initiativ ved
                  kurien, Præcis det samme gælder et tidligere brev til kong Filip August, se nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031209001" type="link">84</ref> af [1203]
                  9. december samt en senere bulle i samme sag, denne gang for at trøste og opmuntre
                  dronning Ingeborg, se nr. <ref target="/books/dipdan/1210/dd_12100507002" type="link">174</ref> af 1210 7. maj. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III opfordrer på ny kong Filip August af Frankrig til at tage
                  dronning Ingeborg til nåde, vise hende ægteskabelig kærlighed og behandle hende
                  som dronning. Da tidligere skrivelser er blevet forelagt kongen på en mindre
                  rigtig måde, har paven udpeget en betroet mand til at overbringe den foreliggende.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336994"/> Philippo illustri regi Francorum. </p>
            <p> Debitum officii pastoralis quo secundum apostolum. sapientibus et insipientibus
                  debitores existimus nos hortatur ut ad ea que iusta sunt et honesta tuam regalem
                  magnificentiam oportune importune salutaribus monitis inducamus. Unde licet sepe
                  mansuetudinem tuam fuerimus exhortati. ut karissimam in Christo filiam .I. reginam
                  coniugem tuam plene in tui gratiam reuocares; tuque per det gratiam etsi non ex
                  toto; pro parte tamen monitiones apostolicas ascultaris. quia tamen nondum est ei
                  plene coniugalis gratia restituta; erga te cogimur super hoc sedulioribus instare
                  studiis caritatis. Licet enim apud homines quos tua latent occulta te satagas
                  excusare. super eo quod eidem regine affectum non exhibes coniugalem; quia tamen
                  super hoc saltem nullatenus excusare te potes quod ei non facis regalem
                  honorificentiam exhiberi; serenitatem tuam rogamus attentius et propensius
                  exhortamur. per Ihesum Christum qui mediator est legitimi federis obtestantes.
                  quatinus cum secundum apostolum coniugatos non deceat adinuicem defraudari. ne
                  incidant in laqueum sathane si fieri umquam potest predictam reginam tractare
                  procures gratia maritali sanctum spiritum discipline reueritus qui cum fictum
                  effugiat; metuendum est tibi ne quod absit a cogitationibus tuis se auferat si
                  sine huiusmodi intellectu consistant. Si uero deum qui non irridetur conscientie
                  testem habeas; quod eandem non possis huiusmodi gratia pertractare; regali saltem
                  uerecundia perfundaris ut mulierem illustrem regum neptem. regis germanam. regis
                  coniugem. regis natam in opprobrium tanti generis. et dispendium fame tue quasi
                  captiuam amodo non sustineas despicabiliter detineri. sed potius ei facias
                  honorificentiam impendi regalem. ne si diutius ei manifesta subtraxeris; occultis
                  eam defraudare proberis. et intima per exteriora propalans; non solummodo deum
                  habeas tui iudicem sed et mundum. quorum alterum etsi demum possis penitendo
                  placare; alterius tamen murmur si super hoc perstrepere circa te ceperit uix
                  poteris cohibere. Licet enim extiteris uictori <pb facs="4336995"/> osus in
                  multis; numquam tamen ita bene uicisti. quam si uincas te ipsum ut non a uitio sed
                  a uirtute uincaris. Salomone magnifico rege testante. quod melior est sapiens uiro
                  forti et qui dominatur animo expugnatore urbium. </p>
            <p> Scribimus autem dilecto filio .. abbati de Sarnai uiro sicut credimus prouido et
                  honesto ut tue regali prudentie litteras nostras exhibeat et exponat. ne forte
                  nunc etiam sicut olim tibi per alium minus fideliter exponantur. </p>
            <p> Datum (Laterani .iiii. nonas aprilis. anno decimo). </p>
            <div type="app">
               <p> 4 salutaribus] <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> salutatibus <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 6 I.=Ingeburgem. </p>
               <p> 8 ascultaris=auscultaris. </p>
               <p> 4 .. abbati de Sarnai] <hi rend="italic">kan ikke identificeres</hi>. </p>
               <p> 7 Datum <hi rend="italic">indtil</hi> anno decimo)] Datum ut in alia <hi rend="italic">a, udfyldt efter denne
                     henvisning</hi>.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2-3 <hi rend="italic">Jf</hi>. Rom. 1,14: sapientibus et insipientibus debitor sum. </p>
               <p> 4 2. Tim, 4,2: opportune, importune. </p>
               <p> 14 Hebr, 12,24: et ... mediatorem Iesum. </p>
               <p> 15-16 <hi rend="italic">Jf</hi>. 1. Cor. 7,5: nolite fraudare inuicem. </p>
               <p> 16 <hi rend="italic">Jf</hi>. 1. Tim. 6,9: incidunt .... in laqueum diaboli. </p>
               <p> 18 Sap, 1,5: spiritus enim sanctus disciplinæ effugiet fictum. </p>
               <p> 20 Galat. 6,7: deus non irridetur. </p>
               <p> 2-3 <hi rend="italic">Jf</hi>. Prov. 16,32: melior est patiens uiro forti et qui dominatur animo
                  suo expugnatore urbium. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Filip, de Franskes berømmelige konge.</p>
            <p> Vor embedspligt som hyrde gør os til skyldnere over for forstandige <pb facs="4508992"/> og uforstandige i henhold til apostlen<ref target="drb1"/> og
                  opfordrer os til, at vi ved frelsebringende påmindelser, hvad enten det er
                  belejligt eller ubelejligt<ref target="drb2"/>, tilskynder dig, stormægtige konge,
                  til det, som er retfærdigt og agtværdigt. Skønt vi derfor ofte har opfordret dig,
                  milde konge, til fuldt ud at tage din ægtefælle, vor meget kære datter i Kristus,
                  dronning Ingeborg, til nåde igen, og du ved Guds nåde, omend ikke fuldt og helt,
                  så dog for en del følger de apostoliske påmindelser, tvinges vi til, fordi hun dog
                  endnu ikke fuldt ud har generhvervet sin ægtefælles nåde, ivrigt, oprigtigt og
                  kærligt at trænge ind på dig i dette anliggende. Thi skønt du har travlt med at
                  undskylde dig hos menneskene, som ikke kender dine hemmeligheder, over dette, at
                  du ikke viser samme dronning ægteskabelig kærlighed, retter vi vore inderlige og
                  indtrængende bønner og opfordringer til dig og anråber dig, høje konge, ved Jesus
                  Kristus, som er formidleren<ref target="drb3"/> for en pagt efter loven, om at du,
                  hvis det overhovedet kan ske, fordi du dog ikke i mindste måde kan undskylde dig,
                  når du ikke sørger for, at der vises hende kongelige hædersbevisninger, ser til,
                  at du behandler førnævnte dronning som en nådig ægtemand, da det i følge apostlen
                  ikke sømmer sig for ægteviede at gå hinanden under øjnene, at de ikke skal falde i
                  satans snare<ref target="drb4"/>, og at du gør det af ærefrygt for tugtens hellige
                  ånd, som du, da den undviger det forstilte<ref target="drb5"/>, kan nære frygt for
                  vil forlade dit sind, hvad Gud forbyde, såfremt du fortsat mangler forståelse for
                  disse ting. Men hvis du har Gud, som ikke lader sig forhåne<ref target="drb6"/>,
                  som din samvittigheds vidne på, at du ikke formår at behandle hende med denne
                  nåde, må du i det mindste som konge atter og atter blive overvældet af
                  skamfølelse, så at du fra nu af ikke kan udholde, at en berømmelig kvinde,
                  efterkommer af konger, søster til en konge, en konges ægtefælle og datter af en
                  konge, til skændsel for en sådan byrd og til skade for dit rygte på nedværdigende
                  måde holdes indespærret som fange, men derimod sørger for, at der vises hende
                  hædersbevisninger som dronning, for at du ikke skal godtgøre, at du, hvis du
                  længere unddrager hende det, der er åbenlyst, bedrager hende i de ting, der er
                  skjult, og idet du i ydre handlinger åbenbarer dit inderste sind, skal få ikke
                  alene Gud, men også verden som dommer over dig, og skønt du dog kan forsone den
                  første af disse ved at gøre bod, vil du næppe kunne dæmpe, hvad der hviskes mand
                  og mand imellem, såfremt kraftige rygter begynder at vinde frem om dig og denne
                  sag. Thi skønt du står som sejrherre i mangt og meget, har du dog aldrig sejret
                  bedre, end hvis du overvinder dig selv, således at du ikke overvindes af lasten,
                  men <pb facs="4508993"/> af dyden, da jo den stormægtige kong Salomon er vidne på,
                  at en vis mand er bedre end en stærk, og den, som hersker over sit sind, bedre end
                  den, der indtager en stad<ref target="drb7"/>. Men vi skriver til vor elskede søn
                  abbeden af Guernsey<ref target="drb8"/>, en, som vi tror, fremsynet og agtværdig
                  mand, så at han kan overgive og forelægge vort brev for dig, kloge konge, for at
                  det ikke muligvis også denne gang, ligesom det tidligere er sket, skal blive
                  forelagt dig af en anden på en mindre ærlig måde<ref target="drb9"/>. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 2. april i vort tiende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. Rom. 1,14. </p>
                  <p n="drb2">2\\. Tim. 4,2. </p>
                  <p n="drb3"> Hebr. 12,24. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. 1. Kor. 7,5 og jf. 1. Tim. 6,9. </p>
                  <p n="drb5"> Den latinske bibels _Liber Sapientiæ_ 1,5. </p>
                  <p n="drb6"> Galat. 6,7. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. Ordspr. 16,32. </p>
                  <p n="drb8"> Lokaliseringen er usikker og abbedens navn ukendt. </p>
                  <p n="drb9"> Bullen har i registrene plads lige efter en skrivelse til den danske
                  konge, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12070402001'&gt;119&lt;/a&gt;.
                  Af denne fremgår det udtrykkeligt, at Valdemar har rettet henvendelse til paven
                  angående sin søster Ingeborgs sag. Den foreliggende formaningsskrivelse til kong
                  Filip August af Frankrig er da utvivlsomt blevet til som følge af et dansk
                  initiativ ved kurien. Det samme gælder et tidligere brev til kong Filip August, se
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031209001'&gt;84&lt;/a&gt; af [1203]
                  9. december samt en senere bulle i samme sag, denne gang for at trøste og opmuntre
                  dronning Ingeborg, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1210/dd_12100507002'&gt;174&lt;/a&gt; af 1210 7. maj.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
