<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12070324001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12070324001</idno>
            <idno type="dd_serialno">118</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Århusbogen f. 14r, med hånd fra andet årti af 14. århundrede.
                  Overskrift: <hi rend="italic">Confirmatio .x. prebendarum tercie partis decimarum giaf et iuris
                     in spiritualibus et aliis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rer, Danicarum VI 388; Dipl. Arna-Magnæanum I 87; Münter, Magazin
                  für Kirchengeschichte, I 373; Bull. Danicum nr. 57. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 123, 740; Reg. Danica nr. 559; Potthast nr. 3060; Rep.
                  Danicum I:1 s. 16.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336990.webp">1. rk. IV nr. 118</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508989.webp">I:4 nr. 118</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 118. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1207-03-24"> 1207. 24. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III stadfæster de ti præbender, som biskop Peder Vognsen af Århus
                  oprettede af sit arvede gods, og kannikernes besiddelse af de grundstykker i Århus
                  by, som den udvalgte biskop Skjalm Vognsen har overdraget dem, samt <pb facs="4336991"/> trediedelen af tienderne fra en række biskoppelige gårde,
                  biskopsgaven og sagefaldsretten over alle deres bryder og landboer både i åndelige
                  og i andre sager. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis Arusiensi capitulo
                  salutem et apostolicam benedicttonem. </p>
            <p> Iustis petentium desideriis dignum est. nos facilem prebere consensum et uota que
                  a rationis tramite non discordant effectu prosequente complere. Cum igitur bone
                  memorie .P. episcopus uester in ecclesia uestra. que a predecessoribus suis fuerat
                  quasi neglecta. de bonis suis patrimonialibus instituerit .x. prebendas et
                  dilectus filius .5. electus uester successor ipsius ecclesie uestre. omnes fundos.
                  quos infra ambitum ciuitatis Arusiensis &lt;habuit&gt; ad communem usum uestrum et
                  ad quarumdam predietarum prebendarum augmentum de mansionibus. de Thorp. de Wæløf.
                  de Østorp. de Cattorp et de Fiarstorp. de Thorstenstorp et Ech terciam partem
                  contulerit decimarum. concessis eciam uobis giaf et omni iure exactionis tam in
                  spiritualibus quam in aliis de uniuersis uestris tam uillicis quam colonis uobis
                  et per uos ecclesie uestre. sicut ea omnia iuste et pacifice possidetis.
                  auctoritate apostolica confirmamus et presentis scripti patrocinio communimus.
                  Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre confirmationis infringere uel
                  ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc attemptare presumpserit.
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Laterani nono. kalendas aprilis pontificatus nostri anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 P.=Petrus. </p>
               <p> 14-15 instituerit] <hi rend="italic">rettet fra</hi> institutuerit <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 15 S.=Skialm. </p>
               <p> 16 &lt;habuit&gt;] <hi rend="italic">mangler a, men må suppleres, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1204/dd_12041231101" type="link">98</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner, kapitlet i
                  Århus, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det er rimeligt, at vi uden indvending giver vort samtykke til de bedendes
                  berettigede bønner og opfylder de ønsker, der ikke afviger fra fornuftens vej, så
                  de når at virkeliggøres. Da altså jeres biskop Peder, saligt ihukommet, i jeres
                  kirke, som af hans forgængere var blevet så godt som forsømt, har oprettet ti
                  præbender af sit arvede gods, og vor elskede søn, Skjalm, jeres udvalgte biskop,
                  denne sammes efterfølger, har overdraget jeres kirke alle grundstykker, som han
                  havde inden for Århus bys omkreds, <pb facs="4508990"/> til fælles brug for jer
                  samt trediedelen af tienderne af gårdene i *Thorp<ref target="drb1"/>, Vellev,
                  Østrup, Kattrup, *Fiarstorp, Tåstrup og Eg til forøgelse af nogle af de førnævnte
                  præbender, idet han også tilstod jer biskopsgaven<ref target="drb2"/> og enhver
                  ret til sagefald så vel i åndelige som i andre sager over alle jeres bryder så vel
                  som landboer, stadfæster vi med apostolisk myndighed alt dette for jer og gennem
                  jer for jeres kirke, således som I besidder det altsammen retmæssigt og uanfægtet,
                  og vi bestyrker det og værner om det med dette brev. Det skal altså overhovedet
                  ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort stadfæstelsesbrev eller i
                  dumdristig forvovenhed handle imod det. Men hvis nogen fordrister sig til at prøve
                  herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Skt.
                  Peders og Skt. Paulus' vrede. Givet i Lateranet den 24. marts i vort pavedømmes
                  tiende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12041231101'&gt;98&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb2"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12041231101'&gt;98&lt;/a&gt;, note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
