<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12070402001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12070402001</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7A f. 10r. nr. 41. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius II 19; Migne 215:4134; Bull. Danicum nr. 58. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 560; Potthast nr. 3074; Reg. u. Urk, SHL. I nr. 249;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 5988.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336991.webp">1. rk. IV nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508990.webp">I:4 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 119. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1207-04-02"> 1207. 2. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III underretter kong Valdemar II Sejr om hans søster, dronning
                  Ingeborgs sag, takker ham for frigivelsen af biskop Valdemar af Slesvig og <pb facs="4336992"/> meddeler ham som en af sine beslutninger i dennes sag, at han
                  vil bemyndige ærkebiskop Anders Sunesen til at skaffe Slesvig stift en styrer,
                  indtil sagen finder sin afgørelse ved forlig eller ved dom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri regi Danorum. </p>
            <p> Qualiter super facto karissime in Christo filie .. germane tue regine Francorum
                  karissimo in Christo filio nostro Ph. illustri regi Francorum suo uiro scribamus;
                  nuntii tui fideliter tibi poterunt enarrare. Quod autem uenerabilem fratrem
                  nostrum .. Slewicensern episcopum pro sedis apostolice reuerentia liberasti tuam
                  regalem magnificentiam sinceris prosequimur actionibus gratiarum. Quamuis igitur
                  idem episcopus in nostra presentia constitutus super hiis que obiecta fuerint
                  contra ipsum multipliciter se ostendere nisus fuerit inculpabilem. nuntii uero tui
                  nisi sint eundem culpabilem multipliciter demonstrare. quia tamen in cognitione
                  illorum plene procedere non potuimus. attendentes. quod et tue securitati a
                  suspicione que incidit sit cauendum. et Slewinensem ecclesiam omnino non deceat
                  sine regimine pastorali manere. inter dextram et sinistram uia regia incedendo;
                  taliter duximus prouidendum. ut predictus episcopus circa nos donec res. concordia
                  uel iustitia mediante pacificum finem capiat commoretur, et interim per
                  uenerabilem fratrem nostrum .. Lundensem archiepiscopum ecclesie memorate
                  prouideatur in idoneo prouisore. qui tam in spiritualibus quam temporalibus
                  prouide procuret eandem, rationem de illius prouentibus redditurus. de quibus
                  pecunia que ad usum ipsius est episcopi mutuata soluatur et durante huius
                  necessitatis articulo competenter ei necessaria ministrentur. Quocirca serenitatem
                  regiam monemus attentius et hortamur quatenus ec <pb facs="4336993"/> clesiam
                  ipsam per eundem archiepisecopum secundum premissam deliberationis apostolice
                  prouidentiam libere disponi permittas. et prefato episcopo de ipsius prouentibus
                  prouideri. Ne uero causa diutius quam expediat remaneat in suspenso; aliquos uiros
                  prouidos et fideles hine ad proximo uenturum festum natalis domini ad sedem
                  apostolicam studeas destinare; potestate sibi commissa ut per eos et cum eis si
                  desuper datum fuerit uice tua super negotio ipso tractare concordiam efficaciter
                  ualeamus. Alioquin; auditis et intellectis que per eos aduersus eundem episcopum
                  duxeris proponenda et illis que ipse in sui defensione curauerit respondere. de
                  uultu nostro procedat iudicium equitatis. Preterea nuntii memorati uiri utique
                  prouidi et fideles tue poterunt serenitati referre que a nobis super hiis et aliis
                  audierunt. </p>
            <p> Datum Laterani .iiii. nonas aprilis. anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Illustri] .. Illustri <hi rend="italic">a</hi>,=Waldemaro. </p>
               <p> 10 ..=—Ingeburgis. </p>
               <p> 11 Ph.=Philippo. </p>
               <p> 13..=Waldemarum. </p>
               <p> — Slewicensem=Sleswicensem. </p>
               <p> 20 Slewinensem=Sleswicensem. </p>
               <p> 24 ..=Andream. </p>
               <p> 4-5 proximo uenturum festum natalis domini=<hi rend="italic">25.december 1207</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10-12 Qualiter super facto .... germane tue ..... suo uiro scribamus: <hi rend="italic">Se nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12070402002" type="link">120</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 21 Num. 21,22: uia regia. </p>
               <p> 6 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ioan. 19,11: nisi tibi datum esset desuper. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Valdemar, de Danskes berømmelige konge. </p>
            <p> Hvad vi i vor meget kære datter i Kristus, din søster Ingeborg, de Franskes
                  dronnings sag har skrevet til hendes ægtemand, vor meget kære søn i Kristus,
                  Filip, de Franskes berømmelige konge, kan dine sendemænd i troskab give dig
                  meddelelse om<ref target="drb1"/>. Men fordi du har sat vor ærværdige broder
                  biskop Valdemar af Slesvig i frihed af ærbødighed for det apostoliske sæde,
                  frembærer vi inderligt følte taksigelser for dig, høje konge. Omend samme biskop
                  altså i vor nærværelse på mange måder har søgt at godtgøre, at han var uskyldig i
                  de beskyldninger, der er rejst imod ham, mens dine sendemænd på mange måder har
                  søgt at vise, at han var skyldig, har vi, fordi vi dog ikke har kunnet nå til
                  bunds i undersøgelsen af disse ting, rettet vor opmærksomhed mod, at vi på den ene
                  side måtte sikre og værne dig mod, at der indfinder sig frygt hos dig, og at
                  Slesvigkirken på den anden side aldeles ikke på usømmelig vis fortsat kan stå <pb facs="4508991"/> uden hyrde og ledelse, og vi har derfor, idet vi går ad
                     kongevejen<ref target="drb2"/> midt imellem, ment at burde bestemme dette, at
                  førnævnte biskop skal blive hos os, indtil sagen finder en fredelig afslutning
                  enten ved forlig eller gennem dom, og at vor ærværdige broder, ærkebiskop Anders
                  af Lund, indtil da skal skaffe nævnte kirke en duelig styrer, for at denne
                  fremsynet kan tage vare på den så vel i åndelig som i verdslig henseende, idet han
                  skal aflægge regnskab for dens indkomster, og heraf skal de penge indbetales, som
                  er givet samme biskop til låns, og hans nødvendige underhold dækkes på forsvarlig
                  måde, så længe denne uomgængelige sag står på. Derfor, høje konge, retter vi
                  indtrængende vore formaninger og opfordringer til dig om at tillade samme
                  ærkebiskop frit at træffe bestemmelse over denne kirke i overensstemmelse med,
                  hvad det apostoliske sæde som forudskikket fremsynet har overvejet, og at tillade,
                  at førnævnte biskop underholdes af dens indkomster. Men for at ikke sagen skal stå
                  uafgjort længere, end gavnligt er, bestræb dig da for inden førstkommende
                     juledag<ref target="drb3"/> at sende nogle kloge og tro mænd til det
                  apostoliske sæde og giv dem fuldmagt til, at vi ved dem på dine vegne og sammen
                  med dem, såfremt det bliver givet fra oven<ref target="drb4"/>, på virksom måde
                  kan forhandle om forlig i denne sag. Ellers vil vi efter at have hørt og gransket,
                  hvad du ved dem måtte fremsætte mod samme biskop, og ligeså det, som han vil sørge
                  for at svare til sit forsvar, med egen mund afsige en retfærdig dom. Endvidere kan
                  omtalte sendemænd, der er mænd med ganske særlig klogskab og troskab, give dig
                  meddelelse, høje konge, om, hvad de har erfaret hos os i dette og i andre
                  anliggender. Givet i Lateranet den 2. april i vort tiende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12070402002'&gt;120&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">4\\. Mos. 21,22. </p>
                  <p n="drb3"> 1207 25. december. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. Johs. 19,11. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
