<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12071231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12071231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">130</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Overskrift p. 154 i <hi rend="italic">a</hi> med Arne Magnussens hånd: <hi rend="italic">Litteræ
                     originales ex musæo J. Rosencrantzti</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Bartholin, Collectanea, temus K p. 154, afskrift med Arne Magnussens
                  hånd. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Additamenta 120 4<hi rend="sup">o</hi> (Vedels samlinger) p. 108, dansk
                  oversættelse. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 777 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø gavebog f. 26r.: <hi rend="italic">Dominus Petrus Erressun dapifer ..... bona
                     monasterii in Gimlinge et Gimlingethorp uiolenter inuasit et diripuit inde
                     multos terminos ab antiquo possessos. Tandem ..... abrenunciauit .....
                     huiusmodi terminis restituens ..... terminos scilicet quos a domino Schielm
                     episcopo Arusiensi monasterium accepit in fundis agris pratis siluis aquis
                        palus<pb facs="4337007"/>tribus cultis et incultis et quos ipsum monasterium
                     iure antiquo possedit</hi>, trykt Dipl. Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1254/dd_12540825001" type="link">148</ref>; Suhm IX 259;
                  Reg. Danica nr. 564; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 84.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337006.webp">1. rk. IV nr. 130</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509002.webp">I:4 nr. 130</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 130. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1207-12-31"> [1207-1215] <note>
                  <p> Diplomet tilhører Skjalm Vognsens bispetid. Han kan ikke have modtaget indvielsen
                  til biskop førend tidligst i 1207: endnu 24. marts dette år betegnede Innocens III
                  ham som 'udvalgt biskop', se nr. <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12070324001" type="link">118</ref>. I henhold til årbøgerne fra Essenbæk og Næstved afgik
                  Skjalm ved døden i 1215 (Annales Danici s. 146, 100). Datering altså [(1207-1215].
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Skjalm Vognsen af Århus overdrager munkene i Sorø nogle besiddelser, der
                  skal tilfalde dem ved hans død og komme dem til gode i form af årlige
                  bespisninger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> S. dei gratia Arusiensis episcopus omnibus iustis hec scripta cernentibus salutem
                  in uero salutari. </p>
            <p> Considerantes in humanis rebus nichil esse firmum uel stabile, quod temporis
                  diuturnitate occasum non sentiat et defectum, huic morbo eam, quam possumus,
                  excogitantes medelam, ea, que a nobis acta sunt, decreuimus seripti memorie
                  commendare. Notum igitur facimus tam presentibus quam futuris, quod in remissionem
                  peccatorum nostrorum religiosis Soræ contulimus Gimingthorp et possessiones, quas
                  habemus in Giminghi cum silua attinente, insuper possessiones nostras Ormakær, ut
                  post huius corporis dissolutionem ad ipsos integraliter deuoluantur, hac tamen
                  conditione adiecta ut prefati monachi bis in anno et utraque uice diebus tribus
                  lautius ex predictarum possessionum fructibus procurentur. Si qui autem fructus
                  horum sex dierum procurationem excesserint, ad sepedicti loci fabricam ecclesie
                  deuoluantur. Quicunque igitur ecclesiastica secularisue persona hanc donationem
                  nostram attemptauerit immutare, reum se diuino iudicio de perpetrata iniquitate
                  cognoscat et a sacratissimo corpore ac sanguine dei et domini nostri Ihesu Christi
                  fiat alienus portionem cum iniquis in die district&lt;i&gt; examinis suscepturus.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 8 S. (=Skialm)] Skialm <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 14 Soræ] Sore <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 15 Gimingthorp] Gimmintorp <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> — Giminghi] Gimminge <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 16 nostras] <hi rend="italic">med rettelse i</hi> no <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — Ormakær] Ormager <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 23 perpetrata] euig <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 24-25 district&lt;i&gt;] districte <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skjalm, af Guds nåde biskop af Århus, til alle retsindige, der ser dette brev,
                  hilsen med den sande frelser<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Idet vi betænker, at intet i menneskets verden er så fast og sikkert, at det ikke
                  går til grunde og forsvinder i tidens løb, har vi efter evne udtænkt et lægemiddel
                  mod denne syge og besluttet at overgive vore handlinger til brevets hukommelse. Vi
                  gør altså vitterligt for så vel nulevende som tilkommende, at vi til forladelse
                  for vore synder har overdraget de klostergivne i Sorø Gimlingetorp og de
                  besiddelser, som vi har i Gimlinge med tilhørende skov, desuden vore besiddelser
                  (i) Ormager, således at de efter dette legemes opløsning fuldt ud skal tilfalde
                  dem, dog med den betingelse vedføjet, at fornævnte munke to gange om året og begge
                  gange i tre dage skal nyde godt underhold af afkastningen fra førnævnte
                  besiddelser; men det af afkastningen, der måtte overstige de seks dages underhold,
                  skal tilfalde oftnævnte stiftelses kirkebygningsfond. Hvem der altså end, gejstlig
                  eller verdslig, prøver på at omstøde denne vor gave, skal vide, at han for Guds
                  domstol skal stå til ansvar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor
                  Guds, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den strenge
                  dommens dag få lod med de uretfærdige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Diplomet tilhører Skjalm Vognsens bispetid. Han kan ikke have modtaget
                  indvielsen til biskop førend tidligst i 1207: endnu 24. marts dette år betegnede
                  Innocens III ham som 'udvalgt biskop', se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12070324001'&gt;118&lt;/a&gt;. I henhold til
                  årbogsnotitser afgik Skjalm ved døden i 1215. Datering altså [1207-1215]. <pb facs="4509003"/>
                  </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
