<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950506001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950506001</idno>
            <idno type="dd_serialno">364</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1578. Perg. 28,1 x 11,7 (plica 1,4).
                  1: Jens Thomsens bomærke af ufarvet voks i perg.rem, stærkt beskadiget, omskriften
                  tabt. 2-4: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Engh i Fardrop enghi</hi> og med anden hd.
                     <hi rend="italic">Super pratum Io Thome de Mannø in pratis Fardrup engæ capitulo
                     assignatum</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 339. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3983 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Vejledende arkivreg. XVIII 262 nr.
                  208.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505998.webp">4. rk. V nr. 364</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658140.webp">IV:5 nr. 364</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 364. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-05-06"> 1395. 6. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Thomsen af Mandø overgiver hr. Troels Nielsen, kantor i Ribe, på kapitlets
                  vegne en eng vest for Ribe sankt Peders kirkes eng i Farup enge mod afholdelse af
                  en årtid for ham og hans slægtninge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Iohannes Thome de Manmø salutem in
                  domino sempiternam ♦ Noueritis. quod ob salutem anime mee. uxoris et cognatorum
                  meorum animarum. honorabili uiro domino Thrugillo Nicholai cantori Ripensi ex
                  parte totius capituli ibidem quoddam pratum meum de latitudine uiginti quatuor
                  skaar ad australem partem et ad borientalem partem ampnis et Kwngsholm et ad
                  occidentalem partem a prato ecclesie sancti Petri Ripis in pratis Faarthorp situm
                  quod ab heredibus Tidemanni Litle quondam ciuis Ripensis bone memorie iusto
                  empcionis tytulo et scotacionis adeptus sum sub modis et condicionibus sequentibus
                  do. et assigno libere perpetuo iure possidendum ita uidelicet quod. predictus
                  dominus Thrugillus prefatum pratum ad dies suos ad usum suum et placitum
                  ordinandum habeat et post mortem ipsius procurator capituli predicti qui pro
                  tempore fuerit prefatum pratum sub ordinacione sua plenarie habeat ad commodum
                  dicti capituli sine contradictione heredum meorum quorumcumque et anniuersarium
                  meum et meorum iuxta ualorem congruentem pensionis predicti prati annuatim faciat
                  celebrari ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum
                  uirorum domini Tuwonis plebani mei. Iohannis Hermanni consulis et Laurencii Thome
                  ciuis Ripensis presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo quinto die beati Iohannis ante
                  portam Latinam. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Thomsen af Mandø til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg til frelse for min, min hustrus og mine slægtninges sjæle til
                  den hæderværdige mand hr. Troels Nielsen, kantor i Ribe, på det samlede kapitels
                  vegne sammesteds, giver og overgiver en eng tilhørende mig, 24 'skår'<ref target="drb1"/> bred, liggende syd og nord for åen og Kongsholm og vest for
                  Ribe sankt Peders kirkes eng i Farup enge, som jeg ved retmæssig købs og skødnings
                  adkomst har erhvervet af arvingerne efter Tideman Lille, afdød borger i Ribe - god
                  ihukommelse - frit at besidde med evig ret på følgende vilkår og betingelser,
                  nemlig at fornævnte hr. Troels, så længe han lever, skal have fornævnte eng til
                  sit brug og til at råde over efter forgodtbefindende, og efter hans død skal den
                  til enhver tid værende forstander for fornævnte kapitel have fornævnte eng til sin
                  fulde rådighed til fordel for nævnte kapitel uden indsigelse fra mine arvinger,
                  hvem de end er, og skal årligt lade afholde en årtid for mig og mine alt efter den
                  til afgiften af fornævnte eng svarende værdi. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  tillige med segl tilhørende de gode mænd hr. Tue, min sognepræst, Jens Hermansen,
                  rådmand, og Lars Thomsen, borger i Ribe hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1395 lille sankt Hans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
