<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13951106001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13951106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">458</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 17,8 x 12,2 (plica 2, 3). 1: Kristine Pedersdatters segl
                  (Thott) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1034. 2: Perg.rem og seglpose. Hr. Peder
                  Danmarks segl, DGS. 93 (S' PETRI IOHANNIS PBRI), tabt efter Rep.s tid. 3:
                  Perg.rem. 4: Perg.rem og seglpose. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 4013 <hi rend="italic">(udtog);</hi> Gammeldanske Diplomer I 67 — Sv. RA.s
                  Perg.bref II 292 nr. 2784; Reg. Dan. nr. *3504; Kilder til Danmarks møntvæsen i
                  middelalderen II 68 nr. 549.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506125.webp">4. rk. V nr. 458</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658244.webp">IV:5 nr. 458</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 458. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-11-06"> 1395. 6. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine Pedersdatter, enke efter hr. Jacob Mus, sælger hovedgården Ellinge og
                  Ellinge by med mere gods til sin svoger Niels Svendsen med ret til genkøb, hvis
                  hans hustru Petronilla, hendes søster, dør barnløs. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mæn thette breff see eller høræ læse helsser iach Cristine Pedersdotter her
                  Ieip Mwses effterleffue ewerdeligæ merth wor herræ ♦ Oc gør witherlicht alle at
                  iach haffuer vpladet oc solth fra mik oc mynæ arffuinge oc meth thette mit vpne
                  breff <pb facs="4506126"/> tileghner velbyrdig man Niels Swensson myn kære swager
                  oc hans arffuingæ til ewerdelige eyæ atbeholle tessæ effterscrefne garde oc gotz
                  som ær først hoffuet garden i Ellingæ meth all Ellingæ by item Danstorp oc
                  Danstorpe mølle ther hoss liggende en gard i Bøgetoffte giuer ɉ tunne smør item
                  Skrobbatorp Clemenstorp oc Holleryth meth alle tesse for<hi rend="sup">de</hi>
                  garde oc gotzes rettæ tilliggelsse agher æng skogh mark fiskewatn fægangh woth oc
                  thiwrt inchte <app>
                  <lem>vnnen*</lem>
                  <rdg>vnnen vnnen <q>på linieovergang A.</q>
                  </rdg>
               </app> taget til ewerdeligh eyæ beholle sculende ♦ Oc kennes iach mik ther fore vp
                  haffue baret aff for<hi rend="sup">de</hi> Niels Swensson penningæ oc fult wærdh
                  saa at mich wel meth nøger ♦ Tha tilbynder iach mik oc mine arffuinge for<hi rend="sup">de</hi> Niels Swensson og hans arffuinge tesse for<hi rend="sup">de</hi> garde oc gotz atfrii oc hemlæ til ewerdelige eyæ for hwers mantz
                  hinder eller tiltall ♦ Vden om saa skede at forscreffne Niels Swenssons hwstru
                  Pernille myn kære syster som han nw hauer at hwn døør barnløss tha skal alle tessæ
                     for<hi rend="sup">de</hi> garde oc gotz meth alle theres rettæ tilliggelsse som
                  forscreffuit stander/ staa mik oc mynæ arffuinge til eth genkøp for sexhwndretde
                  løde mark hwide engilske iiii engilsk i hwar skeling oc xlv skelinge i hwar løde
                  mark oc firehwndretde løde mark andre landgænge penninge som i Skane gæffue oc
                  gængæ ære oc inchtet anneth werdh vtatgiffue æn redhe penninge som forscreffuet
                  staar ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum uidelicet domini Petri Danmark domini Laurencii Andree et Petri
                  Akesson presentibus est appensum ♦ Datum Lundis anno domini mccc nonagesimo quinto
                  sabbato post festum omnium sanctorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Kristine Pedersdatter, enke efter hr. Jakob Mus, hilser alle, der ser dette
                  brev eller hører det læse, evindelig med vor Herre. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg bort fra mig og mine arvinger har opladt og
                  solgt og med dette mit åbne brev overdrager den velbyrdige mand Niels Svendsen,
                  min kære svoger, og hans arvinger disse efternævnte gårde og dette gods at beholde
                  til evig besiddelse, nemlig først hovedgården i Ellinge med hele Ellinge by,
                  fremdeles Dammstorp og Dammstorps mølle, som ligger derved, en gård i Böketofta,
                  som giver en halv tønde smør, Skrubbarp, Klemedstorp og Hjuleråd med alle disse
                  fornævnte gårdes og godsbesiddelsers retmæssige tilliggende, ager, eng, skov,
                  mark, fiskevand, græsgang, vådt og tørt, intet undtaget, at skulle beholde til
                  evig besiddelse. Og jeg erkender, at jeg derfor har oppebåret penge og fuld værdi
                  af fornævnte Niels Svendsen, så at jeg er vel tilfreds. Af den grund forpligter
                  jeg mig og mine arvinger til at fri og hjemle fornævnte Niels Svendsen og hans
                  arvinger disse fornævnte gårde og godsbesiddelser til evig besiddelse for hindring
                  eller krav fra hvem som helst. Men hvis det skulde ske, at fornævnte Niels
                  Svendsens hustru Petronilla, min kære søster, som han nu har (til ægte), dør
                  barnløs, så skal alle disse fornævnte gårde og godsbesiddelser med alle deres
                  retmæssige tilliggender som foran nævnt kunne tilbagekøbes af mig og <pb facs="4658245"/> mine arvinger for 600 lødige mark engelske hvide, idet der
                  regnes fire engelske på hver skilling og 45 skilling på hver lødig mark, og 400
                  lødige mark i anden lovlig mønt, som er gyldig og gængs i Skåne, og ingen anden
                  værdi, at betale i rede penge, sådan som foran står skrevet. Til vidnesbyrd herom
                  er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de gode mænd, hr.
                  Peder Danmark, hr. Lars Andersen og Peder Ågesen. Givet i Lund i det Herrens år
                  1395 lørdag efter allehelgensdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
