<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950313001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950313001</idno>
            <idno type="dd_serialno">344</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Schleswig. Landesarchiv. Urk. Abt. 186. Schleswig nr. 23 A. Perg. 25,5 x
                  15 (plica 2,5). Hertug Gerhards segl af rødt i ufarvet voks i røde og grønne
                  silketråde, DKS. 150. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Gerhardi ducis uisio
                     priuilegiorum regum Dacie et confirmatio principis ducatus</hi> — <hi rend="italic">B:</hi>
                  Schleswig. Landesarchiv. Ibid. Schleswig nr. 23 B. Perg. 26,5 x 20 (plica 3,5).
                  Hertug Gerhards segl af rødt i ufarvet voks <pb facs="4505981"/> i røde og grønne
                  silketråde, DKS 150. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Ducis Gerhardi</hi> —
                     <hi rend="italic">Ba:</hi> RA. T.K.I.A. A.I.O. (tidl. Gl. kgl. Saml. fol. 1150). Registrum
                  Christierni I<hi rend="sup">mi</hi> p, 35 med overskrift <hi rend="italic">Confirmatio
                     priuilegiorum der Stadt to Sleszwig dorch zeligen hertogen Gherde gegeuen vnde
                     preuilegieret anno mcccxcv</hi> — <hi rend="italic">Ba1</hi>: Schleswig. Landesarchiv. Abt.
                  400,5 nr. 119 (tidl. Kiel Univ. Bibl. S.H.45 CC) p. 13. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Noodt, Beyträge I 180; Urkundensammlung IV 19 nr. 9 <hi rend="italic">(efter A);</hi>
                  Danmarks gl. Købstadlovgivn. I 59 nr. 28 <hi rend="italic">(efter A);</hi> Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 836 nr. 1178 <hi rend="italic">(efter A)</hi> — Reg. Dan. nr. 2901*; Rep. nr. 3979.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505980.webp">4. rk. V nr. 344</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658125.webp">IV:5 nr. 344</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 344. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-03-13"> 1395. 13. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gottorp </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Gerhard 6. af Slesvig bekræfter de privilegier, som er givet borgerne i
                  Slesvig af kongerne Abel og Valdemar m. fl. vedrørende deres frie handel og
                  toldfrihed i Danmark og deres ret til samme frihed på Skanørmarkedet, som andre
                  danske købstæder har, samt stadfæster byens øvrige privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presencia uisuris seu audituris. Gherardus dei gracia dux Sleswicensis.
                  comes Holsacie Stormarie et in <app>
                  <lem>Schowenborgh</lem>
                  <rdg>Schowenborch <q>B,</q> Schouwenborch <q>Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> salutem in domino sempiternam. ♦ Notum sit omnibus tam presentibus quam
                  futuris. quod nos uidimus literas<ref target="dd1"/>. illustrium et magnificorum principum. dominorum. Abel et <app>
                  <lem>Waldemari</lem>
                  <rdg>Wolmari <q>B, Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> quondam regum Dacie. <app>
                  <lem>ac</lem>
                  <rdg>et <q>Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> aliorum successorum ipsorum. necnon. Gherardi comitis aui nostri. ac
                  Hinrici comitis patris nostri bone memorie et <app>
                  <lem>Nicholai</lem>
                  <rdg>Nicolai <q>Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> comitis patrui nostri. continentes libertates et gracias. ciuibus nostris.
                  Sleswicensibus ab ipsis indultas. quod dicti ciues per totum regnum Dacie <app>
                  <lem>in</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> et <q>A,</q> et <q>B, Ba, men cf.</q> et in <q>i 1332 6.
                           juli, Dipl. Dan. 2. rk. X nr. 387, over for</q> et <q>i 1343 8. november,
                           ibid. 3. rk. I nr. 379.</q>
                  </rdg>
               </app> quibuscumque terris et terminis ipsius libere sua mercimonia ducere
                  possunt. emere et uendere et empta <app>
                  <lem>absque</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> aliquo theoloneo aut alia aliqua talliacione uel contradictione deducere.
                  quacumque prohibicione generali non obstante. ♦ Habent eciam dicti ciues <app>
                  <lem>nostri</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. B, Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> Sleswicenses omnes et singulas libertates gracias et commoda que et quas
                  ciues aliarum ciuitatum oppidorum <app>
                  <lem>aut</lem>
                  <rdg>et <q>Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> uillarum regni Dacie <app>
                  <lem>in</lem>
                  <rdg>et <q>Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> nundinis Schanøør habere dinoscuntur. ♦ Rogamus igitur studiose omnes et
                  singulos de quibus nobis boni habenda est fiducia. nichilominus aduocatis nostris
                  et officialibus eorundem districte iniungimus et mandamus quatenus dictos ciues
                  nostros Sleswicenses nobis speciali familiaritate et protectione coniunctos in
                  ipsorum libertatibus graciis et comodis ipsis ab antiquo a regibus Danorum
                  predictis et aliis ipsorum successoribus indultis et concessis amore nostri
                  promoueant in hiis et in aliis ipsos tangentibus non permittant indebite
                  molestari. ♦ Pro quo omnibus et singulis in hac parte causa nostri facientibus ad
                  specialia seruicia erimus utique obligati. ♦ Insuper nos Gherardus dux supradictus
                  omnes et singulas libertates gracias et comoda. consuetudines et iura. predictis
                  ciuibus nostris. ab auo et a patre nostro pie memorie. ac a patruo nostro et
                  dictis regibus dominis et eorum antecessoribus indultas et concessas confirmamus
                  approbamus et ratifica-<pb facs="4505982"/>mus ac ratas gratas et stabiles
                  promittimus bona fide per nos <app>
                  <lem>ac</lem>
                  <rdg>et <q>B, Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> officiales nostros inuiolabiliter in perpetuum obseruari per presentes. ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum <app>
                  <lem>Ghottorp</lem>
                  <rdg>Gottorppe <q>Ba.</q>
                  </rdg>
               </app>. anno domini <app>
                  <lem>millesimo</lem>
                  <rdg>m <q>Ba.</q>
                  </rdg>
               </app>. <app>
                  <lem>tricentesimo</lem>
                  <rdg>ccc <q>Ba.</q>
                  </rdg>
               </app>. nonagesimo. quinto. <app>
                  <lem>proximo sabbato</lem>
                  <rdg>sabbato proxima <q>Ba.</q>
                  </rdg>
               </app> ante dominicam Oculi <app>
                  <lem>in presencia nostra</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. B, Ba.</q>
                  </rdg>
               </app>\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds nåde hertug af Slesvig, greve af Holsten, Stormarn og af
                  Schauenburg, til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi har set
                  breve af de berømmelige og stormægtige fyrster, herrerne Abel og Valdemar,
                  Danmarks forhenværende konger samt af andre af deres efterfølgere og desuden af
                  vor bedstefader grev Gerhard og af vor fader grev Henrik<ref target="drb1"/> -
                  salig ihukommelse - og af vor farbroder grev Klaus, indeholdende de friheder og
                  nådesbevisninger, tilståede vore borgere i Slesvig af dem: at nævnte borgere frit
                  kan føre deres købmandsvarer over hele kongeriget Danmark og alle dets lande og
                  områder, købe og sælge og udføre det købte uden nogen told eller nogen anden
                  beskatning eller indsigelse, uanset ethvert almindeligt forbud. Ligeledes har vore
                  nævnte borgere i Slesvig alle de friheder, nådesbevisninger og fordele, som
                  borgerne fra andre købstæder, købinger eller landsbyer i kongeriget Danmark vides
                  at have på Skanørmarkedet. Vi beder derfor indtrængende alle og enhver, til hvem
                  vi står i tillidsforhold, om og pålægger og befaler derudover alle vore fogeder og
                  deres officialer strengt, at de af kærlighed til os fremmer vore nævnte borgere
                  fra Slesvig, som er knyttede til os og betroede os til vort særlige venskab og
                  værn, i deres friheder, nådesbevisninger og fordele, som er indrømmet og tilstået
                  dem fra <pb facs="4658126"/> arilds tid af de fornævnte konger af Danmark og af
                  andre af disses efterfølgere, og at de ikke tillader, at de utilbørligt antastes i
                  dette og andet, som vedrører dem. Vi vil til gengæld i alle tilfælde ubetinget
                  være forpligtet til særlige tjenester over for alle dem, som i denne sag vil gøre
                  noget for vor skyld. Desuden stadfæster, godkender og bekræfter vi Gerhard,
                  ovennævnte hertug, med dette brev alle de friheder, nådesbevisninger og fordele,
                  sædvaner og rettigheder, som er tilstået og indrømmet vore fornævnte borgere af
                  vor bedstefader og vor fader - salig ihukommelse - og af vor farbroder og af de
                  nævnte herrer konger og deres efterfølgere og lover på vor tro, at de skal have
                  deres gyldighed og bestandighed og ubrydeligt skal overholdes af os og vore
                  officialer til evig tid. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev.
                  Givet på Gottorp i det Herrens år 1395 nærmeste lørdag før søndagen Oculi<ref target="drb2"/> i vor nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520802001'&gt;72&lt;/a&gt;; 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861130001'&gt;223&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1289/dd_12890428001'&gt;351&lt;/a&gt;; 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250721001'&gt;202&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13261214002'&gt;337&lt;/a&gt;; 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1332/dd_13320706002'&gt;387&lt;/a&gt;; III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13431108001'&gt;379&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">3\\. søndag i fasten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
