<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13951214001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13951214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">469</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 27,3 x 14 (plica 1,8). 1: Perg.rem. 2: Jens Povlsens segl
                  af ufarvet voks i perg.rem. DGS. 51. 3-4: Perg.rem. 5: Niels Svendsens segl
                  (Sparre) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1035. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Prebenda</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 4018 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Sv. RA.s Perg.bref II 293 nr. 2788;
                  Reg. Dan. nr. *3508.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506134.webp">4. rk. V nr. 469</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658251.webp">IV:5 nr. 469</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 469. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-12-14"> 1395. 14. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine Pedersdatter, enke efter ridderen hr. Jakob Mus, skøder sin gård i
                  Malmø, kaldet Ladegård, til det af hendes afdøde mand indstiftede alter i
                  sognekirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristina Pætersdoter. relicta domini Iacobi
                  Mws militis bone memorie salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presencium
                  constare uolo presentibus et futuris quod recognosco me curiam meam dictam
                  Lathagarth in uilla Malmøghe sitam. quam dominus Iacobus Mws miles condam maritus
                  et dominus meus dilectus ab Olawo Twasson iusto empcionis titulo habuit. ad altare
                  in parochiali ecclesia ipsius uille per ipsum dominum Iacobum constructum pro una
                  missa cotidie in ipso altari. pro animabus nostrorum amborum in simul celebranda.
                  dedisse scotasse et possidendam assignasse quam curiam cum suis pertinenciis ad
                  dotacionem ipsius altaris apropriare et disbrigare me et meos heredes per
                  presentes obligo. ab impeticionibus quorumcumque tamen condicione prehabita
                  subsequenti quod si dictam curiam pro meis usibus rehabendam michi repetere uel
                     <pb facs="4506135"/> resumere sit uoluntas ad hoc sine reclamacione
                  quorumcumque michi libera sit facultas. dummodo prius ad idem altare alia bona
                  ualencia in redditibus <app>
                  <lem>anualibus</lem>
                  <rdg>= annualibus.</rdg>
               </app> decem marchas argenti in dicta uilla reddidero rescotauero et iterum
                  assignauero iure perpetuo possidenda. ad quod altare cum bonis ad hoc nunc datis
                  uel ut prefertur imposterum si contigerit deputandis possidendum et ut premittitur
                  officiandum latorem presencium dominum Petrum dictum Danmark sacerdotem offero et
                  declaro cum presentibus per me presentatum. in ipso uero altari post ipsum dominum
                  Petrum quamposterum presentando michi et de meis heredibus seniori ius patronatus
                  utique reputo reseruandum ♦ In quorum omnium testimonium sigillum meum una cum
                  sigillis uirorum nobilium domini Iohannis Pauli archidyaconi Lundensis. Absolonis
                  Pætersson fratris mei Hinrici Iænisson et Nicholai Swenson presentibus est
                  appensum ♦ Datum Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccxc<hi rend="sup">o</hi> quinto feria tercia post beate Lucie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristine Pedersdatter, enke efter hr. Jakob Mus, ridder - god ihukommelse - til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brev skal stå fast for nulevende og fremtidige, at jeg
                  erkender, at jeg har givet, skødet og til besiddelse overgivet min gård, kaldet
                  Ladegård, i byen Malmø, som hr. Jakob Mus, ridder, fordum min elskede ægtefælle og
                  herre, med retmæssig købs adkomst erhvervede af Oluf Tuesen, til det af denne hr.
                  Jakob i denne bys sognekirke indstiftede alter, til afholdelse af en messe dagligt
                  ved dette alter for vore begges sjæle samtidigt; denne gård med dens tilliggender
                  forpligter jeg mig og mine arvinger med dette brev til at hjemle til dotering af
                  dette alter og til at fri den for krav fra hvem som helst, dog på følgende aftalte
                  betingelse, at hvis jeg får lyst til at kræve eller tage nævnte gård tilbage for
                  atter at have den til mit eget brug, skal dette stå mig frit for uden indsigelse
                  fra nogen som helst, når blot jeg først til samme alter på ny giver, skøder og med
                  evig besiddelsesret atter overgiver andet gods til en værdi af ti mark sølv i
                  årlig afgift i nævnte by. Til at besidde dette alter med det dertil nu givne gods
                  eller med det gods, der som ovenfor nævnt i fremtiden måtte blive henlagt dertil,
                  og til at forrette tjeneste som fornævnt derved tilbyder og erklærer jeg med dette
                  brev nærværende brevviser hr. Peder, kaldet Danmark, præst, for af mig at være
                  præsenteret og regner ubetinget med, at med hensyn til præsentationen til dette
                  alter efter denne hr. Peder skal patronatsretten for fremtiden være forbe<pb facs="4658252"/>holdt mig og den ældste af mine arvinger. Til vidnesbyrd om alt
                  dette er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige
                  mænd hr. Jens Povlsen, ærkedegn i Lund, Absalon Pedersen, min broder, Henrik
                  Jensen og Niels Svendsen. Givet i Lund i det Herrens år 1395 tirsdagen efter
                  jomfruen sankt Lucias dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
