<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13951130001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13951130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">463</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1400 3. februar. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 4015 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506129.webp">4. rk. V nr. 463</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658247.webp">IV:5 nr. 463</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 463. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-11-30"> 1395. 30. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Pedersen af Freerslev, væbner, sælger sin gård i Lund, Stevns herred, til
                  ridderen hr. Folmer Jakobsen Lunge af Højstrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4506129"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Henekinus Petri de
                  Fredhersløff armiger salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri
                  quod recognosco me nobili uiro domino Folmaro Iacobi Lunge de Høgsterp militi
                  exhibitori presencium quandam curiam meam in Lund in Stæfnesheret sitam in qua
                  prius Petrus Iacobi residebat cum omnibus suis pertinenciis uidelicet agris pratis
                  pascuis siluis humidis et siccis nullis exceptis uendidisse et scotasse iure
                  perpetuo possidenda recognoscens me plenum precium ab eodem domino Folmaro
                  percepisse curia pro prescripta fInsuper obligo me et meos heredes antedicto
                  domino Folmaro Iacobi et suis heredibus dictam curiam cum suis pertinenciis
                  appropriare disbrigare et secundum leges liberare. ab impeticione quorumcumque. ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium uidelicet
                  domini Nicolai Awonis de Hærløue militis. domini Benedicti abbatis in Eblæholt
                  domini Thrugilli canonici Roskildensis et Petri Magni armigeri presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini mecc nona gesimo quinto festo sancti Andree apostoli.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henneke Pedersen af Freerslev, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den
                  velbyrdige mand, hr. Folmer Jakobsen Lunge af Højstrup, ridder, nærværende
                  brevviser, har solgt og skødet en gård, som jeg har i Lund i Stevns herred, i
                  hvilken Peder Jakobsen tidligere boede, med alle dens tilliggender, nemlig agre,
                  enge, græsgange, skove, vådt og tørt, intet undtaget, at besidde med evig ret,
                  idet jeg erkender, at jeg har oppebåret fuld betaling af samme hr. Folmer for den
                  fornævnte gård. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle, fri og
                  i overensstemmelse med landets love frigøre fornævnte hr. Folmer Jakobsen og hans
                  arvinger den nævnte gård med dens tilliggender for krav fra hvem som helst. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de
                  velbyrdige mænd, nemlig hr. Niels Ovesen af Herlev, ridder, hr. Bent, abbed i
                  Æbelholt, hr. Troels, kannik i Roskilde, og Peder Mogensen, væbner. Givet i det
                  Herrens år 1395 på apostlen sankt Andreas" dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
