<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950717002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950717002</idno>
            <idno type="dd_serialno">412</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henneke Olufsøn Bjørn = ny kronol. rk. 1584. Perg. 24,5 x 13 (plica
                  1,9). 1: Niels Almarsens segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 377. 2: Seglsnit. 3:
                  Hr. Gerhards segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 380 (S' GERARDI BENICHINI). 4:
                  Jens Falsters segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 1030. 5: Seglsnit. 30 6: Henneke
                  Reiseres segl (Bryske) af brunt voks i perg.rem, DAS. 1031. På bagsiden med hånd
                  fra 15. årh. <hi rend="italic">Pa thet vicaria i Hæddingh</hi>. Perg.remmene 3-5 udskåret af
                  koncepten til <hi rend="italic">A,</hi> skrevet med samme hd. <pb facs="4506064"/> som <hi rend="italic">A</hi>.
                  (Rem nr. 4:) [seglet; <hi rend="italic">Ni</hi>]<hi rend="italic">cholaus Almari presbiter in Heddynggæ maglæ
                     salutem</hi> [seglet]..... (rem 3, linie 1:)<hi rend="italic">..... uirgine que sollempniter
                     cantetur in.....</hi> (rem 5, linie 1:) [seglet] <hi rend="italic">suarum habeant quatuor tam
                     in uita eorum salua miss</hi>[<hi rend="italic">as;</hi> seglet]..... (rem 3, linie
                  2:).....[seglet] <hi rend="italic">et Heddyngæ maglæ ad mensam et utilitatem
                     sa</hi>[<hi rend="italic">cerdotis;</hi> seglet]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 4001 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506063.webp">4. rk. V nr. 412</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658195.webp">IV:5 nr. 412</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 412. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-07-17">1395. 17. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Genbrev til foregående nr. af Niels Almarsen, præst i Store-Heddinge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus Almari presbiter in Heddyngæ maglæ
                  salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod. Hennichinus Olaui
                  de Syøholm et uxor eius domina Yngeburgh Pethersdoter et eorum <app>
                  <lem>parentes*</lem>
                  <rdg>partentes <q>A</q>.</rdg>
               </app> et cognati in ecclesia Heddyngæ maglæ omni die unam missam in honorem
                  domini nostri Ihesu Christi ac sanctorum eius uidelicet in dominica de sancta
                  trinitate. in secunda feria pro defunctis. in tercia feria de sancta Gerthrude. in
                  quarta feria de sancto Erasmo. in quinta feria de sancto spiritu. in sexta feria
                  de sancta cruce. et in sabbato de beata Maria uirgine que sollempniter cantetur.
                  in remedium et salutem animarum suarum habeant perpetuis temporibus utique ac
                  ueraciter duraturam pro bonis suis infrascriptis uidelicet duabus curiis in
                  Klyppyngæ sitis et una curia in Heddyngæ maglæ et cum alia terra ibidem sitis/ ac
                  omnibus bonis <app>
                  <lem>suis</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> sui <q>rettet A</q>.</rdg>
               </app> in Hegerp sitis uniuersis cum ipsorum pertinenciis nullis exceptis. ad
                  mensam et utilitatem sacerdotis in Heddyngæ maglæ datis et scotatis perpetue
                  possidendis ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum uidelicet domini Olaui presbiteri in Hawenlowæ. domini Gerardi
                  presbiteri de Holtwæ. Iohannis Falster de Byerkerp. Petri Mortensson aduocati de
                  Wallæwæ et Hennichini Reyseræ de Syerslæf presentibus est appensum ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quinto sabba to
                  proximo ante festum sancte Marie Magdalene. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Almarsen, præst i Store-Heddinge, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at Henneke Olufsen af Søholm og hans
                  hustru fru Ingeborg Pedersdatter og deres forældre og slægtninge hver dag skal
                  have afholdt en messe i Store-Heddinge kirke til ære for vor herre Jesus Christus
                  og hans helgener, nemlig om søndagen for den hellige treenighed, om mandagen for
                  de afdøde, om tirsdagen for sankt Gertrud, om onsdagen for sankt Erasmus, om
                  torsdagen for den helligånd, om fredagen for det hellige kors, og om lørdagen for
                  den hellige jomfru Marie, hvilken messe højtideligt skal synges, til bod og frelse
                  for deres sjæle, og den skal ubetinget og i sandhed vare til evig tid, til gengæld
                  for deres nedenfor anførte gods, nemlig to gårde i Klippinge og en gård i
                  Store-Heddinge og tillige med en anden jord sammesteds, og alt deres gods i
                  Højerup tillige med alle dets tilliggender, intet undtaget, der er givet og skødet
                  til præsten i Store-Heddinges bord og til hans tarv, at besidde til evig tid. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de
                  gode mænd, nemlig hr. Oluf, præst i Havnelev, hr. Gerhard, præst i Holtug, Jens
                  Falster af Bjælkerup, Peder Mortensen, foged på Vallø, og Henneke Reisere af
                  Sigerslev. Givet i det Herrens år 1395 lørdagen før sankt Marie Magdalenes dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
