<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950210002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950210002</idno>
            <idno type="dd_serialno">330</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 163 — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 183 med overskrift <hi rend="italic">Institucio altaris domine Yde de Gladsaxe et
                     anniuersarium suum tenendi cum una marcha argenti. et missa quotidiana</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa1:</hi> Langebeks Diplomatarium. — <hi rend="italic">Ab:</hi> Vidisse, tabt, registreret
                  Lundebogen p. 184 umiddelbart efter teksten til <hi rend="italic">Aa Exstat unum uidisse huius
                     donacionis et fundacionis sub sigillo regni</hi> — <hi rend="italic">Ac:</hi> Vidisse, tabt,
                  registreret Lundebogen p. 184 umiddelbart efter <hi rend="italic">Ab Item huius litere est aliud
                     uidisse in V,</hi>
                           <pb facs="4505966"/> d.v.s. Lundebogen p. 208-16, hvor der imidlertid kun findes
                  en tilbagevisning p. 213 <hi rend="italic">Alias litteras spectantes ad bona altaris domine Yde.
                     quere in littera s (= Aa),</hi> idet <hi rend="italic">A</hi> ikke indgår i ærkebiskop Hans
                  Laksmands vidisse p. 211. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Molbech og Petersen 36 nr. 25 <hi rend="italic">(efter Aal);</hi> Gammeldanske
                  Diplomer I 55 — M. Matthiæ, 5 Episc. Lund. 168 = Hvitfeld, Bispekrøn. bl. X, fol.
                  80; Reg. Dan. nr. 2897; Rep. nr. 3972.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505965.webp">4. rk. V nr. 330</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658112.webp">IV:5 nr. 330</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 330. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-02-10"> 1395. 10. februar. <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fru Ida Pedersdatter af Gladsax, enke efter hr. Johan Snakenborg, skænker alt det
                  gods i Gårds herred, som hun har arvet efter sine døtre Petronilla og Ingerd, til
                  sankt Laurentii kirke i Lund til oprettelse af et alter for sankt Maria Magdalene.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle thee ther thette breff see eller hæræ læsith. sænder Yde Pethersdother aff
                  Glathsaxe een vælboren mans her Iohan <app>
                  <lem>S&lt;n&gt;akenborw</lem>
                  <rdg>Swakenborw <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ther riddere war. effterleeffwere eewardelich quædie meth guth. ♦ Iach wil
                  ther allum kunnicht gøre swo thee som nw ære swom thee som kommes kunne ath iach.
                  meth min sælffs willie och good akt och lang beradelsse. til min siels nyttæ alt
                  mitt goots i Gærshærith ligger. hær æffter screffwet staar. ther mich methrætt <app>
                  <lem>arff*</lem>
                  <rdg>arff ther mich <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> effter mine børn. Pernille och Ingierth. ther Thorkil Niclesson børn ware.
                  lowglige <app>
                  <lem>&lt;æ&gt;r</lem>
                  <rdg>ar <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> tilfallith. swom ær Skibersløff. och Skibersløffs fang. Ysgrannæthorp\ two
                  garde i Manzdalæ. Swenstorp. Biærnholt. een gard i Wram. een gard i Lithæ. met
                  alle thee goots tilliggelsse. som ær ager. æng. skowe. fiskewatn wott. tywrt.
                  rørende och vrørende. engther vnnentaghith. giffwer. antwordher och skøder
                  rættælige lowglige som lands lowgh tilsigher. sancti Laurencii kirke i Lund til
                  eewardelich ayghe meth thisse weelkor som effter staar skreeffwith. ♦ Først. ath
                  eett altere skal bygges i then samme kirkæ. i guts och sancte Marie Magdalene.
                  heedher. <app>
                  <lem>ath</lem>
                  <rdg>
                     <q>skråt understreget og et</q> for <q>skrevet ovenover med anden hd.
                           Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> hwilketh altere skal ware hwærdagsmesse. om søndaghen aff <app>
                  <lem>thee*</lem>
                  <rdg>thee thee <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> hælge treefaldicheeth. om mondaghen for min siel, och alle cristne siele.
                  om <app>
                  <lem>tiisdagen*</lem>
                  <rdg>tiiisdagen <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> aff sancte Marie Magdalene. othendagen aff sancte Nicolaus. hwær anner
                  toorsdagh aff sancti Laurens, och sancti Pether apostele. freedaghen aff thet
                  hælgekors. lowerdaghen aff worfrwe. och i hwær mæsse. collecta och aminnelse for
                  mine siel, mine forældris, och alle cristne siele. ♦ Item <app>
                  <lem>weel</lem>
                  <rdg>
                     <q>med 2.</q> e <q>tilf. o.l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> iach beholde i mitt liff. frii makt ath presentere een quæm persone ther
                  klærk er. til thet samme altare. swo offte som thet brøst woordher. ♦ Och then
                  persone skal giffwe vth aff ther goots. hwærtt aar then dagh iach døor, til min
                  artiidh i Lunde koor ath holdis. een marc sølff. i blan kanike. uicarii och fatugt
                  folk. xii messer och xii saltere nithræ i then samme kirke. och then i torneth
                  ringer. ♦ Och skal then samme persone. then samme dagh. kirkewærie i then samme
                  stadh two lødige march sylf til sancte Laurenss kirke oomboneth. giffwe ♦ Item wil
                  iach behalde ther goots i min hægn løthnæ, och wærn <pb facs="4505967"/> i mine
                  daghe. vpp bære hwath ther goots skylde kan ♦ Item effter min døth. och hans,
                  ellis therris døth ther iach til presenterer i mitt liff. skullæ Lunde kirkewærie
                  hwo tha ære. haffwe macht ath presentere een qwæm persone som prest ær til ther
                  samme altere. och then samme persone skal ware plichtiigh ath søghe Lunde koor. i
                  hoygmesse. processionibus om høygtidisdaghe ♦ Item ware thet swa ath then persone
                  iach teel presenterer. finge høygre wærdugheth i Lunde kirke. tha maa han
                  presentere een annen wærduch persone, prest ær, til ther samme altare. meth kirke
                  wæries raad meth thee article och weelkor tilfforen ære screffne fullelige ath
                  holdis vdhen argh.♦ Item. skeer thet swo. ath thee forscreffne goots affgonge then
                  hælge kirke. lowglige meth landz lowgh. tha binner iach mich och mine arffwinge
                  til ath giffwe hundrede lødige march i good myntt. gild och gæng. innen eett aar
                  ther effter. eller swa meeghet goots til. landgilde som thet goots nw skylder. til
                  thes samme alteres bestondilsse. ♦ In cuius rei testimonium et firmiorem cautelam
                  sigillum meum una cum sigillis nobilium uirorum dominorum. Stigoti Aakesson de
                  Nææs capitanei castri Hælsinborgh et Stigoti Pethersson de Krapparp. militum.
                  Iohannis Niclæsson de Bollorp armigeri. Gøthonis Benedicti auditoris causarum
                  generalis placiti terre Scanie Iohannis Hennikini et Nicolai Pethersson
                  proconsulum Lundensium. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini <app>
                  <lem>mccc&lt;xc&gt;</lem>
                  <rdg>mccc ix quinto <q>Aa, men over</q> ix <q>har en anden samtidig hånd
                           tilf.</q> nonagesimo.</rdg>
               </app> quinto. die sancte Scolastice uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ida Pedersdatter af Gladsax, enke efter den velbyrdige mand hr. Johan Snakenborg,
                  der var ridder, sender alle, der ser dette brev eller hører det læst, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil gøre det bekendt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at jeg med min
                  egen vilje og gode hensigt og efter lang overvejelse til gavn for min sjæl giver,
                  overdrager og retmæssigt og lovligt, således som landets lov kræver, skøder alt
                  mit gods i Gärds herred, der er anført i det følgende, hvilket er tilfaldet mig på
                  lovlig vis som retmæssig arv efter mine børn Petronilla og Ingerd, der var Torkil
                  Nielsens børn, nemlig Skepparslöv og Skepparslövs fang<ref target="drb1"/>,
                  Isgrannatorp, to gårde i Mansdala, Svenstorp, Bjärnhult, en gård i Vram, en gård i
                  Litha med alle tilliggender til dette gods, nemlig ager, eng, skove, fiskevande,
                  vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget, til sankt Laurentii kirke i
                  Lund til evig besiddelse på disse efterfølgende vilkår: For det første at der i
                  samme kirke skal bygges et alter til ære for Gud og sankt Maria Magdalene; ved
                  dette alter skal der være messe hver dag, om søndagen for den hellige treenighed,
                  om mandagen for min sjæl og for alle kristne sjæle, om tirsdagen for <pb facs="4658113"/> sankt Maria Magdalene, om onsdagen for sankt Nicolaus,
                  hveranden torsdag for sankt Laurentius og hveranden for apostlen sankt Peter, om
                  fredagen for det hellige kors og om lørdagen for Vor Frue, og ved hver messe skal
                  der være kollekt og amindelse for min sjæl, mine forældres og alle kristne sjæle.
                  Fremdeles vil jeg, så længe jeg lever, forbeholde mig fri myndighed til at
                  præsentere en passende person, der er klerk, til det samme alter, så ofte som det
                  bliver ledigt. Og denne person skal hvert år på min dødsdag til afholdelse af min
                  årtid i Lundekirkens kor af godset betale een mark sølv at fordele blandt
                  kanniker, vikarer og fattigfolk, til 12 messer og 12 psaltere nede i den samme
                  kirke og til den, der ringer i tårnet; og den samme person skal samme dag give
                  kirkeværgerne sammesteds to lødige mark sølv til udstyrelse af sankt Laurentius'
                  kirke. Fremdeles vil jeg beholde dette gods i mit værge, i lydighed under mig og i
                  mit værn, så længe jeg lever, og oppebære, hvad godset kan give i afgift. Efter
                  min død og efter hans død - eller deres død, som jeg i min livstid præsenterer,
                  skal den til enhver tid værende værge for kirken i Lund fremdeles have myndighed
                  til at præsentere en passende person, der er præst, til det samme alter, og samme
                  person skal være pligtig at søge Lundekirkens kor ved højmessen, ved processioner
                  og på højtidsdage. Skulde det fremdeles ske, at den person, jeg præsenterer
                  dertil, opnår en højere værdighed i Lundekirken, så må han med kirkeværgernes råd
                  præsentere en anden værdig person, der er præst, til det samme alter på de
                  betingelser og vilkår, der er skrevet ovenfor, og som fuldt ud skal overholdes
                  uden svig. Skulde det fremdeles ske, at det foranskrevne gods på lovlig vis efter
                  landets lov bliver fravundet den hellige kirke, så forpligter jeg mig og mine
                  arvinger til at give 100 lødige mark i god mønt, gyldige og gængse, inden der er
                  forløbet et år, eller så meget gods med en landgilde, der svarer til, hvad dette
                  gods nu giver i afgift, til opretholdelse af det nævnte alter. Til vidnesbyrd
                  herom og fastere sikkerhed herfor er mit segl hængt under dette brev sammen med
                  segl tilhørende de velbyrdige mænd, herrerne Stig Ågesen af Näs, høvedsmand på
                  borgen Helsingborg, og Stig Pedersen af Krapperup, riddere, Jens Nielsen af
                  Bollerup, væbner, Gøde Bentsen, landstingssaghører i landet Skåne, Jens Hennekesen
                  og Niels Pedersen, borgmestre i Lund. Givet i det Herrens år 1395 på jomfruen
                  sankt Scolasticas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. tilliggende. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
