<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950929002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950929002</idno>
            <idno type="dd_serialno">443</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt: — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 233 (= gl. p. 211) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera Hermanni de Halle</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Styffe, Bidrag II 13 nr. 7; Hanserec. IV 293 nr. 296 — Reg. Dan. nr.
                  *3502.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506111.webp">4. rk. V nr. 443</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658233.webp">IV:5 nr. 443</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 443. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-09-29"> 1395. 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman van der Halle, stædernes høvedsmand i Stockholm, anmoder de preussiske
                  stæder om forskellige levnedsmidler og penge og meddeler desuden, at Sten og Ture
                     <pb facs="4506112"/> Bengtsson har besøgt ham under frit lejde med krav om, at
                  de 300, der forlod Stockholm under krigen, nu atter måtte kunne drive handel
                  derfra. Nægtedes det, agtede dronning Margrete at rejse klage over misligholdelse
                  af freden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Den erbaren wysen mannen vnde heren burgemeisteren vnde radmannen der stede in
                  Prusen detur cum reuerencia etcetera ♦ Mynen willigen denst vnd allenz wes ik
                  gudes vormag ♦ Erbaren heren leuen sunderliken vrunde ♦ Wetet alse ik iw vore in
                  breuen geschreuen hebbe wo wy dat hus yngenomen hebben vnde vns de stad gehuldiget
                  heft de wille wy wol bewaren mid godes vnses heren hulpe so wy beste mogen ♦ .....
                  ♦ Vnde wetet dat her Sten Bentson vnd her Thure sin broder den de koniginne Sweden
                  heft bevolen hadde wy hiir geleidet de weren van vns begerende vnde van der stad
                  dat de borgere de hervormales {ve}t der stad geweken weren van der bursprake wegen
                  wente de rad kundegen leet wer nicht by der stad mid truwen wolde blyuen edder sik
                  in des koninges kryge an vorretnisse schuldich weste dat de ut togen wente se erer
                  dar nicht hebben wolden/ des togen ute der stad wol. iii<hi rend="sup">c</hi>
                  edder m{ee}r de mende her Sten vnde her Thure dat wy de hiir invelegen scholden
                  vnde spreken ze weren ok mede in deme vrede bedegedinget dat se ut vnde in mochten
                  kopen vnd vorkopen vnde wolden des van vns tohand ene antwerde hebben vnde spreken
                  ok dede wy des nich so wolden se der koninginne scryuen <app>
                  <lem>dat wy*</lem>
                  <rdg>dat wy dat wy <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> den vrede nicht en helden/ ♦ Dar antwerde wy to vnde spreken dat wy den
                  vrede gerne welden holden also en de stede gedegedinget hadden vnde hebben <app>
                  <lem>m{ee}r*</lem>
                  <rdg>vnd m{ee}r <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> wer den vrede breke dat man deme syn recht dede/ ♦ Vnde diit hebbe wy ok
                  gescreuen an de sendeboden de nu up dem dage synt ♦ ..... ♦ Vnd dut wol vnd sendet
                  vns de vtschrift des vredebreues den de koning vnde de koninginne besegelet hebben
                  wente vele clage kumpt vor vns dat wi vns dar na mogen richten ♦ ..... ♦ Datum
                  Stokholm anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>xcv<hi rend="sup">o</hi> in die sancti Michaelis archangeli. </p>
            <p rend="right"> By my Herman van der Halle. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skal gives med ærbødighed til de hæderværdige vise mænd og herrer borgmestre og
                  rådmænd i stæderne i Preussen o.s.v. </p>
            <p> Min villige tjeneste og alt det gode jeg formår. Hæderværdige herrer, kære
                  særlige venner. Vid, som jeg tidligere har skrevet i breve, da vi har indtaget
                  borgen, og staden har hyldet os, det vil vi visselig bevare med Guds, vor herres
                  hjælp, det bedste vi formår. ..... Og vid, at hr. Sten Bengtsson og hr. Ture, hans
                  broder, som dronningen har overdraget Sverige til, havde vi givet lejde hertil, de
                  begærede af os og af staden, at de borgere, der tidligere havde fjernet sig fra
                  staden på grund af bursprog<ref target="drb1"/>, fordi rådet lod forkynde, at de,
                  som ikke med troskab vilde blive i staden eller vidste sig skyldig i forræderi i
                  kongens krig, skulde drage bort, da de ikke vilde have dem der. Derfor drog der
                  vel 300 eller flere <pb facs="4658234"/> ud af staden; om dem mente hr. Sten og
                  hr. Ture, at vi skulde sikre dem her og sige, at de også var medforhandlet i
                  freden, at de kunde købe og sælge ude og inde, og de vilde straks have et svar
                  derpå af os; og de siger også, at gjorde vi det ikke, så vilde de skrive til
                  dronningen, at vi ikke holdt freden. Derpå svarer vi og siger, at vi gerne vil
                  holde freden, således som stæderne havde og har forhandlet den, og endvidere om
                  den, der bryder freden, at man lader retten ske fyldest mod ham. Og det har vi
                  også skrevet til de sendebude, som nu er på mødet. ..... Og gør vel og send os en
                  afskrift af fredsbrevet, som kongen og dronningen har beseglet, så at vi, når
                  mange klager kommer til os, kan rette os derefter. ..... Givet i Stockholm i det
                  Herrens år på ærkeenglen sankt Michaels dag. </p>
            <p rend="right"> Ved mig Herman van der Halle. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. forkyndelse fra rådhustrappen af rådsbeslutninger. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
