<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950425001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950425001</idno>
            <idno type="dd_serialno">359</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 224 (= gl. p. 202) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera Henrici Hituelt Henrici
                     Damerowe Lubbrecht Zak anno xcv<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 244 nr. 256, herefter Mekl. UB XXII 521 nr. 12774.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505993.webp">4. rk. V nr. 359</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658136.webp">IV:5 nr. 359</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 359. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-04-25"> (13)95. 25. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæders udsendinge meddeler disse, at de er ankommet til Rostock og
                  har ført forhandlinger med hertug Johan 2. af Mecklenburg, hans råd, Rostock,
                  Wismar og Stockholm bl.a. om de lidte skader og løsladelsen af kong Albrecht af
                  Sverige. Endvidere har de hørt, at fetaljebrødrene vil sejle til Gotland, men
                  frygter, at de snarere drager til Øresund og advarer i denne anledning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus et discretis uiris dominis proconsulibus et consulibus ciuitatum
                  Prussie detur\ ♦ Vnsern vruntlichen grus mit dinste zcu voren. ♦ Ersamen vrunde ♦
                  Wisset daz wir van gotis genaden wol behalden gekomen sint zcu Rozstok <pb facs="4505994"/> an dem montage nach Quasi modo geniti vnde dy stete Lubeke
                  vnde Sůnd sint off dese zciit hir zeu vns gekomen vnde haben einen tag gehalden
                  mit herczoge Iohanne van <app>
                  <lem>Mekelenbo&lt;r&gt;ch</lem>
                  <rdg>Mekelenbroch <q>Aa, også rettet Hanserec</q>.</rdg>
               </app> mit sime rate vnde den steten Rozstok vnde Wismar vnde den vam Holmen off
                  desen tag vnde haben geret mit yn von desim tage vnde sunderlich vmme de
                  bewar{ue}nge dy sye den steten haben geboten ab sie doby blyben wolden adir nicht
                  ♦ Dez habin sye noch vile tegedingen vnde reden de vorwarůnge voriawort alzo is in
                  deme recesso vorgescrebin ist vnde sint dez gemeynlich mit vns eyns geworden daz
                  wir ab got wil off den neesten vrytag adir sunnabende meynen vszcuzegiln von
                  Lubeke Rozstok vnde Wismar vnde van deme Sůnde ♦ Ouch wisset das wir eczwas sache
                  von deme schaden der den vnsern ist gescheen mit desin van Rozstok haben geret in
                  keginwortickeit vnsir heren vnde in allen sachen so widerfert vns alzo grosse
                  vnredelicheit als is ywerlde hat getan wir en kunnen keyner sache offeyn ende mit
                  yn komen alzo das wir slecht abelassen bis zcu dem tage/ vorginge der zcum besten
                  mit des koniges loz{ue}nge was wir denne gůtis kunnen betegedingen des is werde
                  wir wol gewar/ vorginge her abir zcum ergisten so ne d{ue}rffen wir vns nicht
                  vorzeen keyner redelichen antworte vmme vnsern schaden ♦ Ouch wisser das wir wol
                  haben vornomen daz czu der Wismar vaste schiffe zint vsgezegilt van den
                  vitalienbruderen vnde herczoge Iohans brudere eyner mit yn vnde ouch van dem rate/
                  van der Wismar vnde das wort gheet hie das sye wellen zcu Gotlande vnde bestellen
                  das/ daz sie daz behalden /♦ Vnde sy quomen her vor dye Warnowe nv an dem vrytage
                  do zegilten zcu yn vs alle dye hir logen vnde gereit woren vnde die van Rozstok
                  hatten iren båwm zcugeslossen vnde wolden alle dy hir bynnen habin gehalden dy
                  bynnen deme bowme logen/ dez brochen sie den b{oe}wm off vnde zegilten vs mit
                  gewalt vnde en halden van nymande nicht/ ♦ Vnde man sagit sie welden mit den van
                  der Wismar kegin Gotlande sundir wir v{ue}rchten vnde sint ouch wol gewarnit- daz
                  sie meynen zcu zegiln in den N{oe}rssunde vnde warten do der schiffe van ostwart
                  vnde van westvart vnde besorgen vns quemen yn schiffe in den weg sye nemen was sye
                  obir mochtens ♦ Dar vmme d{ue}nket is vns ratsam das ir alle lute warnit daz sich
                  nymand alczu sere vorlasse off desen tag vnde zegiln also starg mit irre warnunge
                  das sie das ere weren moghen wir vurchten andirs sie komen in schaden / ♦ Was vns
                  hirnach off deme tage me wederfert/- daz welle wir vch ouch gerne scryben ♦ Do
                  mete pflege uwir got ♦ Gescrebin zcu Rozstok am suntage Misericordia domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skal gives til de hæderværdige og gode mænd, de herrer borgmestre og rådmænd i
                  Preussens stæder<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Ærede venner. Vid, at vi ved Guds nåde er kommet velbeholdne til Rostock mandag
                  efter Quasimodogeniti<ref target="drb2"/>, og (udsendinge fra) stæderne Lübeck og
                  Stralsund er på dette tidspunkt kommet her til os og har holdt et møde med hertug
                  Johan af Mecklenburg, med hans råd og med stæderne Rostock og Wismar og dem fra
                  Stockholm på denne dag og har talt med dem om dette møde i særdeleshed om den
                  sikkerhed, som de har tilbudt stæderne, om de vil blive derved eller ej. Derfor
                  har de efter mange forhandlinger og rådslagninger stillet den sikkerhed, som det
                  er nedfældet i den forskrevne reces, og de er i fællesskab blevet enige med dem
                  om, at vi, om Gud vil, på næste fredag eller lørdag planlægger at sejle ud fra
                  Lübeck, Rostock og Wismar og fra Stralsund. I skal også vide, at om den skade, der
                  er tilføjet vore, har vi talt noget med dem fra Rostock i overværelse af vore
                  herrer, og i alle sager så vederfares der os så stor uret, som det nogensinde er
                  sket, vi kunde på ingen måde komme til en endelig afgørelse med dem, så vi afstår
                  simpelt hen indtil denne dag. Skulde det ende godt med kongens løsladelse, hvad vi
                  da kunde forhandle os til af godt, det vil vi vel være opmærksomme på, <pb facs="4658137"/> men skulde det gå dårligt, så kan vi ikke forvente et rimeligt
                  svar vedrørende vor lidte skade. I skal også vide, at vi vel har erfaret, at
                  hurtige skibe tilhørende fetaljebrødrene er sejlet ud fra Wismar og en af hertug
                  Johans brødre med dem og også fra rådet i Wismar, og rygtet går her, at de vil til
                  Gotland og besætte det, så de beholder det. Og de kom nu fredag frem her til
                  Warnow; da sejlede alle, der lå her og var parate, ud til dem, og de fra Rostock
                  havde lukket deres bom og vilde have holdt på alle dem, som lå inden for bommen;
                  dog brød de bommen op og sejlede ud med magt og kunde ikke opholdes af nogen. Og
                  man siger, at de vilde mod Gotland sammen med dem fra Wismar, men vi frygter og er
                  også vel advaret om, at de har til hensigt at sejle ind i Øresund og der vente på
                  skibe østfra og vestfra, og vi frygter, at skulde der komme skibe i vejen, så
                  vilde de tage, hvad de kunde overmande. Derfor synes det os tilrådeligt, at I
                  advarer alle folk, at ingen skal forlade sig for meget på dette møde, og de skal
                  sejle så stærkt rustet, at de kan forsvare deres ejendom, vi frygter ellers, at de
                  lider skade. Hvad der herefter vederfares os på det møde, det vil vi også gerne
                  skrive til Eder. Dermed bevare Eder Gud. Skrevet i Rostock på søndagen
                  Misericordia domini. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afsenderne af brevet og dateringen fremgår af overskriften til
                  afskriften: _Følger brev af Henrik Hetveld, Henrik Damerow (og) Lubbert Sak år 95_. </p>
                  <p n="drb2">1\\. søndag efter påske, i 1395 18. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
