<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950219001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950219001</idno>
            <idno type="dd_serialno">333</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300 59/ 3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 222 (= gl. p. 200). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 235 nr. 244, herefter Mekl. UB. XXII 483 nr. 12747.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505969.webp">4. rk. V nr. 333</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658115.webp">IV:5 nr. 333</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 333. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-02-19"> [1395] 19. februar. <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950217001" type="link">331</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre og råd i Rostock og Wismar meddeler borgmestre og råd i Thorn, Elbing
                  og Danzig, at de forhandlinger, der var fastlagt til 1. november på Ålholm, er
                  udskudt til 23. april i Falsterbo, og sender mester Konrad Römer til dem i samme
                  sag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus et prudentibus uiris dominis proconsulibus et consulibus ciuitatum
                  Thoron Elbing et Danczik amicis nostris predilectis\ ♦ Omnis dilectionis et
                  honoris constancia cum promptitudine famulatus/ ♦ Leuen erbaren heren vnde vrunde
                  ♦ Wy danken vruntliken iwen groten woldaden vnde ghunsten de gy vnde de iwe an
                  vnsem leuen heren deme konyghe to Sweden vnde den sinen bewiset hebben vnde
                  bewisen tho allen tiiden vnde sunderghes dar vmme dat gy iwer stede sendeboden
                  voghet vnde vtesand hadden tho komende tho deme daghe to Alholm vppe alle ghodes
                  hilgen dach negest vorghan to holdende de leyder dorch der vengnisse willen der
                  suluen iwer sendeboden vppe de tiid nicht geholden wart wente vse heren vnde wy
                  ane ze dar nicht vele enden konden/ ♦ Des sande vs iwe vnde iwes heren leue ere
                  vruntliken breue<ref target="dd1"/> vnde bodeschop den dach to vorlengende vppe osteren edder ophenen daghen so
                  wolde gy gerne iwe sendeboden dar wedder tho zenden/ ♦ <pb facs="4505970"/> Dar vp
                  so volgheden de van Lubeke van deme Sunde vses heren rad de Wysmerschen vnde wy
                  der konigynnen den dach tho vorlengende vppe iwer vnde der anderen stede
                  sendeboden thokumst der de koningynne ok tho deme suluen daghe vruntliken begert/
                  ♦ Des beghere wy iwe wetende dat vpp de suluen iwe breue vnde bodeschop enes
                  anderen vruntliken daghes ramet is tho holdende vpp sunte Iůriens dach negest tho
                  komende tho Falsterbode to volghende den deghedingen de des ordins vnde iwer stede
                  vnde der anderer stede sendeboden begrepen tho Helsinborgh in dem somere negest
                  geleden/ wente wy nyne nyge deghedinge anders wolden angan wen vor geramet were\ ♦
                  Wor vmme bidde wy iwer leue mit ganczer odmodigher begheringe dat gi iwe
                  vulmechtigen sendeboden willen zenden tho deme vorscreuen daghe to Falsterbode
                  vmme godes vnde des menen ghudes willen vppe dat des groten vngemakes vnde
                  vnvredes ende werde alze wy hopen to schende vppe deme daghe vormiddelst iwer
                  holpe wente vses heren losinghe vnde trost negest gode an iw licht/ ♦ Vnde vse
                  here syn rad de Wysmerschen vnde wy hebben mester Cord Romer vsen leuen papen is
                  vnde schriuer vmme der suluen werue willen sand tho iuwer leue/ vnde ook desse
                  iegenwardighen breue/ dar vmme eft em ienich hinder anvelle in deme wege dat doch
                  desse vse breue to iw mochten komen/ ♦ Vnde bidden hir af iwe vruntlike
                  entwydelken antwerde ♦ Omnipotens uos conseruet ♦ Scriptum feria sexta post
                  Valentini martiris nostre ciuitatis Rostok sub secreto quo utimur in presenti\
                  ♦</p>
            <p rend="right"> Proconsules et consules ciuitatum Rozstok et Wismar. uestri sinceri
                  formant etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de hæderværdige og vise mænd, de herrer borgmestre og rådmænd i stæderne
                  Thorn, Elbing og Danzig, vore højtelskede venner. </p>
            <p> Al urokkelig kærlighed og hæder og tjenstvillig beredvillighed. Kære hæderlige
                  herrer og venner. Vi takker venligt for Eders store velgerninger og
                  gunstbevisninger, som I og Eders har bevist og til alle tider beviser over for vor
                  kære herre, kongen af Sverige, og hans mænd, og i særdeleshed derfor, at I lod
                  Eders sendebude, foged og udsending, komme til mødet på Ålholm, der skulde holdes
                  på sidst forgangne alle Guds helgeners dag<ref target="drb2"/>, men som desværre
                  på grund af tilfangetagelsen af de samme Eders sendebud ikke blev holdt på den
                  tid, fordi vore herrer og vi ikke kunde afgøre meget dér uden dem. Derfor sendte
                  Eders og Eders herres tro mænd deres venlige breve<ref target="drb3"/> og
                  budskaber til os om at udsætte mødet til påske eller til 'åbne dage'<ref target="drb4"/>, så vilde I med glæde igen sende Eders sendebud dertil. Derpå
                  så samtykkede de fra Lübeck, fra Stralsund, vore herrers råd, de fra Wismar og vi
                  med dronningen i at udsætte mødet til Eders og de andre stæders sendebuds ankomst,
                  som dronningen også venligt ønsker til samme møde. Derfor ønsker vi, at I skal
                  vide, at som følge af Eders brev og budskab er der berammet et andet møde, der
                  skal afholdes på næstkommende sankt Jørgens dag<ref target="drb5"/> i Falsterbo
                  for at bekræfte de aftaler, som ordenens og Eders stæders og <pb facs="4658116"/>
                  de andre stæders sendebud har indgået i Helsingborg<ref target="drb6"/> sidst
                  forgangne sommer, thi vi vil ikke indgå nogen anden aftale end, hvad der før var
                  besluttet. Derfor beder vi Eder, kære, med ganske ydmyg begæring, at I vil sende
                  Eders befuldmægtigede sendebud til det forskrevne møde i Falsterbo for Guds og
                  almenvellets skyld, for at der kan blive ende på den store strid og ufred, som vi
                  håber vil ske på det møde formedelst Eders hjælp, thi vor herres frigivelse og
                  trøst ligger næst Gud hos Eder. Og vor herre, hans råd, de fra Wismar og vi har
                  sendt vor kære klerk og skriver mester Konrad Römer til Eder, kære venner, i samme
                  anliggende og også dette nærværende brev, derfor, at hvis nogen hindring skulde
                  møde ham på vejen, at så dog dette vort brev kunde nå frem til Eder. Og vi beder
                  om Eders venlige velvillige svar herpå. Den almægtige Gud bevare Eder. Skrevet
                  fredagen efter martyren Valentins dag<ref target="drb7"/> under vor stad Rostocks
                  sekret, som vi for øjeblikket bruger. </p>
            <p rend="right"> Borgmestre og rådmænd i stæderne Rostock og Wismar, </p>
            <p rend="right"> Eders oprigtige (tjenere) skriver dette o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for dateringen til 1395, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950217001'&gt;331&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">1\\. november. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950217001'&gt;331&lt;/a&gt; note 2, </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. sankt Georgs dag, 23. april. </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940908002'&gt;257&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7">14\\. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
