<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950414001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950414001</idno>
            <idno type="dd_serialno">354</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 21 x 11 (plica 1). 1: Perg.rem. med fragment af segl af
                  grønt voks. 2-4: Perg.remme. På bagsiden <hi rend="italic">Breff Arwdh Iønsson at han vnte oc
                     lodh her Abram thet goz som Brudde Kwsa atta som ær fira garde i Vællæstena i
                     Værnamo sokn</hi>. og derunder med anden hånd <hi rend="italic">Osbo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret Sv. RA., Misc. knippa 4 p. 96 nr. 75. 
                  <hi rend="italic">Registreret:</hi> Sv. RA.s Perg.bref II 286 nr. 2764.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505990.webp">4. rk. V nr. 354</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658133.webp">IV:5 nr. 354</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 354. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-04-14"> 1395. 14. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Arvid Jönsson oplader alt det gods i Vällersten, som Brud Kuse havde ejet, til
                  ridderen hr. Abraham Brodersen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Thet. scal allom manum vyderlikt varæ. swo thwm æffter kommæ som nw æræ thet. iæk
                  Arwdh Iønsson. kænnis thet. meth. mino nærwarændæ opnæ breffwæ mik hedherlikom.
                  herræ her Abram Brodhersson. riddaræ wnt oc latat haffwæ meth. ia oc. goodh vyliæ
                  alt thet. gooz. i Vællæsteen. i Værnæmo sokn liggændæ. som. Brwdde Kwsæ attæ
                  hwilket. som. fyræ gardhæ æræ meth alla tillaghæ vtan gardz oc innæn agher oc ængh
                  aldænscogh oc fyschæ vatn enghæ wndæn taknæ wndan mik oc minæ arwæ wndær then
                  fornempdæ her Abram Brodhersson. oc hans arwm. til æwerdælikæ æghæ ♦ Kan thet oc
                  swo skee at the forsaghdhæ gooz vardhæ qwantat æller hyndrat tha bynder iak mik
                  til oc mina arwæ then fornempdæ her Abram Bro-<pb facs="4505991"/>dhersson. oc
                  hans arwm at giffwæ gooz føræ gooz oc folt at gøræ æffter dandæ mæn sæghn. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet
                  domini Attonis rectoris ecclesie Vernæmo necnon Lyndorm Wlfsson et Throttonis
                  Attesson presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quinto quarta feria pasche. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel efterkommende som nulevende, at jeg
                  Arvid Jönsson erkender med dette mit åbne brev, at jeg til den hæderlige herre hr.
                  Abraham Brodersen, ridder, med ja og god vilje har undt og opladt alt det gods i
                  Vällersten i Värnamo sogn, som Brud Kuse ejede, hvilket er fire gårde med alle
                  tilliggender uden og inden for gærde, ager og eng, oldenskov og fiskevand, intet
                  undtaget, fra mig og mine arvinger, til den fornævnte hr. Abraham Brodersen og
                  hans arvin<pb facs="4658134"/>ger som evindelig ejendom. Kan det også ske således,
                  at det fornævnte gods bliver omstridt eller anfægtet, da forpligter jeg mig og
                  mine arvinger til at give den fornævnte hr. Abraham Brodersen og hans arvinger
                  gods for gods og gøre fyldest efter dannemænds udsagn. Til vidnesbyrd herom er mit
                  segl tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig hr. Atte, præst ved kirken i
                  Värnamo, samt Lindorm Ulfsson og Trotte Atteson hængt under dette brev. Givet i
                  det Herrens år 1395 onsdag i påsken. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
