<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950703003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950703003</idno>
            <idno type="dd_serialno">400</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Vatikanarkivet. Obl. et sol. 48 f. 216v, i marginen til venstre
                     <hi rend="italic">Episcopi Roskildensis</hi> og til højre <hi rend="italic">xiiii cardinales</hi> og ud for s.
                  408 l. 1 <hi rend="italic">xxiii cardinales</hi>. Øverst på siden <hi rend="italic">Lxxxxv iii indictione anno
                     6</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 67 nr. 864.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506054.webp">4. rk. V nr. 400</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658187.webp">IV:5 nr. 400</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 400. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-07-03"> 1395. 3. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Roskilde lover at betale servispenge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Anno pontificatu loco indictione et die predictis coram et presentibus
                        predictis</lem>
                  <rdg>= Anno natiuitatis domini nostri Ihesu Christi millesimo tricentesimo
                        nonagesimo quinto indictione tertia pontificatus sanctissimi in Christo
                        patris et domini nostri domini Bonifatii diuina prouidentia pape noni anno
                        sexto die uero tertia mensis iulii.</rdg>
               </app> reuerendus pater dominus Petrus episcopus Roskildensis per reuerendum
                  patrem dominum Boecium episcopum Arusiensem in Dacia procuratorem suum obligantem
                  se eciam tanquam principalem et priuatam personam promisit camere et collegio pro
                  suo <pb facs="4506055"/> communi seruicio mille florenos auri de camera et quinque
                  seruicia consueta. ♦ Item recongnouit camere tantummodo pro communi seruicio
                  domini Nicolai predecessoris sui alios mille similes florenos et quinque seruicia
                  consueta soluendo medietatem promissi in festo apostolorum Petri et Pauli proximo
                  futuro et aliam medietatem in simili festo anno reuoluto et recongnita in
                  similibus modis et terminis successiue et <app>
                  <lem>&lt;promisit&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lign. ord mgl. Aa, cf. også 1396 2. juni, Acta Pont II nr.
                           871.</q>
                  </rdg>
               </app> producere mandatum sufficiens ratihabicionis obligacionis huiusmodi uel de
                  nouo se obligando in primo termino solucionis fiende quia mandatum non erat
                  sufficiens ♦ Alioquin etcetera et Iurauit etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> År 1395 efter vor herre Jesu Kristi fødsel i den 3. indikation i den højhellige
                  fader i Kristus og vor herre hr. Bonifacius 9., af Guds forsyn paves sjette
                  pontifikatsår den 3. juli<ref target="drb1"/> over for og i nærværelse af
                     fornævnte<ref target="drb1"/> lovede den ærværdige fader hr. Peder, biskop af
                  Roskilde, gennem sin befuldmægtigede den ærværdige fader hr. Bo, biskop af Århus i
                  Danmark, der ligeledes forpligtede sig som hoved- og privatperson, over for kammer
                  og kollegium som sit servitium commune<ref target="drb2"/> 1000 kammerfloriner i
                  guld og de fem sædvanlige servitier<ref target="drb3"/>. Fremdeles anerkendte han
                  dog blot over for kammeret som sin forgænger hr. Niels' servitium commune andre
                  lignende 1000 floriner og de fem sædvanlige servitier, halvdelen af det lovede at
                  betale til førstkommende apostlene Petrus og Paulus' dag<ref target="drb4"/> og
                  den anden halvdel til en lignende dag efter et års forløb og det anerkendte på
                  lignende måde og til lignende terminer derefter, og han lovede at fremføre
                  fyldestgørende befaling om godkendelse af denne forpligtelse eller forpligte sig
                  på ny ved den første termin for den betaling, der skal ske, fordi befalingen ikke
                  var fyldest gørende. I modsat fald o.s.v.<ref target="drb5"/> og han svor
                     o.s.v.<ref target="drb5"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har kun _Fornævnte år, pontifikat, sted, indiktion,_ som
                  her er udfyldt efter den foranstående indførelse i registret, jf. noteapparatet i
                  Dipl. Dan. Det efterfølgende _fornævnte_ er ikke identificeret. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb4">29\\. juni. </p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611021001'&gt;92&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
