<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950223001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. Danske Kancelli. B 117. Privilegier indsendt 1648
                  f. Sr, beskadiget i nederste venstre hjørne af dyregnav. Dansk oversættelse. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Tryk<hi rend="italic">:</hi> Rep. nr. 3975 <hi rend="italic">(i udtog);</hi> Danmarks gl. Købst.lovgivn.III 182
                  nr. 4.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505971.webp">4. rk. V nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658117.webp">IV:5 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 335. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505972"/> Tekst efter Aa, lakunerne udfyldt efter [1340-45] 29.
                  september, Dipl. Dan. 3. rk. I nr. 71. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-02-23"> 1395. 23. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName> Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrethe tager borgerne i Roskilde under sin beskyttelse og bekræfter
                  de privilegier, de har fået af hendes fader kong Valdemar, vedrørende toldfrihed
                  inden for rigets grænser, idet hun dog forbeholder sig den sædvanlige told paa de
                  skånske markeder, samt bekræfter alle andre privilegier, de måtte have fra hendes
                  forfædre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Margareta, med guds naade Norgis och Suergis dronning och sand arffuing och <app>
                  <lem>hertuginde</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> førstinne.</rdg>
               </app> till Danmarch, alle, som dette wores obne breff seer, helsen med gud
                  euindelig. ♦ Giøre wetterligt for alle, att wii haffue taget neruerende breffs<ref target="dd1"/> fremwisszere ossz elschelige borgere wdi Roeschilde med aldt deres goeds
                  och dennom tilhørende wnder wores fred och protection serdeles att forsuahre,
                  loffuendes dennom, att de maa niude dend serdeles naade, dend høyborne første och
                  herre <app>
                  <lem>hertug</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> herre.</rdg>
               </app> Waldemar, aff guds naade Danmarckes och Sclauers konning och hertug till
                  Estland, worres elschelige salig her fader, dennom fordum thid beuist haffuer,
                  nemblig at de inden ald Danmarches rigets grentser maa werre quit och frii fra ald
                  thold, dog ossz forbeholden dend seduonlige told wdi de schonske marcheder, der
                  hoes niude och bruge alle andre priuilegier, rettigheder, friheder och naader, som
                  de kand eragtes att haffue hafft aff andre wores [for]fedre, huilche wi dennom med
                  neruerende breff [be]kreffter. ♦ Thi forbiude wii strengeligen vnder [worre]s
                  hyldest och naade, at nogen aff worres der[til foro]rdnede embedsmend eller nogenn
                  andenn, i huad stand och wilckor hand werre kand, schall herudi giøre for<hi rend="sup">ne</hi> wores elschelige borger eller nogenn aff dennom enten paa
                  deres goeds eller personn imoed dette breffs liudelse nogen forhindring i ringeste
                  maader, saa frembt de iche will falde wdi worres vnaade och straff, som wedbør. ♦
                  Dessz till witterlighed haffue wi hengt worres indsegell herneden vnder. ♦ Datum
                  anno domini 1395 crastino beati Petri ad cathedram <app>
                  <lem>Roschild</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> Roschildis.</rdg>
               </app> in nostra præsentia et <app>
                  <lem>p&lt;oti&gt;orum</lem>
                  <rdg>propocitorum <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> regni <app>
                  <lem>D&lt;a&gt;ciæ</lem>
                  <rdg>Dociæ <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> plurimorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete af Guds nåde Norges og Sveriges dronning og ret arving til og fyrstinde
                  af Danmark, til alle, der ser dette vort åbne brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi har taget nærværende brevvisere, de for os
                  elskede borgere i Roskilde, sammen med alt deres gods og undergivne under vor fred
                  og i vort værn, idet vi lover dem, at de må nyde den særlige nåde, den højbårne
                  fyrste og herre hr. Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og hertug
                  af Estland, vor elskede salige<ref target="drb1"/> hr. fader i fordums tid har
                  vist dem<ref target="drb2"/>, nemlig, at de inden for hele Danmarks riges område
                  må være kvit og fri for al told, dog at vi forbeholder os den sædvanlige told på
                  Skånemarkederne, endvidere nyde og bruge alle andre privilegier, rettigheder,
                  friheder og nådesbevisninger, som de vides at have haft af vore øvrige forfædre,
                  hvilke vi stadfæster for dem med dette brev. Vi forbyder derfor strengt under vor
                  gunst og nådes fortabelse, at nogen af vore dertil beskikkede fogeder eller nogen
                  anden, af <pb facs="4658118"/> hvad stand eller stilling han end er, på nogen måde
                  hindrer vore fornævnte elskede borgere eller nogen af dem på deres gods eller
                  deres person imod dette brevs ordlyd, såfremt de ikke vil falde i vor unåde og
                  rammes af tilbørlig straf. Til vitterlighed har vi hængt vort segl under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1395 dagen efter sankt Peter ad cathedram i Roskilde
                  i nærværelse af os og såre mange af Danmarks riges bedste mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> således i oversættelsen fra 1648; den tabte original har haft _bone memorie_ - salig ihukommelse. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400929002'&gt;71&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
