<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950529001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950529001</idno>
            <idno type="dd_serialno">376</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membr. af Calundborgs archiv 1747.</hi> Efter teksten <hi rend="italic">Det
                     sidste seigl er borte, de to første næsten forslidt.</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Ibid.
                  Afskrift af Langebek med bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membr. af Callundborg byes archiv
                     1749.</hi> Efter teksten <hi rend="italic">Duo prima sigilla adsunt.</hi> — <hi rend="italic">Ac:</hi> Ibid.
                  Afskrift af Klevenfeldt med bemærkningen <hi rend="italic">Ex orig. perg. ciuit. Kallundb.
                     transcr. 1747.K.</hi> — <hi rend="italic">Ad:</hi> Sjællands LA. Dansk oversættelse fra omkr.
                  1600. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3987 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506018.webp">4. rk. V nr. 376</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658157.webp">IV:5 nr. 376</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 376. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-05-29"> 1395. 29. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Sød, bymand i Nykøbing på Falster, sælger sit gods i Asmindrup til sankt
                  Gertruds gilde i Kalundborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus <app>
                  <lem>presens</lem>
                  <rdg>presentibus <q>Aa og Ac.</q>
                  </rdg>
               </app> scriptum cernentibus Petrus dictus Sød, uillanus in Nykøbingh in Falstria,
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Uniuersis presentes literas inspecturis pateat
                  euidenter in hiis scriptis, me bona mea, uidelicet quinque solidos cum dimidio
                  terrarum in Asmundorp sita in Arsherret me ex iusta legatione, in placito
                  Arsherret per compatrem meum mihi data, contingentia, cum omnibus et singulis
                  ipsorum bonorum attinentiis, humidis et siccis, quibuscunque nominantur nominibus,
                  nil penitus excepto, conuiuio sancte Gerthrudis in Kalundborgh, et omnem
                  proprietatem meam dictam eydom iusto emptionis titulo pro <app>
                  <lem>competenti</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab,</q> compoti <q>Aa,</q> competi <q>med abbreviatur Ac.</q>
                  </rdg>
               </app> pretio <pb facs="4506019"/> et plenario ualore uendidisse, assignasse ac
                  iuste alienasse imperpetuum possidenda bonis in predictis, obligans me et meos
                  heredes ueros predicto conuiuio prenotata bona appropriare et disbrigare pro
                  allocutione quorumcunque secundum leges terre per presentes expedite. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum meum cum sigillis diseretorum uirorum Ione Skyttæ ac
                  Hauborgh presentibus est appensum. ♦ Datum Kalundborgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxx. quinto, uigilia penthecostes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, kaldet Sød, bymand i Nykøbing på Falster, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4658158"/> Det skal med dette brev være åbenbart for alle, der får dette
                  brev at se, at jeg med retmæssig købs adkomst for passende betaling og fuld værdi
                  har solgt, overgivet og lovligt afhændet mit gods, nemlig 5 1/2 ørtug jord i
                  Asmindrup i Ars herred tilhørende mig ved lovlig testamentarisk gave, givet mig af
                  min fadder på Ars herredsting, med alle tilliggender til dette gods, vådt og tørt,
                  med hvilke navne det end betegnes, slet intet undtaget, til sankt Gertruds gilde i
                  Kalundborg tillige med al min ejendomsret, kaldet 'eydom'<ref target="drb1"/>, at
                  besidde til evig tid med hensyn til fornævnte gods. Jeg forpligter mig og mine
                  rette arvinger til med dette brev ufortøvet at hjemle fornævnte gilde foran
                  omtalte gods og at fri det for tiltale fra hvem som helst i overensstemmelse med
                  landets love. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd Jon Skytte og Hagbard hængt under dette brev. Givet i Kalundborg i det
                  Herrens år 1395 pinselørdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
