<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950311001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950311001</idno>
            <idno type="dd_serialno">341</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Til kongen. C 6 Adk. Malmø. Jens Offesens stenhusgård = Ny kronol.
                  rk. 1576. Perg., plettet, enkelte steder påført garvesyre, skriften delvis
                  affaldet, 29,2 x 21,1 (plica 3). 1-7: Seglsnit. På bagsiden med hd. fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Thettæ ær widisse paa gotz i Skonæ,</hi> derunder med senere hd. <hi rend="italic">som her
                     Nielss Hack oc Ienss Laurensson skøtte huer andre gotz i Malmøyge etcetera</hi>.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA, I 30 og 67. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Tryk: Rep. nr. 3978 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505978.webp">4. rk. V nr. 341</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658122.webp">IV:5 nr. 341</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 341. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-03-11">
                   1395. 11.(?) marts 
               <note>
                  <p> Torsdag var tingdag på Århus byting i 15. årh., cf. f. eks. 1445 18. marts, Rep.
                  nr. 7487, 1458 27. april, Rep. 2. rk. nr. 843, 1459 5. juli, Rep. 2. rk. nr. 1008,
                  og 1466 22. august, Rep. 2. rk. nr. 2145. Nærmeste tingdag før Gregorius' dag 12.
                  marts 1395 bliver derfor antagelig 11. marts. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Århus byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Århus byting vidimerer på foranledning af hr. Jens Andersen, ridder, ærkebiskop
                  Peders brev af 1349 20. juni, Jens Larsens brev af 1349 20. juni og Niels Haks
                  brev af 1351 26. marts. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Gyllyngh archydiaconus Olauus Petri
                  prepositus ecclesie Arusiensis Ericus lensson Augho Thomesson armigeri Iohannes
                  Smyth Petrus Wynman proconsules et Petrus Foghyth consul ciuitatis Arusiensis in
                  domino salutem sempiternam ♦ Ad noticiam omnium deducimus per presentes nos sub
                  anno domini millesimo trescentesimo nonagesimo quinto in placito Arusiensi proximo
                  ante festum beati Gregorii pape et confessoris una cum pluribus fidedignis et
                  discretis eodem die placitantibus presentes fuisse uidisse et audiuisse quod
                  nobilis uir dominus Iohannes Andersson miles tres apertas litteras non rasas non
                  abolitas nec in aliqua sui parte uiciatas set cum integris cereis sigillis
                  pendentibus in predicto placito Arusiensi legi fecit et <app>
                  <lem>pupplice</lem>
                  <rdg>= publice.</rdg>
               </app> propalari quarum litterarum tenores de uerbo ad uerbum in hunc modum
                  subsequntur ♦ Omnibus presens scriptum cernentibus Nos Petrus diuina miseracione
                  archiepiscopus Lundensis <hi rend="italic">(etc. = Dipl. Dan 3. rk. III nr. <ref target="_13490620001" type="link">164</ref>)</hi> ♦ Omnibus presens scriptum
                  cernentibus lohannes Laurencii <hi rend="italic">(etc. = Dipl. Dan. 3. rk. III nr. <ref target="_13490620002" type="link">165</ref>)</hi> ♦ Omnibus presens scriptum
                  cernentibus Nicholaus Hak <hi rend="italic">(etc. = Dipl. Dan. 3. rk. III nr. <ref target="_13510326001" type="link">405</ref>)</hi> ♦ Huiusmodi litterarum
                  seriem ut inspeximus et audiuimus ita stare in uerbo ueritatis in hiis scriptis
                  protestamur ♦ Datum anno die et loco supradictis nostris sub sigillis presentibus
                  appensis in testimonium premissorum\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Gylling, ærkedegn, Oluf Pedersen, provst ved kirken i Århus, Erik Jensen,
                  Ove Thomsen, væbnere, Jens Smed, Peder Vinmand, borgmestre, og Peder Foged,
                  rådmand i staden Arhus, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi bringer det med dette brev til alles kundskab, at vi i det Herrens år 1395 på
                  nærmeste byting i Århus før den hellige pave og bekender Gregors dag sammen med
                  flere troværdige og gode mænd, der søgte tinget samme dag, var til stede, så og
                  hørte, at den velbyrdige mand hr. Jens Andersen, ridder, på fornævnte Århus byting
                  har ladet læse og offentligt fremføre tre åbne breve, uskrabet, ustunget og
                  ubeskadiget i enhver henseende og med hele hængende vokssegl, og disse breves
                  ordlyd ord til andet følger herefter på denne måde: Vi Peder, af Guds miskundhed
                  ærkebiskop af Lund, (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 3 nr. <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490620001" type="link">164</ref>
               </hi>). Jens Larsen, væbner, til alle, (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 3 nr. <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490620002" type="link">165</ref>
               </hi>). Niels Hak, ridder, til alle, (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 3 nr. <ref target="/books/dipdan/1351/dd_13510326001" type="link">405</ref>
               </hi>). Vi erklærer med sandfærdige ord med dette brev, at det står således i disse
                  breve, som vi har set og hørt. Givet ovennævnte år, dag og sted under vore segl,
                  der er hængt under dette brev til vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> torsdag var tingdag på Århus byting i 15. årh., jf. f. eks. 1445 18.
                  marts, Rep. nr. 7487, 1458 27. april, Rep. 2. rk. nr. 843, 1459 5. juli, Rep. 2.
                  rk. nr. 1008 og 1466 22. august, Rep. 2. rk. nr. 2145. Nærmeste tingdag før
                  Gregorius' dag 12. marts 1395 bliver derfor antagelig 11. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
