<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950508001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">367</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Kr. Frellavsøn Frille = ny kronol. rk. 1579. Perg. 22 x 7,4 (plica
                  1,7). 1: Detmar Tidemansens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. .....MER
                  TIDEMAN om skjold med to krydslagte ørnekløer, afbildet Heraldisk Tidsskrift IV
                  181 nr. 3. 2: Lave Nielsens segl (Viffert) af brunt i ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 911. 3: Kristian Thomsens segl (Egern-Fris) af ufarvet voks i perg.rem. S'
                  KRISTERNI TOME om skjold med egern gnavende på nød, afbildet Heraldisk Tidsskr. IV
                  181 nr. 6. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Schødebreff paa iii gordhe y
                     Vystedt aff Dytmar Tymandson y Ryffæ tiill Christiern Frydleffson m iii<hi rend="sup">c</hi> xcv<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3984 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506000.webp">4. rk. V nr. 367</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658142.webp">IV:5 nr. 367</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 367. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506001"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-05-08"> 1395. 8. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Detmar Tidemansen, borgmester i Ribe, skøder tre tofter i Vester-Vedsted sogn til
                  Kristian Frellesen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ditmarus Tydemanni proconsul Ripensis
                  salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me exhibitori presencium
                  Cristierno Fridelaui uiro honesto tres fundos meos in parochia Wistet sitos
                  uidelicet unum in quo residet Ionas Tygison unum in quo residet Sweno Kung et unum
                  in orientali parte a fundo Therkilli Nicolai usque communem uiam cum omnibus
                  pertinenciis suis resignasse et scotasse per presentes iure perpetuo possidendos ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum
                  uidelicet Laghonis Nicolai armigeri et Cristierni Thome presentibus est appensum ♦
                  Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo
                  quinto in octaua apostolorum Philippi et Iacobi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Detmar Tidemansen, borgmester i Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg til nærværende brevviser, den
                  hæderlige mand Kristian Frellesen, med dette brev har opladt og skødet mine tre
                  tofter i Vedsted sogn, nemlig en, på hvilken Jon Tygesen bor, en, på hvilken Svend
                  Konge bor, og en, der mod vest strækker sig fra Torkil Nielsens toft frem til den
                  offentlige vej, tillige med alle deres tilliggender, at besidde med evig ret. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Lave
                  Nielsen, væbner, og Kristian Thomsen hængt under dette brev. Givet i det Herrens
                  år 1395 på ottendedagen efter apostlene Filips og Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
