<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13951021001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13951021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">453</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — Referat i Sorø gavebog f. 50r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. IV 526, herefter Ranvig, Sorøkrøn. II 158 <hi rend="italic">(dansk
                     oversættelse)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506122.webp">4. rk. V nr. 453</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4506122.webp">IV:5 nr. 453</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 453. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Sorø gavebog: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-10-21">
                   1395. 21. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Henriksen af Søtofte skænker en gård i Malmø til Sorø kloster som betaling
                  for sit og sin hustru Katerine Klausdatters gravsted og til sjælebod for dem og
                  deres slægt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobilis uir Petrus Henricsson de Siøthoffte armiger recepit deuocionis affectu
                  confraternitatem ordinis in monasterio beate Marie de Sora eligens ibi cum uxore
                  sua Katherina Clausdoter sepulturam et ut haberetur particeps omnium bonorum
                  spiritualium que sunt in ordine uniuerso dedit monasterio curiam unam in <app>
                  <lem>uilla</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. gavebogen.</q>
                  </rdg>
               </app> Malmø sitam in platea Køpmanne gadhe ex opposito domus sancti spiritus ad
                  occidentem/ quam scilicet curiam ipse partim hereditauerat post obitum parentum
                  suorum et partim iusto empcionis titulo acquisierat a sororibus suis et assignauit
                  eam cum fundis terris terrestribusque spaciis ac ceteris pertinenciis suis omnibus
                  in manus monasterii scotans in placito ciuili <app>
                  <lem>Malmø</lem>
                  <rdg>
                     <q>
                        <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> pro <hi rend="italic">gavebogen.</hi>
                     </q>
                  </rdg>
               </app> in possessionem perpetuam pro anima sua patris matris fratrum sororumque/
                  ea condicione quod monasterium redimeret eam ab impigneracione alias facta per
                  ipsum cuidam Andree Mortensson uillano in Malmø et obligauit se et heredes ad
                  apropriandum et disbrigandum ab impeticione et ad restituendum alia bona
                  equiualencia si quando legaliter euincatur ♦ Facta est donacio hec anno domini
                  1395 die xi milium uirginum/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Velbyrdig mand Peder Henriksen af Søtofte, væbner, modtog i dyb følelse af
                  fromhed broderskab i ordenen i sankt Marie kloster i Sorø og valgte sin grav der
                  sammen med sin hustru Katerine Klausdatter, og for at han kunde anse sig for
                  delagtig i alle de åndelige goder, som findes i hele ordenen, skænkede han
                  klostret en gård i byen Malmø i Købmandsgaden mod vest lige over for
                  Helligåndshuset, hvilken gård nemlig han selv dels havde arvet efter sine
                  forældres død og dels med retmæssig købs adkomst havde erhvervet af sine søstre,
                  og overgav den med grundstykker, jorder og jordområder og alle dens øvrige
                  tilliggender til klostrets hånd, idet han på Malmø byting skødede den til evig
                  besiddelse for sin, for faderens, moderens, brødrenes og søstrenes sjæle på den
                  betingelse, at klostret skulde indløse den fra den pantsættelse, <pb facs="4658242"/> han iøvrigt havde foretaget til en Anders Mortensen, indbygger
                  i Malmø, og han forpligtede sig og arvingerne til at hjemle og fri for krav og til
                  at gengive andet tilsvarende gods, hvis den nogensinde bliver fra vundet på lovlig
                  vis. Denne gave fandt sted i det Herrens år 1395 på de 11.000 jomfruers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
