<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950701001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950701001</idno>
            <idno type="dd_serialno">397</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XLII 7 (Magni alter). Perg. 27,6 x 9,2 (plica 2). 1: Jakob
                  Hennekesens segl af rødt voks i perg.rem, DGS. 232. 2: Gyncelin Gyncekesens segl
                  (Mule af Falkendal) af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. S'
                  GYNCILINI GYNCIKESS' om skjold med to krydslagte ørnekløer. 3: Seglsnit. Jakob
                  Jensens tabte segl, AS. H xii 8, aftegnet i Langebeks sigilsamling. 4: Oluf
                  Troelsens bomærke i skjold af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem
                  med omskrift S' OLAVI THRVGILLI. Bomærkefiguren aftegnet Heraldisk Tidsskrift III
                  447 nr. 11. 5: Mogens Langs bomærke af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem med omskrift S' MAGNVS PETRI. Bomærkefiguren: Heraldisk Tidsskrift 111
                  447 nr. 6, cf. s. 448. 6: Peders segl af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, AS. C Iviii, 25 (S' PETRI MAGNI). På bagsiden <hi rend="italic">Super iii curiis in
                     Isøffue</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3994 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> - Vejledende Arkivreg. XVII 80 nr.
                  173.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506050.webp">4. rk. V nr. 397</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658184.webp">IV:5 nr. 397</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 397. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-07-01"> 1395. 1. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Hennekesen, provst i Roskilde, sælger alt sit gods i Ishøj til kapitlet i
                  Roskilde til brug for Magni alter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus Hennichini prepositus Roskildensis
                  salutem in domino. ♦ Notum facio uniuersis me uenerabili capitulo Roskildensi ad
                  usum dumtaxat altaris sancti Magni in ecclesia Roskildensi omnia bona mea in Ysøwe
                  in Litlæhæreth que de nobili uiro Gyncelino Gyncekeson de Falkindalæ iusto
                  empcionis et scotacionis titulo legaliter acquisiui prout in litteris inde confectis<ref target="dd1"/> patet euidenter. uidelicet unam curiam habentem sedecim solidos terrarum
                     <pb facs="4506052"/> in censu in qua habitat Olauus Iudæ item unam curiam
                  habentem tres oras terrarum in censu in qua habitat Iohannes Henikini. item unam
                  terciam curiam ibidem habentem duas cum dimidia oras terrarum in censu in qua
                  dudum habitauit. Nicolaus Magni. una cum ipsorum bonorum pertinenciis omnibus
                  uendidisse. que bona in placito prouinciali Litlæhæreth eidem capitulo et ad usum
                  dicti altaris sancti Magni personaliter iam scotaueram iure perpetuo possidenda
                  assignans eidem capitulo ut premittitur prescripta bona cum omnibus litteris eadem
                  bona tangentibus. ac omni jure michi in eisdem bonis et litteris competenti. ♦
                  Recognosco insuper me plenum precium ad uoluntatem meam ab eodem capitulo
                  Roskildensi de pecunia. centum marcharum argenti. quas reuerende memorie dominus
                  Nicolaus olim episcopus Roskildensis predicto altari sancti Magni in testamento suo<ref target="dd2"/> legauit ad bona emenda pro una cotidiana et perpetua missa in eodem altari
                  in remedium anime sue celebranda <app>
                  <lem>&lt;percepisse&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lignende verbum mgl. A, også rettet i Rep.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ In quorum omnium testimonium sigillum meum. una cum sigillis discretorum
                  uirorum. uidelicet. Gyncelini Gyncekeson suprascripti. Iacobi Iensson et Olaui
                  Throwelsson proconsulum. Magni Lang et Petri filii sui ciuium Roskildensium
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> quinto. in octaua beati Iohannis
                  baptiste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Hennekesen, provst i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg til det ærværdige kapitel i Roskilde
                  udelukkende til brug for sankt Magnus" alter i Roskilde kirke har solgt alt mit
                  gods i Ishøj i Lille herred, som jeg med retmæssig købs og skødnings adkomst på
                  lovlig vis erhvervede af den velbyrdige mand Gyncelin <pb facs="4658185"/>
                  Gyncekesen af Falkendal, således som det klart fremgår af de herom affattede
                     breve<ref target="drb1"/> nemlig en gård, som har 16 ørtug skyldjord, og på
                  hvilken Oluf Jyde bor, fremdeles en gård, som har tre øre skyldjord, og på hvilken
                  Jens Hennekesen bor, fremdeles en tredie gård sammesteds, som har 2 1/2 øre
                  skyldjord, og på hvilken Niels Mogensen i sin tid boede, tillige med alle
                  tilliggender til dette gods, hvilket gods jeg på Lille herreds herredsting
                  personligt allerede havde skødet til samme kapitel og til brug for nævnte sankt
                  Magnus' alter til evig og retmæssig besiddelse, idet jeg overgav samme kapitel
                  foran anførte gods som fornævnt tillige med alle breve, der vedrører samme gods,
                  og med al den ret, der tilkommer mig angående samme gods og breve. Jeg erkender
                  ydermere, at jeg af samme kapitel i Roskilde har oppebåret fuld betaling efter min
                  vil af den pengesum på 100 mark sølv, som hr. Niels, tidligere biskop af Roskilde
                  - salig ihukommelse - i sit testamente<ref target="drb2"/> testamenterede
                  fornævnte sankt Magnus' alter med det formål at købe gods til en daglig og evig
                  messe, som skal afholdes ved samme alter til bod for hans sjæl. Til vidnesbyrd om
                  alt dette er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd, nemlig ovenfor anførte Gyncelin Gyncekesen, Jakob Jensen og Oluf Troelsen,
                  borgmestre, Mogens Lang og hans søn Peder, borgere i Roskilde. Givet i det Herrens
                  år 1395 på ottendedagen efter sankt Hans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. IV 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860911003'&gt;94&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860911004'&gt;95&lt;/a&gt;, IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920715001'&gt;589&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
