<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950730001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950730001</idno>
            <idno type="dd_serialno">414</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XLIII 5 (Marie Magdalene alter). Perg. 27 x 8,9 (plica 2). 1: Jens
                  Bentsens segl (Steg) af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 1032 (S'
                  IOHANNIS BENICHINI). 2-4: Seglsnit. 5: Mogens Langs bomærke af grønt i ufarvet
                  voks med brunt overtræk i perg.rem med omskrift S' MAGNVS <pb facs="4506066"/>
                  PETRI. Bomærkefiguren aftegnet Heraldisk Tidsskrift III 447 nr. 6, cf. s. 448.
                  6-7: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Super curia altaris</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1742 med bemærkning <hi rend="italic">Tria adsunt sigilla,
                     reliqua desunt.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 4003 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Vejledende Arkivreg. XVII 81 nr.
                  174.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506065.webp">4. rk. V nr. 414</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658196.webp">IV:5 nr. 414</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 414. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-07-30"> 1395. 30. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Bentsen af Karise sælger ejendomsretten til en gård ved torvet i sankt Olufs
                  sogn i Roskilde til Jakob Pedersen, borger sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Benedicti de Kalris salutem in
                  domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me uendidisse uiro
                  discreto et honesto exhibitori presencium Iacobo Petri ciui Roskildensi
                  proprietatem cuiusdam curie Roskildis in parrochia ecclesie beati Olaui iuxta
                  forum ab australi parte fori situate et proprietatem cuiusdam taberne site ab
                  occidentali parte spacii dicti loghærum eiusdem curie inpignerate Iohanni Læghæ
                  per Gyncelinum Gyncekesson quam curiam Boweld relicta Gerardi Stenhals nunc
                  inhabitat quarum curie et taberne proprietatem a ueris possessoribus iuste
                  habueram prout in litteris apertis<ref target="dd1"/> super hoc confectis plene patet ♦ Insuper obligo me et heredes meos ad
                  scotandum legaliter in placito ciuitatis Roskildensis ipsi Iacobo Petri uel
                  heredibus suis predictas curiam et tabernam cum ipsarum pertinenciis uniuersis
                  infra proximum futurum festum natiuitatis beate uirginis Marie omni dubio procul
                  moto ♦ Ceterum obligo me et heredes meos ad apropriandum et disbrigandum
                  supradicto Iacobo Petri uel heredibus suis memoratas curiam et tabernam cum earum
                  fundis domibus ac aliis pertinenciis suis uniuersis nullis exceptis ab impeticione
                  quorumcumque necnon ad obseruandum prenominatum Iacobum et heredes suos indempnem
                  uel indempnes si predicte curia uel taberna cum pertinenciis suis predictis a
                  sepenominato Iacobo uel heredibus suis propter defectum apropriacionis mee uel
                  heredum meorum secundum leges terre aliqualiter euincantur in parte uel in toto ♦
                  In quorum omnium testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum
                  Gyncelini Gyncekesson Iacobi Gyncekesson Awonis Stekh armigerorum Magni Lang
                  Iohannis Nicolai iunioris et Iacobi Iohannis ciuium Roskildensium presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> quinto crastino sancti Olaui regis et martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Bentsen af Karise til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den gode og
                  hæderlige mand, nærværende brevviser Jakob Pedersen, borger i Roskilde, har solgt
                  ejendomsretten til en gård, der er beliggende i Roskilde i sankt Olufs kirkes sogn
                  ved torvet på sydsiden af torvet, og ejendomsretten til en bod, der er beliggende
                  på vestsiden af et område, som kaldes 'loghærum'<ref target="drb1"/> i samme gård,
                  der af Gyncelin Gyncekesen var pantsat til Jens Læge<ref target="drb2"/>, og som
                  Bodil, enke efter Gerhard Stenhals, nu bor i. Ejendomsretten til denne gård og
                  denne bod havde jeg på retmæssig vis erhvervet af de rette ejere, således som det
                  klart fremgår af de åbne breve<ref target="drb3"/>, der er udstedt angående dette.
                  Ydermere forplig<pb facs="4658197"/>ter jeg mig og mine arvinger til på lovlig vis
                  på Roskilde byting at tilskøde denne Jakob Pedersen eller hans arvinger fornævnte
                  gård og bod tillige med alle deres tilliggender inden den nærmest kommende hellige
                  jomfru Maries fødselsdag<ref target="drb4"/>. Iøvrigt forpligter jeg mig og mine
                  arvinger til for ovennævnte Jakob Pedersen eller hans arvinger at hjemle og fri
                  omtalte gård og bod tillige med deres grundstykker, huse og alle deres øvrige
                  tilliggender, intet undtaget, for krav fra hvem som helst og desuden til at holde
                  foran omtalte Jakob og hans arvinger skadesløs eller skadesløse, hvis fornævnte
                  gård eller bod tillige med deres fornævnte tilliggender på nogen måde delvis eller
                  helt fravindes ofte omtalte Jakob eller hans arvinger i overensstemmelse med
                  landets love på grund af mangel ved min eller mine arvingers hjemling. Til
                  vidnesbyrd om alt dette er mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd
                  Gyncelin Gyncekesen, Jakob Gyncekesen, Ove Steg, væbnere, Mogens Lang, Jens
                  Nielsen den yngre og Jakob Jensen, borgere i Roskilde, hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1395 dagen efter kongen og martyren sankt Olavs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst, d.v.s. lorum. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13690617001'&gt;309&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950423001'&gt;357&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4">8\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
