<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950128001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Wismar Stadtarchiv. Perg. med 9 segl i perg.remme. Ikke forefundet i
                  arkivet efter 2. verdenskrig. Segl ifølge beskrivelse i Mekl. UB: 1: Dronning
                  Margretes sekret = DKS. 56. 2: Ivar Lykke, DAS. 967. 3: Jens Rud = DAS. 820. 4:
                  Folmer Jakobsen (Lunge). S' VOLMAR IACOBSON om skjold med tre liljer med spidserne
                  mod hverandre. 5: Predbjørn Podebusk, DAS. 899. 6: Mikkel Rud. Seglomskriften
                  tabt, uvist om DAS. 867 eller 1081. 7: Jens Due = DAS. 710. 8: Henneke Olufsen
                  (Bjørn) = DAS. 968. 9: Berneke Skinkel = DAS. 849. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Jahrb. des Ver. für mekl. Gesch. und Alterthumsk. XXIII 210; Mekl.
                  UB. XXII 476 nr. 12739 <hi rend="italic">(med seglbeskrivelse)</hi> — Reg. Dan. nr. *3476;
                  Hanserec. IV 246 nr. 258; D. Kausche, Putbusser Regesten 152 nr. 553.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505957.webp">4. rk. V nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658105.webp">IV:5 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 324. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505958"/> Tekst efter Mekl. UB: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-01-28"> 1395. 28. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete og hendes råder lover biskop Rudolf af Schwerin, hertugerne
                  Johan 2. og Ulrik af Mecklenburg, kong Albrechts råder og stæderne Rostock og
                  Wismar frit lejde tilforhandlinger i Falsterbo 23. april om løsladelse af kong
                  Albrecht af Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Margareta, van godes gnaden to Norweghen vnde to Sweden konynginne vnde {ee}n
                  recht erue vnde {ee}n vorstinne des rikes to Denemarken, bekenne vnde betůghe
                  openbare in desseme breue vor allen luden, de ene z{ee}n vnde horen lesen, dat wy
                  louet hebben vnde louen in desser scrift den dorluchtigen vorsten vnde heren, alse
                  deme erwerdigen vadere vnde heren in gode Rodolphe, byscope to Swerin, Iohanne
                  vnde Olrike, broderen, hertogen to Mekelenborch, konyng Albertes rade, mannen vnde
                  steden, alze Rozstok vnde Wysmar, dat de erbarn manne Ywar Lucke, Ions Ruth,
                  Folmar Iacobssone, Pridbern van Pudbusk vnde Mychel Ruth, riddere, Yesse Důue,
                  Henneke Oluessone, Berneke Schinckel, knechte, vse leue truwe r{ae}t, hertoghen
                  Iohanne van Mekelenborch, konyng Albertes r{ae}t vnde stede, de to deme vruntliken
                  daghe komen, to holdende, des de stede ramet hebben tuschen en vnde vs vmme konyng
                  Albertes, synes sones vnde der anderen vangenen losinge to sprekende vppe sunte
                  Iuriens dach negest tokomende to Falsterbode, vnde de ze myt sik bringen, velighen
                  vnde leyden scholen vnde wyllen af vnde to, vnde dar velich to wesende, vnde
                  vortmer alle de gene, de van erer weghene to deme suluen daghe komen, scolen vrede
                  hebben v{ee}r weken vor deme daghe, vppe deme daghe vnde ver weken na deme daghe
                  vorscreuen, vnde velich to komende in ere beholt, vor alle de gene, de vte den
                  dren riken Denemarken Norweghen vnde Sweden, vnde de vmme vsen wyllen d{oe}n vnde
                  laten wyllen, in guden trůwen sunder hulperede vnde arghelist ♦ Alle desse
                  vorscreuen stucke loue wy Margareta konynginne vorbenomet vnde wy Ywar Lucke, Ions
                  Ruth, Folmar Iacobssone, Pridbern van Podbusk vnde Mychel Ruth, riddere, Yesse
                  Důue, Henneke Oluessone vnde Berneke Schinckel, knechte, vorbenomet myt ener
                  sameden hant in guden truwen stede, vast vnde vnbrekelk to holdende in aller mate,
                  alze vorscreuen is, sunder genigherleye hulperede vnde argelist ♦ To bekantnisse
                  vnde merer bewaringe desser vorscreuen dink hebbe wy Margareta konynginne vnde wy
                  Ywar Lucke, Ions Ruth, Folmar Iacobssone, Pridbern van Pudbusk, ynde Mychel Ruth,
                  riddere, Yesse Duue, Henneke Oluessone vnde Berneke Schinckel, knechte,
                  dickebenomet vse ingezegele wetende vor dessen breff gehenget, gheuen vnde screuen
                  to Werdingeborch na godes bord dusent iar drehundert iar in deme
                  vifvndeneghentighesten iare des donnerdaghes neghest na sunte Pawels daghe, alze
                  he bekert wart. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Margrete, af Guds nåde dronning af Norge og Sverige og ret arving til og
                  fyrstinde af Danmarks rige, erkender og bevidner åbenbart med dette brev over for
                  alle folk, der ser det eller hører det læse, at vi med dette skriftstykke har
                  lovet og lover de høje fyrster og herrer, nemlig den ærværdige fader og herre i
                  Gud, Rudolf, biskop af Schwerin, Johan og Ulrik, brødre, hertuger af Mecklenburg,
                  kong Albrechts råd, mænd og stæder, nemlig Rostock og Wismar, at de hæderlige mænd
                  Ivar Lykke, Jens Rud, Folmer Jakobsen, Predbjørn Podebusk og Mikkel Rud, riddere,
                  Jens Due, Henneke Olufsen, Bernike Skinkel, væbnere, vort kære tro råd, skal og
                  vil give frit og sikkert lejde frem og tilbage til hertug Johan af Mecklenburg,
                  kong Albrechts råd og stæder - og til dem, de bringer med sig - der kommer til det
                  venskabelige møde, der, som stæderne har besluttet, skal afholdes mellem dem og
                  os, for på næstkommende sankt Jørgens dag<ref target="drb1"/> i Falsterbo at holde
                  drøftelse om kong Albrechts, hans søns og de andre fangers frigivelse, og de skal
                  være i sikkerhed der, og yderligere skal alle, der på deres vegne kommer til det
                  samme møde, have fred fire uger før den dag, på selve dagen og fire uger efter det
                  forskrevne møde og sikkerhed til at komme i god behold for alle dem, der kommer
                  fra de tre riger, Danmark, Norge og Sverige, og som for vor skyld vil gøre og
                  undlade at gøre noget i troskab og uden udflugter og svig. Alle disse forskrevne
                  punkter lover vi Margrete, fornævnte dronning, og vi fornævnte Ivar Lykke, Jens
                  Rud, Folmer Jakobsen, Predbjørn Podebusk og Mikkel Rud, riddere, Jens Due, Henneke
                  Olufsen og Bernike Skinkel, væbnere, med en samlet hånd at overholde trofast, fast
                  og ubrydeligt i alle måder, som det er forskrevet, uden nogen som helst udflugter
                  og svig. Til vidnesbyrd og yderligere sikkerhed for disse forskrevne punkter har
                  vi Margrete, dronning, og vi ofte nævnte Ivar Lykke, Jens Rud, Folmer Jakobsen,
                  Predbjørn Podebusk og Mikkel Rud, riddere, og Jens Due, Henneke Olufsen og Bernike
                  Skinkel, væbnere, med viden hængt vore segl under dette brev, givet og skre<pb facs="4658106"/>vet i Vordingborg år 1395 efter Guds fødsel torsdagen næst
                  efter sankt Paulus' omvendelsesdag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. sankt Georgs dag, 23. april. </p>
                  <p n="drb2">25\\. januar </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
