<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950507002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950507002</idno>
            <idno type="dd_serialno">366</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. A 19 (tidligere A 23) f. 120r med overskrift
                     <hi rend="italic">Littera domini Dethberni subdelegati sedis apostolice quod monasterium
                     Watzstenense gaudebit priuilegio exemptionis in sua delegatione</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa1:</hi> Uppsala Univ. Bibl. Cod. lat. C 46 f. 69r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse af Aa:</hi> Corpus codicum Svecicorum XI. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. Svec. I:2, 147 nr. 918 — Celse, Apparatus 153 nr. 23; Acta
                  Bibl. Univ. Upsal. XXVI:1 298 <hi rend="italic">(efter Aa1)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505999.webp">4. rk. V nr. 366</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658141.webp">IV:5 nr. 366</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 366. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-05-07"> 1395. 7. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vadstena </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Detbern Hevenstrit, provsti Odense og kardinallegaten Philippus de Alenconios
                  subdelegerede og særlige udsending til Vadstena kloster, fritager dette for
                  udredning af underhold til kardinallegaten efter at have fået forevist de paveligt
                  stadfæstede ordensregler. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentes littere peruenerint pateat euidenter quod nos
                  Dethbernus Heuenstrid ecclesie Ottoniensis prepositus reuerendi patris domini
                  Philippi de Alenconio cardinalis sedis apostolice legati de latere. subdelegatus
                  et nuncius specialiter existentes. in monasterio. beate Marie uirginis in
                  Watzsteno Lincopensis dyocesis in regno Swecie anno ab incarnacione domini.
                  millesimo tricentesimo. nonogesimo quinto. vii. die mensis maii auctoritate qua
                  fungebamur. re quisiuimus dominam abbatissam ipsius monasterii in presencia
                  uenerabilis in Christo patris et domini domini Kanuti episcopi Lincopensis ut
                  subsidium quod legato de latere tamquam presenti in persona nostra omnes tribuere
                  tenerentur exsolueret. ♦ Que statuta regularia sue professionis proferebat in
                  medium auctoritate apostolica confirmata continencia ut annis singulis deductis
                  neccessariis expensis omnia que <pb facs="4506000"/> superesse reperiuntur.
                  annuatim sunt pauperibus eroganda. ♦ Sicque degentes in loco licet non mendicent
                  pauperes tamen ueraciter dici possunt. ♦ Et insuper propter obseruanciam regularem
                  monastice discipline diuinitus date per reuelacionem. que a professoribus ipsius
                  ordinis inuiolabiliter obseruatur. inuenimus monasterium ab omni imposicione et
                  exaccione ordinariorum et legatorum de latere. sedis apostolice auctoritate
                  apostolica. absolutum liberum et exemptum. ♦ Quod quia per antecessores nostros
                  singulos in consimili legacione seruatum reperimus. hoc idem a nobis dignum est
                  obseruari. ♦ Et ne cuiquam in posterum ad grauandum istius <app>
                  <lem>religion&lt;i&gt;s</lem>
                  <rdg>religiones <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> personas occasionem dare uideremur. ad prestacionem et solucionem dicti
                  subsidii aut aliarum imposicionum uel collectarum seu ad bonorum ipsius monasterii
                  estimacionem uel reddituum taxacionem nondum factam contra statuta ordinis et
                  apostolice sedis immunitates abbatissam et conuentum dicti monasterii astringere
                  non presumimus. ymmo uerius dictum monasterium ab omni solucione quarumcumque
                  procuracionum uel subsidii in posterum exigendarum iuxta formam et tenorem
                  litterarum sedis apostolice liberum et exemptum presentibus declaramus ♦ Datum
                  Watzstenis anno et die et aliis quibus supra. nostro sub pendente sigillo una cum
                  reuerendi patris domini episcopi predicti appensione sigilli in testimonium omnium
                  premissorum ueritatis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være åbenbart for alle, til hvem dette brev når, at vi Detbern
                  Hevenstrit, provst ved kirken i Odense, den ærværdige fader kardinalen hr.
                  Philippus de Alenconio, det apostoliske sædes kardinallegats underdelegerede og
                  udsending, der særligt var til stede i den hellige jomfru Marias kloster i
                  Vadstena, Linköping stift, i Sveriges rige, år 1395 efter Herrens menneskevorden
                  den 7. maj med den myndighed, som tilkom os hertil, i nærværelse af den ærværdige
                  fader i Kristus og herre hr. Knut, biskop af Linköping, har opfordret fru
                  abbedissen i dette kloster til at betale den understøttelse, som alle skulde
                  betale til kardinallegaten, som om han var nærværende i vor person. Hun
                  offentliggjorde sin ordens ordensregler, der var stadfæstet med apostolisk
                  myndighed, og som indeholdt, at alt, hvad der hvert år, når de nødvendige udgifter
                  er trukket fra, findes at være til overs, årligt skal udredes til de fattige. Og
                  således, omendskønt de, der bor i stiftelsen, ikke tigger, kan de dog i sandhed
                  siges at være fattige. Og desuden har vi på grund af den ordensmæssige
                  overholdelse af den klosterregel, der ad guddommelig vej er givet ved den
                  åbenbaring, som ukrænkeligt overholdes af denne ordens medlemmer, fundet, at
                  klostret med apostolisk myndighed skal være løst, frit og fritaget for ethvert
                  pålæg og krav fra stiftsbiskopperne og det apostoliske sædes kardinallegater.
                  Eftersom vi har fundet, at det er overholdt af hver enkelt af vore forgængere i en
                  lignende sendelse, er det passende, at dette også overholdes af os. Og for at vi
                  ikke skulde synes at give nogen anledning i fremtiden til at krænke denne ordens
                  personer, fordrister vi os ikke til at tvinge nævnte klosters abbedisse og menige
                  konvent til ydelse og betaling af nævnte understøttelse eller andre pålæg eller
                  oppebørsler eller til vurdering af dette klosters gods <pb facs="4658142"/> eller
                  til en endnu ikke foretaget beskatning af indtægter i modstrid med ordenens
                  bestemmelser og det apostoliske sædes immuniteter, men erklærer tværtimod med
                  dette brev nævnte kloster frit og fritaget for al betaling af alt underhold eller
                  understøttelse, der i fremtiden skal pålægges ifølge formen og ordlyden af det
                  apostoliske sædes breve. Givet i Vadstena år og dag og andet som ovenfor under
                  vort hængende segl sammen med det vedhængte segl tilhørende den ærværdige fader
                  fornævnte hr. biskop til sandheds vidnesbyrd om alt det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
