<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13951025001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13951025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">456</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Kristiern Vendelbo. = ny kronol. rk. 1590. Perg. 34,8 x 6,8 (plica
                  1,1). 1: Seglsnit. 2: Præsten Niels' segl af ufarvet voks i perg.rem. Omskriften
                  utydelig og delvis tabt. Skjold, hvori præst med kalk i hånden foran et alter. 3:
                  Perg.rem. 4: Anders Pallesens segl (Munk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1033.
                  5-8: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Skøth breff pa Komdropmark</hi> og med anden senere
                  hd. <hi rend="italic">Kundrwp mark</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 4011 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506124.webp">4. rk. V nr. 456</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4506124.webp">IV:5 nr. 456</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 456. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-10-25">
                   1395. 25. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gjerlev herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Gjerlev herredsting om, at fru Johanne, enke efter Timme Nielsen,
                  har skødet tre fjerdedele af Øster-Kondrup til væbneren Førbas på ridderen hr.
                  Kristian Vendelbos vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Boecii Nicolaus de Thweæt et Ionas in
                  Wtbynæther sacerdotes. Andreas Palnson. Ionas Niclæsson armigeri Esbernus Awghæson
                  Andreas Asælson et Tuko Niclæsson bundones salutem in domino sempiternam ♦
                  Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes. sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> quinto proxima secunda
                  feria post diem beati Seuerini confessoris in placito Gerlwhæreth nos presentes
                  fuisse uidisse et audiuisse quod nobilis domina. domina <app>
                  <lem>Iohan</lem>
                  <rdg>
                     <q>tydeligt skrevet således A.</q>
                  </rdg>
               </app> relicta Tymmonis Niclæsson coram nobis pluribusque discretis personaliter
                  constituta placito in eodem tres partes in Kontorp tam in fundis quam in campis
                  cum omnibus pertinenciis suis humidis et siccis nil exceptis nisi solummodo una
                  diuidia proprie fæerthering terre. discreto famulo Føørbaz ex parte honesti
                  domini. domini Cristerni Windelbo militis sano animo et perfecto ab impedicione
                  quorumlibet libere scotauit ad perpetuam possidendas. recognoscens se pro eisdem
                  terris a predicto domino milite plenum precium et sufficiens ad nutum suum
                  totaliter subleuasse ♦ Quod uidimus et audiuimus protestamur sigilla nostra
                  presentibus appo25 nentes ♦ Scriptum anno die et loco suprascriptis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Bosen, Niels af Tvede og Jon af Udbyneder, præster, Anders Pallesen, Jon
                  Nielsen, væbnere, Esbern Ovesen, Anders Aslevsen og Tyge Nielsen, bønder, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel efterfølgende som nulevende, skal vide, at vi i det Herrens år 1395
                  mandagen efter bekenderen sankt Sørens dag<ref target="drb1"/> var til stede på
                  Gjerlev herredsting, så og hørte, at den velbyrdige frue fru Johanne, enke efter
                  Timme Nielsen, personligt fremstod for os og flere andre gode mænd på samme ting
                  og fuldkommen sund af sind frit fra indsigelse fra hvem som helst skødede tre
                  fjerdedele i Øster-Kondrup såvel i tofter som i marker med alle deres
                  tilliggender, vådt og tørt, intet undtaget, undtagen blot een del (i agerjord) med
                  det egentlige udtryk kaldet en fjerding jord til den gode væbner Førbas på den
                  hæderlige herres, hr. Kristian Vendelbo, ridders, vegne, til evig besiddelse, og
                  hun erkendte fuldt ud at have oppebåret fuld og fyldestgørende betaling efter sit
                  ønske for disse jorder af fornævnte hr. ridder. Hvad vi har set og hørt, erklærer
                  vi, idet vi hænger vore segl under dette brev. Skrevet ovennævnte år, dag og sted.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">23\\. oktober. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
