<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950610001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950610001</idno>
            <idno type="dd_serialno">381</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap.reg. (1425), trykt ÆA. V 148, og i Sv. RA.,
                  B 29 Acta privata nr. 132 <hi rend="italic">Gyntheri Lybrichtsons åth Iønis Bonde präst och
                     scholemässtare i Lund uthgifne skiøte eller säliobreef på een badstugu
                     liggiandes i förenämbde stadh i sancte drottens sochn hwilken kalla Pile
                     badstugan med huus <pb facs="4506022"/> och der tilhörige lägenheeter</hi> ♦
                  Dat. helge lekamen dagh 1395 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Lundebogen p.100 med overskrift <hi rend="italic">De
                     balneatorio in parrochia sancte trinitatis pro anniuersario domini Iacobi
                     decani et parentum suorum. Sunt due littere. Prima.</hi> (2. brev 1396 6. juli,
                  Rep. nr. 4059]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3989 <hi rend="italic">(i udtog);</hi> Gammeldanske Diplomer I 59.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506021.webp">4. rk. V nr. 381</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658160.webp">IV:5 nr. 381</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 381. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-06-10"> 1[39]5. 10. juni 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Aa</hi> har fejlagtigt 1455, men registraturen i B 29 utvivlsomt det rigtige år
                  1395. Gynter Lybbertsen levede endnu 1405, Rep. nr. 4697, men var død 1428, Rep.
                  nr. 6368. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gynter Lybbertsen sælger sin badstuegård i sankt Drottens sogn i Lund, som han
                  havde købt af Jens Tranekær, til hr. Jens Bonde, præst ved sankt Dionysius' kapel
                  i Lunds domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle men thete breff see eller høre læsis. heelser iach Gynter Lybricksson. meth
                  guth ♦ Thæth skal alle men widherlickt ware nærwærendis och kommeskullendis. thæth
                  iach wederkenner meech een skellich man. her Iønis Bonde. prest. scolemestere och
                  uicarius sancti Dionisii capelle i Lunde kirke. ath haffwe soltt min bastwegaard
                  sosom ær pelebastwe i Lund. liggendis i sancte Drottens sogn. meth hws. grundh.
                  two brønne och meth bygning. allt och synderlige hwært. ther pa eer. hwilken gaard
                  ther ær halff niende fagn i breedhe weed then østræ gadhe fran nørr och teel
                  synder atten fagne i breedhe meet i fran nørr och teel synder. och halff siwende
                  fagn i breede. needher i wæster. hwilken gaard. pone længde fran øster och til
                  wester ær xxv fagne. hwilken gaard iach fick meth køp och skøthe aff een skellich <app>
                  <lem>&lt;m&gt;an</lem>
                  <rdg>ian <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Iønes Traneker. ther byman war i Trææleburgh. then samme forsawgde her
                  Iønes haffwe skal for fult wærdh. som iach haffwer vppborith alldelis effter min
                  wilie swa ath iach ladher meech fullelige noyghe. ♦ Och binner iach meech teel och
                  mine arffwinge ath scødhe och ath hemle then samme her Iønes och hans arffwinge
                  then forsawgde gaard meth alt thæth ther hører teel som fore ær sawcth swosom wor
                  landslogh teelsier och ath frii for hwermans hinder och atal ♦ Ware thæth swo. ath
                  then samme gaard eller nagher lodh aff then gaard meth noghen landslogh then
                  forsawgde herre Iønes eller hans arffwinge <app>
                  <lem>&lt;affgonge&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>verbet mgl. Aa, indsat efter beslægtet formulering i 1395 10. februar,
                           nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950210002" type="link">330</ref>.</q>
                  </rdg>
               </app> for min hemles wanskelske skyld. tha binner iach meech teel och mine
                  arffwinge meth thette breff then forsawgde herre Iønes och hans arffwinge. aff all
                  mwgelich skadhe hwilken thee kunne skællige bewise ath thee haffwe ther i tagheth
                  ath beware och skadeløs ath gøre ♦ Teel hwes tings wydnebyrdh ær meet inceigle
                  meth fleere goodhe mens inceigle swosom ær Iønes Hennikesson borghemestere i Lund
                  Truels Pethersson radman i then samme stath och Hennike Haghensson radman i
                  Malmøye hengde fore thette breff ♦ Giffweth i Lund vnder worherris aar <app>
                  <lem>mc&lt;ccxc&gt;</lem>
                  <rdg>mcdl <q>Aa, men cf. 1395 i B 29 ovf. i indledningen.</q>
                  </rdg>
               </app> quinto. heelghe leegheme dagh. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Gynter Lybbertsen hilser alle, der ser dette brev eller hører det læst, med
                  Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, både nulevende og fremtidige, at jeg erkender,
                  at jeg til den forstandige mand hr. Jens Bonde, præst, skolemester og vikar ved
                  sankt Dionysius' kapel i Lundekirken, har solgt min badstuegård, nemlig
                  Pillebadstuen i sankt Drottens sogn i Lund med hus, grund, to brønde og med
                  bygning, alt, hvad der findes derpå, hvilken gård er 8 1/2 favne i bredden ved den
                  østre gade, regnet fra nord til syd, 18 favne i bredden midt i, regnet fra nord
                  til syd, og 6 1/2 favne i bredden nede mod vest, hvilken gårds længde fra øst til
                  vest er 25 favne. Denne gård, som jeg fik ved køb og skøde af den forstandige mand
                  Jens Tranekær, der var bymand i Trelleborg, skal den samme fornævnte hr. Jens have
                  for fuld betaling, som jeg har oppebåret fuldkomment efter min vilje, således at
                  jeg er fuldt ud tilfreds. Jeg forpligter mig og mine arvinger til at skøde og
                  hjemle samme hr. Jens og hans arvinger den fornævnte gård med alt, hvad der hører
                  til den som fornævnt, således som vor landslov foreskriver og at fri den fra
                  hindring og tiltale fra hvem som helst. Skulde det ske, at samme gård eller nogen
                  del af den gård efter nogen landslov blev fravundet fornævnte hr. Jens eller hans
                  arvinger på grund af mangel ved min hjemmel, da forpligter jeg med dette brev mig
                  og mine arvinger til at bevare og holde fornævnte hr. Jens og hans arvinger
                  skadesløse for al mulig skade, som de billigt kan bevise, at de har lidt derved.
                  Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende
                  flere gode mænd, nemlig Jens Hennekesen, borgmester i Lund, Troels Pedersen,
                  rådmand sammesteds, og Henneke Hågensen, rådmand i Malmø. Givet i Lund i det
                  Herrens år 1[39]<ref target="drb51"/> på Kristi legems dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afskriften har fejlagtigt 1455, men brevet er registreret i B 29
                  (Skånebrevsfortegnelsen) med det rigtige år 1395. Gynter Lybbertsen levede endnu
                  1405, Rep. nr. 4697, men var død 1428, Rep. nr. 6368. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
