<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950908008</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950908008</idno>
            <idno type="dd_serialno">433</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4506095"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Mecklenburgica nr. 308. Perg., medtaget af ild, ikke
                  tilgængelig. Seglbeskrivelse ifølge Lub. UB. 1: Hertug Johan 2.s segl. 2: Hertug
                  Johan 4.s segl. 3-31: mecklenburgske segl. 32: tabt, 33-55: mecklenburgske segl.
                  56: svensk segl. 57-86: mecklenburgske segl. 87-97: de mecklenburgske stæders
                  segl. Omtalt som udleveret 1395 26. september. cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950926004" type="link">441</ref> — <hi rend="italic">a:</hi>
                  koncept, opsat under forhandlingerne i Skanør og Falsterbo 1395 omkring 20. maj,
                  cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950617001" type="link">384</ref>,
                  tabt — <hi rend="italic">a1:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 218v —
                     <hi rend="italic">a2:</hi> tabt — <hi rend="italic">a2a:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Hanserec. Fach I nr. 10 f.
                  4v — <hi rend="italic">a2b:</hi> Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch III«) p. 15.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lub. UB. IV 703 nr. 630 <hi rend="italic">(med seglbeskrivelser );</hi> Lisch,
                  Urkundl. Gesch. des Geschl. v. Oertzen I Urk. p. 186; Sverges Traktater II 538 nr.
                  422,7, herefter Mekl. UB. XXII 592 nr. 12825; Hanserec. IV 266 nr. 269 <hi rend="italic">(efter
                     a1)</hi> — Reg. Dan. nr. *3499; Hanserec. IV 298 nr. 301 <hi rend="italic">(efter A)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506094.webp">4. rk. V nr. 433</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658219.webp">IV:5 nr. 433</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 433. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A ifølge Lüb. UB. og Mekl. UB: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-09-08"> 1395. 8. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skanør </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertugerne Johan 2. og 4. af Mecklenburg, en række riddere og væbnere samt
                  Rostock og Wismar m. fl. mecklenburgske byer erkender, at Lübeck, Stralsund,
                  Greifswald, Thorn, Elbing, Danzig og Reval har udløst kong Albecht af Sverige og
                  hans søn Erik af fangenskabet for tre år mod betaling af 60000 lødige mark, for
                  hvilke Stockholm er sat i pant. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Iohan van godes gnaden hertoghe tho Mekelenborch der lande Stargharde vnde
                  Rostok here vnde wi Iohan van den suluen gnaden hertoghe to Mekelenborch greue to
                  Zwerin vnde here der lande vorbenomet wi Reymar van Plesse Werner van Axecouwe
                  Olrik van Pentze Hinrik van Brandys Wypert Lutzouwe Hennyngh Stralendorp Helmold
                  van Plesse Heydenrik van Bybouwe Iohan Lutzouwe Hinrik Molteke <app>
                  <lem>Iohan Stralendorp</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter i konceptoverleveringen</q> Hinrik Stralendorp <q>i lighed med
                           rækken i originalbrevet 1395 17. juni, nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950617002" type="link">385</ref>, med
                           bevarede segl; der er snarest tale om en mekanisk overførelse af
                           navnerækken fra den ene koncept til den anden</q>.</rdg>
               </app> Gerd Snakenborch Ion Gregoorsson Magnus Trotsson Iohan Důme Bent Karlsson
                  Hennyngh Haluerstat Seghebant Thůn Peter Butzouwe Hennigh Hoghe Reymar Haghennouwe
                  Gert Neghendancke Otte Beghenulet Iohan Bulouwe Eghard Bulouwe Otte Veereghede
                  Eghard Neghendancke Gerolt Hasenkop Iohan Storm Hinrik Kulebusch Bernt van Plesse
                  Diderik Molteke Hinrik Babbe Otte Trechouwe vnde Iohan Stokeleyt riddere wy
                  Henneke Molteke van Strelitze Herman Lutzouwe Luder Lutzouwe hern Wypertis broder
                  Hartwich van Bulouwe Luder Lutzouwe hern Iohans broder Olrik van Pentze Vicke
                  Bulouwe van der Zyme Reimar Barnecouwe Volrad van Tzule van Kamyn Borchard
                  Lutzouwe Heyneke van Tzule Kopeke Hoykendorp Vicke Molteke van Rybbenysse Hans van
                  deme Kroghe Helmolt van Plesse Hinrik Quitzouwe Henningh Parkentyn Ingelder
                  Thornsson Helmolt van Plesse Tonyes van Plesse Hinrik Negendancke Marquard
                  Negendancke Marquard van deme Haghen Hartwich Preen Claus Parkentyn Detleff
                  Bocwolde Syuerd Bocwolde Hinrik van der L{vo} van Tesmerstorpe langhe Hinrik van
                  der LV Hermann van der L{vo} to Pantzouwe Arnt van der L{vo} Herman van Ørtze
                  Alberd Seppelyn Cord Seppelyn Copeke Seppelyn Bernt Tulendorp Diderik Butzouwe
                  Otte Sychusen Hinrik Sychusen Borchard Dambeke Hinrik <pb facs="4506096"/> Rauen
                  Henneke van der L{vo} van Korchouwe Herman van der L{vo} van Mechterstorpe Hinrik
                  Bertze Henningh Boudewen Vicke Swyzouwe Vicke Velehouen Vicke Pluscouwen vnde
                  Eghard Rode knapen vnde wy borgermestere vnde ratmanne der stede nagescreuen als
                  Rostok Wismar Zwerin Bousenborch Wyttenborch Gneuesmolen Godebus Grabouwe Kryuitze
                  Gnøghen vnde Ribbenisse bekennen vnde betughen openbar in dessem yeghenwordeghen
                  breue dat de erbaren manne borgermestere vnde ratmanne der stede nagescreuen alz
                  Lubik Stralessůnd Grypeszwolt Thor{vo}n Elbingh Dantzeke vnde Reuele mit den
                  erwerdeghen heren sendeboden des orden in Průtzen hebben twisschen vnsen leuen
                  heren konyngh Alberde to Zweden vnde hertoghen Erike sime sone vp eyne syden vnd
                  der hoghebornen vorstynnen konynghinnen Margareten to Denemarken vnde Norweghen vp
                  de anderen syden mit vnser allir willen medewetende vulborde vnde beheghelicheit
                  in vnser yeghenwardicheit ghedeghedinghet vnde ghehandelt alle de articule vnde
                  stucke de in den breuen vnser heren koningh Alberdes vnde zynes sones erbenomet
                  darvp besegelt gescreuen stan vnde dat de vorgeschreuenen stede vmme vnser allir
                  bede vruntschap vnde vordenstes willen hebben vnse heren erbenompt van der
                  vorscreuenen vrouwen konynghinnen Margareten vtgheborghet mit samender hant vnde
                  geannamet in guden truwen vnde in rechteme louen van desser tiit bet to sunte
                  Michaelis daghe negest tokomende vnde vort dre iar negest volghende mit sodanighen
                  vorworden vnde vnderschede alz in den breuen der zuluen vnser heren clarliken
                  vtghedrucket is ♦ Vnde darvmme so hebben vnse heren vorgescreuen mit vnser allir
                  rade vulbord vnde behegelicheit den vorgescreuenen steden den Stocholm in Zweden
                  beleghen zlot veste vnde stat in ere were geantwordet to bewaringhe vnde to pande
                  to holdende in sulker mate alz hir na gescreuen steit ♦ Weret also dat vnse heren
                  erbenomet syk bynnen der tiit mit der vrouwen konynghinnen nicht voreneghen konden
                  alz in eren breuen gescreuen is eder dat se nicht weder yn en quemen eder de
                  sestich dusent lodeghe mark nicht betaleden in allir mate alz in den zuluen eren
                  breuen gescreuen is so scholen vnde moghen de erbenomeden stede van sik antworden
                  den Stocholm zlot veste vnde stat yn der vrouwen konynghinnen hant eder der eren
                  vry vnde wmbeworren in allir mate alz de zuluen de stede der vrowen konynghinnen
                  erbenomet hebben gelouet in eren breuen de se er darvp besegelt hebben ♦ Vnde
                  weret also des wi nicht en hopen dat de Stockholm zlot veste vnde stat were
                  vorpandet eder yerghen tovorbunden so schole wi vnde willen mit zamender hant een
                  losen quit vnde vry maken wanner dat de vorgescreuenen stede vns dartho esschen ♦
                  Vortmer so hebben vnse heren alse konyngh Alberd vnde ziin sone vorbenomet myt
                  vnseme rade behegelichkeit vnde vulbort dat <pb facs="4506097"/> den
                  borgermesteren vnde ratmannen borgeren vnde der gantzen menheit tho deme Stocholme
                  geheten vnde geboden dat se den vorgescreuenen stede rechte panthuldinghe ged{ae}n
                  hebben syk an de stede to holdende in eeren vnde in gantzen truwen vastliken bi
                  een to blyuende vnde nenen anderen heren to huldeghende noch to tostedende vnde
                  nummer van den steden to schedende bet also langhe dat de stede vorgescreuen eres
                  loftes benomen siin vnde dat se den Stocholm zlot veste vnde stat mit ereme guden
                  willen van sik antworden vnde dat se de borgermestere ratmanne borgere vnde de
                  gantzen menheit to deme Stocholme gansiliken quit vnde los laten ♦ Vnde weret also
                  dat got vorbede dat id darto queme dat de stede vorgescreuen den Stocholm in der
                  vorgescreuenen wis wan sik antwordeden des scholen de stede nenerleye vorwit
                  hebben offte ansprake mannynghe eder andeghedinghe mit gestilikeme rechte eder
                  werlik darvmme liden van vns vnsen erfnamen eder nakomelinghen van vnser eder erer
                  weghene van yemande yenegerleye wis in tokomenden tiden ♦ Vnde ok bynnen der tiit
                  dat se den Stocholm in erer were hebben scholen se nene ansprake eder andegedinghe
                  mit geistlikeme rechte eder werlik van vnsen heren vorbenomet eder eren erfnamen
                  van vns vnsen erfnamen eder nakomelinghen van vnser eder erer weghene yenegerleie
                  wis liden des se in schaden vnde bezwaringhe komen mochten eder darane mochten
                  gehindert werden dat se id nicht en konden holden to ende alz se in eren breuen
                  der vrouwen konynghinnen erbenomet besegelt hebben wente wes de stede hir ane
                  gedan hebben vnde noch don dat don se in guden truwen vmme vnser leue vnde bede
                  vmme vrede vnde des gemenen besten willen ♦ Vnde weret also dat se darvmme in
                  yenegerleie beweringhe bezwaringhe eder schaden quemen mit rechte eder mit der
                  d{ae}t des schole wi vnse erfnamen vnde nakomelinghe mit vnsen heren erbenomet
                  vnde willen mit zamender hant de vorgescreuenen stede benemen dar van vntledeghen
                  vnde se des gantzliken schadelos holden to ende vp vnse eghene arbeit vnde koste ♦
                  Vortmer weret also dat bynnen der vorgescreuenen tiit de Stocholm zlot veste eder
                  stat worde bestallet eder een van der hant queme mit vorretnysse eder argelist
                  eder mit macht afgewunnen worde eder in welkerleie wis een afginghe so schole wi
                  vnde willen mit vnsen heren vorbenomet wanner dat wi darto geesschet werden mit
                  gantzer macht mit lyue vnde mit gude vnvortogerd een darto truweliken wesen
                  beholpen vnde se vns weder dat den zuluen steden de Stocholm zlot veste vnde stat
                  weder to der hant kome vnde wi van erer hulpe nicht to schedende bet tho der tiit
                  dat se den Stocholm zlot veste vnde stat weder in erer were hebben vnde denne
                  darmede to holdende also de vorgescreuenen stede vmme vnser bede willen der
                  erbenomeden vrouwen konynghinnen hebben gelouet in eren breuen de se eer <pb facs="4506098"/> darvp besegelt hebben ♦ Al desse vorgescreuenen stucke vnde
                  articule vnde enen iuweliken bezundern hebben gelouet vnde louen in dessem
                  yeghenwordeghen breue wy Iohan vnde Iohan hertoghen erbenomet wy Reymar van Plesse
                  Werner van Axecouwe Olrik van Pentze Hinrik van Brandys Wyperd Lutzouwe Henningh
                  Stralendorp Helmold van Plesse Heydenrik van Bybouwe Iohan Lutzouwe Hinrik Molteke
                  Iohan Stralendorp Gerd Snakenborch Ion Gregoorsson Magnus Throtsson Iohan Důme
                  Bent Karlsson Henningh Haluerstat Seghebant Thvn Peter Butzouwe Henningh Hoghe
                  Reymar Haghennouwe Gerd Neghendancke Otte Beghenulet Iohan Bulouwe Eghard Bulouwe
                  Otte Veeregghede Eghard Neghendancke Gerolt Hasenkop Iohan Storm Hinrik Kulebusch
                  Bernt van Plesse Diderik Molteke Hinrik Babbe Otte Threchouwe vnde Iohan Stokelet
                  riddere wy Henneke Molteke van Strelitze Herman Lutzouwe Luder Lutzouwe hern
                  Wypertis broder Hartwich van Bulouwe Luder Lutzouwe hern Iohans broder Olrik van
                  Pentze Vicke Bulouwe van der Zyme Reymar Barnecouwe Volrad van Tzule van Camyn
                  Borchard Lutzouwe Heyneke van Tzule Kopeke Hoykendorp Vicke Molteke van Rybbenytze
                  Hans van deme Kroghe Helmolt van Plesse Hinrik Quitzouwe Hennyngh Parkentyn
                  Ingelder Thornsson Helmolt van Plesse Tonyes van Plesse Hinrik Negendancke
                  Marquard Negendancke Marquard van deme Haghen Hartwick Preen Claus Parkentin
                  Detlef Bocwolde Syuerd Bocwolde Hinrik van der Lv van Tesmerstorpe langhe Hinrik
                  van der Lv Herman van der Lv van Mechterstorpe Herman van der Lv to Pantzouwe Arnt
                  van der Lv Herman van Ortzen Alberd Zeppelin Cord Zeppelin Kopeke Zeppelin Bernt
                  Tulendorp Diderik Butzouwe Otte Sickhusen Hinrik Sickhusen Borchard Dambeke Hinrik
                  Rauen Henneke van der Lv van Korchouwe Hinrik Bertze Henningh Boudewen Vicke
                  Zwysouwe Vicke Velehoue Vicke Pluscouwe vnde Eghard Rode knapen vnde wi
                  borgermestere vnde ratmanne der stede nagescreuen alse Rostok Wismar Zwerin
                  Bousenborch Wittenborch Gneuesmolen Godebus Grabouwe Kryuitze Gnøghen vnde
                  Rybbenisse wi alle vorbenomet louen vor vns vor vnse erfnamen vnde nakomelinghe by
                  eren vnde by truwen mit zamender hant sunder yenegerleye argelist vnde hulperede
                  vnde sunder allerleie lengher togheringhe eder rechtgang geistlik eder werlik
                  stede vnde vaste to holdende den borghermesteren ratmannen borgeren vnde den
                  gantzen menheiden der stede alse Lubike Stralessůnd Grypezwolt Thorvn Elbyng
                  Dantzik vnde Reuele vorbenomet ♦ To tughe vnde mer bewaringhe dat alle desse
                  vorgescreuenen stucke geholden werden so hebbe wy alle vorbenomet vnse ingesegele
                  mit vnsen willen vnde rechter witschap gehanghet laten in dessen yeghenwordeghen
                  breff de gegheuen vnde gescreuen is to Schonore na godes gebort <pb facs="4506099"/> dusent iar drehundert dar na in deme viff vnde negentigesten iare vp de hochtit
                  vnser leuen vrouwen alz se geboren wart ♦ Wert auer also dat van vns vorbenomet
                  iemant vorstorue eder dar nicht by komen konde dat he dessen breff besegelde dar
                  mede schal desse ieghenwardeghe breff nicht ghelemet wesen men he schal allike wol
                  by vuller macht blyuen vnde wy anderen de en besegelen scholen vnde willen allike
                  wolholden mit samender hant alle stucke vnde articule vnde enen iuweliken
                  besundern de in dessem breue ghescreuen stan. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, herre over landene Stargard og
                  Rostock, og vi Johan, af samme nåde hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin og
                  herre over de fornævnte lande, vi Reimar van Plessen, Werner van Axekow, Ulrik van
                  Pentz, Henrik van Brandis, Wipert Lützow, Henning Stralendorp, Helmold van
                  Plessen, Heidenrik van Bibow, Johan Lützow, Henrik Moltke, Johan Stralendorp,
                  Gerhard Snakenborg, Jon Gregorsson, Magnus Trotteson, Johan Dume, Bengt Karlsson,
                  Henning Halberstadt, Segeband Tun, Peter Bützow, Henning Hoge, Reimar Hagenow,
                  Gerhard Negendanke, Otto Beienfleth, Johan Bülow, Eggert Bülow, Otto Vieregge,
                  Eggert Negendanke, Gerold Hasenkop, Johan Storm, Henrik Kulebus, Bernhard van
                  Plessen, Didrik Moltke, Henrik Babbe, Otto Trechow og Johan Stokelet, riddere, vi
                  Henneke Moltke af Strelitz, Herman Lützow, Lyder Lützow, hr. Wiperts broder,
                  Hartvig van Bülow, Lyder Lützow, hr. Johans broder, Ulrik van Pentz, Fikke Bülow
                  af Siemen, Reimar Barnekow, Volrad van Züle af Camin, Burchard Lützow, Heine van
                  Züle, Köpeke Hoikendorp, Fikke Moltke af Ribnitz, Hans van dem Kruge, Helmold van
                  Plessen, Henrik Quitzow, Henning Parkentin, Ingjald Thörnsson, Helmold van
                  Plessen, Tønnes van Plessen, Henrik Negendanke, Markvard Negendanke, Markvard van
                  dem Hagen, Hartvig Preen, Klaus Parkentin, Detlev Buchwald, Sigfred Buchwald,
                  Henrik van der Lühe af Tesmansdorf, 'lange' Henrik van der Lühe, Herman van der
                  Lühe af Panzow, Arnold van der Lühe, Herman van Oertzen, Albrecht Zepelin, Konrad
                  Zepelin, Köpeke Zepelin, Bernhard Tulendorp, Didrik Bützow, Otto Zickhusen, Henrik
                  Zickhusen, Burchard Dambeke, Henrik Raven, Henneke van der Lühe af Körchow, Herman
                  van der Lühe af Michelstorf, Henrik Barsse, Henning Bode, Fikke Schwiesow, Fikke
                  Velehove, Fikke Plüschow og Eggert Rode, væbnere, og vi borgmestre og rådmænd i de
                  nedenfor anførte stæder, nemlig Rostock, Wismar, Schwerin, Boizenburg, Wittenburg,
                  Grevesmühlen, Gadebusch, Grabow, Krivitz, Gnoien og Ribnitz, <pb facs="4658220"/>
                  erkender og bevidner åbent med dette nærværende brev, at de hæderværdige mænd,
                  borgmestre og rådmænd i de nedenfor anførte stæder, nemlig Lübeck, Stralsund,
                  Greifswald, Thorn, Elbing, Danzig og Reval, sammen med de ærværdige herrer
                  sendebude fra ordenen i Preussen, i vor nærværelse mellem vore kære herrer, kong
                  Albrecht af Sverige, og hertug Erik, hans søn på den ene side og den højbårne
                  fyrstinde dronning Margrete af Danmark og Norge på den anden side med vilje,
                  medvidende, samtykke og velbehag af os alle har forhandlet og aftalt alle de
                  artikler og punkter, der står skrevet og er beseglet derpå i vore fornævnte herrer
                  kong Albrechts og hans søns breve, og at de fornævnte stæder for vor bøns,
                  venskabs og fortjenestes skyld har udløst og taget imod vor fornævnte herre fra
                  den fornævnte frue dronning Margrete med en samlet hånd i troskab og efter ret
                  løfte fra dette tidspunkt til næstfølgende sankt Michaels dag og videre frem de
                  næstfølgende tre år med sådanne betingelser og forbehold, der klart er udtrykt i
                  de samme vore herrers breve. Og derfor så har vore forskrevne herrer med råd,
                  samtykke og velbehag af os alle overdraget de forskrevne stæder Stockholm slot,
                  befæstning og stad, beliggende i Sverige, at holde i deres værge til sikkerhed og
                  til pant på sådan måde, som står skrevet herefter. Skulde det ske, at vore
                  fornævnte herrer ikke kunde forsone sig med fru dronningen inden for den tid, som
                  det er skrevet i deres breve, eller at de ikke kom tilbage eller ikke betalte de
                  60.000 lødige mark på alle måder, der er skrevet i de samme deres breve, så skal
                  og kan de fornævnte stæder fra sig udlevere Stockholm slot, befæstning og stad i
                  fru dronningens hånd eller til hendes (folk), frit og uden retskrav på alle måder,
                  som de samme stæder har lovet fornævnte fru dronningen med deres breve, som de har
                  beseglet derpå. Og skulde det ske, hvad vi ikke håber, at Stockholms slot,
                  befæstning og stad blev pantsat eller på anden måde bundet, så skal og vil vi med
                  en samlet hånd indløse den kvit og frigøre den, når som helst de fornævnte stæder
                  kræver det af os. Fremdeles så har vore herrer, nemlig fornævnte kong Albrecht og
                  hans søn med vort råd, behag og samtykke påbudt og befalet borgmestrene,
                  rådmændene, borgerne og hele samfundet i Stockholm, at de hylder de forskrevne
                  stæder som panteherrer, og at de har at holde sig til stæderne i ære og i udelt
                  troskab og stadigt at blive ved dem og ikke hylde nogen anden herre eller tilstede
                  det og aldrig at skilles fra stæderne, så længe indtil de forskrevne stæder er
                  befriet fra deres løfte og de med deres gode vilje giver Stockholm slot befæstning
                  og stad fra sig, og lader de borgmestre, <pb facs="4658221"/> rådmænd, borgere og
                  hele samfundet i Stockholm være helt kvit og fri. Og skulde det ske, hvad Gud
                  forbyde, at det kom dertil, at de forskrevne stæder afstod Stockholm på den
                  forskrevne måde, derfor skal stæderne på ingen måde dadles eller tåle krav,
                  rykning eller retslige påtaler i henhold til kanonisk eller romersk ret fra os,
                  vore arvinger eller efterkommere på vore eller deres vegne fra nogen på nogen som
                  helst måde i de kommende tider. Og inden for den tid, hvor de har Stockholm i
                  deres værge, skal de heller ikke tåle noget krav eller nogen påtale i henhold til
                  kanonisk eller romersk ret fra vore fornævnte herrer eller deres arvinger, fra os,
                  vore arvinger eller efterkommere på vore eller deres vegne på nogen som helst
                  måde, hvorved de kunde komme i skade og besværligheder eller kunde blive hindret i
                  at holde det til det sidste, således som de har beseglet det med deres breve til
                  fornævnte fru dronningen; thi hvad stæderne har påført og endnu gør, det gør de i
                  troskab på grund af vor kærlighed og bøn om fred og for det fælles bedste. Og
                  skulde det ske, at de derfor kom ud for nogen forhindringer, fortrædeligheder
                  eller skader efter loven eller faktisk, det skal og vil vi, vore arvinger og
                  efterkommere sammen med vore fornævnte herrer med en samlet hånd aflaste de
                  fornævnte stæder fra, fritage dem og holde dem helt skadesløse til det sidste med
                  vor egen møje og omkostninger. Skulde det fremdeles ske, at Stockholm slot,
                  befæstning og stad inden for den forskrevne tid blev indesluttet eller kom dem af
                  hænde ved forræderi eller svig eller blev aftvunget dem med magt eller på hvilken
                  måde den end gik tabt for dem, så skal og vil vi med vore fornævnte herrer, når
                  som helst det bliver forlangt af os, med al magt, med kærlighed og med det gode
                  ufortøvet trofast være dem behjælpelige og de os, med at Stockholm slot,
                  befæstning og stad igen kommer på de samme stæders hænder, og vi skal ikke afholde
                  os fra at hjælpe dem, indtil den tid da de igen har Stockholm slot, befæstning og
                  stad i deres værge og holde den, således som de forskrevne stæder for vor bøns
                  skyld har lovet den fornævnte fru dronning i deres breve, som de har beseglet
                  derpå. Alle disse forskrevne punkter og artikler og hver af dem enkeltvis har vi
                  lovet og lover med dette nærværende brev - vi, Johan og Johan, fornævnte hertuger,
                  vi Reimar van Plessen, Werner van Axekow, Ulrik van Pentz, Henrik van Brandis,
                  Wipert Lützow, Henning Stralendorp, Helmold van Plessen, Heidenrik van Bibow,
                  Johan Lützow, Henrik Moltke, Johan Stralendorp, Gerhard Snakenborg, Jon
                  Gregorsson, Magnus Trotteson, Johan Dume, Bengt Karlsson, Henning Halberstadt,
                  Segeband Tun, Peter <pb facs="4658222"/> Bützow, Henning Hoge, Reimar Hagenow,
                  Gerhard Negendanke, Otto Beienfleth, Johan Bülow, Eggert Bülow, Otto Vieregge,
                  Eggert Negendanke, Gerold Hasenkop, Johan Storm, Henrik Kulebus, Bernhard van
                  Plessen, Didrik Moltke, Henrik Babbe, Otto Trechow og Johan Stokelet, riddere, vi
                  Henneke Moltke af Strelitz, Herman Lützow, Lyder Lützow, hr. Wiperts broder,
                  Hartwig van Bülow, Lyder Lützow, hr. Johans broder, Ulrik van Pentz, Fikke Bülow
                  af Siemen, Reimar Barnekow, Volrad van Züle af Camin, Burchard Lützow, Heine van
                  Züle, Köpeke Hoikendorp, Fikke Moltke af Ribnitz, Hans van dem Kruge, Helmold van
                  Plessen, Henrik Quitzow, Henning Parkentin, Ingjald Thörnsson, Helmold van
                  Plessen, Tønnes van Plessen, Henrik Negendanke, Markvard Negendanke, Markvard van
                  dem Hagen, Hartvig Preen, Klaus Parkentin, Detlev Buchwald, Sigfred Buchwald,
                  Henrik van der Lühe af Tesmansdorf, 'lange' Henrik van der Lühe, Herman van der
                  Lühe af Michelstorf, Herman van der Lühe af Panzow, Arnold van der Lühe, Herman
                  van Oertzen, Albrecht Zepelin, Konrad Zepelin, Köpeke Zepelin, Bernhard Tulendorp,
                  Didrik Bützow, Otto Zickhusen, Henrik Zickhusen, Burchard Dambeke, Henrik Raven,
                  Henneke van der Lühe af Körchow, Henrik Barsse, Henning Bode, Fikke Schwiesow,
                  Fikke Velehove, Fikke Plüschow og Eggert Rode, væbnere, og vi borgmestre og
                  rådmænd i de nedenfor anførte stæder, nemlig Rostock, Wismar, Schwerin,
                  Boizenburg, Wittenburg, Grevesmühlen, Gadebusch, Grabow, Krivitz, Gnoien og
                  Ribnitz - alle vi fornævnte lover for os, for vore arvinger og efterkommere i ære
                  og i troskab med en samlet hånd uden nogen slags svig eller udflugter og uden
                  nogen slags videre forhaling eller rettergang, kanonisk eller romersk, stadigt og
                  fast at overholde dem over for borgmestrene, rådmændene, borgerne og alle
                  samfundene i de fornævnte stæder, nemlig Lübeck, Stralsund, Greifswald, Thorn,
                  Elbing, Danzig og Reval. Til vidnesbyrd og yderligere sikkerhed for, at alle disse
                  forskrevne punkter bliver overholdt, så har alle vi fornævnte med vor vilje og ret
                  vidende ladet vore segl hænge under dette nærværende brev, der er givet og skrevet
                  i Skanør år 1395 efter Guds fødsel på festdagen for Vor kære Frue, da hun blev
                  født. Skulde det ske, at nogen af os fornævnte afgik ved døden eller ikke kunde
                  komme til stede, så han kunde besegle dette brev, derved skal dette nærværende
                  brev ikke sættes ud af kraft, men det skal alligevel forblive ved fuld gyldighed,
                  og vi andre, der besegler det, skal og vil alligevel med en samlet hånd overholde
                  alle punkter og artikler og hver enkelt for sig, der står skrevet i dette brev.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
