<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950515001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950515001</idno>
            <idno type="dd_serialno">372</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 36 f. 266v. Efter teksten registrators
                  egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N. (= Nicolaus) XVI de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 62 nr. 859.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506004.webp">4. rk. V nr. 372</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658145.webp">IV:5 nr. 372</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 372. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-05-15"> 1395. 15. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger bisperne af Odense og Århus at modtage biskop Peder
                  af Roskildes troskabsed til paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Bonifacius etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> uenerabilibus fratribus <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg>= Tetzoni.</rdg>
               </app> Ottoniensi et Arusiensi episcopis <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>/ ♦ Cum nos nuper uenerabilem fratrem nostrum Petrum Roskildensem tunc
                  Arusiensem episcopum licet absentem a uinculo quo Arusiensi ecclesie cui tunc
                  preerat tenebatur de consilio fratrum nostrorum et apostolice potestatis
                  plenitudine absoluentes ipsum ad ecclesiam Roskildensem tunc pastore carentem
                  auctoritate apostolica duxerimus transferendum preficiendo ipsum eidem Roskildensi
                  ecclesie in episcopum et pastorem nos cupientes eiusdem episcopi in illis partibus
                  commorantis parcere laboribus et expensis ne propter hoc cogatur ueniendo ad
                  Romanam curiam personaliter laborare fraternitati uestre auctoritate presencium
                  committimus et mandamus quatinus <pb facs="4506005"/> uos uel alterum uestrum ab
                  eodem episcopo nomine nostro et Romane ecclesie debite fidelitatis solitum
                  recipiatis iuramentum iuxta formam quam sub bulla nostra mittimus interclusam ♦
                  Formam autem iuramenti quod dictus episcopus prestabit nobis de uerbo <app>
                  <lem>&lt;ad uerbum&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> per eius patentes litteras suo sigillo signatas per proprium nuncium
                  quantocius destinare curetis. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum idus maii anno
                  sexto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige brødre, (Tetze),
                  biskop af Odense, og bispen af Århus hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da vi for nylig på vore brødres råd<ref target="drb1"/> og med apostolisk
                  magtfuldkommenhed har løst vor ærværdige broder biskop Peder af Roskilde, dengang
                  Århus, omend fraværende, fra det bånd, hvormed han knyttedes til kirken i Århus,
                  som han da stod i spidsen for, og med apostolisk myndighed har ladet denne
                  forflytte til kirken i Roskilde, der da savnede en hyrde, idet vi sætter denne i
                  spidsen for samme kirke i Roskilde som biskop og hyrde, og da vi ønsker at skåne
                  samme biskop, der bor i de <pb facs="4658146"/> lande, for anstrengelser og
                  udgifter, pålægger vi, for at han ikke personligt skal tvinges til at gøre sig
                  anstrengelser ved at skulle komme til den romerske kurie, med dette brevs
                  myndighed Eder, brødre, som vor befaling, at I to eller den ene af Eder af samme
                  biskop i vort og den romerske kirkes navn skal modtage den gængse ed<ref target="drb2"/> om skyldig troskab i overensstemmelse med den formular, som vi
                  sender under vor bulle. Men ordlyden af den ed, som nævnte biskop skal aflægge,
                  skal I sørge for så hurtigt som muligt ved Eders egen sendemand at sende os ord
                  til andet ved hans åbne brev, beseglet med hans segl. Givet ved S. Pietro i Rom
                  den 15. maj i vort sjette (pontifikats) år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. kardinalernes. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1318/dd_13181231103'&gt;71&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
