<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950312001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">342</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 37 f. 44r. Efter teksten (f. 45r)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N. (= Nicolaus) XII. XIIII de
                     Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 54 nr. 851 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Rep. Germ., Verz. II col.
                  540; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 836 nr. 1177.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505978.webp">4. rk. V nr. 342</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658123.webp">IV:5 nr. 342</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 342. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13941008001" type="link">268</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-03-12"> 1395. 12. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. reserverer Jacob Hågensen, gejstlig i Slesvig, et kirkeligt
                  beneficium med eller uden sjælesorg, hvortil biskop, provst, ærkedegnene, kantor,
                  skatmester, kapitlet og de enkelte kanniker og præster i Slesvig har
                  overdragelsesretten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifacius</lem>
                  <rdg>
                     <q>herudfor i marginen</q> C (= Cancellaria) <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> etcetera dilecto filio Iacobo Haquini clerico Sleswicensi salutem etcetera.
                  ♦ Uite ac morum (— — —) beneficium ecclesiasticum cum cura uel sine cura cuius
                  fructus redditus et prouentus si cum cura uigintiquinque si uero sine cura fuerit
                  decem et octo marcharum argenti secundum taxacionem decime ualorem annuum non
                  excedant ad collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam disposicionem
                  uenerabilis fratris nostri <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg>= Iohannis.</rdg>
               </app> episcopi Slesvicensis et dilectorum filiorum prepositi archidiaconorum
                  cantoris tesaurarii et capituli singulorumque <app>
                  <lem>&lt;canonicorum&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> et personarum ecclesie Sleswicensis eciam racione dignitatum personatuum
                  uel officiorum aut administracionum que in ipsa ecclesia obtinent communiter uel
                  diuisim pertinens dummodo canonicatus et prebenda ecclesie cathedralisnon fuerit
                  si quod (— — —) districcius inhibentes eisdem episcopo preposito archidiaconis
                  cantori thesaurario capitulo canonicis et personis ne de huiusmodi beneficio (— —
                  —) non obstantibus si aliqui super prouisionibus (— — —) generari seu si eisdem
                  episcopo preposito archidiaconis cantori thesaurario et capitulo canonicis et
                  personis uel quibusuis aliis communiter (— — —) mencio specialis aut si hodie pro
                  alio uel aliis super equali uel equalibus gracia seu graciis de simili uel
                  similibus beneficio seu beneficiis ad collacionem prouisionem presentacionem seu
                  quamuis aliam disposicionem dictorum episcopi prepositi archidiaconorum cantoris
                  thesaurarii capituli canonicorum et personarum communiter uel diuisim pertinente
                  seu pertinentibus litteras nostras duxerimus concedendas ♦ Nos enim tam illas quam
                  presentes effectum sortiri uolumus quacumque constitucione apostolica contraria
                  non obstante ♦ Nulli ergo (— — —). ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum quarto idus
                  marcii anno sexto\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin elskede søn Jakob Hågensen, gejstlig i Slesvig, hilsen
                  o.s.v. </p>
            <p> Dit liv, Din vandel (---)<ref target="drb1"/> et kirkeligt beneficium med eller
                  uden sjælesorg, hvis afkastninger, afgifter og indkomster i overensstemmelse med
                     indtægtsangivelsen<ref target="drb2"/> ikke overstiger en årlig værdi af 25
                  mark sølv, hvis det er forbundet med sjælesorg, men ikke overstiger 18, hvis det
                  er <pb facs="4658124"/> uden, hvortil vor ærværdige broder (Johan), biskop af
                  Slesvig, og vore elskede sønner provsten, ærkedegnene, kantoren, skatmesteren og
                  kapitlet og de enkelte kanniker og præster ved kirken i Slesvig i fællesskab eller
                  hver for sig, ligeledes på grund af de digniteter, personater eller officier eller
                  forvaltninger, som de besidder i denne kirke, har overdragelses-, provisions-,
                  præsentations- eller al anden rådighedsret, når blot det ikke er et kanonikat
                  eller en præbende ved domkirken, hvis et sådant (---)<ref target="drb1"/>. Vi
                  forbyder strengt samme biskop, provst, ærkedegne, kantor, skatmester, kapitel,
                  kanniker og præster at driste sig til (---)<ref target="drb1"/>i denne sag, uanset
                  om nogen med hensyn til provisioner (---)<ref target="drb1"/>; (vor reservering
                  gælder endvidere), uanset om samme biskop, provst, ærkedegne, kantor, skatmester
                  og kapitel, kanniker og præster eller hvilke som helst andre (---)<ref target="drb1"/> særlig omtale sted, eller (uanset) om vi i dag har ladet vort
                  brev bevilge til fordel for en anden eller andre angående en lignende
                  nådesbevisning eller lignende nådesbevisninger vedrørende et lignende beneficium
                  eller lignende beneficier, hvortil nævnte biskop, provst, ærkedegne, kantor,
                  skatmester, kapitel, kanniker og præster i fællesskab eller hver for sig har
                  overdragelses-, provisions-, præsentationseller al anden rådighedsret. Thi vi vil,
                  at såvel det som dette brev skal få deres virkning, uanset en hvilken som helst
                  apostolisk bestemmelse, der strider herimod. Intet menneske (---)<ref target="drb1"/>. Givet ved S. Pietro i Rom den 12. marts i vort sjette
                  (pontifikats) år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13941008001'&gt;268&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
