<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950908004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950908004</idno>
            <idno type="dd_serialno">429</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, omtalt som udleveret 1395 26. september, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950926004" type="link">441</ref> — <hi rend="italic">a:</hi>
                  koncept, opsat under forhandlingerne 1395 omkr. 20. maj, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950617001" type="link">384</ref>, tabt —
                     <hi rend="italic">a1:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 221r—a2: tabt —
                     <hi rend="italic">a2a:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Hanserec. Fach I nr. 10 f. 8v — <hi rend="italic">a2b:</hi>
                  Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch III«) p. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 271 nr. 272; Sverges Traktater II 548 nr. 422,10.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506084.webp">4. rk. V nr. 429</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658211.webp">IV:5 nr. 429</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 429. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-09-08"> 1395. 8. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre, råd og borgerskab i Stockholm erklærer, at byen er pantsat til
                  Lübeck, Stralsund, Greifswald, Thorn, Elbing, Danzig og Reval for 60.000 lødige
                  mark og lover disse stæder troskab i pantsættelsestiden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div>
               <p> Wy borgermestere <app>
                     <lem>vnd</lem>
                     <rdg>
                        <q>mgl. a2a</q>.</rdg>
                  </app> radmanne borghere vnd <app>
                     <lem>de</lem>
                     <rdg>
                        <q>mgl. a2b</q>.</rdg>
                  </app> gantze meynheit der stad <app>
                     <lem>Stokholm</lem>
                     <rdg>Stokholmen <q>a2b</q>.</rdg>
                  </app> in Sweden bekennen vnd betughen openbar in dessem ieghenwerdighen breue
                     dat de erbaren manne heren borgermestere vnd radmanne der stede nagescreuen
                     alse Lubeke Stralessunt Gripeswolt Thorun Elbing Danczik <pb facs="4506085"/>
                     vnd Reuele vmb vnser bede vruntschap vnd vordenstes willen hebben vnsen
                     ghenedighen heren koning <app>
                     <lem>Albrechte</lem>
                     <rdg>Albert <q>a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> tho Sweden vnd <app>
                     <lem>synen sone hertogen Erike</lem>
                     <rdg>hertoghen Erike synen sone <q>a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app>
                  <app>
                     <lem>hertoghen tho Mekelenborgh greue tho Zwerin der lande Stargart vnd
                           Rozstok here</lem>
                     <rdg>
                        <q>mgl. a2a-b.</q>
                     </rdg>
                  </app> vt erer vengnitze van der hochgeboren vorstinnen vrowen Margareten
                     koninginnen tho <app>
                     <lem>Denemarken vnd to Norweghen</lem>
                     <rdg>Sweden Norweghen vnde ware erfname vnde vorstynne des rikes Denemarken
                              <q>a2a-b.</q>
                     </rdg>
                  </app> vtgeborget mit samender hant vnd geannamet in guden truwen vnd <app>
                     <lem>in</lem>
                     <rdg>mid <q>a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> rechten gelouen van <app>
                     <lem>desser</lem>
                     <rdg>der <q>a2b.</q>
                     </rdg>
                  </app> tid <app>
                     <lem>an</lem>
                     <rdg>
                        <q>mgl. a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> bet to sunte Michels dage negest tho komende vnd vort dree iaar <app>
                     <lem>negest</lem>
                     <rdg>negest to <q>a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> volgende mit alsodanigen vorworden vnd vnderschede/ alse in den breuen
                     vnser gnedighen heren erbenomet clarliken vtgedrucket ys/ ♦ Vnd darumme so
                     hebben vnse heren vorscreuen mit rade erer getruwen radgheuen vnd mit <app>
                     <lem>vnser</lem>
                     <rdg>
                        <q>mgl. a2b.</q>
                     </rdg>
                  </app> aller wlbort vnd behegelicheit den vorbenomeden steden/ den Stokholm
                     slot veste vnd <app>
                     <lem>stad</lem>
                     <rdg>
                        <q>herefter</q> vorscreuen <q>a2a-b.</q>
                     </rdg>
                  </app> in ere were geantwordet tho bewaringhe vnd tho pande to holdende in
                     alsulker mate also hir na gescreuen is/ ♦ Werit also dat vnse heren erbenomet
                     sik bynnen der vorscreuen tid mit der vrowen koninginnen nicht vorenigen konden
                     alse in eren breuen gescreuen is/ edder dat se nicht wedder in en qwemen/ edder
                     de lx<hi rend="sup">m</hi>. lodeghe mark nicht <app>
                     <lem>betaleden</lem>
                     <rdg>betalet wurden <q>a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> in aller mate alse in den suluen eren breuen gescreuen is/ so scholen
                     vnd moghen de erbenomeden stede van sik antworden den Stokholm slot veste vnd
                     stad vorscreuen in der erbenomeden vruwen koninginnen hant edder <app>
                     <lem>der</lem>
                     <rdg>den <q>a2b.</q>
                     </rdg>
                  </app> eren vry vnd vnbeworen in aller mate also de suluen stede der vruwen
                     koninginnen gelouet hebben in eren breuen de se dar vp besegelt hebben ♦ Vnd
                     werit also dat god vorbeede dat id dar tho qweme dat de stede vorscreuen den
                     Stokholm in der vorscreuen wiis van sik antworden dat schal wesen mit vnsem
                     guden willen also <app>
                     <lem>dat</lem>
                     <rdg>dar <q>a2b.</q>
                     </rdg>
                  </app> wy en nen wedderstand beweringe edder hinder dar an doen scholen edder
                     willen/ ♦ Vortmer so hebbe wy borgermestere radmanne borgere vnd de gantze
                     meynheit <app>
                     <lem>der stad</lem>
                     <rdg>der vorscreuen stad <q>a2b.</q>
                     </rdg>
                  </app>
                  <app>
                     <lem>Stokholm</lem>
                     <rdg>
                        <q>herefter</q> vorscreuen <q>a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> van gehete vnd <app>
                     <lem>gebede</lem>
                     <rdg>bedes wegen <q>a2a-b.</q>
                     </rdg>
                  </app> vnser gnedigen heren vorbenomed vnd mit vnses sulues guden willen vnd
                     mit gantzer endracht rechtliken gehuldeghet vnd huldeghen den <app>
                     <lem>erbaren</lem>
                     <rdg>
                        <q>herefter</q> mannen <q>a2a-b.</q>
                     </rdg>
                  </app> heren borgermesteren vnd radmannen der <app>
                     <lem>stede vorscreuen etcetera</lem>
                     <rdg>stede Lubeke Stralessund Gripeswold Thorun Elbinge Danczike vnde Reuele
                           vorgescreuen <q>a2a,</q> stede Lubeke vorgescreuen <q>a2b.</q>
                     </rdg>
                  </app> vnd hebben en gelouet vnd louen in dessem ieghenwerdighen breue in guden
                     truwen dat wy scholen vnd willen vns an se holden/ in eren vnd in <pb facs="4506086"/> gantzen truwen vastliken by en to blyuende/ vnd nenen
                     andern heren to huldegende noch <app>
                     <lem>to tho</lem>
                     <rdg>to <q>a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> stedende vnd nummer van en tho schedende also langhe <app>
                     <lem>bet dat</lem>
                     <rdg>bet <q>a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> de stede vorbenomet eres loftes benomen sin vnd dat de suluen stede den
                     Stokholm slot veste vnd stad mit erem guden willen van sik antworden vnd dat se
                     vns gansliken qwiit vnd loes laten/ ♦ </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">a1:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Alle desse vorscreuen stucke hebbe wy borgermestere vnd radmanne borghere to
                     dem Stokholme mit vnsen medeloueren der gantzen meynheit den vorbenomeden stede
                     alse Lubeke Stralessunt Gripeswolt Thorun Elbing Dantzik vnd Reuele gelouet vnd
                     louen in dessem ieghenwardighen breue vor vns vnd vor vnse nakomelinghe by eren
                     vnd in gantzen truwen stede vnd vaste vnd vngebroken to holdende/ sunder
                     ienigerleye argelist ♦ To tughe vnd merer bewaringhe so hebbe wy borgermestere
                     vnd radmanne etcetera vt supra. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">a2a-b:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Alle desse vorscreuen stucke vnde artikle vnde eyn islik by zik hebben
                     ghelouet vnde louen in dessen ieghenwardighen breue wy borghermestere <app>
                     <lem>ratmanne</lem>
                     <rdg>
                        <q>a2b, mgl. a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> borghere vnde de ganse menheit der stat Stokholm vorscreuen vor vns vnde
                     vse nakomelinge den irbaren mannen <app>
                     <lem>heren</lem>
                     <rdg>
                        <q>a2b, mgl. a2a.</q>
                     </rdg>
                  </app> borghermesteren vnde ratmannen der seuen stede erbenomed vnde eren
                     nakomelingen bi eren <app>
                     <lem>vnde</lem>
                     <rdg>vnde in <q>a2b.</q>
                     </rdg>
                  </app> guden truwen stede vaste vnde vngebroken to holdende sunder yenigherleye
                     arghelist vnde hebben des to bekentnisse vnde merer bewaringe mid vnsem guden
                     willen vnde rechter wischop vnser stat grote yngheseghele ghelaten ghehengen yn
                     dessen yeghenwardigen breff ♦ Ghegeuen to dem <app>
                     <lem>Stokholme</lem>
                     <rdg>Stokholm <q>a2b.</q>
                     </rdg>
                  </app> na godes ghebort <app>
                     <lem>xiii<hi rend="sup">c</hi>
                     </lem>
                     <rdg>driczen hundert <q>a2b.</q>
                     </rdg>
                  </app> yar dar na yn dem vyuen neghentighesten yare vp de hochtid vnser leuen
                     vrowen als ze gheboren wart. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div>
               <p> Vi borgmestre og rådmænd, borgere og hele samfundet i staden Stockholm i
                     Sverige erkender og bevidner åbenbart med dette nærværende brev, at de
                     hæderværdige mænd de herrer borgmestre og rådmænd i de nedenfor anførte stæder,
                     nemlig Lübeck, Stralsund, Greifswald, Thorn, Elbing, Danzig og Reval for vor
                     bøns, venskabs og fortjenestes skyld mod sikkerhed har udløst vor nådige herre
                     kong Albrecht af Sverige og hans søn hertug Erik, hertug af Mecklenburg, greve
                     af Schwerin, herre over landene Stargard og Rostock, fra deres fangenskab fra
                     den højbårne fyrstinde fru Margrete, dronning af Danmark og Norge, med en
                     samlet hånd og taget imod i troskab og under retmæssigt løfte fra dette
                     tidspunkt indtil næstkommende sankt Michaels dag og videre frem de næstfølgende
                     tre år med sådanne aftaler og betingelser, som klart er udtrykt i vore
                     fornævnte nådige herrers breve. Og derfor så har vore forskrevne herrer efter
                     råd fra deres tro råder og med samtykke og godkendelse af os alle til de
                     fornævnte stæder overdraget Stockholm slot, befæstning og stad i deres værge at
                     holde i forvaring og som pant på sådan måde, som herefter står skrevet. Skulde
                     det ske, at vore fornævnte herrer inden for den forskrevne tid ikke kunde
                     forlige sig med <pb facs="4658212"/> fru dronningen, således som det er skrevet
                     i deres breve, eller at de ikke kom tilbage eller ikke betalte de 60.000 lødige
                     mark på alle måder, som det er skrevet i samme deres breve, så skal og kan de
                     førnævnte stæder frit og uhindret udlevere forskrevne Stockholm slot,
                     befæstning og stad fra sig i den fornævnte fru dronnings hånd eller til hendes,
                     således som de samme stæder har lovet fru dronningen i deres breve, som de har
                     beseglet derpå. Og skulde det ske, hvad Gud forbyde, at det kom dertil, at de
                     forskrevne stæder udleverede Stockholm fra sig på den forskrevne måde, så skal
                     det være med vor gode vilje, således at vi ikke skal eller vil (gøre) nogen
                     indsigelse, modstand eller hindring derimod. Fremdeles så har vi borgmestre,
                     rådmænd, borgere og hele samfundet i staden Stockholm efter påbud og bøn fra
                     vore fornævnte nådige herrer og med vor egen gode vilje og med fuld enighed
                     retligt hyldet og hylder de hæderværdige herrer borgmestre og rådmænd i de
                     forskrevne stæder o.s.v. og har lovet og lover dem med dette nærværende brev i
                     troskab, at vi skal og vil holde os til dem i ære og i fuld troskab, stadigt at
                     blive på deres side og aldrig at hylde nogen anden herre, ej heller at tillade
                     det, ej heller at svigte dem så længe, indtil de fornævnte stæder er løst fra
                     deres løfte, og at de samme stæder skal udlevere Stockholm slot, fæstning og
                     stad fra sig med deres gode vilje, og at de lader os være helt kvit og frie.
                  </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Lübecks eksemplar (a1): </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Alle disse forskrevne punkter har vi borgmestre og rådmænd og borgere i
                     Stockholm med vore medlovere lovet hele borgerskabet i de fornævnte stæder
                     Lübeck, Stralsund, Greifswald, Thorn, Elbing, Danzig og Reval og lover med
                     dette nærværende brev for os og vore efterkommere at overholde i ære og troskab
                     stadig og fast og ubrudt uden nogen slags svig. Til vidnesbyrd og yderligere
                     sikkerhed så har vi borgmestre og rådmænd o.s.v. som ovenfor. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Stralsunds og Danzigs (a2a-b): </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Alle disse forskrevne punkter og artikler og hver enkelt for sig har vi
                     borgmestre, rådmænd, borgere og hele samfundet i forskrevne stad Stockholm
                     lovet og lover for os og for vore efterkommere de hæderværdige mænd de herrer
                     borgmestre og rådmænd i de fornævnte syv stæder og deres efterkommere med dette
                     nærværende brev at overholde i ære og i troskab stadig og fast og ubrudt uden
                     nogen slags svig og har derfor til erkendelse og yderligere sikkerhed med vor
                     gode vilje og rette <pb facs="4658213"/> vidende ladet vor stads store segl
                     hænge under dette brev. Givet i Stockholm år 1395 efter Guds fødsel på Vor kære
                     Frues festdag, da hun blev født. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
