<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950717001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950717001</idno>
            <idno type="dd_serialno">411</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XXII 20. Perg. 34 x 14,3 (plica 2,3). 1: Perg.rem. 2: Bagsiden af et
                  segl af ufarvet voks i perg.rem. 3: Hr. Gerhards segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DGS. 380 ([S'] GERARDI BENICHINI). 4: Perg.rem. 5: Peder
                  Mortensens segl af ufarvet voks i perg.rem. Ifølge Rep. skjold med to vesselhorn.
                  Forsiden nu tabt. 6: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Houetbreff ouer the andre breff</hi>
                  — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1763. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Sigilla 1.2.4.6. absunt, 3.5. adpendent.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 4000 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Vejledende Arkivreg. XVII 269 nr. 2.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506062.webp">4. rk. V nr. 411</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658194.webp">IV:5 nr. 411</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 411. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-07-17"> 1395. 17. juli <note>
                  <p> Dette og genbrevet nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950717002" type="link">412</ref> er skrevet af samme skriver. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Olufsen af Søholm skænker gods på Stevns til præsten i Store-Heddinges
                  bord mod afholdelse af en messe hver ugedag, herunder at lørdagens messe skal
                  synges til bod for hans, hans hustrus, forældres og slægtninges sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Hennichinus Olaui de Syøholm salutem in
                  domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me per presentes
                  omnia bona mea infrascripta uidelicet duas curias in Klyppyngæ sitas michi per
                  dominum Henricum Iensson militem iuste empcionis titulo scotatas et assig-<pb facs="4506063"/>natas et unam curiam in Heddyngæ maglæ sitam. de quodam Andrea
                  Rws legaliter emptam. et eciam in eadem uilla Heddyngæ terras. et alia bona michi
                  per Iohannem Gyrstyngæ uendita et scotata. quondam cuidam Yngemaro de Fledyæ
                  attinencia. et unam curiam michi per dominum Nicolaum Thygæsson presbiterum
                  uenditam in uilla Hogærp michi prius per quendam Andream Petersson resignatam.
                  item in eadem uilla Høgerp unam curiam michi per Iohannem Gyrstyngæ uenditam de
                  qua unus solidus grossorum racione pensionis annuatim erogatur et omnia alia bona
                  mea ibidem sita michi per Petrum Mortensson uendita et scotata cum ipsorum bonorum
                  pertinenciis uniuersis nullis exceptis uidelicet agris pratis pascuis humidis et
                  siccis cum litteris appertis et cum omni iure et condicionibus michi super ipsa
                  bona datis et confectis ad mensam et utilitatem sacerdotis in Heddyngæ maglæ
                  dedisse scotasse ac perpetue possidenda assignasse absque reclamacione heredum
                  meorum seu cognatorum quorumcumque. tali condicione adiecta quod sacerdos ipsius
                  ecclesie omni die unam. missam in honorem domini nostri Ihesu Christi et sanctorum
                  eius. uidelicet in dominica die de sancta trinitate. in secunda feria pro
                  defunctis. in tercia feria de sancta Gerthrude. in quarta feria de sancto Erasmo
                  in quinta feria de sancto spiritu. in sexta feria de sancta cruce/ et in sabbato
                  de beata Maria uirgine que sollempniter cantetur. in remedium et salutem anime
                  mee. uxoris mee dilecte Yngeburgis Pethersdoter ac parentum meorum et
                  consanguineorum faciat perpetuis temporibus in ipsa ecclesia utique celebrari ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet
                  domini Olaui presbiteri. in Hawenlowæ domini Gerardi presbiteri in Holtwæ Iohannis
                  Falster de Byerkerp Petri Mortensson aduocati in Wallæwæ et Hennichini Reyseræ de
                  Syerslæf presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quinto sabbato proximo ante festum sancte
                  Marie Magdalene. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henneke Olufsen af Søholm til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til præsten i
                  Store-Heddinges bord og til hans tarv med dette brev har givet, skødet og til evig
                  besiddelse overgivet alt mit nedenfor anførte gods, nemlig to gårde i Klippinge,
                  som med lovligt købs adkomst er skødet og overgivet mig af hr. Henrik Jensen,
                  ridder, og en gård i Store-Heddinge, lovmæssigt købt af en Anders Rus, og
                  ligeledes i samme by Heddinge jorder og andet gods, fordum tilhørende en Ingemar
                  af Fledie, men solgt og skødet til mig af Jens Gyrstinge, og en gård i landsbyen
                  Højerup, solgt til mig af hr. Niels Tygesen, præst, og tidligere opladt til mig af
                  en Anders Pedersen, fremdeles i samme landsby Højerup en gård, solgt til mig af
                  Jens Gyrstinge, af hvilket der årligt skal svares en skilling grot i afgift, og
                  alt mit andet gods sammesteds, solgt og skødet til mig af Peder Mortensen, med
                  alle tilliggender til dette gods, intet undtaget, nemlig agre, enge, græsgange,
                  vådt og tørt, med åbent brev og med al den ret og de betingelser, der er affattet
                  og givet mig angående dette gods, uden indsigelse fra mine arvinger eller
                  slægtninge, hvem de end er, med den tilføjede betingelse, at præsten ved denne
                  kirke ubetinget til evige tider i denne kirke hver dag skal lade afholde en messe
                  til ære for vor herre Jesus Kristus og hans helgener, nemlig om søndagen for den
                  hellige treenighed, om mandagen for de afdøde, om tirsdagen for sankt Gertrud, om
                  onsdagen for sankt Erasmus, om torsdagen for den helligånd, om fredagen for det
                  hellige kors og om lørdagen for den hellige jomfru Marie, hvilken messe
                  højtideligt skal synges, til bod og frelse for min, min elskede hustru Ingeborg
                  Pedersdatters og mine <pb facs="4658195"/> forældres og slægtninges sjæle. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de
                  gode mænd, nemlig hr. Oluf, præst i Havnelev, hr. Gerhard, præst i Holtug, Jens
                  Falster af Bjælkerup, Peder Mortensen, foged i Vallø, og Henneke Reisere af
                  Sigerslev. Givet i det Herrens år 1395 lørdagen før sankt Marie Magdalenes dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
