<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13951110001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13951110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">459</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Reval byarkiv. »Papier, mit briefschliessendem Siegel.« (Hanserec.). På
                  bagsiden <hi rend="italic">Unsirn besundern lieben getruwen, ratmannen czu Refeln, sal der
                     brieff. A</hi> har ikke været tilgængelig for udgiveren. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge IV 97 nr. 1396; Hanserec. IV 313 nr. 321 — Reg. Dan. nr. *3505.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506126.webp">4. rk. V nr. 459</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658245.webp">IV:5 nr. 459</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 459. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506127"/> Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-11-10"> (13)95. 10. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Grebin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden takker Reval for, at man på hans ønske sendte
                  deres borgmester Johan Stoltevot til forhandlingerne om løsladelsen af kong
                  Albrecht af Sverige, og henviser til, at han vil aflægge beretning, når han kommer
                  tilbage, specielt om, hvad der er aftalt med dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Homeister Deutschis ordins. ♦ Erbarn liebin getruwen. ♦ Wir danken euch
                  flislichin ewirs guten willen, den ir uns dirczeiget hat doran, das ir Iohan
                  Stolczenfues, ewirn burgermeister, noch unsir bete und begeer gesandt hat, als czu
                  dem tage der losunge des kongis czu Sweden und der synen; dy ouch von gotes gna
                  den wol geendet ist, als her euch das wol wirt undirrichten. ♦ Her hat sich ouch
                  bie allen dingen mit den andirn unsirn steten, dy mit im of dem tage gewest sint,
                  getrulich gearbeit und gutwillig bewyset, das wir im groslichin danken; und bitten
                  euch, lieben besundern getruwen, das ir im desselbin von unsir wegen ouch wellet
                  danken. ♦ Ouch so wirt her euch alle sachen, wy is czwisschen dem konge czu Swedin
                  und der konginne von Denmargt entricht ist, und ouch von dem Holmen und andir
                  sachen, doby her mit etlichin unsirn steten und ouch andirn steten gewest ist, und
                  do etliche ding gehanttyret habin, wol undirrichten. ♦ Und bitten euch flislichin,
                  da ir in gutlichin horet, und mit im doruff gedenket und czu rate werdet, und uns
                  ewir gutdunken vorschribet, so wellen wir mit unsirn steten ouch doruff gedenken
                  und prufen, was nuczlich und fromlich sie czu thun bie allen dingen. ♦ Gebin uff
                  unsirm hofe Grebyn an sente Mertins obund anno <app>
                  <lem>xc quinto</lem>
                  <rdg>
                     <q>Bunge,</q> 95 <q>Hanserec.</q>
                  </rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Højmesteren for den tyske orden. </p>
            <p> Ærlige kære trofaste<ref target="drb1"/>. Vi takker Eder med flid for Eders gode
                  vilje, som I har vist os derved, at I efter vor bøn og ønske har sendt Eders
                  borgmester Johan Stoltevot til mødet om udløsningen af kongen af Sverige og hans
                  (folk), hvilken også ved Guds nåde er vel afsluttet, som han visselig vil
                  underrette Eder om. Han har også i alle sager arbejdet trofast og bevidst med god
                  vilje sammen med vore andre stæder, som var med ham ved mødet, hvorfor vi takker
                  ham overmåde og beder Eder, kære særligt trofaste, at I også vil takke ham for det
                  samme på vore vegne. Ligeledes så vil han visselig underrette Eder om alle sager,
                  hvorledes det er ordnet mellem kongen af Sverige og dronningen af Danmark og også
                  om Stockholm og andre sager, som han har overværet sammen med nogle af vore stæder
                  og også andre stæder og der har håndteret en del anliggender. Og vi beder Eder med
                  flid om, at I venligt hører på ham og med ham betænker og kommer overens derom og
                  skriver Eders mening til os, så vil vi sammen med vore stæder også betænke det og
                  overveje, hvad der er nyttigt og gavnligt at gøre i alle sager. Givet på vor gård
                  Grebin på sankt Mortens aften år 95. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> adressen står på brevets bagside: _Brevet skal (gives) til vore særlige kære trofaste, rådmændene i Reval_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
