<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950706001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">401</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Pr. ark. kronol. rk. = ny kronol. rk. 1583. Perg. 23 x 12,9 (plica
                  1, 9). Seglsnit. Øverst på bagsiden med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">i<hi rend="sup">c</hi> xlvi aar,</hi> derunder med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Eth breff
                     hworledis her Iacob Mys riddher nøddhe en prest i Lwndth her Erick hettendis
                     till at beseygle eth breff som han var emodth</hi>. Perg. konserveret og plica
                  udglattet — Aa: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1768. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Sigillum abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Barner, Fam. Rosenkrantz I 69 <hi rend="italic">(i udtog);</hi> Rep. nr. 3998 <hi rend="italic">(i
                     udtog)</hi> — Reg. Dan. nr. *3492.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506055.webp">4. rk. V nr. 401</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658187.webp">IV:5 nr. 401</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 401. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-07-06"> 1395. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jakob af Lund erklærer, at hr. Erik, evig vikar ved kirken i Lund, har
                  forklaret, at hr. Jakob Mus, ridder, tvang ham tilat besegle et brev, som denne
                  hævdede var beseglet med segl tilhørende fru Marina Jensdatter, enke efter hr.
                  Niels Hak. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus / nos Iacobus dei gracia archiepiscopus
                  Lundensis et Suecie primas salutem in domino ♦ Protestamur coram omnibus
                  presentibus et futuris publice in hiis scriptis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quinto in octaua Petri et
                  Pauli apostolorum. fuit Lundis constitutus uir honestus dominus Ericus perpetuus
                  uicarius ecclesie Lundensis in camera nostra coram nobis et infrascriptis
                  reuerendo in Christo patre et domino domino Petro episcopo Roskildensi/ domino
                  Folquino preposito nostro Lundensi/ domino Nicolao Iacobi/ domino Petro Duwæ/
                  domino Iohanne Falster/ domino Iacobo Breue/ canonicis Lundensibus/ et Aghæ
                  Nielsøn de Barsebek/ pluribusque aliis fidedignis. publice recognoscens. quod
                  dominus Iacobus Mws miles ad ipsum uenit et petiit si-<pb facs="4506056"/>gillum
                  eius appendi. cuidam littere aperte/ quam monstrauit ei/ dicens eam sigillatam
                  esse sigillo sororis sue domine Marine Iønisdoter relicte domini Nicolai Hak
                  militis/ cui domino Iacobo Mws militi idem dominus Ericus respondens negauit.
                  dicte littere. sigillum suum esse appendendum. quin prius rogaretur uiua uoce aut
                  certis litteris dicte domine Marine Iønisdoter ad appendendum dicte littere
                  sigillum suum/ cui domino Erico idem dominus Iacobus Mws miles dixit. ♦ Numquid
                  credis quod te prodere uelim/ aut famam et gloriam meam in hoc denigrare.
                  scilicet. rogando te appendere illi littere sigillum tuum/ quin dicta domina
                  Marina Iønisdoter rogasset me sic facturum esse/ et inde subito idem dominus
                  Iacobus Mws miles et comitiua sua minabantur dicto domino Erico. dicentes. quod
                  non diu uiueret. quin appenderet eidem littere sigillum suum/ et huiusmodi uerbis
                  et minis idem dominus Ericus preuentus appendidit predicte littere sigillum suum/
                  non prius tamen nec posterius rogatus uiua uoce aut certa littera dicte domine
                  Marine Iønisdoter/ ut illi littere sigillum suum appenderet/ ut idem dominus
                  Ericus coram nobis fatebatur/ et quod ex ore ipsius domini Erici audiuimus
                  presentibus protestamur/ In cuius rei testimonium secretum nostrum presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno. die. et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund og Sveriges primas, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi erklærer med dette brev offentligt over for alle, nulevende og fremtidige, at
                  i det Herrens år 1395 på ottendedagen efter apostlene Peters og Paulus' dag<ref target="drb1"/> mødte i Lund den hæderlige mand hr. Erik, evig vikar ved kirken
                  i Lund, i vort kammer for os og nedenfor anførte, den ærværdige fader i Kristus og
                  herre hr. Peder, biskop af Roskilde, hr. Folkvin, vor Lundeprovst, hr. Niels
                  Jakobsen, hr. Peder Due, hr. Jens Falster, hr. Jakob Kort, kanniker i Lund, og Åge
                  Nielsen af Barsebäck og mange andre troværdige mænd og erkendte offentligt, at hr.
                  Jakob Mus, ridder, var kommet til ham og havde bedt om, at hans segl blev hængt
                  under et åbent brev, som han viste ham og sagde, at det var beseglet med segl
                  tilhørende hans søster<ref target="drb2"/> fru Marina Jensdatter, enke efter
                  ridderen hr. Niels Hak, men samme hr. Erik svarede ridderen hr. Jakob Mus og
                  sagde, at hans segl ikke skulde hænges under det nævnte brev, uden at han først
                  opfordredes af nævnte fru Marina Jensdatter, mundtligt eller med sikkert brev, til
                  at hænge sit segl under nævnte brev, hvorpå samme hr. Jakob Mus, ridder, sagde til
                  hr. Erik: "Tror Du mon, jeg vilde forråde Dig eller sværte mit gode navn og rygte
                  derved, nemlig ved at bede Dig hænge dit segl under dette brev, uden at nævnte fru
                  Marina Jensdatter havde bedt mig handle således?" og straks derpå truede samme hr.
                  Jakob Mus, ridder, og hans følge nævnte hr. Erik og sagde, at han ikke vilde komme
                  til at leve længe, hvis ikke han hængte sit segl under samme brev, og samme hr.
                  Erik hængte da sit segl under fornævnte brev, skræmt ved sådanne truende ord, uden
                  dog hverken før eller efter af nævnte fru Marina Jensdatter mundtligt eller med
                  sikkert brev at være blevet opfordret til at hænge sit segl under det brev,
                  således som samme hr. Erik tilstod over for os. Og hvad vi således har hørt af hr.
                  Eriks egen mund, erklærer vi med dette brev. Til vidnesbyrd herom er vort sekret
                  hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. juni. </p>
                  <p n="drb2"> her brugt i vid betydning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
