<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950815001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">422</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1397 21. april af biskop Johan af Reval og
                  broder Dietrich van Wilburg, tabt — <hi rend="italic">Aa1:</hi> Konigsberg Staatsarchiv (nu
                  Berlin, Geheimes Staatsarchiv. Hauptabt. XX) OBA. I 257. Afskrift på papir fra 15.
                  årh., beskadiget. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Styffe, Bidrag I 200 nr. 86 — Reg. Dan. nr. *3495; Reg. hist.-dipl.
                  ord. S. Mariae Theuton. I:1, 31 nr. 530.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506071.webp">4. rk. V nr. 422</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658202.webp">IV:5 nr. 422</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 422. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog og arkivalske oplysninger efter Styffe og Reg. hist.-dipl.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-08-15"> 1395. 15. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Knut Boson, ridder, erkender, at Jakob Abrahamsson har overdraget ham de borge i
                  Finland, som hans fader Bo Jonsson havde haft som len. Endvidere lover han ham
                  hjælp mod dronning Margrete, hvis denne vil fortrænge Jakob Abrahamsson fra borgen
                  Östhammar eller andet gods i Sverige og Finland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wytlick sy allen den genen de dessen bref seen horen edder lesen dat ik Knut
                  Boessön ryttere bekenne vnde betughe openbare in desseme ieghenwerdygen openen
                  breue dat my Iacob Abrahamessön heft gheantwordet van alle Boo Ionessones erfnamen
                  weghene dat hus tho Abow mit siner voghedye Castelholm tho Alande <pb facs="4506073"/> mit syner voghedye Warcholm dat nye slot yn Nylande lycht mit
                  syner voghedye Aborch dat yn Sachagunne lycht myt syner voghedye vnde dat slot
                  Vreghdenborch ..... ♦ Weret ouch dat de konynghynne van Denemark etzetera edder
                  anders wy van erer wegene Iacobe wolde af drengen dat slot tho Oesthamer edder dat
                  leen dat wil ik vnde myne vrende eme helpen keren vnde weren mit alle vnser macht
                  de wy hebben mogen ♦ Vortmer <app>
                  <lem>d.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune i forlægget.</q>
                  </rdg>
               </app> gut dat ik eme vorlenet hebbe vnde wat gudes he heft yn Oesterlande edder
                  in Sweden dat wil ik eme vor [deghed]ingen helpen vnde vor waren eme vnde synen
                  rechten eruen to gude vnde tho mute ghe lyk myneme eygene g[udere] ok dat ik
                  deghedingede mit konyng Albrechte van Sweden edder mit der konynghynne van
                  Denemarken edder [eren] vrunden ..... ♦ Thu eyner merderkentnisse vnses truen
                  gloubedes zo hebbe wy zamtlichen myt enander vnse yngyzegel vor dissen brif
                  witlichen gyhangen dy do gygewen vnde gyschreben ys thu Abow na gotes bort duzent
                  iar dry hundert iar in dem vife vnde negeynstem iar op vnser vrouwen tag
                  assumpcionis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser, hører eller læser dette brev, at
                  jeg Knut Boson, ridder, erkender og bevidner åbent med dette nærværende brev, at
                  Jakob Abrahamsson på alle Bo Jonssons arvingers vegne har overdraget mig borgen i
                  Åbo med dens fogedi, Kastelholm på Åland med dens fogedi, Varcholm, den nye borg,
                  (der) ligger i Nyland, med dens fogedi, Åborg, der ligger i Satakunda, med dens
                  fogedi og borgen Vreghdenborch..... Skulde det også ske, at dronningen af Danmark
                  o.s.v. eller nogen anden på hendes vegne vilde aftvinge Jakob borgen Östhammar
                  eller lenet, det vil jeg og mine venner hjælpe ham med at hindre og afværge med al
                  den magt, vi måtte have. Fremdeles .....<ref target="drb1"/> godset, som jeg har
                  forlenet ham med, og hvad han måtte have af gods i Østerland<ref target="drb2"/>
                  eller i Sverige, det vil jeg hjælpe ham med at forsvare og bevare for ham og hans
                  retmæssige arvinger til gavn og glæde ligesom mit eget gods, og hvad jeg aftalte
                  med kong Albrecht af Sverige eller med dronningen af Danmark eller hendes
                  venner.....Til yderligere vidnesbyrd om vort tro løfte, så har vi allesammen med
                  vidende hængt vore segl under dette brev, der er givet og skrevet i Åbo år 1395
                  efter Guds fødsel på Vor Frues himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lakune i forlægget. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. Finland. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
