<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950822001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950822001</idno>
            <idno type="dd_serialno">425</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2c p. 44 med overskrift <hi rend="italic">Der
                     allirdurchluchsten furstynne vnd hochgebornen frouwen frouwen Margarethe
                     konygynne czu Swedyn vnd Norwen vnd rechtim erbelinge czu Denmarken vnser
                     gnedigen frouwen. detur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Voigt, Cod. dipl. Prussicus V 88 nr. 71; Hanserec IV 295 nr. 297 —
                  Reg. Dan. nr. *3497.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506076.webp">4. rk. V nr. 425</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658205.webp">IV:5 nr. 425</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 425. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-08-22"> (13)95. 22. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden takker dronning Margrete for hendes modtagelse af
                  hans udsendinge, lover at sende nye udsendinge og tilsikrer hendes udsendinge frit
                  lejde i sit land. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allirdurchluchste furstynne vnd hochgeborne gnedige frouwe/ ♦ Want wir euwer
                  hochmechtigen irluchtikeit volkomelich nicht vol danken mogen der eren vnd woltat
                  dy ir irczeigit habit vnsern sendboten/ sundirlichen vnsers ordins brudere/
                  Albrecht grafen von Swarczburg kompthur czur Swecze/ Iohan vnsern grosscheffer vnd
                  allen vnsern die mete gewest sint. in dem geschefte des allirirluchsten furstyn
                  vnd herren konig Albrecht von Swedyn\ das die so wol vnd so gutlich gehandelt sint
                  von euwern wegen des danke wir uch vnd wellen danken groslichen mit ganczem
                  fleise/ ♦ <pb facs="4506077"/> Hir vmb noch czu volbrengen off eyn gut ende die
                  selbige sache wir abir senden vnd andirweit czu uch dese czwene ersame geistliche
                  manne. vnsers ordins bruder Iohan von Schonfelt vogit vzu Dirssaw Iohan Tirgard
                  vnsern grosscheffer mit den vnsern die wir eigentlich vndirwiset han/ die sache
                  czu volrekken vnd vort czu tryben uff eyn lobelich ende. ♦ Somelicher arbeit vnd
                  mww sal sie nicht vordryssen uch czu behegelichkeit. ♦ Wor vmb gnedige frouwe
                  euwer irluchtikeit wir bitten. mit fleislicher begerunge das ir geruchet gedenken
                  off eynen steten frede allir lande das sehen wir gerne. ♦ Ouch grosmechtige
                  gnedige frouwe alz ir vns schribet von geleite der euwern. czu vns in vnser land
                  czu reyten. so wisse euwer hochgeborne irluchtikeit das alle die die do vnser land
                  suchin vnd czu vns reyten durch got vnd durch ritterschaft in reysen die synt
                  geleitet. von vns ♦ Vnd wo wir uch vnd euwerm reiche gedinen mogen vnd die euwern
                  gefordern noch allir mogelichkeit das welle wir gerne thun uch czu behegelichkeit
                  vnd czu danke ♦ Gegeben czu Marienburg am nesten sontage vor Bartholomei. im vumff
                  vnd nvnczigisten iare. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Allerhøjeste fyrstinde og højbårne nådige frue<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Så sandt som vi ikke fuldkommen helt og fuldt kan takke Eders stormægtige højhed
                  for den ære og velgerning, som I har vist vore sendebude, især vor ordensbroder
                  Albrecht, greve af Schwarzburg, kommendator i Schwetz, Johan vor storskaffer, og
                  alle vore, der har været med i sagen vedrørende den allerhøjeste fyrste og herre,
                  kong Albrecht af Sverige - at de er behandlet så godt og velvilligt på Eders
                  vegne, derfor takker vi og vil takke Eder overmåde og med stor flid. I den
                  anledning og for yderligere at føre samme sag til en god ende, sender vi igen og
                  for anden gang til Eder disse to ærværdige gejstlige mænd, vor <pb facs="4658206"/> ordens broder Johan von Schonenfeld, foged i Dirschau, Johan Deergarde, vor
                  storskaffer, sammen med vore mænd, som vi har instrueret eftertrykkeligt om at
                  afgøre og føre sagen til en hæderværdig ende. Nogen møje og besvær skal de finde
                  sig i til Eders behag. Derfor, nådige frue, beder vi Eders højhed med ivrig
                  begæring om, at I behager at tænke på en varig fred for alle lande, det ser vi
                  gerne. Endvidere, stormægtige nådige frue, da I skriver til os om lejde for Eders
                  til at ride til os i vort land, så vid, højbårne højhed, at alle, som søger vort
                  land og rider til os og rejser med Gud og med ridderskab, de har frit lejde fra
                  os. Og hvor vi kan tjene Eder og Eders rige efter al vor evne, det vil vi gerne
                  gøre til Eders behag og til tak. Givet på Marienburg den nærmeste søndag før
                  Bartholomæus' dag<ref target="drb2"/> år 95. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> adressen står som overskrift til afskriften: _Skal gives til den allerhøjeste fyrstinde og højbår ne frue, fru Margrete, Sveriges og Norges dronning og ret arving til Danmark, vor nådige frue_. </p>
                  <p n="drb2">24\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
