<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950202001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1573. Perg., huller
                  langs foldningerne, 25,5 X 11,5 (plica 2,5). Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Littera
                     Iacobi Ione uendentis Hennichino Lembek/ pro c marchis Lubicensibus omnia bona
                     sua in Almesusel et Nybil Iacobo Grummesson per Nisse Quye inpignerata</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3970 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505963.webp">4. rk. V nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658110.webp">IV:5 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 328. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-02-02"> 1395. 2. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Jensen sælger det gods i Almind syssel, som Niels Kvie havde pantsat til
                  Jakob Grummesen, til Henneke Limbæk for 100 mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Witlik si al den ghennen de dessen bref seen edder horn lesen. dat ik Ieppe
                  Iønson <app>
                  <lem>vorko&lt;f&gt;t</lem>
                  <rdg>vorkost <q>A</q>.</rdg>
               </app> hebbe Hennyken Lembeken vor hundert L{uv}bische mark. al dat gůd dat Nysse
                  Q{uv}ye. leppe Grummesson to pande set heft vor hundert mark dat beleghen is in
                  Almesusel vnde Nybyl alz de opene bref<ref target="dd1"/> vt wyset. ♦ Desse hundert Lubische mark heft my Hennyke Lembeke to <app>
                  <lem>&lt;v&gt;uller</lem>
                  <rdg>wuller <q>A</q>.</rdg>
               </app> noghe bered den ersten pennyngk myt dem lesten. ♦ Dyt vor screuen gůd myt
                  deme openen breue de dar vp sprekt late ik Ieppe lønson vp vnde myne eruen.
                  Henneken Lembeken vnde sinen eruen myt aller vryheyt vnde rechticheyt also id my
                  van rechtem erue anne eruet is na Ieppe Grummesson dode ♦ Were ouer dat ienich van
                  leppe Grummesson erfnamen de negher is van bort weghene dyt vor screuen gůd myt
                  rechte an spreke. so scal ik Ieppe Iønson vnde myne eruen Hennyken Lembeken vnde
                  sinen eruen dyt vor screuen gůd vrien van aller an sprake van den vnde ok van alle
                  den ghennen de dar <pb facs="4505964"/> myt rechte vp spreken ♦ Al desse vor
                  screuen stucke loue ik Ieppe Iønson vnde myne eruen stede vnde vast to holdende an
                  guden truwen sunder ienegher leye arghe list edder helpe rede de my Ieppe Ionson
                  edder mynen eruen moghen to vromen komen vnde Hennyken Lembeken edder sinen eruen
                  to scaden moghen komen ♦ Des to tughe hebbe ik Ieppe Iønson myn ingheseghel henget
                  vor dessen bref de gheuen vnde screuen is na godes bort drutteynhundert iare in
                  dem vif vnde neghentighesten iare des hilghen daghes vnser vruwen to lychtmissen.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev eller hører det læse,
                  at jeg Jakob Jensen til Henneke Limbæk for 100 lybske mark har solgt alt det gods,
                  som Niels Kvie har pantsat til Jakob Grummesen for 100 mark, og som ligger i
                  Almind syssel og Nybøl, således som det åbne brev udviser. Disse 100 lybske mark
                  har Henneke Limbæk fuldt ud udredet til mig fra første til sidste penning. Det
                  forskrevne gods tillige med det åbne brev, som lyder derpå, oplader jeg, Jakob
                  Jensen, og mine arvinger til Henneke Limbæk og hans arvinger med alle friheder og
                  forpligtelser, som det er tilfaldet mig som retmæssig arv efter Jakob Grummesens
                  død. Skulde det ske, at en af Jakob Grummesens arvinger, som er nærmere beslægtet,
                  med rette gør krav på dette forskrevne gods, så skal jeg, Jakob Jensen, og mine
                  arvinger over for Henneke Limbæk og hans arvinger frigøre det forskrevne gods fra
                  alle fordringer fra dem og også fra alle dem, som med rette gør krav derpå. Alle
                  disse forskrevne <pb facs="4658111"/> punkter lover jeg, Jakob Jensen, og mine
                  arvinger at overholde stadigt og fast, i troskab uden nogen slags svig eller
                  udflugter, som kunde være til gavn for mig, Jakob Jensen, eller mine arvinger og
                  til skade for Henneke Limbæk eller hans arvinger. Til vidnesbyrd herom har jeg
                  Jakob Jensen hængt mit segl under dette brev, der er givet og skrevet år 1395
                  efter Guds fødsel på Vor kære Frues helligdag til kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
