<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950908005</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950908005</idno>
            <idno type="dd_serialno">430</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, omtalt som udleveret 1395 26. september, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950926004" type="link">441</ref> — <hi rend="italic">a:</hi>
                  koncept, opsat under forhandlingerne 1395 omkr. 20. maj, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950617001" type="link">384</ref>, tabt —
                     <hi rend="italic">a1:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 223r — <hi rend="italic">a2:</hi>
                  tabt — <hi rend="italic">a2a:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Hanserec. Fach I nr. 10 f. 4r —
                     <hi rend="italic">a2b:</hi> Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch III«) p. 11.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 272 nr. 273; Sverges Traktater II 550 nr. 422, 11.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506087.webp">4. rk. V nr. 430</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658213.webp">IV:5 nr. 430</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 430. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-09-08">
                   1395. 8. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete lover at betale Lübeck, Stralsund, Greifswald, Thorn, Elbing,
                  Danzig og Reval 2000 mark lybsk årligt, så længe de holder Stockholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy <app>
                  <lem>Margareta koninginne der rike Sweden vnd Norweghen war erffname vnd
                        forstinne des rikes Denemarken</lem>
                  <rdg>Margareta etcetera <q>a2a-b,</q> cum tytulo consweto <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> bekennen vnd betughen <app>
                  <lem>openbar</lem>
                  <rdg>openbar etcetera <q>a2a.</q>
                  </rdg>
               </app> in dessem ieghenwardighen breue dat wii <app>
                  <lem>mit vnsen</lem>
                  <rdg>mit vnsen <q>indtil</q> dat wii <q>mgl. a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> medeloueren nascreuen hebben gelouet vnd louen in dessem ieghenwardigen
                  breue dat wii den erbaren mannen borgermesteren vnd radmannen der stede nascreuen
                  alse Lubeke Stralessunt Gripeswolt Thorun Elbing Dantzik vnd Reuele edder eren
                  houetluden de van erer weghene den Stokholm inne hebben scholen vnd willen <app>
                  <lem>bynnen</lem>
                  <rdg>by <q>a2a.</q>
                  </rdg>
               </app> den dren iaren negest volgende <app>
                  <lem>na</lem>
                  <rdg>na der <q>a2a.</q>
                  </rdg>
               </app> vtgifft desses breues vp yslike hochtid to passchen geuen bynnen dem
                  Stokholme ii<hi rend="sup">m</hi> marc <app>
                  <lem>Lubesch</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. a2a.</q>
                  </rdg>
               </app> vnuortoghert/ ♦ Vnd ist also dat wii de ii<hi rend="sup">m</hi> marc
                  Lubesch en vor passchen des iares entrichten kunnen dat do wy gherne mit guden
                  willen ♦ Vnd werit also dat wy vns bynnen den dren iaren mit koningh <app>
                  <lem>Albrechte</lem>
                  <rdg>Alberte <q>a2a.</q>
                  </rdg>
               </app> vnd <app>
                  <lem>hertogen Erike sinen sone</lem>
                  <rdg>zinen sone <q>a2a,</q> zyme sone hertogen Erike <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> vor enigeden edder dat de stede den Stokholm bynnen der tiid van sik
                  antworden dat schal vns tho hulpe komen vnd dat schal men vns affslan in dem
                  vorscreuen gelde na borentale der tiid alse de stede den Stokholm van sik
                  antworden/ ♦ Vnd wy Peter bisscop tho <app>
                  <lem>Arhuzen</lem>
                  <rdg>Arhusen <q>a2a.</q>
                  </rdg>
               </app> Ion <app>
                  <lem>Andersson</lem>
                  <rdg>Andreszon <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> vnd <app>
                  <lem>Folmer</lem>
                  <rdg>Volmer <q>a2a-b.</q>
                  </rdg>
               </app> Iacobsson riddere vnd Thort bisscop to <app>
                  <lem>Strengnes</lem>
                  <rdg>Strengenys <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app>/ Steen Bentsson riddere/ vnd <app>
                  <lem>Algud</lem>
                  <rdg>Algut <q>a2a.</q>
                  </rdg>
               </app> Magnusson <app>
                  <lem>knapen</lem>
                  <rdg>knape <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> hebben/ gelouet vnd louen in dessem iegenwardighen breue mit vnser
                  gnedighen <app>
                  <lem>vruwen</lem>
                  <rdg>vrowen der hochgebornen vorstynnen <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> der <app>
                  <lem>koninginnen</lem>
                  <rdg>konigynne Margareten <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> vorbenomet <app>
                  <lem>mit zamender</lem>
                  <rdg>mit zamender <q>indtil</q> vorbenomet <q>a2a-b, mgl. a1.</q>
                  </rdg>
               </app> hant den borghermesteren vnde ratmannen <pb facs="4506088"/> der stede
                  vorbenomet al <app>
                  <lem>desse</lem>
                  <rdg>de <q>a2a-b.</q>
                  </rdg>
               </app> vorscreuen stucke in guden truwen stede vnd vaste tho holdende/ ♦ Tho tughe
                  vnd merer bewaringe dat al <app>
                  <lem>desse</lem>
                  <rdg>de <q>a2a-b.</q>
                  </rdg>
               </app> vorscreuen stucke geholden werden so hebbe wy Margareta koninginne Peter
                  bisscop/ Ion vnd <app>
                  <lem>Folmer</lem>
                  <rdg>Volmer <q>a2a-b.</q>
                  </rdg>
               </app> riddere Thort bisscop Steen riddere vnd Algud knape vorbenomed vnse
                  ingesegele mit vnsen <app>
                  <lem>guden</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. a2a.</q>
                  </rdg>
               </app> willen vnd rechter witschap gehenget laten in dessen <app>
                  <lem>ieghenwardighen</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. a2a.</q>
                  </rdg>
               </app> breff ♦ <app>
                  <lem>Gegeuen</lem>
                  <rdg>Gegeuen <q>indtil</q> wart: Gegeuen etcetera <q>a2a,</q> Gegeuen vp vnseme
                        slote alze dat vorbenomede konigynne slote <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> tho <app>
                  <lem>Helzingborch</lem>
                  <rdg>Helzinborg <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> na godes bort xiii<hi rend="sup">c</hi> iar dar na in dem <app>
                  <lem>xcv</lem>
                  <rdg>viff vnde negentigestem <q>a2b.</q>
                  </rdg>
               </app> iare vp de hochtid vnser vrowen alse se geboren wart.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Margrete, dronning over rigerne Sverige og Norge, ret arving til og fyrstinde
                  af Danmarks rige, erkender og bevidner åbenbart med dette nærværende brev, at vi
                  sammen med vore nedenfor anførte medlovere har lovet og lover med dette nærværende
                  brev, at vi inden for de næstfølgende tre år efter udfærdigelsen af dette brev til
                  hver påskehøjtid i Stockholm ufortøvet skal og vil give 2000 mark lybsk til de
                  hæderværdige mænd, borgmestre og rådmænd i de nedenfor anførte stæder, nemlig
                  Lübeck, Stralsund, Greifswald, Thorn, Elbing, Danzig og Reval eller deres
                  høvedsmænd, som på deres vegne sidder inde med Stockholm. Og sker det, at vi et år
                  kan udrede de 2000 mark lybsk til dem før påske, det gør vi gerne med god vilje.
                  Og skulde det ske, at vi inden for de tre år forsoner os med kong Albrecht og
                  hertug Erik, hans søn, eller at stæderne inden for den tid udleverer Stockholm fra
                  sig, det skal komme os til fordel, og det skal man fradrage os i den forskrevne
                  pengesum i et rimeligt forhold til det tidspunkt, da stæderne udleverede Stockholm
                  fra sig. Og vi Peder, biskop af Århus, Jens Andersen og Folmer Jakobsen, riddere,
                  og Tord, biskop af Strängnäs, Sten Bengtsson, ridder, og Algot Magnusson, væbner,
                  har lovet og lover med dette nærværende brev med en samlet hånd sammen med vor
                  fornævnte nådige frue, dronningen, borgmestrene og rådmændene i de fornævnte
                  stæder at overholde alle disse punkter i troskab stadigt og fast. Til vidnesbyrd
                  og yderligere sikkerhed for, at alle disse forskrevne punkter bliver overholdt, så
                  har vi, fornævnte dronning Margrete, Peder, biskop, Jens og Folmer, riddere, Tord,
                  biskop, Sten, ridder, og Algot, væbner, med vor gode vilje og rette vidende ladet
                  vore segl hænge under dette nærværende brev. Givet i Helsingborg år 1395 efter
                  Guds fødsel på Vor Frues festdag, da hun blev født. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
