<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950703001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950703001</idno>
            <idno type="dd_serialno">398</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe bys arkiv = ny kronol. rk. 1581. Perg., hullet, 21,1 x 12,1
                  (plica 1,6). 1-3: Seglsnit. 4: Povl Tidemansens bomærke af brunt i ufarvet voks i
                  perg.rem med omskrift S' PA..L FILI TIDEMAN. Bomærkefiguren aftegnet Heraldisk
                  Tidsskrift IV 179 nr. 24. 5: Seglsnit. 6: Bagsiden af et bomærke af ufarvet voks i
                  perg.rem. 7-11: Seglsnit. 12: Lars Thomsens bomærke af brunt i ufarvet voks i
                  perg.rem, beskadiget, med omskrift ..... TOMES'. Bomærkefiguren: Heraldisk
                  Tidsskrift IV 179 nr. 29. På bagsiden <hi rend="italic">Pa en iordh hoss sancte Clemens
                     kirke,</hi> derunder med hd. fra 16. årh. <hi rend="italic">I</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Thorup, Efterretn. VII, Bilag 2 nr. 1 — Reg. Dan. nr. *3491; Rep. nr.
                  3996.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506052.webp">4. rk. V nr. 398</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658185.webp">IV:5 nr. 398</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 398. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506053"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-07-03"> 1395. 3. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Ribe byting om, at fru Katerine, enke efter Erik, har opladt et
                  grundstykke med hus øst for sankt Clemens kirke til rådmændene i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Mathias Stigoti. Laurencius Ione. Andreas
                  Hinrici. Paulus Tidimanni. Iohannes Kiirt. Wirk Popson. Iehan Gertson. Hermannus
                  Reemsnider. Hannes Hinrici. Hennikinus Mwn. Wolterus. et Laurencius Thome. ciues
                  Ripenses. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis presentibus et
                  futuris. quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xc<hi rend="sup">o</hi> quinto. sabbato infra octauam beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum coram nobis et aliis pluribus fidedignis in placito nostro ciuili
                  propter hoc personaliter constituta honesta mulier domina Katerina relicta Erici.
                  uiris discretis. consulibus nostris Ri[pensibus] fundum cum domo in eodem
                  constructa. a parte orientali ab ecclesia beati Clementis situm [cui]us
                  longlitudo] pertenditur a cimiterio usque ad plateam orientalem. latitudo uero a
                  terra ciuitatis usque ad uicum [mo]dicum a parte aquilonari/ scotauit/ alienauit
                  et cum omni iuris plenitudine libere et sponte resignauit perpetuo possidendum.
                  recognoscens se pro predictis ab eisdem plenum et sufficiens precium totaliter
                  subleuasse. ♦ Insuper firmiter obligauit se ab omni iusta inpeticione quorumcumque
                  predictis consulibus prelibatum fundum cum domo appropriare/ liberare et penitus
                  disbrigare. ♦ Quod ut uidimus et audiuimus coram omnibus tenore presencium publice
                  protestamur uerbo ueritatis. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus
                  duximus apponenda. ♦ Datum anno et die suprascriptis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mathias Stigsen, Lars Jonsen, Anders Henriksen, Povl Tidemansen, Jens Kirt, Wirik
                  Poppesen, Johan Gerhardsen, Herman Remsnider, Hannes Henriksen, Henneke Mund,
                  Walter og Lars Thomsen, borgere i Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1395
                  lørdagen inden ottendedagen efter de hellige apostle Peters og Paulus' dag<ref target="drb1"/> fremstod den hæderlige frue fru Katerine, enke efter Erik,
                  personligt i denne anledning på vort byting i nærværelse af os og flere <pb facs="4658186"/> andre troværdige mænd og til de gode mænd, vore rådmænd i
                  Ribe, skødede, afhændede og med fuld ret, frit og af egen drift til evindelig at
                  besidde oplod et grundstykke tillige med et hus, der er opført på samme, hvilket
                  ligger mod øst fra sankt Clemens' kirke, og hvis længde strækker sig fra
                  kirkegården indtil den østlige gade, men hvis bredde strækker sig fra byens jord
                  indtil en lille gade mod nord, idet hun erkendte helt og fuldt at have oppebåret
                  fuld og fyldestgørende betaling for fornævnte af samme. Ydermere forpligtede hun
                  sig fast til at hjemle, frigøre og fuldstændig fri fornævnte rådmænd fornævnte
                  grundstykke tillige med huset for ethvert retmæssigt påkrav fra hvem som helst.
                  Dette erklærer vi, således som vi har set og hørt det, offentligt med dette brev
                  over for alle med sandfærdige ord. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl
                  hænge under dette brev. Givet ovenfor anførte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
