<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13951002001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13951002001</idno>
            <idno type="dd_serialno">447</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Stig Ågesen Thotts arkiv = ny kronol. rk. 1587. Perg. 26 x 28 (plica
                  2,3). 1: Jens Dues segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 710. 2: Anders
                  Jakobsens segl (Lunge) af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 932. 3-4:
                  Seglsnit. 5: Oluf Lunges segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, udslidt. På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh. Gamle her Iens Dwes breff meth hwilket han setter
                  her Sty Ogesøn Swinebierg i pant for l lødige mark. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Molbech og Petersen, Danske Diplomer 41 nr. 28; Gammeldanske Diplomer
                  I 64 — Reg. Dan. nr. 2910; Rep. nr. 4009. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506115.webp">4. rk. V nr. 447</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658236.webp">IV:5 nr. 447</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 447. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506116"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-10-02"> 1395. 2. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Due pantsætter forskelligt jordegods i Skåne til hr. Stig Ågesen, høvedsmand
                  på Helsingborg, for 50 lødige mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allom them som thetta breff høra eller see. helsar iak Ienis Duwe. ewinnalige
                  meth gudh. ♦ Kungøre wil iak alle men. næruarende ok kommaskulende. at iak
                  wetherkennis mik. openbarlige meth thetta mit opno breff. gelskyldogh atuare. enom
                  welborne manne. herra Stigh Ageson riddare høwdzman pa Helsingeburgh halff thridia
                  sinz tiugha lødhoge mark. i godha hwide sylff penninge. gilde ok gænge. ok eingte
                  annat wærdh. hanum æller hans arfwnge ower mik. ok mina arfwnge. sancti Mikels
                  dagh archangel ær. nw nest kommaskulende i. een vslidaligh som betaleskulende. ♦
                  Fore huilke halff thridia sinz tiugha lødhoge mark. iak hanum min godz til pant
                  sæter. swa som ær tolff gardha i Swineberge i Miæthilby sokn. i Albo hærit
                  liggande. huilke som iak rætelige til arff fik efter min mother brother Pæther
                  Duwe. i huilke gardha nw bo. Pæther Neb. Magnus Erlandson. Øyer Kyrning. Thorstan.
                  Ienis Laurensson. Niklas Iacobson. Pæther Rødh. Niclas Thrugotson. Ienis
                  Gudmundson. Niclas Friis. Pæther Thureson. ok then tolfte gardh ær then som iak
                  køpte aff Philippus Ageson/ item siw gardha i Burghby. bygde ok ødha. ok twa
                  fester i Iæristathe hærit. hwilke som Pæther Duwe foresaugd fik rætelige aff herra
                  Tuwe Galen\ ok mik sidhen rætelige. meth rætom arff. epter Pæther Duwes dødh
                  loghlige tilfiell\ twa gardha i Hamundehøgh. i Ingilstadhe hærit. som iak ok epter
                  Pæther Duwes dødh rætelige fik\ een gardh i Kastløse i Ludgudhe hærit. i huilkin
                  som Ienis Pætherson nw boor. huilkin gardh som iak ok epter Pæther Duwe rætelige
                  fik meth ræt arff. ♦ <app>
                  <lem>Thesse</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> sse <q>tilf. in scribendo A.</q>
                  </rdg>
               </app> foresaugde godz meth all therra tilliggilse. swa som ær ager. æng fægang.
                  skow. fiskewatn. eingin vndantagne. huat som the helst nempnes. tha pantsæter iak
                  foresaughde herra Stigh. meth thetta mith opno breff. som før ær saukt meth swa
                  dan wilkor. at forsaugdhe herra Stigh. ok hans arfwnge. sculu hafwa fulle makt ok
                  alla. landgilde. ok thiænist aff the forenempde godz huart aar opatbære. wornathe
                  iatsætia ok affat sætia. ok epter sin egin nytte atskipa ok eingte regnat i
                  howdpenningene. til then dagh. then foresaugdhe penninge som alstingx wordher
                  guldin. foresaugdhe herra Stigh eller hans arfwnge. ♦ Item tha scal eingin <app>
                  <lem>løns</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> løsn.</rdg>
               </app> dagh ware pa the fornempde godz vtan io sancti Mikils dagh forenempde. ♦
                  Item at huat aar som the fornempde godz løsos pa fornempde geldz dagh. tha scal io
                  landgildit aff the forsaugde godz følgha howdpenningene\ ok eingte regnat i
                  howdpenningene\ ♦ Ther ower at binder iak mik til ok mina arfwnge tilathæge og fri
                  atgøre. ok tilsta forsaugdhe herra Stigh. ok hans arfwnge. the fornempde godz met
                  al therra tilliggilse. fore tiltal ok <pb facs="4506117"/> hindrilse huars mandz
                  næruarende. ok kommoskulinde. ♦ Item om forsaugdhe herra Stigh eller hans arfwnge
                  bygge nokor aff the ødha godz ok sæter ther apa wornat ok haldz penninge. tha
                  sculu the hafwa folla makt ok alla. the samma wortnathe ok haldzpenninge aff the
                  godz bort at føre. tha the fornempde godz løsis. ♦ Til thetta brefx mere wisse ok
                  witne. tha henger iak mit ingsigle fore. meth andra godha mens ingsigle. swa som
                  hærre Anders Iacobson riddare. Magnus Munk Iacob Axulson. Olaff Lunge awapn ære. ♦
                  Datum castro Helsingeburgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> quinto sabbato proximo post diem beati
                  Michaelis archangeli\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jens Due hilser alle, der hører eller ser dette brev, evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil kundgøre for alle, nulevende såvel som fremtidige, at jeg med dette mit
                  åbne brev klart erkender, at jeg står i skyld og gæld til den velbyrdige mand, hr.
                  Stig Ågesen, ridder, høvedsmand på Helsingborg, for 50 lødige mark i gode hvide
                  sølvpenge, gyldige og gængse, og i ingen anden værdi, at betale ham eller hans
                  arvinger ved mig eller mine arvinger i en sum, der ikke kan forringes, nu nærmest
                  følgende sankt Mikkelsdag. For disse 50 lødige mark pantsætter jeg ham mit gods,
                  nemlig 12 gårde i Svinaberga i Mellby sogn i Albo herred, som jeg med rette fik
                  som arv efter min morbroder Peder Due - i disse gårde bor nu Peder Neb, Mogens
                  Erlandsen, Øiar Kyrning, Torsten, Jens Larsen, Niels <pb facs="4658237"/>
                  Jakobsen, Peder Rød, Niels Truedsen, Jens Gudmundsen, Niels Friis, Peder Turesen,
                  og den tolvte gård er den, jeg købte af Filip Ågesen fremdeles syv gårde i Borrby,
                  bebyggede og øde, og to steder<ref target="drb1"/> i Järrestads herred, hvilke den
                  fornævnte Peder Due med rette fik af hr. Tue Galen, og som siden med rette lovligt
                  tilfaldt mig som retmæssig arv efter Peder Dues død, to gårde i Hammenhög i
                  Ingelstads herred, som jeg også med rette fik efter Peder Dues død, een gård i
                  Risekatslösa i Luggude herred, i hvilken Jens Pedersen nu bor, hvilken gård jeg
                  også med rette fik efter Peder Due som retmæssig arv. Dette fornævnte gods med
                  alle dets tilliggender, nemlig ager, eng, græsgang, skov, fiskevand, intet
                  undtaget, hvorledes de end benævnes, pantsætter jeg som før sagt med dette mit
                  åbne brev til fornævnte hr. Stig på dette vilkår, at fornævnte hr. Stig og hans
                  arvinger skal have al og fuldstændig magt til hvert år at oppebære landgilde og
                  tjenesteydelser af det fornævnte gods og til at indsætte og afsætte vornede og at
                  forvalte det til sin egen nytte, uden at det skal afregnes i hovedsummen, indtil
                  den dag, da den fornævnte sum penge bliver fuldstændigt betalt til fornævnte hr.
                  Stig eller hans arvinger. Fremdeles skal der ikke være nogen indløsningsdag for
                  det fornævnte gods ud over den fornævnte sankt Mikkelsdag. Fremdeles i det år, da
                  det fornævnte gods bliver indløst på fornævnte betalingsdag, skal landgilden af
                  det fornævnte gods sandelig følge hovedsummen, uden at det afregnes i hovedsummen.
                  Yderligere forpligter jeg mig og mine arvinger til over for den fornævnte hr. Stig
                  og hans arvinger at beskytte, frigøre og hjemle det fornævnte gods med alle dets
                  tilliggender for tiltale eller hindring fra hvem som helst nulevende og
                  fremtidige. Hvis fornævnte hr. Stig eller hans arvinger fremdeles bygger på noget
                  af det øde gods og sætter vornede og holdspenge<ref target="drb2"/> ind derpå, så
                  skal de have al og fuldstændig magt til at føre samme vornede og holdspenge bort
                  fra dette gods, når det fornævnte gods bliver indløst. Til større sikkerhed for og
                  vidnesbyrd om dette brev hænger jeg mit segl herunder sammen med segl tilhørende
                  andre gode mænd, nemlig hr. Anders Jakobsen, ridder, Mogens Munk, Jakob Absalonsen
                  og Oluf Lunge, som er væbnere. Givet på borgen Helsingborg i det Herrens år 1395
                  lørdagen næst efter ærkeenglen sankt Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har fæster, der svarer til _colonias,_ landbosteder, jf.
                  her ovenfor nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13941231101'&gt;297&lt;/a&gt; samt DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13901206001'&gt;297&lt;/a&gt; to _colonias,_ landbosteder, kaldet
                     _landbofestæ_. </p>
                  <p n="drb2"> penge, der var stillet til rådighed for jorddyrkeren, men betragtedes
                  som hørende til gården, jf. hold, DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460606001'&gt;255&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
