<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950128002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950128002</idno>
            <idno type="dd_serialno">325</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Til Roskilde kapitel? = ny kronol. rk. 1572. Perg., beskadiget
                  forneden, 23 x 11, 9 (plica 1, 6). 1: Barnum Eriksens segl af brunt voks i
                  perg.rem, DAS. 804. 2: Perg.rem. med spor af brunt voks. 3-4: Seglsnit. 5-6: Segl
                  og seglsnit tabt ved beskadigelsen. 7: Perg.rem med spor af brunt voks. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Super bonis in Otz heret</hi> og til højre herfor med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Quarta littera</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Har været 6 hængende indseigl; det 1. heelt. 2, borte. 3. heelt. 4. 5.
                     borte. 6. vel halft. A</hi> har været omtrent lige så beskadiget som i dag, men
                  seglsnit 6 er overset. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3969 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Vejledende Arkivreg. XVII 80 nr.
                  171. 10  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505959.webp">4. rk. V nr. 325</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658106.webp">IV:5 nr. 325</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 325. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-01-28">
                   1395. 28. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Barnum Eriksen af Skarresholm, ridder, sælger alt sit gods i Ods herred til
                  væbneren Jens Absalonsen af Ramløse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Barnum Eriksson de Skarsholm miles. salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. me sanum et
                  incolumem ex deliberato animo heredum et amicorum meorum nobili uiro Iohanni
                  Axelsson latori presencium de Ramløzæ armigero et heredibus suis omnia bona mea.
                  in Odzheret sita. uidelicet in Swiningæ in quibus Andreas Petri et in Hønsingæ
                  Petrus Ionsson et Iacobus Clemændsson pronunc resident necnon quasdam terrulas
                  dictas Thornæholm pronunc desolatas prope Æbbælukkæ in parrochia Høwby cum omnibus
                  suis pertinenciis nullis exceptis quibuscumque nominibus censeantur pro triginta.
                  marchis argenti. in bonis albis denariis. per me leuatis ut contentor uendidisse
                  scotasse et ad manus suas et heredum suorum libere assignasse. iure perpetuo
                  possidenda. recognoscens me et heredes meos nil iuris aut proprietatis. in
                  predictis bonis decetero aliqualiter habituros. ♦ Insuper obligo me et heredes
                  meos ad apropriandum liberandum et disbrigandum prefato Iohanni et heredibus suis
                  predicta bona omnia. cum omnibus suis pertinenciis predictis ab impeticione
                  quorumcumque prout exigunt leges terre ♦ In cuius uendicionis et alienacionis
                  testimonium et cautelam firmiorem s[ig]illum meum una cum sigillis uirorum
                  nobilium uidelicet domini Zabel Kærkændorp militis Nicolai Bassæ [de W]thby
                  Hartwici Brysikkæ Benedicti Billæ de Brothorp. Røthæ Nicolai Skyttæ armigerorum
                  [et Thru]gilli Andersson presbiteri perpetui uicarii ecclesie Roskildensis
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno d[omini mccc]xc quinto octaua beate Agnetis
                  uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Barnum Eriksen af Skarresholm, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg, sund og rask, ud fra mine
                  arvingers og venners velovervejede sindelag til den velbyrdige mand Jens
                  Absalonsen, nærværende brevviser, af Ramløse, væbner, og hans arvinger har solgt,
                  skødet og til hans og hans arvingers hånd frit overgivet alt mit gods i Ods
                  herred, nemlig i Svinninge og i Hønsinge, på hvilket henholdsvis Anders Pedersen
                  og Peder Jensen og Jakob Klementsen nu bor, samt nogle småjorder, kaldet
                  Tjørneholm, der nu er øde, nær Ebbeløkke i Højby sogn med alle dets tilliggender,
                  intet undtaget, med hvilke navne det end betegnes, for 30 mark sølv i gode hvide
                  penninge, der er oppebåret af mig, således at jeg er tilfreds, at besidde med
                  rette evindeligt, idet jeg erkender, at jeg og mine arvinger for fremtiden ikke på
                  nogen måde skal have nogen rettighed eller ejendomsret angående fornævnte gods.
                  Desuden forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle, frigøre og fri
                  fornævnte Jens og hans arvinger alt det fornævnte gods med alle dets fornævnte
                  tilliggender for alles påkrav, således som landets love kræver. Til vidnesbyrd om
                  og fastere sikkerhed for dette salg og denne afhændelse er mit segl hængt under
                  dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig hr. Zabel
                  Kerkendorp, ridder, Niels Basse af Udby, Hartvig Bryske, Bent Bille af Brorup,
                  'Røde' Niels Skytte, væbnere, og Troels Andersen, præst, evig vikar ved kirken i
                  Roskilde. Givet i det Herrens år 1395 på ottendedagen efter jomfruen sankt Agnetes
                     dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">21\\. januar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
