<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950618001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950618001</idno>
            <idno type="dd_serialno">386</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Rostock Stadtarchiv. Perg. »An Pergamentbändern hingen 45 Siegel, wovon
                  &lt;39&gt; noch jetzt gut erhalten sind; auf den meisten Siegelbändern stehen die
                  Namen.« (Mekl. UB.) 1: Wipert Lützow.. 2: Henning v. Stralendorp. 3: Seglsnit. 4:
                  Helmold v. Plessen. 5: Henning Halberstadt. 6: Seglsnit. 7: Otto Beienfleth. 8:
                  Seglsnit. 9: Gerhard Negendanke. 10: Johan Lützow. 11: Johan Storm. 12. Henrik
                  Kulbus. 13: Seglsnit. 14: Bernhard v. Plessen. 15: Jakob Hoikendorp. 16: Reimar v.
                  Barnekow. 17: Fikke Velehove. 18: Henrik Schwiesow. 19: Helmold v. Plessen. 20:
                  Tønnes v. Plessen. 21: Hartvig Preen. 22: Henning Parkentin. 23: Detlev v.
                  Buchwald. 24: Sivert v. Buchwald. 25: Henrik Raven. 26: Perg.rem. 27: Volrad v.
                  Züle. 28: Henneke v. Züle. 29: Henrik Negendanke. 30: Markvard Negendanke. 31:
                  Brudstykker. 32: Henrik Quitzow. 33: Lyder Lützow. 34: Burchard Lützow. 35:
                  Hartvig Bülow. 36: Klaus Parkentin. 37: Otto Zickhusen. 38: Perg.rem. 39:
                  Schwerin. 40: Grevesmühlen. 41: Gadebusch. 42: Wittenburg. 43: Grabow. 44:
                  Boizenburg. 45: Crivitz. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen IV Præf. 66; Pötker, Neue Samml. 5 u. 6. St. 29, herefter
                  v. Bülowsche Geschlechtsbeschreibung, Beil. 32 <hi rend="italic">(højtysk oversættelse);</hi>
                  Rostock. wöchentl. Nachr. 1754 178; Suhm XIV 595 <hi rend="italic">(efter Pötker);</hi> Bunge IV
                  53 nr. 1376 <hi rend="italic">(efter Suhm);</hi> Sverges Traktater II 553; Mekl. UB. XXII 553 nr.
                  12791, hvortil tilføjelser på sidste upaginerede side i bindet. — Hanserec. IV 276
                  nr. 276; Reg. Dan. nr. *3488,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506035.webp">4. rk. V nr. 386</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658170.webp">IV:5 nr. 386</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 386. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-06-18"> 1395. 18. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skanør </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Wipert Lützow, marsk, og en række mecklenburgske riddere og væbnere samt
                  rådene i Schwerin, Grevesmühlen, Gadebusch, Wittenburg, Grabow, Boizenburg og
                  Crivitz lover at betale 1000 nark lybsk af de 3000, som Lübeck, Stralsund,
                  Greifswald, <pb facs="4506036"/> Thorn, Elbing, Danzig og Reval har fået løfte om
                  til dækning af deres omkostninger ved at holde Stockholm, som de havde som pant
                  for de 60000 mark, som de havde givet dronning Margrete sikkerhed for. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy alle nabenomden vnde en yewelk besunderghen alse her Wypert Lutzowe marschalk.
                  her Henning van Stralendorpe. her Olric van Pentze. her Helmold van Plesse. her
                  Henning Haluerstad. her Reymar Haghenowe her Otto Beyenvled. her Gherd
                  Neghendancke. her Egard Neghendancke. her Iohan Lutzowe. her Iohan Storm. her
                  Hinric Kulebus. her <app>
                  <lem>Gherd</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> Gherold.</rdg>
               </app> Hasekop. her Bernd van Plesse. riddere. Iacob Hoykendorp. Reymar Barnekowe
                  Vicke V{ee}lehoue Hinric Swysowe. Helmold van Plesse to Poryn. Tonyes van Plesse.
                  Hartwich Pren. Henning Parkentin. Detlef van Bocwolde. Syverd van Bocwolde. Hinric
                  Rauen. Borchard Dambeke. Volrad van Tzule van Camyn. Heyneke van Tzule van der
                  Nyenkerken. Hinric Neghendancke. Marquard Neghendancke. Marquard van deme Haghene.
                  Hinric Qwitzowe. Luder Lutzowe. Borchard Lutzowe. Hartwich van Bulowe Clawes
                  Parkentin. Otto Tzichusen. Hinric Tzichusen. knechte. de rad to Sweryn. de rad to
                  Grevesmolen. de rad to Godebus. de rad to Wyttenborch. de rad to Grabowe. de rad
                  to Boysenborch. vnde de rat to Crivitze vnses heren koning Albertes to Sweden man
                  vnde stede bekennen vnde betughen openbare in desseme yeghenwardigen breue vor
                  allen luden de ene sen <pb facs="4506037"/> vnde horen lesen dat wy den erbarn
                  mannen borgermesteren vnde rade der stede Rozstok vnde Wysmar schuldich sint myt
                  samender hand van wytliker schult dusent Lubesche marc van vses heren des koninges
                  weghene. alze he vs en dar vore vorsettet heft na bornisse <app>
                  <lem>vor*</lem>
                  <rdg>vor vor <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> vse andel van enes druddendeles weghene. alze sik vses heren man vnde stede
                  an dre del ghedelet hebben. dredusent Lubesche marc to betalende den nascreuenen
                  steden. alze Lubek. Stralessund. Gripeswold. Toron. Elbing. Danczik. vnde Reuele.
                  de to hulpe erer teringe vnde koste komen. den Stokholm slot vnde stad darmede to
                  holdende alze se den innomen hebben to vorwaringe vnde to pande vor sostichdusent
                  lodighe marc dar se den koning van der koninginnen vore borghet hebben ♦
                  Dryerdusent Lubescher marc. hebben de vorscreuenen stede koning Alberte vnde
                  hertoghen Erike vsen erbenomeden heren suluen louet vnde sos kerspele sint dar to
                  gelecht den Stokholm slot vnde stad ok darmede to holdende dre iar. alze de breue
                  vtwysen de vnse vorbenomden heren den steden vorbenometr vnde se en wedder dar vp
                  ghegheuen hebben. ♦ Welke dusent Lubesche marc vorscreuen de vs van vses
                  druddendeles weghene anroren alze vorscreuen is wy man vnde stede vorbenomet
                  scholen vnde wyllen betalen binnen der Wysmar to dren iaren alze nu to sunte
                  Michelis daghe vord ouer dren iaren negest volghende in yewelker hochtiid to
                  paschen drehundert marc drevndedruttich mark vyf schillinge vnde ver penninge
                  Lubesch mit vnbewornen reden Lubeschen penningen sunder lenger voretoch hulperede
                  vnde argelist. ♦ De anderen twedusent marc. betalen de van Rozstok. vnde van der
                  Wysmar. den dickebenomden steden mit anderen vses heren mannen vnde steden deen
                  darane to hulpe komen. alze vor ere twe del der dryerdusent Lubesche marc alze
                  voreroret is. ♦ Vnde weret dat yenich van vses heren mannen vnde steden de vs
                  vorbenomeden hirane to hulpe komen de hir yeghenwardich sint vnde dessen breff
                  bezeghelen. edder de hir nicht yeghenwordich sint edder dessen breff nicht
                  bezeghelen ere and{ee}l van den vorscreuen dusent Lubeschen marken nicht betalden
                  alze vorscreuen is so schal vser en deme anderen helpen vppe de. de sik dar vt ten
                  alzo vele vte ereme gude to vorderende vnde to halende. alze {ee}n to den dusent
                  Lubeschen marken boren mach. alze dat vses heren des koninges het. vnde wylle is.
                  ♦ Were ok dat en edder m{ee}r vses heren man vnde stede de vs hir an to hulpe
                  komen dessen yeghenwardigen breff nicht bezeghelden so schal he allikewol by wller
                  macht bliuen. ♦ Alle desse vorscreuen stucke vnde articule vnde enen yewelken by
                  syk loue wy vorbenomeden man vnde stede mit samender hand in guden truwen den
                  borgermesteren <pb facs="4506038"/> vnde rade der stede Rozstok. vnde Wysmar
                  dickebenomet stede vnde vast to holdende sunder hulperede vnde argelist. ♦ To
                  bekantnisse vnde merer bewaringe desser vorscreuen dinge. hebbe wy erbenomede man
                  vnde stede vnse ingezegele mit wytscop henget vor dessen breff de gheuen vnde
                  screuen is to Schonøre na godes bord drutteynhundert iar in deme
                  vyfvndeneghentigesten iare des vrygdaghes neghest na deme achten daghe des hilghen
                  lichammes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle vi nedenfor anførte og hver enkelt af os for sig, nemlig hr. Wipert Lützow,
                  marsk, hr. Henning van Stralendorp, hr. Ulrik van Pentz, hr. Helmold van Plessen,
                  hr. Henning Halberstadt, hr. Reimar Hagenow, hr. Otto Beienfleth, hr. Gerhard
                  Negendanke, hr. Johan Lutzow, hr. Johan Storm, hr. Henrik Kulebus, hr. Gerold
                  Hasenkop, hr. Bernhard van Plessen, riddere, Jakob Hoikendorp, Reimar Barnekow,
                  Fikke Velehove, Henrik Schwiesow, Helmold van Plessen af Parin, Tønnes van
                  Plessen, Hartvig Preen, Henning Parkentin, Detlev van Buch<pb facs="4658171"/>wald, Sigfred van Buchwald, Henrik Raven, Burchard Dambeke, Volrad van Züle af
                  Camin, Henneke van Züle af Neuenkirchen, Henrik Negendanke, Markvard Negendanke,
                  Markvard van dem Hagen, Henrik Quitzow, Lyder Lutzow, Burchard Lützow, Hartvig van
                  Bülow, Klaus Parkentin, Otto Zickhusen, Henrik Zickhusen, væbnere, rådet i
                  Schwerin, rådet i Grevesmuhlen, rådet i Gadebusch, rådet i Wittenburg, rådet i
                  Grabow, rådet i Boizenburg og rådet i Crivitz, vor herre kong Albrecht af Sveriges
                  mænd og stæder, erkender og bevidner åbent med dette nærværende brev for alle
                  folk, der ser det og hører det læse, at vi til de hæderlige mænd, borgmestre og
                  råd i stæderne Rostock og Wismar, med en samlet hånd står i skyld for en vitterlig
                  gæld på 1000 lybske mark på vor herre kongens vegne, eftersom han har stillet os
                  som sikkerhed for dem på behørig vis for vor andel på en trediedel, således som
                  vor herres mænd og stæder indbyrdes har affundet sig med i tre dele at betale 3000
                  lybske mark til de nedenfor anførte stæder Lübeck, Stralsund, Greifswald, Thorn,
                  Elbing, Danzig og Reval til hjælp for deres udgifter og omkostninger ved at holde
                  Stockholm slot og stad, som de har indtaget til sikkerhed og til pant for 60.000
                  lødige mark, som de har givet dronningen som sikkerhed for kongen. 3000 lybske
                  mark har de fornævnte stæder selv lovet kong Albrecht og hertug Erik, vore
                  fornævnte herrer, og seks sogne er lagt dertil, for at holde Stockholms slot og
                  stad dermed tre år, som de breve udviser, som vore fornævnte herrer og de
                  fornævnte stæder har givet hinanden derpå. Disse forskrevne 1000 lybske mark, som
                  angår os på vor trediedels vegne, som forskrevet er, hvordan fornævnte mænd og
                  stæder skal og vil betale i Wismar i tre år, således nu til sankt Michaels dag
                  videre over de tre næstfølgende år på hver påskehøjtid 333 mark fem skilling og
                  fire penning lybsk med gode rede lybske penge uden længere forhaling, udflugter og
                  svig. De andre 2000 mark betaler de fra Rostock og fra Wismar til de ofte nævnte
                  stæder, der kommer til hjælp dermed, således for deres to trediedele af de 3000
                  lybske mark som ovenfor anført. Og skulde det ske, at nogen af vor herres mænd og
                  stæder, der kommer os fornævnte til hjælp, som her er til stede og besegler dette
                  brev, eller som ikke er til stede her eller ikke besegler dette brev, ikke betalte
                  deres andel af de forskrevne 1000 lybske mark, som forskrevet er, så skal den ene
                  af os hjælpe den anden mod dem, der trækker sig ud, med at fordre og at hente så
                  meget af deres gods, som det tilkommer dem til de 1000 lybske mark, som det er vor
                  herre kongens bud og vilje. Skulde det også ske, at en eller flere af vor herres
                     <pb facs="4658172"/> mænd eller stæder, der kom os til hjælp hermed, ikke
                  beseglede dette nærværende brev, så skal det alligevel have fuld gyldighed. Alle
                  disse forskrevne punkter og artikler og hver af dem enkeltvis lover vi fornævnte
                  mænd og stæder med en samlet hånd i troskab at overholde stadigt og fast uden
                  udflugter og svig over for borgmestrene og rådene i de ofte anførte stæder Rostock
                  og Wismar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
