<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950404002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950404002</idno>
            <idno type="dd_serialno">352</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordens fol. 2c p. 21 med overskrift <hi rend="italic">Anno xcv<hi rend="sup">to</hi>.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Voigt, Codex dipl. Pruss. V 91 nr. 74; Hanserec. IV 247 nr. 259 —
                  Reg. Dan. nr. *3482.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505988.webp">4. rk. V nr. 352</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658132.webp">IV:5 nr. 352</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 352. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-04-04"> (13)95. 4. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Konrad v. Jungingen, højmester for den tyske orden, erklærer over for
                  dronning Margrete, at han har bemyndiget sine udsendinge grev Albrecht af
                  Schwarzburg, kommendator i Schwetz, og Johan, storskaffer, til på ordenens og
                  Revals vegne at stille sikkerhed for kong Albrecht af Sveriges løsepenge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Serenissime principi excellentique domine. domine Margarethe regine Swecie et
                  Norwegie ac uere heredi Dacie necnon uniuersis et singulis presencium noticiam
                  habituris nos frater Conradus de Iungingen magister generalis ordinis bea-<pb facs="4505989"/>te Marie Theotonicorum presentibus recongnoscendo publice
                  protestamur quod de pleno et maturo nostrorum conpreceptorum consilio et consensu
                  honorabiles et religiosos uiros dominum Albertum comitem de Swarczburg
                  commendatorem in Swecza et Iohannem magnum procuratorem domus nostre presencium
                  exhibitores ordinauimus et constituimus nostros nuncios. speciales ad
                  infrascripta/ dantes eisdem et concedentes nomine nostro ac ciuitatis nostre
                  Reualiensis mandatum plenum et potestatem omnimodam promittendi et fideiubendi pro
                  rata seu parte dictam ciuitatem Reualiensem concernente iuxta numerum ciuitatum
                  pro huiusmodi fideiussoria caucione facienda potitarum/ de et super certa summa
                  pecuniarum decreta seu inposita per arbitratores amicabiles compositores seu in
                  parcium conuencione eidem serenissime principi ac prefate regine aut eius nomine
                  acceptandam dictam fideiussionem constituto seu constitutis pro redempcione
                  serenissimi principis domini Alberti regis Swecie filii sui omniumque aliorum
                  secum in captiuitate dicti principis ac regine detentorum promittentes pro nobis
                  et dicta ciuitate Reualiensi dumtaxat pro rata sua ut premittitur bona fide ratum
                  gratum et firmum nos habituros quidquid per dictos nuncios nostros ad hoc
                  specialiter deputatos fideiussum fuerit uel promissum ♦ In euidens ergo
                  testimonium premissorum presentes litteras cum appenso nostro sigillo fecimus
                  communiri/ ♦ Datum dominica palmarum in Marienburg anno xc quinto\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Broder Konrad v. Jungingen, højmester for de tyskes sankt Maria orden,
                  erkender med dette brev og erklærer offentligt over for den høje fyrstinde og den
                  udmærkede frue fru Margrete, Sveriges og Norges dronning og ret arving til
                  Danmark, samt over for alle, der får kendskab til dette brev, at vi med
                  fuldstændigt og modent råd og samtykke af vore medordensmestre har bestemt og
                  indsat de hæderværdige og regelbundne mænd hr. Albrecht, greve af Schwarzburg,
                  kommendator i Schwetz, og Johan, storskaffer i vort hus, nærværende brevvisere,
                  til vore særlige udsendinge angående det nedenfor anførte, idet vi i vort og vor
                  stad Revals navn giver og tilstår samme fuld befaling og enhver myndighed til
                  efter forhold eller efter den del, der angår nævnte stad Reval, ifølge antallet af
                  stæder, der har magt til at stille denne sikkerhed og kaution, at afgive løfte og
                  stille garanti angående og om en bestemt sum penge, der er bestemt eller pålagt af
                  forligsdommere, venskabelige mæglere, eller ved parternes sammenkomst over for
                  samme høje fyrstinde og fornævnte dronning eller over for den eller dem, der i
                  hendes navn er indsat til at godtage nævnte sikkerhedsstillelse for løskøbelsen af
                  den høje fyrste hr. Albrecht, Sveriges konge, hans søn og alle andre, der sammen
                  med ham er holdt i fangenskab hos nævnte fyrstinde og dronning, idet vi lover på
                  vore og nævnte stad Revals vegne, dog blot for dens andel som fornævnt, at vi på
                  tro og love vil anerkende og godkende alt som urokkeligt, hvad der bliver stillet
                  sikkerhed for og lovet af vore nævnte udsendinge. Til klart vidnesbyrd om det
                  fornævnte har vi følgeligt ladet dette brev bestyrke med vort vedhængte segl.
                  Givet palmesøndag i Marienburg i det Herrens år (13)95. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
