<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13951031001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13951031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">457</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4506125"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 146 — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 88 med overskrift <hi rend="italic">Secunda littera</hi> [1. brev 1395 10. juli, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950710001" type="link">408</ref>]
                     <hi rend="italic">scotacionis eiusdem curie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 4012 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506124.webp">4. rk. V nr. 457</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4506124.webp">IV:5 nr. 457</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 457. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-10-31"> 1395. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine Konstantinsdatter, enke efter Lars Pedersen af Vissmarlöv, sælger sin
                  gård i Kabbarp til hr. Lars Andersen, kannik i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristina Constantensdather. relicta
                  Laurencii Pæthersson de Ysmærløff salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint
                  uniuersi. presentes et futuri quod recognosco me honorabili uiro. domino Laurencio
                  Andree canonico Lundensi. curiam meam in Kabbarp quam post mortem dilecte filie
                  mee Cecilie iure hereditario habui. cum uniuersis ipsius curie adiacenciis
                  uidelicet. agris pratis pascuis. nullis penitus exceptis. quibuscumque nominibus
                  censeantur. pro pleno precio ita ut contentor. uendidisse. scotasse et ad manus
                  suas libere assignasse. unde obligo me et heredes meos. ad apropriandum et
                  disbrigandum. ipsi domino Laurencio et eius heredibus predictam curiam cum omnibus
                  suis adiacenciis ut premittitur. ab impeticione et alloqucione quorumcumque ♦ In
                  cuius rei testimonium. sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum
                  dominorum. Petri Dwæ. Iohannis Iacobi. Cristiarni Iacobi canonicorum Iohannis
                  Hennichini/ Iohannis Petri proconsulum et Achonis Magni. consulis Lundensium.
                  presentibus est appensum. ♦ Datum Lundis anno domini m ccc xc quinto uigilia
                  omnium sanctorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristine Konstantinsdatter, enke efter Lars Pedersen af Vissmarlöv til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den
                  hæderværdige mand hr. Lars Andersen, kannik i Lund, har solgt, skødet og frit
                  ihændegivet min gård i Kabbarp, som jeg har fået med arveret efter min elskede
                  datter Cecilies død, med alle tilliggender til denne <pb facs="4658244"/> gård,
                  nemlig agre, enge, græsgange, aldeles intet undtaget, med hvilke navne de end
                  betegnes, for fuld betaling, således at jeg er stillet tilfreds. Af den grund
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og fri denne hr. Lars og hans
                  arvinger fornævnte gård med alle dens tilliggender som nævnt ovenfor fra krav og
                  tiltale fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                  brev tillige med segl tilhørende de gode mænd herrerne Peder Due, Jens Jakobsen,
                  Kristian Jakobsen, kanniker, Jens Hennekesen, Jens Pedersen, borgmestre, og Åge
                  Mogensen, rådmand i Lund. Givet i Lund i det Herrens år 1395 dagen før
                  allehelgensdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
