<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13950521001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13950521001</idno>
            <idno type="dd_serialno">375</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 36 f. 287v. Efter teksten (f. 288r)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N (= Nicolaus) XVI de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 62 nr. 860.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506017.webp">4. rk. V nr. 375</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658156.webp">IV:5 nr. 375</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 375. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-05-21">
                   1395. 21. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der besøger sankt Clemens kirke i Århus på en
                  række festdage eller rækker en hjælpende hånd til dens istandsættelse, et bestemt
                  antal år og dage af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Bonifacius etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ Licet is de cuius munere uenit ut sibi a suis fidelibus digne et
                  laudabiliter seruiatur de abundancia sue pietatis que merita supplicum excedit et
                  uota bene seruientibus sibi multo maiora retribuat quam ualeant promereri
                  nichilominus tamen desiderantes domino reddere populum acceptabilem et bonorum
                  operum sectatorem fideles ipsos ad complacendum sibi quasi quibusdam allectiuis
                  muneribus indulgenciis scilicet et remissionibus inuitamus ut exinde reddantur
                  diuine gracie apciores ♦ Cum itaque sicut accepimus ecclesia Arusiensis que in
                  honorem et sub uocabulo sancti Clementis constructa existit reparacione non modica
                  indigeat nos cupientes ut ecclesia ipsa reparetur et congruis honoribus
                  frequentetur et ut Christi fideles eo libencius causa deuocionis confluant ad
                  eandem et ad reparacionem huiusmodi manus prompcius porrigant adiutrices quo ex
                  hoc ibidem dono celestis gracie uberius conspexerint se refectos de omnipotentis
                  dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi
                  omnibus uere penitentibus et confessis qui in natiuitatis circumcisionis epyphanie
                  resurrectionis et ascensionis et corporis domini nostri Ihesu Christi et
                  penthecostes necnon in natiuitatis annunciacionis purificacionis et assumpcionis
                  beate Marie uirginis et natiuitatis beati Iohannis baptiste ac dictorum
                  apostolorum Petri et Pauli et predicti sancti Clementis ac dicte ecclesie
                  dedicacionis festiuitatibus ac in celebritate omnium sanctorum necnon per ipsarum
                  natiuitatis epyphanie resurrectionis ascensionis et corporis domini necnon
                  natiuitatis et assumpcionis beate Marie ac natiuitatis beati Iohannis et
                  apostolorum Petri et Pauli predictorum festiuitatum octauas et per sex dies dictum
                  festum penthecostes immediate sequentes prefatam ec-<pb facs="4506018"/>clesiam
                  deuote uisitauerint annuatim et ad reparacionem huiusmodi manus porrexerint
                  adiutrices singulis uidelicet festiuitatum et celebritatis tres annos et totidem
                  quadragenas octauarum uero et sex dierum <app>
                  <lem>predictorum</lem>
                  <rdg>Predictorum <q>indtil l. 5</q> ut prefertur <q>tilf. af</q> N. de
                        Beneuento <q>nederst på siden Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> diebus quibus prefatam ecclesiam uisitauerint annuatim et ad reparacionem
                  huiusmodi manus porrexerint adiutrices ut prefertur centum dies de iniunctis eis
                  penitenciis misericorditer relaxamus presentibus post decennium minime ualituris ♦
                  Uolumus autem quod si alias aliqua alia indulgencia uisitantibus dictam ecclesiam
                  uel ad eius fabricam seu reparacionem manus porrigentibus adiutrices aut alias
                  inibi pias elemosinas erogantibus perpetuo uel ad certum tempus nondum elapsum
                  duratura per nos concessa fuerit huiusmodi presentes littere nullius existant
                  roboris uel momenti ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum duodecimo kalendas iunii anno
                  sexto\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne, der får dette
                  brev at se, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Skønt han, hvis gave det er, at hans troende på værdig og priselig måde kan tjene
                  ham, af sin rige kærlighed, som overgår de bedendes fortjenester og ønsker, giver
                  dem, der tjener ham på en god måde, langt mere til gengæld, end de kan fortjene,
                  indbyder vi dog ikke desto mindre så at sige med lokkende belønninger, nemlig
                  aflad og syndsforladelse - i ønsket om at gøre menigheden velbehagelig for Gud og
                  til tilhænger af gode gerninger - disse troende til at være ham til behag, for at
                  de derved kan gøres mere egnede til den guddommelige nåde. Da derfor, således som
                  vi har hørt, kirken i Århus, som er opført til ære for og under sankt Clemens'
                  navn, behøver en ikke ringe istandsættelse, og da vi ønsker, at denne kirke skal
                  istandsættes og opnå passende hædersbevisninger, og at de troende kristne for
                  fromhedens skyld desto hellere <pb facs="4658157"/> skal strømme til samme og
                  desto mere redebont række en hjælpende hånd til dens istandsættelse, jo mere de
                  sammesteds som følge heraf i større fylde ser sig vederkvæget ved den himmelske
                  nådegave, eftergiver vi barmhjertigt, i tillid til den almægtige Guds
                  barmhjertighed og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed, alle, der
                  oprigtigt angrer og bekender deres synder, og som hvert år på Herrens fødselsdag,
                  omskærelsesdag, helligtrekongersdag, på hans opstandelses dag og himmelfarts dag
                  og på vor herre Jesu Kristi legems dag og pinsedag og desuden på den hellige
                  jomfru Marias fødselsdag, bebudelsesdag, renselsesdag og himmelfartsdag og på
                  sankt Johannes Døberens fødselsdag og nævnte apostle Petrus' og Paulus' og
                  fornævnte sankt Clemens' og nævnte kirkes indvielses festdage og ved
                  højtideligholdelsen af allehelgensdag og desuden i løbet af de otte dage efter
                  festerne for denne fødsel, Helligtrekonger, opstandelse, himmelfart og Herrens
                  legem og desuden for sankt Marias fødsel og himmelfart og sankt Johannes' fødsel
                  og fornævnte apostle Petrus og Paulus og i løbet af de seks dage, der følger
                  umiddelbart på pinsedag, fromt besøger fornævnte kirke og rækker en hjælpende hånd
                  til dennes istandsættelse, tre år og lige så mange kvadragener, nemlig på hver
                  enkelt festdag og højtidsdag, men 100 dage på ottendedagene og de fornævnte seks
                  dage, på hvilke de årligt besøger fornævnte kirke og rækker en hjælpende hånd til
                  dens istandsættelse som fornævnt, af den dem pålagte kirkebod, dog at dette brev
                  skal miste sin gyldighed efter ti års forløb. Men det er vor vilje, at dette brev
                  ikke skal have nogen styrke eller betydning, hvis iøvrigt en anden aflad er
                  tilstået af os til dem, der besøger nævnte kirke eller rækker en hjælpende hånd
                  til dens bygningsfond eller til dens istandsættelse eller iøvrigt udreder fromme
                  almis: sammesteds, og som skal vare til evig tid eller til et bestemt endnu ikke
                  indtruffet tidspunkt. Givet ved S. Pietro i Rom den 21. maj i vort sjette
                  (pontifikats) år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
