<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13951215001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13951215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">470</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA.C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1592. Perg. 26,5 x
                  9,1 (plica 1,9). 1: Perg.rem. Brudstykke af Mogens Pedersens segl, DGS. 639*,
                  anført som tabt i Rep. 2: Præsten Jens' segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem,
                  DGS. 639. 3: Peder Nielsens segl af grønt i voks i perg.rem, DAS. 1036. 4: Bo
                  Torkilsens segl (Due) af grønt voks i perg.rem, DAS. 1037. 5: Jens Pedersens segl
                  af grønt voks i perg.rem, DAS. 1038. 6: Perg.rem. 7: Anders Nielsens bomærke af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem. Omskriften utydelig. 8: Kristian Kristiansens
                  segl af grønt voks i perg.rem. Omskriften utydelig og delvis afstødt. Skjold med
                  træ. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Om Lughneholm</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Langebek. Efter teksten <hi rend="italic">Sigillum 6. abest, reliqua
                     adsunt,</hi> tillige skitser af seglene nr. 3-5 og 8. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Tryk: Rep. nr. 4019 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4506135.webp">4. rk. V nr. 470</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658252.webp">IV:5 nr. 470</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 470. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1395-12-15"> 1395. 15. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vendsyssel sysselting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Vendsyssel sysselting om, at Jakob Pedersen på ridderen hr.
                  Kristian Vendelbos vegne har fået vidnesbyrd om, at denne lovmæssigt besidder det
                  grundstykke, hvorpå Lunholm er bygget, som en del af hans hustru fru Elene
                  Buggesdatters arv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Magnus Pederson de Hyøringh. Iohannes de
                  Binzløf sacerdotes. Petrus Niclisson de Gedrom. Boecius Therkilli Iohannes
                  Pederson de Lyndrom. Daniel lensson. Andreas Niclisson dictus Swersli-<pb facs="4506136"/>ber. Cristernus Cristerni dictus Smyth salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo quinto quarta feria
                  quatuor temporum proxima ante natale domini in communi placito Wendelie presentes
                  fuimus uidentes et ueraciter audientes quod quidam Iacobus Pederson constitutus ex
                  parte uenerabilis domini domini Cristerni Wendelbo militis coram nobis ac aliis
                  fidedignis tunc temporis inibi placitantibus plenum ac sufficiens. testimonium
                  predicti placiti nullo contradicente optinuit habuit et produxit prout exigunt
                  leges terre/ quod quidem testimonium perhibuit/ quod fundus ille in quo curia
                  dicta Lwnholm edificata et iam nouiter fundata domino Nicolao Buggy bone memorie
                  militi iuretenus attinuit ex antiquo. quem quidem fundum idem dominus Cristernus
                  Wendelbo miles in parte hereditaria uxoris sue dilecte domine Elene Buggyzdotter
                  legittime optinebat/ ♦ Quod uidimus et audiuimus in uerbo ueritatis protestamur ♦
                  Datum anno die et loco quibus supra nostris sub sigillis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens Pedersen af Hjørring, Jens af Bindslev, præster, Peder Nielsen af Gærum,
                  Bo Torkilsen, Jens Pedersen af Linderum, Daniel Jensen, Anders Nielsen, kaldet
                  Sværdsliber, Kristian Kristiansen, kaldet Smed, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi i det Herrens år 1395 på
                  tamperonsdag næst før Herrens fødselsdag var til stede på Vendsyssel sysselting,
                  så og i sandhed hørte, at en Jakob Pedersen fremstod på den ærværdige herre hr.
                  Kristian Vendelbos vegne i nærværelse af os og andre troværdige mænd, som på det
                  tidspunkt søgte tinget sammesteds, og opnåede, fik og skaffede sig et fuldt og
                  fyldestgørende vidnesbyrd af fornævnte ting uden modsigelse af nogen, således som
                  landets love kræver, hvilket vidnesbyrd godtgjorde, at det grundstykke, på hvilket
                  den gård, der kaldes Lunholm, er bygget og nu på ny grundfæstert, fra gammel tid
                  tilhørte hr. Niels Bugge, ridder - salig ihukommelse - hvilket grundstykke samme
                  hr. Kristian Vendelbo, ridder, erhvervede på lovlig vis i sin elskede hustru fru
                  Elene Buggesdatters arvepart. Hvad vi har set og hørt, det erklærer vi med
                  sandfærdige ord. Givet år, dag og sted som ovenfor under vore segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
