<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440307001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440307001</idno>
            <idno type="dd_serialno">30</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 215 f.228r ep. 31 med taksten X½. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496575.webp">3. rk. II nr. 30</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645590.webp">III:2 nr. 30</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 30. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr.7. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-03-07">
                   1344. 7. marts<note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager baccalaureus Anders Hallandsfar et kanonikat ved
                  kirken i Lund og giver ham et ventebrev på en præbende eller et andet beneficium
                  sammesteds imod, at han afstår St. Andreas' alter og sognekirken i Mellby i Lunds
                  stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Andree Hallandensi canonico Lundensi baccallario in decretis
                  salutem etcetera ♦ Litterarum scientia uite ac morum honestas et alia in te
                  uigentia dona uirtutum super quibus apud nos fidedignorum testimonio commendaris
                  nos inducunt ut ad personam tuam apostolice liberalitatis dexteram extendamus/ ♦
                  Uolentes itaque tibi in presbiteratus ordine constituto premissorum intuitu
                  graciam facere specialem. canonicatum ecclesie Lundensis cum plenitudine iuris
                  canonici apostolica tibi auctoritate conferimus et de illo eciam prouidemus/ ♦
                  Prebendam uero ac dignitatem personatum uel officium seu beneficium ecclesiasticum
                  cum cura uel sine cura. si que uel si qui aut si qua in eadem ecclesia uacant ad
                  presens uel cum simul aut successiue uacauerint quas uel quos aut que per te uel
                  procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spacium postquam
                  cibi uel erdem procuratori uacatio illarum uel illorum innotuerit duxeris
                  acteptandas uel acceptandos aut acceptanda. conferendas uel conferendos aut
                  conferenda tibi post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et per<pb facs="4496576"/>tinenciis suis donationi apostolice reseruamus districtius
                  inhibentes uenerabili fratri nostro archiepiscopo et dilectis filiis capitulo
                  Lundensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in dicta ecclesia prebendarum
                  dignitatum personatuum uel officiorum seu beneficiorum huiusmodi collacio/
                  prouisio/ uel queuis alia disposicio pertinet communiter uel diuisim/ ne de
                  prebenda/ dignitate/ personatu uel officio seu alio beneficio huiusmodi interim
                  etiam ante acceptationem predictam nisi postquam eis constiterit quod tu uel
                  procurator predictus illas uel illos aut illa nolueritis acceptare disponere
                  quoquomodo presumant ac decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a
                  quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari non
                  obstantibus de certo canonicorum numero et quibuscumque statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis (— — —) et prebendis dignitatibus uel
                  personatibus seu officiis in ipsa ecclesia speciales aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales/ nostras uel predecessorum nostrorum
                  Romanorum pontificum seu legatorum sedis apostolice litteras (— — —) uel prebendas
                  dignitates personatus uel officia seu beneficia alia expectantibus in eadem te in
                  ipsius prebende. dignitatis/ personatus uel officii seu beneficii huiusmodi
                  assecucione uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad assecutionem
                  prebendarum dignitatum personatuum uel officiorum seu beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari aut si eisdem archiepiscopo et capitulo aut quibusuis (— — —)
                  quodque de canonicatibus et prebendis dignitatibus personatibus uel officiis dicte
                  ecclesie aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem uel prouisionem
                  seu quamuis (— — —) illud prestes seu quod altare sancti Andree in eadem ecclesia
                  et parrochialem ecclesiam beati Nicolay in Mechelby Lundensis diocesis quorum
                  fructus redditus et prouentus quadraginta florenorum auri ualorem annuum ut
                  asseris non excedunt nosceris obtinere. ♦ Uolumus autem quod postquam uigore
                  presentis gracie prebendam siue dignitatem aut personatum uel officium seu
                  beneficium huiusmodi/ dictum altare/ necnon cum dignitatem aut personatum uel
                  curatum officium seu beneficium fueris pacifice assecutus parrochialem ecclesiam
                  predictam que ut prefertur obtines. queque extunc uacare decernimus omnino
                  dimittere tenearis ♦ Nulli ergo (— — —) constitutionis et uoluntatis (— — —) ♦
                  Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis nonas martii anno secundo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Anders Hallandsfar, kannik i Lund, baccalaureus<ref target="drb1"/> i kanonisk ret, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Din boglige lærdom, Dit sædelige liv, Din vandel og Dine andre fremragende dyder,
                  for hvilke Du anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at
                  udstrække den apostoliske gavmildheds højre hånd mod Din person. Idet vi derfor i
                  betragtning af det fornævnte ønsker at vise Dig, der er optaget i præstestanden,
                  særlig nåde, overdrager vi Dig med apostolisk myndighed et kanonikat ved kirken i
                  Lund med fuld kanonisk ret og giver Dig det ved provision. Hvis en præbende, en
                  dignitet, et personat eller officium eller et kirkeligt beneficium med eller uden
                  sjælesorg for tiden er ledige i samme kirke, eller når de på een gang eller efter
                  hinanden bliver ledige, og Du eller Din hertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede
                  har fået kendskab til dens ledighed, har besluttet at godtage dem, reserverer vi
                  dem til apostolisk overdragelse til Dig, at overdrage Dig <pb facs="4645591"/>
                  efter denne godtagelse med al ret og tilbehør. Vi forbyder strengt vor ærværdige
                  broder ærkebiskoppen og vore elskede sønner kapitlet i Lund og den eller dem,
                  under hvem overdragelsen, provisionen af eller al anden rådighed over præbenderne,
                  digniteterne, personaterne eller officierne eller beneficierne ved samme kirke i
                  fællesskab eller hver for sig hører, at driste sig til også i tiden før denne
                  godtagelse på nogen måde at træffe bestemmelse om denne præbende, dignitet, dette
                  personat eller officium eller andet beneficium, undtagen efter at have bragt i
                  sikker erfaring, at Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke har villet godtage
                  dem. Vi erklærer det fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som
                  helst myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i
                  denne sag, uanset den bestemmelse, der fastlægger kannikernes antal, og hvilke som
                  helst andre bestemmelser og sædvaner ( - - - )<ref target="drb2"/> anerkendelse
                  eller af os eller vore forgængere, de romerske paver, eller det apostoliske sædes
                  legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision på kanonikater og
                  præbender, digniteter eller personater eller officier ved denne kirke, eller
                  almindeligt brev om provision på andre kirkelige beneficier ( - - - )<ref target="drb2"/> har ventebrev på præbender, digniteter, personater eller
                  officier eller andre beneficier i den — skal have fortrinsret til at opnå denne
                  præbende, dignitet, dette personat eller officium eller beneficium, men at der
                  ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender,
                  digniteter, personater eller officier eller beneficier; (vor overdragelse gælder
                  endvidere), uanset om samme ærkebiskop og kapitel eller hvilke som helst andre ( -
                  - - )<ref target="drb2"/> og at kanonikater og præbender, digniteter, personater
                  eller officier i nævnte kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil ( - - -
                     )<ref target="drb2"/> i egen person, eller (uanset) at Du vides at besidde St.
                  Andreas' alter i samme kirke og sognekirken St. Nikolai i Mellby, Lunds stift,
                  hvis frugter, indtægter og indkomster, efter hvad Du forsikrer, ikke overskrider
                  40 guldgylden i årlig værdi. Men det er vor vilje, at Du fuldt ud skal afstå
                  nævnte alter, når Du i kraft af denne nådesbevisning har opnået ukæret besiddelse
                  af en sådan præbende eller dignitet eller et sådant personat eller officium eller
                  beneficium, og at Du skal afstå nævnte sognekirke, når Du ukæret kommer i
                  besiddelse af en dignitet eller et personat eller et officium med sjælesorg eller
                  et beneficium, og dette alter og denne sognekirke, som Du som forudskikket
                  besidder, erklærer vi for ledige fra da af. Intet menneske må bryde dette vort
                  overdragelses-, provisions-, reservations-, forbuds-, bestemmelses- og viljesbrev
                  ( - - - )<ref target="drb2"/>. <pb facs="4645592"/> Givet i Villeneuve, Avignon
                  stift, den 7. marts i vort (pontifikats) andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lavere akademisk grad, svarende til student. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440113006'&gt;7&lt;/a&gt;
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
