<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440129001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">14</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D3 Holsten. Perg. 24 × 16 (plica 2,5). Grev Johans segl af grønt
                  voks i perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Inter dominum regem et comitem Iohannem placitatio
                     facta Neswedis (!)</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 114 nr. 99; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 98 nr. 147 —
                  Reg. Dan. nr. 2247; Rep. nr. 1995.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496559.webp">3. rk. II nr. 14</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645576.webp">III:2 nr. 14</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 14. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-01-29">
                   1344. 29.<note/>
            </date>
            <placeName>Næstved</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4496559"/>Grev Johan 3. af Holsten slutter fred med kong Valdemar 4.
                  Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Iohan van der gnade ghodes greue to Holsten vnde to Stormeren/ bekennet
                  openbare an dessen breuen allen gůden lůden dath wi deghe dinghet hebben mith rade
                  vnde volborth vnser wysen ratgheueren mit den edelen mannen her Woldemar der Denen
                  vnde der Wende en konigh vnde en herthoge to Estlande vsem leuen vedderen ene
                  st{ee}de gantze sone vmme alle schelinghe de twisschen vns vnde vsen deneren vp en
                  ende/ vnde twisschen em vnde synen deneren vp dat andere ende wesen is vppe
                  Selande/ nu an dessem lesten orloghe; vnde hebben de vorbreuet/ vnde en truwe
                  louet/ ♦ Wolde nu ienichman desse sone de we an beyden syden vorbreuet vnde en
                  truwen louet hebben vnser denere edder helpere* de vppe Selande syn*/ breken vnde
                  nith holden so scal van vnser weghene; Hartwik van Plone vnse houetman vppe
                  Selande/ vnde her Niclawes van Lembeke sineme houetmanne behulpen syn dat men dem
                  stiren/ dat sylue scal her Niclaues Hartwik wedder d{ou}n; wenner erer en dat van
                  deme anderen esscheth/ icht erer en deme anderen bynnen ver weken nith en kan
                  helpen minne edder reychtes/ vnde scon des de twe houetman vnder en anderen sodane
                  wisscheyth důn dar wi vnde se mede vorwareth”* syn/ ♦ Stůrue ok/ edder werde
                  desser houetmanne ghynech vorwandelt/ wi in syme stede seet werth de scal deme
                  anderen so dane wysheyth důn alse se vordan hebben/ mith en anderen; ♦ To enem
                  orkůnden desser dink hebbe wi vnse ingheseghel henghen laten an dessem bref/ de
                  ghegheuen vnde screuen is to Nestwede na ghodes bo{ou}rth dertenhundert iaar in
                  deme veervndeverteghesten iare des důnredaghes vor lychmyssen. </p>
            <div type="app">
               <p>16 helpere”"] helperer A. </p>
               <p>— syn"] herefter gentaget desse sone de wi an beyden syden vor (jf.1.70-71); kun
                  vor er underprikket A. </p>
               <p>17 holden] d'et er forskrevet; ordet kan også læses helden, en form, som kunde
                  skyldes wi i det fejlagtigt gentagne tekststykke. </p>
               <p>23 vorwareth"] vortwareth A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645577"/> Vi Johan, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, erkender
                  åbenbart med dette brev overfor alle gode mænd, at vi med vore vise råders råd og
                  samtykke har holdt dagtingning med den ædle mand herr Valdemar, de Danskes og
                  Venders konge og hertug i Estland, vor kære fætter<ref target="drb1"/>, og aftalt
                  et varigt og fuldstændigt forlig om al den splid, som nu under den sidste krig på
                  Sjælland har rådet mellem os og vore tjenere på den ene side og ham og hans
                  tjenere på den anden side; og vi har stadfæstet det skriftligt og afgivet løfte
                  herom på tro og love. Ifald nu nogen af vore tjenere eller hjælpere, som er på
                  Sjælland, bryder og ikke holder dette forlig, som vi fra begge sider har
                  stadfæstet skriftligt og afgivet løfte om på tro og love, så skal på vore vegne
                  Hartvig v. Plön, vor høvedsmand på Sjælland, være herr Klaus v. Limbæk, hans
                  høvedsmand, behjælpelig med, at man aver ham (fredsbryderen), og det samme skal
                  herr Klaus til gengæld gøre overfor Hartvig, hvis en af dem kræver det af den
                  anden. Og på det skal de to høvedsmænd yde hinanden en sådan sikkerhed, at vi og
                  de er sikrede derved, hvis en af dem ikke inden fire uger kan hjælpe den anden til
                  mindeligt forlig eller til en afgørelse ad rettens vej. Ifald en af disse
                  høvedsmænd dør eller bliver afløst, skal den, der bliver sat i hans sted, yde den
                  anden slig sikkerhed, som de har gjort tidligere overfor hinanden. Til vidnesbyrd
                  om disse ting har vi ladet hænge vort segl under dette brev, som er givet og
                  skrevet i Næstved, år 1344 efter Guds fødsel torsdag før kyndelmisse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _vedder_, der her betyder (halv)brodersøn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
