<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440920001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440920001</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret (summarisk) i Lunde kap.reg. (1425), trykt ÆA. V 166 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.215 med overskrift <hi rend="italic">De bonis in Hallandia. ad altare
                     sancti Thome Cantuariensis spectancia</hi>; nedenunder brevet <hi rend="italic">Testamentum
                     fundatoris altaris beati Thome. vide in X,</hi> d.v.s. p.231 = 1352 4. november.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 345 nr. 3846 — Reg. Dan. nr. *1917; Rep. nr. 2029.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496626.webp">3. rk. II nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645632.webp">III:2 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 91. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-09-20"> 1344. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Laholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige vidimerer og stadfæster Erik 6. Menveds låsebrev af 1302
                  2. juli. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia rex Suecie Norwegie et Scanie. omnibus presens scriptum
                  cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus uniuersis. nos.
                  litteras excellentis et magnifici principis domini Erici <pb facs="4496627"/>
                  felicis memorie. quondam Danorum Sclauorumque regis non rasas non cancellatas nec
                  in aliqua sui parte uiciatas saluo sigillo uidisse in hunc modum ♦ Ericus dei
                  gracia. Danorum Sclauorumque rex (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. 2. rk. V nr. 209</hi>). ♦
                  Cum igitur nos rex Magnus. premissa bona per mortem memorati domini Kanuti
                  sacerdotis. ad usus capituli Lundensis. legaliter cognouimus deuoluta et ab
                  impeticione legittima pre omnibus preseruata. premissam adiudicacionem ratam et
                  gratam habentes. tenore presencium confirmamus. omnibus eam suscitare uolentibus
                  perpetuum silencium sub indignacione nostra regia imponentes. ac sub obtentu
                  gracie nostre firmiter inhibentes. ne quis bona sepedicta. Siwisthorp et Tondruse
                  inhabitans. alicui. cuiuscumque condicionis aut status existat. nisi ipso capitulo
                  Lundensi uel suo procuratori super aliquibus. racione predictorum bonorum debeat
                  respondere prout indignacionem nostram regiam duxerit euitandam. ♦ Datum Lavgholm
                  in presencia nostra anno domini m ccc xl quarto uigilia beati Mathei apostoli.
                  testibus domino Nicolao Kyrning milite et Iohanne Cristinesun armigero nostro.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Cum igitur nos] rettet fra Nos igitur i Aa. </p>
               <p> 14 Lavgholm] v tilf. o. l. i Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645633"/> Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi har set et uskrabet, ufordærvet og i enhver
                  henseende ubeskadiget brev med seglet bevaret, udstedt af den høje og stormægtige
                  fyrste herr Erik, salig ihukommelse, fordum de Danskes og Venders konge, af
                  følgende ordlyd: Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, (o.s.v. = DRB II
                  5 nr. <ref target="/books/dipdan/1302/dd_13020702001" type="link">209</ref>). Da
                  vi, kong Magnus, derfor erkender, at fornævnte gods ved omtalte Knud præsts død
                  retmæssigt er tilfaldet Lundekapitlet til dets brug og er beskyttet mod lovmæssige
                  krav fra alle, stadfæster vi med ordlyden af dette brev forskrevne dom som rigtig
                  og gyldig, idet vi pålægger alle, der vil anfægte den, evig tielse under trusel om
                  vor kongelige vrede, og vi forbyder udtrykkeligt under vor nådes fortabelse, at
                  nogen, som bor på oftomtalte gods Siwisthorp og Tönnersa, svarer nogen anden, af
                  hvad stilling og stand han end er, end selve Lundekapitlet eller dets
                  stedfortræder i noget som helst, der angår nævnte gods, hvis han vil undgå vor
                  kongelige vrede. Givet i Laholm i vor nærværelse i det Herrens år 1344 dagen før
                  den hellige apostel Matthæus' dag med herr Niels Kyrning, ridder, og Jens
                  Kristinesen, vor væbner, som vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
