<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440518001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440518001</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Transsumpt 1467 af kong Kristian 1., sigillatorisk
                  forbundet med denne konges stadfæstelse af 1467 u. d. (Lunds Landsark.). På
                  bagsiden med senere hånd <hi rend="italic">Konning Magnussis breff om Torckøs kirckis frihed.
                     Daterid anno 1344. Lit. A.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496591.webp">3. rk. II nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645603.webp">III:2 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 47. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-05-18">
                   1344. 18. maj<note>
                  <p> I kong Kristians stadfæstelse af 1467 u. d. (utrykt) hedder det <hi rend="italic">"ath wii aff
                     wor synderligæ gonst ok nodæ haffwe statfest oc følbywrdh oc met thettæ wort
                     opnæ breff statfestæ ok følbyrdæ thettæ vort forfathers konningh Maghense
                     breff, som thettæ wort breff vederhængt ær i allæ mode met sinæ articlæ oc
                     lwdelsæ vedh fwll makt ath bliffwe. Thi forbiwde wy</hi> o. s. v. Trods denne
                  klare ordlyd er det dog ikke originalen til kong Magnus' brev, der er vedhængt
                  kong Kristians stadfæstelsesbrev men — under forudsætning af brevets ægthed — en
                  afskrift heraf, skrevet med samme hånd, der har skrevet stadfæstelsesbrevet 1467.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige fritager undergivne og gårdsæder på jomfru Thorakapellets
                  gods i Torekov for alle tynger, undtagen dem, de har plejet at yde fra gammel tid.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496592"/> Mangnus dei gracia rex Swecie Norwegie et Scanie omnibus
                  presens M scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis quod nos
                  omnes et singulos familiares et inquilinos in bonis cappelle Thore uirginis in
                  Thorechowe dicatis residenciam facientes uel facturos sub nostram protectionem et
                  pacem suscipimus specialiter defendendos dantes et declarantes ipsos et eorum
                  quemlibet ab omnibus et singulis oneribus et grauaminibus quibuscumque impositis
                  et imposterum imponendis liberos pariter et exemptos exceptis duntaxat talliis et
                  exaccionibus quas consueuerunt soluere et exponere ab antiquo. ♦ Prohibemus igitur
                  sub obtentu gracie nostre firmiter et districte. ne quis aduocatorum nostrorum
                  eorundem officialium seu quis alter cuiuscumque condicionis. aut status ipsos
                  inquilinos aut ipsorum aliquem contra tenorem presencium presumat aliqualiter
                  infestare ♦ Datum Wa&lt;rd&gt;bergis anno domini m ccc xl quarto die beati Erici
                  regis et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Wa&lt;rd&gt;bergis] Wastbergis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645604"/> Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi har taget alle undergivne og gårdsæder, som har eller vil få
                  bopæl på det gods, som er henlagt til jomfru Thoras kapel i Torekov under vor
                  beskyttelse og fred for særligt at forsvare dem, og vi tilstår og erklærer dem og
                  hvem som helst af deres undergivne for fri og undtagne at være for alle byrder og
                  tynger, som er eller i fremtiden vil blive pålagt, dog med undtagelse af de
                  skatter og afgifter, de fra gammel tid plejer at betale og erlægge. Vi forbyder
                  derfor fast og bestemt under vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder, deres
                  officialer eller nogen anden, af hvilken stilling eller rang han end er,
                  fordrister sig til på nogen måde at forulempe disse gårdsæder eller nogen af deres
                  imod dette brevs ordlyd. Givet i Varberg i det Herrens år 1344 på den hellige kong
                  Eriks dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
