<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440113005</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440113005</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 73 f.69v med taksten XIV — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 159 f.92r ep. 520 — Den hertil hørende supplik er trykt i indledningen
                  til nr. 3 og i Acta Pont. VI 502 nr. 5113. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. I 148 nr. 315 <hi rend="italic">(efter Aa og med urigtig datum:
                     12. februar)</hi>; VII 37 nr. 5272 <hi rend="italic">(efter Aa1)</hi> og VII 74 nr. 5357
                     <hi rend="italic">(efter Aa og under år 1354)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496550.webp">3. rk. II nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645569.webp">III:2 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 6. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-01-13">1344. 13. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. tillader kong Valdemar 4. Atterdag at vælge en skriftefader, som
                  kan meddele ham fuld syndsforladelse i hans dødsstund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in Christo filio Waldemaro regi Dacie illustri. salutem (et apostolicam
                  benedictionem) ♦ Prouenit (ex tue deuotionis affectu/ quo nos et Romanam ecclesiam
                  reuereris/ ut petitiones tuas illas presertim que anime <pb facs="4496551"/> tue
                  salutem respiciunt/ ad exauditionis gratiam admittamus. ♦ Hinc est quod nos tuis
                  supplicationibus inclinati/ ut confessor tuus quem duxeris eligendum/ omnium
                  peccatorum tuorum de quibus corde contritus et ore confessus fueris/ semel tamen
                  in mortis articulo eam plenam remissionem quam Romani pontifices consueuerunt
                  interdum per speciale priuilegium personis aliquibus impertiri/ tibi quatinus
                  claues ecclesie se extendunt/ et gratum in oculis diuine maiestatis extiterit/
                  auctoritate apostolica concedere ualeat/ deuotioni tue tenore presentium
                  indulgemus/ sic tamen quod idem confessor de hiis de quibus fuerit alteri
                  satisfactio impendenda/ eam tibi per te si superuixeris/ uel per heredes tuos si
                  tunc forte transieris faciendam iniungat/ quam tu uel illi facere teneamini ut
                  prefertur. ♦ Et ne quod absit propter huiusmodi gratiam reddaris procliuior ad
                  illicita imposterum committenda/ uolumus quod si ex confidentia remissionis
                  huiusmodi aliqua forte committeres/ quo ad illa predicta remissio tibi nullatenus
                  suffragetur. ♦ Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis
                  et uoluntatis infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione idus. ianuarii anno
                  secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Waldemaro) rettet over linien med henvisningstegn fra Wuldem Aa. </p>
               <p> — salutem (indtil Datum)] salutem etcetera Prouenit etcetera ut in quinta
                  superiori usque Datum Aa. Herudfor i marginen usque si superuixerit (!) uel per
                  heredes tuos si tunc forte etcetera usque Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645570"/>Til vor kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige
                  konge, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Den oprigtige hengivenhed, hvormed Du ærer os og romerkirken, foranlediger, at vi
                  nådigt bønhører Dine andragender, især når de tager sigte på Din sjæls frelse.
                  Følgelig har vi imødekommet Dine bønner og bevilger Dig, fromme konge, med dette
                  brev, at Du kan vælge Dig en skriftefader, som med apostolisk myndighed, så vidt
                  kirkens nøglemagt strækker sig, og det er velbehageligt i den guddommelige
                  majestæts øjne, een gang, når døden truer, kan meddele Dig den fulde forladelse
                  for alle Dine synder, som Du angrer af hjertet og bekender med munden, hvilket de
                  romerske paver nu og da plejer at tildele enkelte personer ved særligt
                  privilegium, dog således at samme skriftefader i de tilfælde, hvor der skal ydes
                  anden mand oprejsning, kan pålægge Dig personligt, hvis Du forbliver i live, eller
                  Dine arvinger, hvis Du måske skulde gå bort, at udføre det, som Du eller de som
                  anført var pligtige til at gøre. Og for at Du ikke — det være langt fra — på grund
                  af denne nådesbevisning for fremtiden skal blive mere tilbøjelig til at begå
                  utilladelige handlinger, er det vor vilje, at hvis Du måtte begå sådanne i tillid
                  til denne eftergivelse, skal omtalte eftergivelse ikke på nogen måde være Dig til
                  hjælp i så henseende. Intet menneske må bryde dette vort tilladelses- og
                  viljesbrev eller i ubesindig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen drister
                  sig til at forsøge det, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges
                  og hans apostle St. Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 13. januar i
                  vort (pontifikats) andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> findes også anført i de pavelige supplikregistre. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
