<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440824001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440824001</idno>
            <idno type="dd_serialno">77</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Grubbe, Peder, enke. Perg. 26 × 16 (plica 3). 6 perg.remme.
                  Registreret i Pritzbuers reg. over breve på Vedbygård nr.13 (med år 1340): RA.
                  Langebek saml. Pk. VI. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 291 nr.3827 — Reg. Dan. nr. *1910; Rep. nr.2022.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496612.webp">3. rk. II nr. 77</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645621.webp">III:2 nr. 77</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 77. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-08-24"> 1344. 24. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Elisabeth, hr. Karl Pedersens enke, Jon Grubbe af Tersløse, Thomas Jensen, Navne
                  Jensen, Asser Grubbe og Jakob Karlsen afgiver en erklæring om, hvad fru Ingerd,
                  Peder Grubbes enke og datter af Karl Pedersen, har fået i arv efter sin fader og
                  sine to brødre, Niels og Peder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Elizabeth relicta domini Karoli Pætersun.
                  bone memorie. Ioon Grubbæ de Thærsløse; Thomas Iohannis/ Nafnæ Iønæssun/ Ascerus
                  Grubbæ et Iacobus Karlsun/ salutem in <pb facs="4496613"/> domino sempiternam/ ♦
                  Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes/ nos anno domini m<hi rend="sup">o</hi>/ ccc<hi rend="sup">o</hi>/ xl<hi rend="sup">o</hi>/ quarto profesto
                  translacionis sancti Lucii pape interfuisse et diligenter audiuisse/ uenerabilem
                  dominam Ingerth Karlsdoter relictam quondam Petri Grubbæ/ bone memorie/ post
                  mortem patris suis domini Karoli et fratrum suorum scilicet Nicholai et Petri
                  Karlsun/ pie recordacionis/ iure hereditario habuisse bona infrascripta/ primo
                  uidelicet/ curiam principalem in Harældstathæ in qua Ascerus residet cum suis
                  pertinenciis cum dimidietate tocius illius uille cum molendino ad aquas ultra
                  medietatem prius dictam/ item in Hanæscogh unam curiam cum suis attinenciis/ item
                  unum smørboo in Kæpæthorp cum suis pertinenciis/ item partem silue in Heemdaloræ
                  in qua parte quoddam pratum situm est quod uocatur Lyungkær/ item unam curiam in
                  Hallandia in Gunnælsthorp in qua residet Simundær/ cum suis pertinenciis/ item
                  ibidem in Sakælsthorp unam curiam cum suis pertinenciis/ item in Hallandia in Ruth
                  unum molendinum/ item in Hallakræ litle unam curiam cum/ septem/ oris terre in
                  censu uno solido minus cum aliis suis pertinenciis/ item in Gunnerslef maklæ unam
                  curiam cum vii/ solidis terre in censu/ item in Bisæthorp unam curiam. quatuor.
                  solidorum terre tam in agris quam in siluis/ in quibus seminari possunt. viii/
                  sol[id]i annone/ ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt
                  appensa. ♦ Datum anno/ et die [supradi]ctis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Elisabeth, enke efter herr Karl Pedersen — salig ihukommelse —, Jon Grubbe af
                  Tersløse, Thomas Jensen, Navne Jensen, Asser Grubbe og Jakob Karlsen, til alle,
                  som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at i det Herrens år 1344, dagen
                  før den hellige pave Lucius' translation var vi til stede og påhørte omhyggeligt,
                  at den ærværdige fru Ingerd Karlsdatter, enke efter Peder Grubbe, salig
                  ihukommelse, efter sin fader herr Karls død og efter sine brødre Niels og Peder
                  Karlsens død — i from erindring — ved arveret erhvervede følgende gods: for det
                  første hovedgården i Harrested, som Asser bor på, med dens tilliggender, med
                  halvdelen af hele byen der og med vandmøllen udover den nævnte halvdel, fremdeles
                  en gård i Havnskov med dens tilliggender, fremdeles et smørbo<ref target="drb1"/>
                  i Køberup med dets tilliggende, fremdeles en del af skoven i Hemdalore, i hvilken
                  del der er en eng, som kaldes Lyngkær, fremdeles en gård i Gunnelstorp i Halland,
                  som Sigmund bor på, med dens tilliggender, fremdeles en gård med dens tilliggender
                  i Sällstorp sammesteds, fremdeles en mølle i Ryd i Halland, en gård i
                  Haldagerlille med 7 øre minus en ørtug skyldjord og med dens andre tilliggender,
                  fremdeles en gård i Gunderslevmagle med 7 ørtug skyldjord, en gård i Bisserup med
                  4 ørtug jord, såvel i agerland som i skov, hvori der kan sås 8 ørtug korn. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år og dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> originalen bruger det danske udtryk _smørboo_, d.v.s. jordens
                  dyrker har betalt sin afgift i smør. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
