<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440811001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440811001</idno>
            <idno type="dd_serialno">72</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Perg. med bispens segl af rødt voks, cf.
                  Schlesw.-Holst. Siegel d. Mittelalters II 1,20. Originalen ikke forefundet 1957.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 749 nr. 805 — Reg. Dan. nr. *1908; Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. IV 113 nr. 173.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496608.webp">3. rk. II nr. 72</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645617.webp">III:2 nr. 72</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 72. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-08-11"> 1344. 11. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Svavsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Henrik af Slesvig meddeler rådet i Lübeck, at han har givet sine brødre
                  Wedekin og Herman Warendorp fuldmagt til at sælge de renteindtægter, som deres
                  fader har haft i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hinricus dei et apostolice sedis gracia episcopus Sleswicensis. prudentibus et
                  honestis uiris, dominis .. consulibus// ciuitatis Lubicensis, salutem et sinceram
                  in domino caritatem. ♦ Noueritis, quod domino Wedekino et Hermanno dictis// de
                  Warendorpe, nostris fratribus dilectis, et cuilibet eorum insolidum tenore
                  presencium damus plenam potestatem et mandatum speciale, redditus nostros
                  patrimoniales, qui libro uestre ciuitatis sunt inscripti, uendendi ac eosdem
                  redditus de libro uestre ciuitatis exscribendi, et generaliter omnia et singula
                  faciendi et excercendi, que circa illa necessaria fuerint seu eciam oportuna, et
                  que nosmet facere possemus, presentes si essemus; ratum et gratum habituri,
                  quicquid per prenominatos fratres nostros aut unum eorum actum, factum seu
                  dispositum fuerit in premissis uel aliquo premissorum. ♦ In quorum omnium
                  testimonium et euidenciam pleniorem presens instrumentum per .. notarium nostrum
                  infrascriptum scribi et publicari mandauimus et nostri sigilli munimine roborari.
                  ♦ Datum et actum Swauestede, sub anno domino m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xliiii<hi rend="sup">o</hi>, <pb facs="4496609"/> indictione
                     xii<hi rend="sup">a</hi>, mensis augusti die xi<hi rend="sup">a</hi>, hora
                  uesperarum uel quasi, pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini, domini
                  Clementis diuina prouidencia pape sexti, anno tercio, presentibus honorabilibus
                  uiris dominis Hermanno preposito in Barugsysel, Ottone de Wisk, Hermanno de Lapide
                  canonicis ecclesie Sleswicensis, et Henningo de Saghenitze aduocato in Swauestede,
                  testibus ad premissa uocatis et rogatis. </p>
            <p> Et ego Iohannes Rotgheri clericus Osnaburgensis, publicus imperiali auctoritate
                  notarius, premissis omnibus et singulis una cum prenominatis testibus presens
                  interfui eaque fieri uidi et audiui et de mandato reuerendi patris et domini mei,
                  domini Hinrici Sleswicensis ecclesie episcopi suprascripti, in hanc publicam
                  formam redegi meique signo consueto signaui requisitus in euidens testimonium
                  premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Slesvig, til de
                  forstandige og hæderværdige mænd, de herrer .., rådmænd i staden Lübeck, hilsen og
                  oprigtig kærlighed i Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi med dette brev giver herrerne Wedekin og Herman, <pb facs="4645618"/> vore elskede brødre, og enhver af dem in solidum fuldmagt og
                  særligt mandat til at afhænde vore fædrene indkomster, som er indskrevet i Eders
                  bys bog<ref target="drb1"/>, og overhovedet til at gøre og udføre alt, som er
                  nødvendigt og belejligt desangående, og som vi selv kunne gøre, hvis vi var til
                  stede, idet vi vil anerkende og godkende, hvad som helst vore fornævnte brødre
                  eller en af dem måtte foretage sig, gøre eller bestemme med hensyn til ovenstående
                  eller noget af ovenstående. Til vidnesbyrd om og fyldigere bevis på alt dette har
                  vi pålagt .., vor nedennævnte notar, at skrive og offentliggøre dette dokument og
                  lade det bestyrke ved vort segls bekræftelse. Givet og forhandlet i Svavsted i det
                  Herrens år 1344 i den 12. indiktion den 11. august omkring vespertimen i den
                  højhellige fader i Kristus og herre, af Guds nåde herr pave Clemens 6.s tredie år,
                  i nærværelse af de hæderværdige mænd og herrer Herman, provst i Barvid syssel,
                  Otto v. d. Wisch, Herman v. Stein, kanniker ved Slesvig kirke, og Henning v.
                  Saghenitz, foged i Svavsted, tilkaldte og anmodede om at være vidner til
                  ovenstående. </p>
            <p> Og jeg Johan Røtger, klerk i Osnabrück, med kejserlig bemyndigelse offentlig
                  notar, har sammen med de ovennævnte vidner været til stede og overværet alt det
                  ovenstående, jeg har set og hørt det finde sted og har efter pålæg fra den
                  ærværdige fader og min herre herr Henrik, ovennævnte biskop over Slesvig kirke,
                  opsat det i denne offentlige form, og jeg har efter anmodning beseglet det med mit
                  segl til tydeligt bevis på ovenstående. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. Oberstadtbuch, en bog, »Grundbuch«, om de på stadens grunde og
                  ejendomme hæftende forpligtelser. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
