<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440830001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440830001</idno>
            <idno type="dd_serialno">81</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Archief der Gemeente Zutphen. Perg., 50,3 X 18,2 (plica 2,7), med kong
                  Magnus dobbeltsegl af ufarvet voks i røde og gule silketråde. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Arnhem,
                  Privilegienboek van Zutphen f.82. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sverges Traktater II 116 nr.278 — Hans. UB. III 19 nr.36 (og 132
                  nr.301 med forkert år 1354); Poelman, Oostzeehandel I 36 nr.168 (og 47 nr.221
                  under år 1354 med henvisning til Hans. UB. III nr.301); Tijdrekenk. register van
                  Zutphen I nr.143; W. E. Smelt, Het Oud Archief van de Gemeente Zutphen II 32
                  nr.119.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496617.webp">3. rk. II nr. 81</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645625.webp">III:2 nr. 81</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 81. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-08-30"> 1344. 30. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Trälleborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige, Norge og Skåne tager staden Zutphen i sit værn og
                  stadfæster og specificerer dens privilegier i hans riger, specielt på
                  Skånemarkederne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia rex Swechie, Norwegie et terre Skanie, omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus uniuersis tam
                  presentibus quam futuris, quod nos discretos uiros presencium exhibitores
                  burgenses de Suthfelt regna nostra cum suis mercimoniis uisitantes sub nostram
                  pacem et proteccionem suscipimus specialiter defendendos, eos uolentes fauoris et
                  gracie prerogatiua prosequi speciali, ipsisque cupimus et dimittimus omnes gracias
                  et libertates, quas temporibus domini Waldemari condam regis Danorum, antecessoris
                  nostri clare memorie, dinoscuntur liberius habuisse, &lt;1&gt; uidelicet quod,
                  quandocumque et quocienscumque alicubi in regnis nostris in Skanøør uel alibi cum
                  nauibus suis applicuerint, naues suas possint secure exonerare et bona sua siue in
                  sale siue in pannis laneis uel lineis aut in cera uel in uario opere fuerint seu
                  in aliis mercimoniis quibuscumque, quocumque nomine censeantur, ad terram et suas
                  bodas uel hospicia libere ducere pro sue desiderio uoluntatis, et non debeant
                  super hoc per aduocatos nostros nec per aurigas, <pb facs="4496618"/> qui dicuntur
                  wagnkarlæ, nec per nautas, qui wlgariter dicuntur pramkarlæ uel skutamæn, nec per
                  aliquos alios quomodolibet impediri; sed dicti naute et aurige, prout cum ipsis
                  conuenerint, bona eorum ducant impedimento quolibet procul moto. ♦ &lt;2&gt; Item
                  si aliquis auriga uel nauta bona ipsorum propter suam incuriam destruxerit uel
                  madefecerit, ipse debet ea prout racioni consonum est, emendare. ♦ &lt;3&gt; Item
                  omnia, que sub pondere uendi solent, possint in ipsorum bodis siue fiten uendere,
                  et cum statera Coloniensi et pondere debito trutinare. ♦ &lt;4&gt; Item uinum,
                  quod personaliter apportauerint, possint libere ad terram ducere et in suis fiten
                  ad clepsedras uendere et alienare. ♦ &lt;5&gt; Item nullus forprangare emat apud
                  littus maris ultra dimidium plaustratum alecium, sicut amissionem omnium, que sic
                  emerit, duxerit euitandam. ♦ &lt;6&gt; Item nullus emat alecia in aquis, sed si
                  aliquis incausatus fuerit, quod alecia in aquis emerat, ipse tercia manu se
                  purgabit et hac de causa conuictus aduocato nostro tantum tres marcas denariorum
                  Skaniensium emendabit. ♦ &lt;7&gt; Item de omnibus et singulis querimoniis,
                  controuersiis et lesionibus, que inter ipsos burgenses de Suthfelt mutuo
                  emerserint, aduocatus ipsorum proprius in Skanør habeat discutere et iudicare,
                  nisi huiusmodi lesionis emenda ad uite uel manus amissionem se extendat, uidelicet
                  si aliquis alium interfecerit, aut gladio, securi, lancea seu cultello seu aliquo
                  alio armorum instrumento secando uel trudendo wlnerauerit, seu hasta, baculo siue
                  lapide percuciendo menbrum fregerit, aut ad effusionem sanguinis wlnus inflixerit;
                  de huiusmodi aduocatus noster, qui est et qui pro tempore fuerit, habeat iudicare.
                  ♦ &lt;8&gt; Item si aliquis ex ipsis aliquem Dacum pro debitis nouis uel de
                  aliquibus annis preteritis incausauerit, aduocatus noster ipsi de Suthfelt dicta
                  debita sua uel leges terre sine aliqua mulcta aut aliquo eius dampno adiudicabit.
                  ♦ &lt;9&gt; Item nulli de Suthfelt denominacio aliqua ascribatur nisi pro causa,
                  que ad amissionem uite uel manus se extendat. ♦ &lt;10&gt; Item si contigerit,
                  quod absit, quod alecia non capiantur nec in Scanør salsantur, quilibet, dato suo
                  thorghørtugh, auctoritatem habeat bona sua, que adduxit absque theloneo libere
                  deducendi. ♦ &lt;11&gt; Item si alicubi infra regni nostri terminos naufragium
                  passi fuerint, aduocatus noster seu aliquis alius, cuiuscumque condicionis aut
                  status existat, ipsorum bona nullatenus impediat uel se de ipsis <pb facs="4496619"/> aliqualiter intromittat, quamdiu ipsa bona personaliter per se
                  uel per alios, quos ad hoc concessiue uel conductiue habere poterint, ualeant de
                  naufragio liberare. ♦ &lt;12&gt; Item si aliquis ipsorum ligna siue carpenta sua
                  in Skanør uel alicubi alibi in regnis nostris deposuerit nauemque suam cum aliis
                  mercimoniis onustando abcesserit, ipse, cum redierit, dicta ligna sua absque
                  impedimento recipiat et ea, soluto suo torghørtugh, absque omni alio theloneo
                  libere deducat. ♦ &lt;13&gt; Item si aliquem ex ipsis infra regni nostri terminos
                  decedere contigerit, consanguineis suis et heredibus non presentibus bona sua apud
                  unum fidelem et discretum illius ciuitatis uel loci, ubi decesserit, sub bonorum
                  testimonio in tuto loco sequestrentur usque ad diem et annum. ♦ Si aliqua ex illis
                  bonis tam diu durare non poterint sine dampno, in alia bona durabilia conuertantur
                  et simili modo sequestrentur; et si ueri heredes ipsius aut ipsorum tutor, si
                  minoris etatis fuerint, pro huiusmodi bonis repetendis infra dictum terminum
                  uenerint cum bonorum sufficienti testimonio, ipsis prefata bona resignentur et
                  libere assignentur absque omni difficultate. ♦ Si uero prefati heredes aut ipsorum
                  tutor infra prefatum terminum non uenerint, sepedicta bona nobis cedere debeant
                  libere possidenda, prout exigunt leges terre. ♦ &lt;14&gt; Item nullus ipsos super
                  eorundem fitten in ipsis bodis sine ipsorum uoluntate construendo aut ab ipsis
                  aliquid abstrahendo impediat aliqualiter uel molestet. ♦ &lt;15&gt; Item
                  exactores, qui sylækrængæræ dicuntur, non debent propter opus diei festiui epiphia
                  alicuius aurige hona ipsorum ducentis auferre uel desumere quoquo modo. ♦
                  &lt;16&gt; Item nullus bona sua amittere debeat propter alterius pugnam uel
                  delictum. ♦ &lt;17&gt; Item theloneum equorum maneat, prout fuerat ab antiquo,
                  nisi quis equm emerit pro sua propria sella, cum quo intendit per terras ad
                  propria remeare, et tunc pro tali equo, dato suo torghørtugh, liber sit et
                  excusatus. ♦ &lt;18&gt; Item liceat ipsis lastadia sumere in fluctibus maris, ubi
                  uolunt. ♦ &lt;19&gt; Item thelonea coggonum maneant, prout fuerant ab antiquo. ♦
                  Ut autem hec omnia per nos, nostros aduocatos et officiales inperpetuum et
                  inuiolabiliter firmiter obseruentur, presentes literas eisdem sigilli nostri
                  munimine roboratas contulimus in testimonium et euidenciam firmiorem. ♦ Datum
                  Thrælæborgh anno domini me ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi> quarto
                  die Felicis et Aucti martirum beatorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 clepsedras = clepshydras </p>
               <p> 21 epiphia = ephippia. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>17: cf. Dipl.Dan. 2. rk. IX nr. 312 og XII (<hi rend="italic">Tilføjelser</hi>). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og landet Skånes konge, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det er vor vilje, at det skal være klart for alle, såvel nulevende som
                  fremtidige, at vi har taget de gode mænd, nærværende brevvisere, borgerne i
                     Zutphen,<ref target="drb1"/> der besøger vore riger med deres varer, under vor
                  fred og særlige beskyttelse, idet vi vil vise dem en særlig gunst og nåde, og vi
                  ønsker og overlader dem alle nåder og friheder, som de vides frit at have nydt på
                  herr Valdemars, fordum de danskes konges og vor forgængers tid, — berømmelig
                  erindring — &lt;1&gt; nemlig at de når som helst og så ofte som de med deres skibe
                  lægger til et sted i vore riger — det være sig i Skanør eller andetsteds — trygt
                  kan losse deres skibe og frit føre deres gods — hvad enten det drejer sig om salt
                  eller om klæde af uld eller lærred eller om voks eller gråværk eller hvilke som
                  helst andre varer, med hvilket navn de end betegnes — i . land eller til deres
                  boder og herberg efter deres forgodtbefindende; og de må ikke på nogen måde
                  forhindres heri af vore fogeder eller af kuskene, som kaldes vognkarle, eller af
                  sømændene, som på folkesproget kaldes pramkarle eller skudemænd, eller af nogen
                  anden. Men nævnte sømænd og kuske skal transportere deres gods, således som de har
                  aftalt, uden nogen hindring. &lt;2&gt; Hvis fremdeles en kusk eller sømand
                  ødelægger deres gods, eller det bliver vådt på grund af skødesløshed fra hans
                  side, skal han give en rimelig erstatning derfor. &lt;3&gt; Fremdeles må de sælge
                  alt, som plejer at sælges efter vægt, i deres boder eller fed, og de må veje det
                  efter kølnsk og anden gyldig vægt. &lt;4&gt; Fremdeles må de frit føre den vin,
                  som de personligt har bragt med sig, i land og med hævert sælge og afhænde den på
                  deres fed. &lt;5&gt; Fremdeles må ingen forpranger ved havets kyst købe ud <pb facs="4645626"/> over et halvt læs sild, såfremt han vil undgå beslaglæggelse
                  af alt, hvad han således har købt. &lt;6&gt; Fremdeles må ingen købe sild på
                  havet, men hvis en bliver beskyldt for at have købt sild på havet, skal han rense
                  sig selvtredie, og den, som bliver overbevist herom, skal kun bøde vor foged tre
                  mark penge skånsk. &lt;7&gt; Fremdeles, i alle kæremål og trætter og ved alle
                  legemsbeskadigelser, som finder sted mellem borgerne fra Zutphen indbyrdes, skal
                  deres egen foged i Skanør forhøre sagen og dømme, med mindre der skal bødes for en
                  sådan legemsbeskadigelse med tab af liv eller hånd, nemlig hvis en dræber en anden
                  eller sårer en ved at hugge eller støde med sværd, økse, spyd, kniv eller andet
                  våben, eller ved at slå en med en stok, kølle eller sten brækker et lem eller
                  tilføjer et sår, der har blodsudgydelse til følge. I den slags sager skal vor
                  foged, som nu er der eller i fremtiden vil være der, fælde dommen. &lt;8&gt; Hvis
                  fremdeles en af dem sagsøger en dansker i anledning af en for nylig eller for
                  flere år siden stiftet gæld, skal vor foged tildømme manden fra Zutphen hans
                  tilgodehavende eller tildømme ham lands lov, dog uden mulkt eller tab for ham.
                  &lt;9&gt; Fremdeles må der ikke udnævnes noget nævn mod nogen fra Zutphen,
                  undtagen i sager, der fører til tab af liv og lemmer. &lt;10&gt; Hvis det
                  fremdeles sker — det være dog langt fra — at der ikke fanges eller nedsaltes sild
                  i Skanør, skal enhver efter at have erlagt sin torveørtug<ref target="drb2"/> have
                  ret til uden told frit at føre det gods bort, som han har haft med sig. &lt;11&gt;
                  Hvis de fremdeles nogetsteds inden for vort riges grænser lider skibbrud, må
                  hverken vor foged eller nogen anden, af hvad stilling eller stand han end måtte
                  være, på nogen måde hindre dem på deres gods eller blande sig i deres sager, så
                  længe de personligt ved egen hjælp eller ved andre, som de af velvilje eller mod
                  betaling kan få til det, kan redde deres gods fra skibbrudet. &lt;12&gt; Hvis
                  fremdeles en af dem oplægger sit træ eller sit tømmer i Skanør eller noget andet
                  sted i vore riger og sejler bort med sit skib belæsset med andre varer, skal han,
                  når han vender tilbage, kunne tage sit tømmer uden hindring, og efter at have
                  betalt sin torveørtug må han frit føre det bort uden nogen anden told. &lt;13&gt;
                  Hvis det fremdeles sker, at en af dem dør inden for vort riges grænser, og hans
                  slægtninge og arvinger ikke er til stede, skal hans ejendele i år og dag med gode
                  mænds vidnesbyrd opbevares på et sikkert sted hos en troværdig og kyndig mand i
                  den by eller det sted, hvor han er død. Hvis nogle af hans ejendele ikke kan holde
                  sig så længe uden tab, skal de byttes bort med andre mere holdbare varer, og disse
                  skal opbevares på samme måde. Og hvis hans rette arvinger eller <pb facs="4645627"/> — hvor det drejer sig om mindreårige — deres formynder inden for nævnte frist
                  kommer for med fyldestgørende vidnesbyrd af gode mænd at kræve deres ejendele
                  igen, skal fornævnte ejendele uden nogen vanskelighed frit udleveres og oplades
                  til dem. Men hvis fornævnte arvinger eller deres formynder ikke kommer inden for
                  føromtalte frist, skal merbemeldte gods tilfalde os som fri ejendom, således som
                  lands lov kræver. &lt;14&gt; Fremdeles må ingen på nogen måde forhindre eller
                  besvære dem på deres fed med hensyn til deres boder ved uden deres samtykke at
                  bygge på dem eller ved at tage noget fra dem. &lt;15&gt; Fremdeles må vore
                  ombudsmænd, som kaldes sildekrævere, ikke på nogen måde tage seletøjet fra en kusk
                  eller fjerne det, fordi han på en helligdag kører med deres gods. &lt;16&gt;
                  Fremdeles skal ingen miste sit gods på grund af anden mands slagsmål eller
                  forseelse. &lt;17&gt; Fremdeles skal hestetolden forblive, som den har været fra
                  gammel tid, medmindre en til eget ridebrug køber en hest, på hvilken han har til
                  hensigt at vende hjem over land; i så fald skal han for en sådan hest være fri og
                  fritaget, når han har givet sin torveørtug. &lt;18&gt; Fremdeles skal det være dem
                  tilladt at tage ballast i havet, hvor de vil. &lt;19&gt; Fremdeles skal
                  koggetolden forblive, således som den har været fra gammel tid. For at alt dette
                  til evig tid ubrødeligt og bestemt skal overholdes af os, vore fogeder og
                  officialer, har vi til vidnesbyrd og urokkeligt bevis overdraget samme dette brev,
                  til yderligere stadfæstelse bestyrket med vort segl. Givet i Trälleborg i det
                  Herrens år 1344 på de hellige martyrer Felix' og Auctus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260904002'&gt;312&lt;/a&gt; og bind 12 Tillæg. </p>
                  <p n="drb2"> DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230202001'&gt;5&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
