<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440912001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440912001</idno>
            <idno type="dd_serialno">87</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Pr. ark., kr. rk. (tidl. Sv.RA., Pergamentsbref rör. Danmark).
                  Perg., hullet og slidt, 20 × 12 (plica 1,7). 1: Perg.rem, ovenover på plica er i
                  nyere tid lavet en skitse af seglet: tre møllehjul, stillede 2 og 1 (Hollinger),
                  cf. DAS. *323. 2: Ingemar Karlsens segl af grønt voks i perg.rem; seglets forside
                  mangler, men er aftegnet i Langebeks seglsamling, gengivet i DAS. 324, 3:
                  Perg.rem. 4—5: Seglsnit — <hi rend="italic">Aa 1—3</hi>: afskrifter i Langebeks Dipl. —
                  Registreret i Sv.RA. Extract. ur Miscellanea, XI nr.10 (ca. 1690). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2025 (<hi rend="italic">i udtog og med datum</hi>: efter 8. sept.).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496623.webp">3. rk. II nr. 87</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645630.webp">III:2 nr. 87</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 87. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, udfyldt med støtte i A 1—3 og registraturen over Miscellanea XI:
               </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-09-12"> 1344. 12. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Bentsen af Bromma sælger sit gods i Lavø og Høbjerg til Mogens Pedersen.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Bendictsun de Bramæ in domino
                  salutem sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes. quod
                  recognosco me uiro discreto Magno Pætersun de Syellandia presencium exhibitori.
                  omnia bona mea mobilia et immobilia in Holmboheret uidel[icet i]n Lakhøø sita que
                  iuste habui cum uxore mea dilecta Iuliana [A]kæsdoter\ et o[mni]a bona mea et
                  s[ingula mobilia et] immobilia in Høbierghæ in eodem hæræth sita/ que iuste
                  [h]abui de Nicholao [Ak]æsun/ fratris u[xo]ris mee su[pradicte] una cum omnibus
                  eisdem bonis adiacentibus. uidelicet agris. pratis. pasc[uis pis]caturis. et
                  siluis. uen[didisse] et proprio motu alienasse pro quadraginta marchis puri
                  argenti quas [quidem re]cognosco me per presentes habuisse integraliter et leuasse
                  ab eodem. ♦ Uerum memorata bona omnia et singula ut[premittitur ei]dem Magno
                  Pætersun infra annum a data presencium [q]uando per eum fuero requisitus scotare
                  penitus et assijgnare me] obligo per presentes. necnon o[mnia] dicta bona sibi
                  appropriare ab impeticione quorumcunque. condicione tali. quod si bona sepedicta
                  predicto. Magno Pætersun appropriare non sufficio/ ut <pb facs="4496624"/> legis
                  est/ extunc eidem uel heredibus suis per me uel meos/ heredes/ ipsas. xl. marchas
                  puri argenti in bonis sterlingis uel Turonensibus legalibus/ omnibus aliis
                  ualoribus exceptis et exemptis/ infra diem beati Martini episcopi/ anni reuoluti
                  refundere totaliter et restituere me penitus astringo per presentes/ ac interim
                  dictus Magnus Pætersun omnes fructus ac prouentus de dictis bonis leuare teneatur.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum/ una cum sigillis uirorum discretorum.
                  uidelicet Inghemari Karlsun de Byerghwsægaarth. Thordonis Akæsun. fratris [ux]oris
                  mee supradicte. Nicholai Pætersun de Wanstathæthorp. et Bouonis Iønissun de
                  ....othorp presentibus est appensum. ♦ Datum Helsynghborgh. anno domini millesimo.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi> quarto [dominica proxima] post
                  natiuitatem beate uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Bouonis] rettet med andet blæk, vistnok fra Beronis </p>
               <p> — .....othorp] lakune på 1-3 bogstaver; var iflg. Miscellanea XI allerede da
                  læderet. </p>
               <p> 11 dominica proxima) udfyldt efter Miscellanea XI. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Bentsen af Bromma til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel efterkommende som nulevende, skal vide, at jeg erkender til den gode
                  mand Mogens Pedersen af Sjælland, nærværende brevviser, at have solgt og af egen
                  drift afhændet alt mit gods, rørligt og urørligt, i Holbo herred, nemlig i Lavø,
                  hvilket jeg med rette har fået med min hustru Juliane Ågesdatter, og alt mit gods,
                  rørligt og urørligt, i Høbjærg i samme herred, hvilket jeg med rette har fået fra
                  Niels Ågesen, min hustrus broder, tillige med alle tilliggender til dette gods,
                  nemlig agre, enge, græsgange, fiskevande og skove, for 40 mark lødigt sølv, hvilke
                  jeg med dette brev erkender fuldt ud at have modtaget og oppebåret af samme. Men
                  jeg forpligter mig med dette brev til fuldstændigt at tilskøde og oplade samme
                  Mogens Pedersen nævnte gods, alt og hvert som fornævnt, inden et år fra dato, når
                  han anmoder mig derom, samt at hjemle ham alt det fornævnte gods mod krav fra hvem
                  som helst på den betingelse, at hvis jeg ikke er i stand til at hjemle fornævnte
                  Mogens Pedersen oftnævnte gods efter loven, da binder jeg mig med dette brev til
                  enten selv eller ved mine arvinger fuldstændigt at tilbagebetale og gengive hans
                  arvinger de 40 mark lødigt sølv i gode sterlinger eller lovlig Toursmønt, alle
                  andre værdier undtaget og udelukket, inden Mortensdag næste år; i mellemtiden skal
                  nævnte Mogens Pedersen oppebære alle frugterne og indkomsterne af nævnte gods. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende <pb facs="4645631"/> de
                  gode mænd Ingemar Karlsen af Bergsjöholm, Tord Ågesen, min ovennævnte hustrus
                  broder, Niels Pedersen af Vanstadtorp og Bove Jensen af .....othorp<ref target="drb1"/> hængt under dette brev. Givet i Helsingborg i det Herrens år
                  1344 søndag efter den glorrige hellige jomfrus fødsel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hul i pergamentet på 1—3 bogstaver. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
