<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440205001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">17</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F2, Gem. Arch. XVII 70. Perg. 25,5 × 16 (plica 2). Seglsnit. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Placita up ene sone der heren.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 115 nr. 100; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 98 nr. 148
                  — Reg. Dan. nr. 2248,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496561.webp">3. rk. II nr. 17</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645578.webp">III:2 nr. 17</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 17. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-02-05">1344. 5. februar 
               <note>
                  <p> I RA., Gem. Årch. Reg. 40 (indlagt læg i Reg. 42), som er en registratur fra ca.
                  1450 over en del af de holstenske grevers breve (jf. Kochendörffer i Nordelbingen
                  IV 335 og William Christensen i Rep. 2. rk. VIII 12) findes et udateret referat af
                  et brev: <hi rend="italic">Deghedinge vpp</hi> (rettet fra <hi rend="italic">vnd</hi>) <hi rend="italic">vorbindinghe twuschen
                     hertoghen Wolmar to Slesswig vnd greve Johanne to Holsten.</hi> Det <pb facs="4496562"/> er usikkert, hvorvidt dette er en unøjagtig registrering af
                  foreliggende brev eller om det bygger på et nu tabt brev. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Sønderborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Slesvig slutter fred med greverne Henrik 2. og Klaus af
                  Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Waldemar van ghodes gnaden hertoghe van Sleswich bikennen vnde bitvghen
                  openbare in desseme breue dath wi vns gesonet hebben vrvntlichen vnde gantz. mit
                  vnsen leuen ømen. Hinrike vnde Clawese greuen tho Holtsten vnde tho Stormeren.
                  vmme alle de skelvnghe de twisken en vnde vns gewesen heft an allen stvcken de in
                  desseme ørløghe geskeen sint went in dessen dach. also dath vser beyder ratgheuen
                  vnde man. dar wi vnses dinghes tho ghan weren in beyder siit. vnsich mith minne
                  vmme alle stvcke geskeden hebben. also dath vns genøghet. ♦ Vortmer scůldeghet
                  ienich man van vnser ømen manne vnse man wille wi den verdeghedinghen. wi skølen
                  in helpen minne oder rechtes binnen vir weken dar na wanne he vor vns vorclaghet
                  wirt. ♦ Dede wi des nicht. oder were wi des vnmechtich tho dvnde. so scølde wi
                  vnsen ømen volghen mith aller macht oppe den man de vorclaghet is bet an de tiit.
                  dath vnsen ømen den greuen vnde erem manne deme cleghere. vol geskeen were an
                  minne oder an rechte. ♦ Vortmer werden vnse øme mith vns oder wi mith em an
                  ienighen stvcken skelende. na desseme daghe. des schølden vnse øme dre vnde wi dre
                  van vnseme rade senden in eyne stat. de sesse scholden nicht vt der stat chomen.
                  se en hadden vns vntskeyden mith minne oder mith rechte. also dath wi dar vmme io
                  nicht ørløghen scholden. vnde och en schøle wi dar io nicht vmme ørløghen. ♦
                  Vortmer eyn iuwelich man de sin ghůt vorloren heft in desseme ørløghe de schal
                  dath weder hebben an beyden siden. also als he dath vint. ♦ Vortmer de olde sone
                  vnde alle breue in beyden siden de schøllen bliuen in erer macht also se spreken
                  vnde mith dessen deghedinghen vntobroken vnde vngekrencket wesen. ♦ Vortmer so
                  schal vnser neyn des anderen man vordeghedinghen tho vnrechte. ♦ Desse bref is
                  gegheuen vnde geskreuen tho Sunderborgh. vnder vnseme yngesegele na godes bort
                  dvsent iar. drehvndert iar. in deme vir vnde virtigisten iare in svnte Aghaten
                  daghes </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645579"/> Vi Valdemar, af Guds nåde hertug af Slesvig, erkender og
                  bevidner åbenbart med dette brev, at vi har forligt os helt og holdent i venlighed
                  med vore kære morbrødre Henrik og Klaus, grever af Holsten og Stormarn, med hensyn
                  til al den splid, som har været mellem dem og os i alle de sager, som er opstået i
                  denne krig indtil denne dag, således som vore rådgivere og mænd, som vi fra begge
                  sider havde overdraget vore sager til, i mindelighed og til vor tilfredshed har
                  gjort ret og skel i alle ting. Fremdeles hvis en af vore morbrødres mænd anklager
                  en af vore mænd, og vi vil forsvare denne, så skal vi hjælpe ham til et mindeligt
                  forlig eller til en afgørelse ad rettens vej i løbet af fire uger, efter at han
                  bliver anklaget for os. Hvis vi ikke gør det, eller hvis vi ikke har magt til at
                  gøre det, så skal vi med al vor magt følge vore morbrødre, greverne, mod den
                  anklagede, indtil vore morbrødre, greverne, og deres mand, klageren, har fået fuld
                  tilfredsstillelse med det gode eller ved retsafgørelse. Fremdeles hvis vore
                  morbrødre efter denne dag bliver uenige med os, eller vi med dem, i nogle sager,
                  så skal vore morbrødre sende tre fra deres og vi tre fra vort råd til en stad. De
                  seks skal ikke forlade denne stad, førend de har truffet afgørelse mellem os i
                  mindelighed eller ad rettens vej, således at vi ingensinde skal føre krig derom.
                  Fremdeles skal alle og enhver på begge sider, der har mistet sit gods i denne
                  krig, have det tilbage, således som han får fat i det. Fremdeles skal de gamle
                  forligsaftaler og alle breve på begge sider forblive i kraft, således som deres
                  ordlyd er, og de skal ikke brydes og krænkes ved denne overenskomst. Fremdeles
                  skal ingen af os uretmæssigt forsvare den andens mænd<ref target="drb1"/>. Dette
                  brev er givet og skrevet under vort segl i Sønderborg år 1344 efter Guds fødsel på
                  St. Agathes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. en fyrste må ikke blande sig i en anden fyrstes stridigheder med
                  sine mænd. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
