<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440826002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440826002</idno>
            <idno type="dd_serialno">80</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D3 Holsten. Perg. 34 × 13 (plica 3). 1: Grev Henrik 2.s segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. 2: Grev Klaus' segl af ufarvet voks i perg.rem. 3:
                  Markvard Westensees segl af ufarvet voks i perg.rem. 4: Albrecht Westensees segl
                  af ufarvet voks i perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Placitacio facta Sunderborch. inter
                     regem. et comites H. et N. super concordia</hi> og med senere hånd <hi rend="italic">Redacta in
                     copia</hi>. På plica til højre <hi rend="italic">xliiii</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 118 nr.103; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 114 nr.176A
                  — Reg. Dan. nr.2257*; Rep. nr. 2024.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496615.webp">3. rk. II nr. 80</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645623.webp">III:2 nr. 80</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 80. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-08-26"> 1344. 26. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Henrik 2. og Klaus of Holstens genbrev til foregående brev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496616"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Hinricus et Nicholaus
                  dei gracia comites Holtzacie et Stormarie in domino salutem sempiternam. ♦ Notum
                  facimus uniuersis et presentibus publice protestamur. nos cum magnifico principe
                  domino Waldemaro Danorum Sclauorumque rege in hunc modum placitasse et firmam
                  conspiracionem fecisse fide nostra super hoc prestita corporali/ quod apud ipsum
                  dominum regem manebimus in omnibus suis necessitatibus fideliter et constanter. et
                  si aliquis ipso domino regi iniuriam intulerit aliqualem et idem dominus rex nobis
                  conquestus fuerit de eadem. nos sibi iusticiam infra quatuor septimanas deinde
                  proximo subsequentes ordinemus. ♦ Quod si facere non ualemus/ eundem dominum regem
                  statim post illum mensem elapsum. in propriis personis et totis uiribus sequi et
                  contra eundem iuuare debeamus/ tamquam nobis ipsis huiusmodi iniuria facta esset
                  et illata donec dicto domino regi pro predicta iniuria fuerit integre satisfactum.
                  ♦ Preterea si aliqua discordia uel contencio inter dictum dominum regem et nos.
                  quod deus auertat mota fuerit uel suborta. eandem in manus illustris principis
                  domini Waldemari ducis Iucie awnculi nostri predilecti potencialiter offeramus et
                  assignemus inter nos concorditer terminandam et quicquid idem dux in hoc inter nos
                  decreuerit ratum et firmum habeamus. ♦ Insuper si aliqua discordia inter ipsum
                  dominum regem ex una et dominos Iohannem et Gherardum comites Holtzacie et
                  Stormarie parte ex altera fuerit uentilata. quod absit. contra predictos comites/
                  ipsum regem iuuare non debemus. sed si ipsi comites Iohannes et Gherardus aliquos
                  specialiter iuuare uel proplacitare uoluerint iniuste contra regem eundem. extunc
                  ipsi regi iuuamen prestemus toto posse contra illos quos predicti comites
                  proplacitando iuuare uolunt in ipsius regis dampnum et grauamen/ minime tamen
                  contra comites supradictos. prout conspiracio nostra superius expressa in presenti
                  exigit et declarat. ♦ Promittimus eciam singulas litteras nostras apertas ipsi
                  domino regi prius datas in suo robore firmiter duraturas/ ♦ Åstringimus eciam nos
                  firmiter obligando. quod omnia placita in presenti littera tacta inuiolabiliter
                  obseruemus cuiuslibet praue artis et doli procul mota admixtione. ♦ Ut hec firma
                  sint et rata. predicto domino regi. domino Nicholao Lembek militi. Boecio Falk
                  famulo et ad manus eorundem nobilibus uiris dominis Ludolpho de Hallermwnth
                  comiti. Ottoni domicello de Delmenhorst. et Ludolpho de <pb facs="4496617"/>
                  Schonevelde militi; nos ac Marquardus et Albertus de Westense fratres firmiter
                  promittimus data fide. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una cum sigillis
                  Marquardi et Alberti. predictorum presentibus sunt appensa ♦ Datum Synderborgh
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi> quarto proxima quinta feria post beati Bartholomei apostoli festum\
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik og Klaus, af Guds nåde grever af Holsten og Stormarn, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelige med Gud. </p>
            <pb facs="4645624"/>
            <p> Vi gør vitterligt for alle og erklærer offentligt med dette brev, at vi har
                  forhandlet med den stormægtige fyrste, herr Valdemar, de Danskes og Venders konge,
                  på følgende måde og sluttet en fast overenskomst, hvilken vi har bekræftet med
                  korporlig ed<ref target="drb1"/> om, at vi vil forblive urokkeligt trofaste over
                  for samme herre konge i alle hans trængsler, og hvis nogen påfører samme herre
                  konge nogen skade, og samme herre konge klager til os derover, skal vi skaffe ham
                  retfærdighed inden for de nærmest følgende fire uger. Hvis vi ikke er i stand til
                  at gøre det, skal vi straks, når denne måned er forløbet, i egen person og af alle
                  kræfter følge samme herre konge og bistå ham mod denne hans fjende, som om nævnte
                  uret var sket og begået mod os selv, indtil nævnte herre konge er blevet
                  fuldstændigt fyldestgjort for den fornævnte skade. Hvis desuden nogen uenighed
                  eller strid skulde opstå eller udbryde mellem nævnte herre konge og os — hvad Gud
                  forbyde — skal vi efter al vor evne lægge den i den berømmelige fyrste herr
                  Valdemars hånd, hertug af Jylland, vor allerkæreste fætters<ref target="drb2"/>,
                  og overdrage ham at bringe enighed til veje mellem os og afslutte sagen; og hvad
                  som helst samme hertug bestemmer i den sag, vil vi godkende og overholde. Hvis der
                  endvidere skulde opstå nogen uenighed eller strid mellem samme herre konge på den
                  ene side og herrerne Gerhard og Johan, grever af Holsten og Stormarn på den anden
                  side — hvilket ikke ske — så er vi ikke forpligtede til at hjælpe samme konge mod
                  de fornævnte grever, men hvis samme grever Johan og Gerhard uretfærdigt vil yde
                  hjælp til nogen eller antage sig nogens sag mod samme konge, så skal vi af al vor
                  magt støtte samme konge imod dem, som fornævnte grever bistår, og hvis sag de
                  antager sig til skade og fordærv for samme konge, dog på ingen måde mod ovennævnte
                  grever, således som vor overenskomst, som udtrykt ovenfor i dette brev kræver og
                  erklærer. Vi lover også, at alle de åbne breve, som vi tidligere har givet samme
                  herre konge, ubrydeligt skal stå ved magt. Vi binder os og forpligter os fast til
                  ubrydeligt at overholde alle de aftaler, som er berørt i dette brev, uden kneb og
                  svig af nogen art. At dette skal have fast og anerkendt gyldighed, lover vi
                  tillige med Markvard og Albrecht v. Westensee, brødre, udtrykkeligt og med
                  håndslag over for fornævnte herre konge, herr Klaus Limbæk, ridder, Bo Falk,
                  væbner, og til deres hånd<ref target="drb3"/> over for de velbyrdige mænd,
                  herrerne grev Ludolf af Hallermund, junker Otto af Delmenhorst og Ludolf v.
                  Schönfeld, ridder. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev sammen
                  med for<pb facs="4645625"/>nævnte Markvards og Albrechts segl. Givet i Sønderborg
                  i det Herrens år 1344 torsdagen efter apostelen St. Bartholomæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440826001'&gt;79&lt;/a&gt;
                  note 1. </p>
                  <p n="drb2"> originalen har _auunculus_; hertug Valdemars moder var grevernes
                  faster. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440826001'&gt;79&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
