<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440212001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440212001</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i AM. 1034 4<hi rend="sup">o</hi> Lit. B, 2 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin F 72. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1999 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496567.webp">3. rk. II nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645583.webp">III:2 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 22. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-02-12">
                   1344. 12. februar<note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag overdrager patronatsretten til St. Mikkelskirke i
                  Slagelse til provstiet i Roskilde mod, at der holdes to årtider om året i
                  domkirken for ham og hans slægt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini quod est salus et honor uniuersi populi amen. ♦ Uniuersis et
                  singulis ad quorum notitiam peruenerit presens scriptum, nos Waldemarus dei gratia
                  Danorum Sclauorumque rex et dux Estonie, ad perpetuam rei mature per nos geste
                  memoriam uolumus esse notum. quod nos predecessorum nostrorum regum Dacie clare
                  memorie pia facta recensentes, qui sollempnem ecclesiam cathedralem Roskildensem
                  eximie fundauerunt, et magnificis dotibus excellenter dotauerunt, adeo, quod deo
                  benedicto laus diuina inibi dietim laudabilis et festiua celebretur, in ipsorum et
                  omnium fidelium defunctorum gloriam et salutem, necnon successorum suorum et
                  omnium uiuorum prosperitatem et pacem. quam diuinam laudem nos in nullo minorare,
                  immo quantum possumus ampliare cupientes, ut ipsorum quorum hereditatem capimus in
                  terris, simus etiam in celesti patria coheredes. inuenimus igitur unam de
                  precipuis dignitatibus, uidelicet preposituram ecclesie Roskildensis, in
                  redditibus temporalibus tenuem, et respectu aliarum dignitatum minus locupletem,
                  quam suo modo ceteris parificare secundum sui decentiam affectantes, ius
                  patronatus ecclesie sancti Michaelis archangeli in opido nostro Slaulosia dyocesis
                  Roskildensis, eidem preposi-<pb facs="4496568"/>ture et preposito qui nunc est uel
                  qui pro tempore fuerit, gratanter donamus, incorporamus, annectimus et unimus
                  perpetuis temporibus duraturum, ita quod idem prepositus per idoneum uicarium
                  dicte ecclesie prouideat, ipsamque officiari faciat sicut decet, et de ceteris
                  obuentionibus ultra de dicta ecclesia prouenientibus undecunque, suos et
                  prepositure sue supportet onera et honores; omne ius quod predecessoribus nostris
                  in preterito tempore competebat, nobis uero nunc in presenti tempore competit,
                  heredibus aut successoribus nostris competere poterit tempora post futura, in
                  preposituram et prepositum plene et absolute transferimus antedictos. ♦ Pro quo
                  gratuito dono prepositure et preposito dictis per nos facto, honorabiles uiri
                  decanus totumque capitulum Roskildensis ecclesie concorditer nobis, coniugi nostre
                  Heylewigi regine Dacie, predecessoribus nostris regibus et reginis Dacie, et
                  ipsorum liberis sexus utriusque, necnon successoribus et heredibus nostris regibus
                  et reginis Dacie similiter sexus utriusque, duos anniuersarios dies quolibet anno
                  perpetuis temporibus duraturos, de consensu sui episcopi, constituerunt
                  sollempniter et fide media, suis patentibus litteris desuper nobis datis,
                  pepigerunt deuote celebrandos, pro ipsorum et nostra memoria sempiterna sub tali
                  forma, quod ipso die sanctorum apostolorum Philippi et Iacobi de uespere,
                  sollempnes uespere cum officio nouem lectionum pro defunctis, presentibus
                  canonicis uicariis et scolaribus qui commode poterunt interesse, debent in choro
                  distincte decantari, et sancta sanctorum sicut in magno die festo cum sanctuariis
                  luminaribus et aliis insigniis decenter exornari. ♦ Simili modo sequenti die, de
                  mane missa pro defunctis in choro cantabitur, cum ministris ad epistolam et
                  euangelium, presentibus canonicis et ornamentis adhibitis ut est dictum. Et extra
                  chorum eadem die in singulis altaribus misse legentur pro defunctis, in quibus
                  tali die misse legi sunt consuete. ♦ Quibus sic cantatis et lectis, officium
                  diuinum diei proprium in nullo uolumus pretermitti. ♦ Secundum uero anniuersarium
                  diem, primo similem, ipso die sancti Dionysii martyris et sociorum eius proxime
                  subsequente de uespere et sequenti mane, debent in omnibus et per omnia sicut
                  premissum est, reuerenter celebrare. ♦ Et si aliquis anniuersarius dies
                  cuiuscunque uel quoruncunque hiis diebus concurrit celebrandus, talis eradicari
                  non debet, set in alium diem transponi, qui plene uacat ad ipsum complete
                  peragendum. ♦ Inhibemus igitur omnibus personis ecclesiasticis <pb facs="4496569"/> uel mundanis nobis subiectis, cuiuscunque conditionis aut status existant, sub
                  regalis edicto maiestatis, ne prepositum presentem uel futurum, aut ipsorum
                  uicarios in ecclesia predicta, iuribus et pertinentiis ad ipsam in bonis uel
                  personis presumant molestare, sicut ultionem regiam cum sequela uindicte debite,
                  in qua nulli parcere uolumus regium edictum transcendenti, satagunt euitare. ♦ In
                  cuius rei testimonium, sigillum nostrum &lt;cum sigillis&gt; uenerabilis Swenonis
                  Arusiensis episcopi, honorabilium uirorum Roskildensis ecclesie capituli,
                  religiosi uiri fratris Gheuehardi cancellarii nostri, Nicholai de Lembeke militis,
                  capitanei nostri per Syelandiam, Pauli Gloop, et Gyncekini senioris ciuis
                  Roskildensis, presentibus pariter sunt appensa. ♦ Actum et datum Roskildis anno
                  domini millesimo trecentesimo quadragesimo quarto, duodecima die mensis februarii.
                  de nostra certa scientia et in nostra presentia. </p>
            <div type="app">
               <p> 6-7 &lt;cum sigillis&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn, som er alt folkets frelse og pris, amen. </p>
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og hertug af Estland, vil,
                  at det til evig erindring om, hvad vi efter modent overlæg har gjort, skal være
                  vitterligt for alle og enhver, til hvis kundskab dette brev når, at vi har
                  efterprøvet de fromme handlinger, som vore forgængere, kongerne af Danmark —
                  berømmelig ihukommelse — har øvet, de, som på fortrinlig vis grundlagde den
                  hellige domkirke i Roskilde og på fremragende måde udstyrede den med prægtige
                  gaver, så at der, lovet <pb facs="4645584"/> være Gud, daglig finder priselig og
                  højtidelig lovprisning af Gud sted, til ære og frelse for dem selv og alle troende
                  afdøde samt til fremgang og fred for deres efterfølgere og alle levende, og denne
                  lovprisning af Gud ønsker vi på ingen måde at formindske, men tværtimod efter evne
                  at forøge, for at vi også i det himmelske fædreland må være deres medarvinger,
                  hvis arvinger vi er på jorden. Vi har nu fundet, at en af de fremstående
                  digniteter, nemlig provstiet ved Roskildekirken, er fattig på timelige indtægter
                  og i sammenligning med de andre digniteter mindre rig, og da vi efter denne
                  dignitets art, og som det sømmer sig for den, ønsker at sidestille den med de
                  øvrige digniteter, lader vi af et taknemmeligt sind patronatsretten til St.
                  Mikkels kirke i vor by Slagelse i Roskilde stift skænke til, inkorporere i,
                  henlægge til og forene for bestandigt med samme provsti og dettes indehaver, den
                  til enhver tid værende provst, således at samme provst skal forsyne nævnte kirke
                  med en velegnet vikar, skal lade afholde gudstjeneste ved den, som det sømmer sig,
                  og af den overskydende indtægt af nævnte kirke, uanset hvorfra, bestride sine og
                  provstiets byrder og forpligtelser; vi overfører helt og holdent al ret, som i
                  fortiden tilkom vore forgængere, men nu for nærværende tilkommer os, eller i
                  fremtiden vil tilkomme vore arvinger eller efterfølgere, til førnævnte provsti og
                  provst. Til gengæld for denne uegennyttige gave, som vi har givet nævnte provsti
                  og provst, har de hæderværdige mænd, dekanen og hele kapitlet ved Roskilde kirke,
                  med deres biskops samtykke endrægtigt og højtideligt fastsat og med håndslag samt
                  yderligere ved deres åbne brev, som de har givet os<ref target="drb1"/>, fromt
                  lovet at ville holde to årtider hvert år til evig tid for os, vor hustru Helvig,
                  dronning af Danmark, vore forgængere, kongerne og dronningerne af Danmark, og
                  disses børn af begge køn, samt for vore efterfølgere og arvinger, kongerne og
                  dronningerne af Danmark, ligeledes af begge køn, til disses og vor evige
                  ihukommelse, på følgende måde: på apostlene St. Filips og St. Jakobs dag<ref target="drb2"/> om aftenen skal der i koret med klar røst afsynges en
                  højtidelig vespersang med læsning af ni lektioner for de afdøde i nærværelse af de
                  kanniker, vikarer og peblinge, som uden besvær kan deltage, og det
                     allerhelligste<ref target="drb3"/> skal som på store festdage på sømmelig vis
                  udsmykkes med de hellige ting, kærter og andre prydelser. På lignende måde skal
                  der den følgende dag om morgenen i koret synges en messe for de afdøde med
                  medhjælpere ved epistel og evangelium i nærværelse af kannikerne og med udsmykning
                  som nævnt, og samme dag skal der uden for koret læses messer for de afdøde ved de
                  altre, ved hvilke der den dag plejer at læses messer; men vi vil <pb facs="4645585"/> ikke, at dagens egentlige gudstjeneste tilsidesættes ved det
                  således sungne og læste. Men den anden årtid, den første lig, skal de
                  ærefrygtsfuldt holde den følgende St. Dionysius og hans fællers dag<ref target="drb4"/> om aftenen og næste morgen, i eet og alt som ovenfor nævnt. Og
                  hvis afholdelsen af en årtid, det være sig for hvem som helst eller hvilke som
                  helst, falder på disse dage, så bør en sådan ikke ophæves, men flyttes til en
                  anden dag, som er helt ledig og tillader dens fuldstændige gennemførelse. Vi
                  forbyder derfor alle personer, gejstlige såvel som verdslige, der er os
                  undergivet, af hvad stand eller stilling de end er, mod vort kongelige forbud at
                  fordriste sig til at forulempe den nuværende eller fremtidige provst eller deres
                  vikarer ved fornævnte kirke i deres rettigheder og i det, der hører kirken til med
                  hensyn til gods eller personer, såfremt de ønsker at undgå den kongelige harme med
                  den derpå følgende tilbørlige straf, for hvilken vi ikke er til sinds at ville
                  skåne nogen, der trodser det kongelige bud. Til vidnesbyrd herom er vort segl
                  tillige med segl tilhørende den ærværdige Svend, biskop af Århus, de hæderværdige
                  mænd i Roskildekirkens kapitel, den fromme mand broder Gebhard, vor kansler, Klaus
                  Limbek, ridder, vor høvedsmand over Sjælland, Povl Glob og Gynceke den ældre,
                  borger i Roskilde, hængt under dette brev. Handlet og givet i Roskilde i det
                  herrens år 1344 den 12. februar med vor sikre viden og i vor nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440220001'&gt;25&lt;/a&gt;; jf. Arhnung, Roskilde Domkapitels Hist. 50-51. </p>
                  <p n="drb2">1\\. maj. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. højalteret. </p>
                  <p n="drb4">9\\. oktober, jf. Liber Daticus Roskildensis 88 og Kirkeh. Saml. 6. rk.
                  VI 379. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
