<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440826001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440826001</idno>
            <idno type="dd_serialno">79</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F2, Gem. Arch. XII 25. Perg. 34 × 11 (plica 2). 1: Kong Valdemars
                  sekret af grønt voks i perg.rem., DKS. 38. 2: Seglsnit. 3: Bo Falks segl af grønt
                  voks i perg.rem, DAS. 322. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 470, fol. 490 (<hi rend="italic">udtog på dansk</hi>); Sverges Traktater
                  II 114 nr. 277 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 115 nr.176B.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496614.webp">3. rk. II nr. 79</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645622.webp">III:2 nr. 79</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 79. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-08-26"> 1344. 26. august 
               <note>
                  <p> Dette brev, grevernes følgende genbrev samt hertug Valdemars brev af 1344 15.
                  september, nr.89, er skrevet med samme hånd. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Sønderborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag slutter forbund med greverne Henrik 2. og Klaus af
                  Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque
                  rex in domino salutem sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis et presentibus
                  publice protestamur nos cum nobilibus uiris dominis Henrico et Nicholao fratribus
                  Holtzacie et Stormarie comitibus in hunc modum placitasse et firmam conspiracionem
                  fecisse. fide nostra super hoc prestita corporali. quod apud dictos dominos
                  comites manebimus in omnibus suis necessitatibus fideliter et constanter. et si
                  aliquis ipsis dominis comitibus iniuriam intulerit aliqualem et nobis iidem domini
                  comites conquesti fuerint de eodem. nos sibi iusticiam infra quatuor septimanas
                  deinde proximo subsequentes ordinemus. ♦ Quod si facere non ualemus eosdem dominos
                  comites statim post illum mensem elapsum in propria persona et totis uiribus sequi
                  et contra eundem iuuare debeamus tamquam nobis ipsi huiusmodi iniuria facta essent
                  et illata donec dictis comitibus pro predictis iniuria fuerit integre satisfactum.
                  ♦ Preterea si aliqua discordia uel contencio inter dictos dominos comites et nos
                  quod deus auertat mota <pb facs="4496615"/> fuerit uel suborta eandem in manus
                  illustris principis domini Waldemari ducis lucie nostri swageri predilecti
                  potencialiter offeramus et assignemus inter nos concorditer terminandam. et
                  quitquid idem dux in hoc inter nos decreuerit ratum et firmum habeamus. ♦ Insuper
                  si aliqua discordia inter illustrem principem dominum Magnum regem Swecie. uel
                  ducem. Stetinensem Buggeslauum ex una. et predictos comites parte ex altera fuerit
                  uentilata. neutri eorum iuuamen durante dicta discordia conferamus. sed si ipsi
                  rex et dux aliquos specialiter iuuare uel proplacitare uoluerint iniuste contra
                  comites antedictos extunc ipsis comitibus iuuamen prestemus toto posse contra
                  illos quos predicti domini rex et dux proplacitando iuuare uolunt in ipsorum
                  comitum dampnum et grauamen minime tamen contra regem et ducem supradictos prout
                  conspiracio nostra expressa superius in presenti exigit et declarat. ♦ Promittimus
                  eciam singulas litteras nostras apertas ipsis comitibus prius datas in suo robore
                  firmiter duraturas. ♦ Åstringimus eciam nos firmiter obligando quod omnia placita
                  in presenti littera tacta. inuiolabiliter obseruemus cuiuslibet praue artis et
                  doli admixtione procul mota. ♦ Ut hec firma sint et rata. predictis dominis
                  comitibus Marquardo et Alberto de Westense fratribus et ad manus eorundem
                  nobilibus uiris dominis Ludolpho de Halremunth comiti Ottoni domicello in
                  Delmenhorst. et Ludolpho de Sconenvelde militi. nos ac/ Nicholaus Lembek miles et
                  Boecius Falk famulus promittimus data fide/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum una cum sigillis predictorum Nicholai et Boecii presentibus est appensum.
                  ♦ Datum Synderborch anno domini m ccc xl quarto proxima quinta feria post festum
                  beati Bartholomei apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, som ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle og erklærer offentligt med dette brev, at vi har
                  forhandlet med de velbyrdige mænd, herrerne Henrik og Klaus, brødre, grever af
                  Holsten og Stormarn, på følgende måde og sluttet en fast overenskomst, hvilken vi
                  har bekræftet med korporlig ed<ref target="drb1"/> om, at vi vil forblive
                  urokkeligt trofaste over for de nævnte herrer grever i alle deres trængsler; og
                  hvis nogen påfører de herrer grever nogen skade, og de klager til os derover, skal
                  vi skaffe dem retfærdighed inden for de nærmest følgende fire uger. Hvis vi ikke
                  er i stand til at gøre det, skal vi straks, når denne måned er forløbet, i egen
                  person og af alle kræfter følge greverne og bistå dem mod denne deres fjende, som
                  om nævnte uret var sket og begået mod <pb facs="4645623"/> os selv, indtil nævnte
                  grever er blevet fuldstændigt fyldestgjort for den førnævnte skade. Hvis desuden
                  nogen uenighed eller strid skulde opstå eller udbryde mellem nævnte grever og os,
                  hvad Gud forbyde, skal vi efter al vor evne lægge den i den berømmelige fyrste,
                  herr Valdemars hånd — hertug af Jylland, vor kære svoger — og overdrage ham at
                  bringe enighed til veje mellem os og afslutte sagen; og hvad som helst samme
                  hertug bestemmer i den sag, vil vi godkende og overholde. Hvis der endvidere
                  skulde opstå nogen uenighed mellem den berømmelige fyrste herr Magnus, konge af
                  Sverige, eller hertugen af Stettin, Bugislav, på den ene og førnævnte grever på
                  den anden side, skal vi ikke yde nogen af dem støtte, sålænge uenigheden varer,
                  men hvis kongen og hertugen uretfærdigt vil yde hjælp til nogen eller antage sig
                  nogens sag mod førnævnte grever, så skal vi af al vor magt støtte greverne imod
                  dem, som førnævnte herre konge og hertug bistår, og hvis sag de antager sig til
                  skade og fordærv for greverne, dog på ingen måde mod ovennævnte konge og hertug,
                  således som vor overenskomst, som udtrykt ovenfor i dette brev, kræver og
                  erklærer. Vi lover også, at alle de åbne breve, som vi tidligere har givet
                  greverne, ubrydeligt skal stå ved magt. Vi binder os også og forpligter os fast
                  til ubrydeligt at overholde alle de aftaler, som er berørt i dette brev, uden kneb
                  og svig af nogen art. At dette skal have fast og anerkendt gyldighed, lover vi
                  tillige med Klaus Limbæk, ridder, og Bo Falk, væbner, med håndslag over for
                  førnævnte herrer grever, over for Markvard og Albrecht v. Westensee, brødre, og
                  til deres hånd<ref target="drb2"/> over for de velbyrdige mænd, herrerne grev
                  Ludolf af Hallermund, junker Otto af Delmenhorst og Ludolf v. Schönfeld, ridder.
                  Til vidnesbyrd herom er vort segl sammen med førnævnte Klaus' og Bos segl hængt
                  under dette brev. Givet i Sønderborg i det Herrens år 1344 torsdagen efter
                  apostlen St. Bartholomæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. ed på hellige ting, jf. DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510924001'&gt;50&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> det latinske udtryk »ad fideles manus«, smlgn. nedertysk »zu truwen
                  hant« anvendtes, når mæglere, garanter eller lign. modtog et tilsagn på
                  trediemands vegne (til hans hånd), jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440826002'&gt;80&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
