<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13440822001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13440822001</idno>
            <idno type="dd_serialno">76</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 127 — Reg. Dan. nr.2255.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496612.webp">3. rk. II nr. 76</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645620.webp">III:2 nr. 76</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 76. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1344-08-22">
                   1344. 22. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jakob af Ribe henlægger efter begæring af hertug Valdemar kirketienden af
                  Brede sogn til Løgum kloster. <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.295 med
                  overskrift <hi rend="italic">Biscop Iacobi y Rybe breff paa Bredeuadt kyrcke tynd.</hi>
            </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus dei gratia Ripensis episcopus
                  salutem in omnium saluatore. ♦ Noueritis uniuersi, quod ad petitionem illustris
                  principis domini Waldemari dei gratia ducis lutiæ decimas ecclesiæ sancti
                  Laurentii in Bredeuath pro fabrica eiusdem ecclesiæ deputatas, ad plures annos per
                  officiales predicti domini ducis leuatas, ac ad presens et de cetero monasterio
                  Loci Dei per patentes literas eiusdem ducis plene resignatas monasterio et
                  monachis ibidem dimittimus et annectimus per presentes, consensu dilecti capituli
                  nostri ad id accedente, sub pena excomunicationis districte inhibentes, ne quis
                  cuiuscunque conditionis aut status existat, se de dictis decimis sine uoluntate
                  eorundem aliqualiter intromittat, ♦ Si quis autem ausu temerario in contrarium
                  fecerit iram omnipotentis dei, et beatorum apostolorum Petri et Pauli se nouerit
                  incursurum ♦ Datum nostro sub sigillo, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xliiii octaua assumptionis beate Marie. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds nåde biskop i Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen med alles
                  frelser. </p>
            <p> I skal alle vide, at vi på begæring af den berømmelige fyrste herr Valdemar, af
                  Guds nåde hertug i Jylland, og med vort elskede kapitels samtykke med dette brev
                  til klosteret og munkene i Løgum overlader og henlægger den tiende, som er bestemt
                  for St. Laurentius' kirke i Brede til samme kirkes bygningsfond og som i mange år
                  har været oppebåret af nævnte herre hertugens officialer, men ved samme hertugs
                  åbne brev nu og for fremtiden helt er opladt til klostret i Løgum, idet vi under
                  banlysnings straf strengt forbyder enhver uanset rang eller stand på nogen måde at
                  befatte sig med nævnte tiende uden klostrets billigelse. Men hvis nogen i
                  formasteligt <pb facs="4645621"/> vovemod handler derimod, skal han vide, at han
                  udsætter sig for den almægtige Guds og apostlene St. Petrus' og St. Paulus' vrede.
                  Givet under vort segl i det Herrens år 1344 ottendedagen efter Vor Frue
                  himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
