<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13880713001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4-supp">1388-07-13</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Danica 179</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-4-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1388-07-13"
                  notBefore="1388-07-13"
                  notAfter="1388-07-13"
                  cert="high">1388. 13. juli<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName>Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Randers skriver til rådet i Lübeck angående tilbageholdelsen
                        af randersborgeren Jons skib dersteds.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Honorabilibus discretis uiris dominis proconsulibus et consulibus ciuitatis
                  lubicensis consules in Randershusen quicquid seruitii possumus et honoris. ♦</p>
            <p> Uenerabiles domini <app>
                  <lem>nobis noueritis</lem>
                  <rdg>usikker læsemåde som følge af slitage, A</rdg>
               </app> quomodo quidam Nicolaus seruitor Hinrici Stunen uestri conciuis in ciuitate
                  uestra arrestauerit quendam conciuem nostrum dictum Börn et nauem quam idem ducit
                  sibi et cuidam dicto Iön conciui nostro pertinentem pro eo quod ut ipse Nicolaus
                  asseruit idem Iön nuper unam reysam neglexerit ad quam predictus Nicolaus nauem
                  suam de Randershusen uersus Lubek conduxisset unde uenerabiles domini nos
                  honorificiis uiris innotere cupimus et in hiis scriptis publice protestamur quod
                  eo tempore quo predictus Nicolaus ad illam reysam nauem predictam conduceret erant
                  nobiscum uelificationes per dominos terre penitus interdicte sic quod eandem
                  reysam interdictum dominorum prefato / conciui nostro Iön ueraciter auferebat.
                  ♦</p>
            <p> In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est tergotenus impressum.
                  Datum anno domini m° ccc° lxxx octauo in festo beate Margarete uirginis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Til ærværdige og omsigtsfulde mænd, herrer borgmestre og rådmænd i byen Lübeck så
                  meget tjenstvillighed og ære vi rådmænd i Randers formår. Ærværdige herrer for os,
                  I skal vide, hvordan en vis Nikolaus, tjener for jeres medborger Heinrich Stunen,
                  i jeres by har tilbageholdt en af vore borgere ved navn Bjørn og et skib, som han
                  selv førte og som tilhørte ham og en af vore medborgere kaldet Jon. Dette fordi,
                  sådan som Nikolaus selv har påstået, samme Jon for nylig undlod en transport fra
                  Randers til Lübeck, til hvilken førnævnte Nikolaus skulle have lejet hans skib:
                  ærværdige herrer, vi ønsker at gøre jer opmæksom på, højstærede mænd, og vi
                  bekendtgør offentligt med nærværende skrivelse, at på det tidspunkt, hvor
                  førnævnte Nikolaus ville leje førnævnte skib, var sejlads helt og holdent forbudt
                  af landets herrer, således at herrernes forbud i sandhed umuliggjorde samme
                  transport for vor medborger Jon. Til vidnesbyrd for dette er vort segl påtrykt
                  nærværende skrivelses bagside. Givet i Herrens 1388nde år på dagen for Margrete,
                  den hellige jomfru.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
