<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960606001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960606001</idno>
            <idno type="dd_serialno">71</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 41 f. 37r med overskrift <hi rend="italic">De dignitatibus
                     uacaturis anno septimo</hi>. Efter teksten (f. 37v) registrators egenhændige
                  bemærkning <hi rend="italic"> N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XII. XIIII. de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 70 nr. 872 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506426.webp">4. rk. VI nr. 71</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657297.webp">IV:6 nr. 71</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 71. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960519001" type="link">64</ref>:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-06-06"> 1396. 6. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. reserverer en dignitet, et personat eller et officium med
                  eller uden sjælesorg ved kirken i Lund for Peder Isaksen, sognepræst i Önnestad.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius etcetera dilecto filio Petro Isaacsson rectori parrochialis ecclesie
                  in Onystadha Lundensis diocesis salutem etcetera ♦ Uite ac morum (– – –) specialem
                  dignitatem uel personatum seu officium ecclesie Lundensis cum cura uel sine cura
                  eciam si ad illam illum uel illud consueuerit quis per electionem assumi dummodo
                  dignitas ipsa maior post pontificalem in eadem ecclesia non existat si qua uel si
                  quis aut si quod uacat ad presens uel cum uacauerit quam uel quem seu quod tu per
                  te uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spacium
                  postquam tibi uel eidem procuratori uacacio illius innotuerit duxeris acceptandam
                  seu acceptandum conferendam seu conferendum tibi post acceptacionem huius modi cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus <pb facs="4506427"/> districtius inhibentes uenerabili fratri nostro archiepiscopo
                  et dilectis filiis capitulo Lundensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in
                  eadem ecclesia dignitatum uel personatuum seu officiorum collacio prouisio
                  presentacio electio seu queuis alia disposicio pertinet communiter uel diuisim ne
                  de huiusmodi dignitate personatu seu officio interim eciam ante acceptacionem
                  eandem nisi postquam eis constiterit quod tu uel procurator predictus illam uel
                  illum seu illud nolueritis acceptare disponere quoquomodo presumant ac decernentes
                  exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter contigerit attemptari non obstantibus quibuscumque statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis iuramento confirmacione apostolica uel
                  quacumque firmitate alia roboratis aut si aliqui super prouisionibus sibi
                  faciendis de dignitatibus personatibus uel officiis in dicta ecclesia speciales
                  uel aliis beneficiis in illis partibus generales dicte sedis uel legatorum eius
                  litteras impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum
                  uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus preter quam auctoritate nostra
                  huiusmodi dignitates uel personatus seu officia expectantibus te in assecucione
                  dignitatis aut personatus seu officii huiusmodi uolumus anteferri sed nullum per
                  hoc eis quo ad assecucionem dignitatum uel personatuum seu officiorum aut
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si eisdem archiepiscopo et capitulo
                  uel quibusuis aliis (– – –) quodque de dignitatibus personatibus uel officiis
                  dicte ecclesie uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem
                  prouisionem presentacionem electionem seu quamuis aliam disposicionem (– – –)
                  consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum (– – –) illud prestes seu quod
                  canonicatum et prebendam ecclesie Roskildensis ac parrochialem ecclesiam in
                  Onystadha Lundensis diocesis obtines et nos dudum tibi ut asseris de beneficio
                  ecclesiastico sine cura eciam si canonicatus et prebenda ecclesie Lundensis fuerit
                  uacante uel uacaturo ad collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  disposicionem prefati archiepiscopi pertinente per alias nostras litteras graciose
                  mandauimus prouideri ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore presencium dignitatem
                  uel personatum seu curatum officium fueris pacifice assecutus parrochialem
                  ecclesiam predictam quam ut prefertur obtines et quam extunc uacare decernimus
                  omnino dimittere tenearis ♦ Nulli ergo (– – –)/ ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum
                  octauo idus iunii anno septimo. </p>
            <div type="cit">
               <p> 27: Dipl. Dan. 4. rk. V nr. 268. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin elskede søn Peder Isaksen, sognepræst ved kirken i
                  Önnestad, Lunds stift, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dit liv, Din vandel (- — —)<ref target="drb1"/> overdragelse til Dig en dignitet
                  eller et personat eller et officium ved kirken i Lund med eller uden sjælesorg,
                  selv om man plejer at antages til den eller det ved valg, når blot denne dignitet
                  ikke er den største efter den biskoppelige i samme kirke, hvis en sådan <pb facs="4657298"/> eller et sådant for tiden er ledig, eller når den bliver
                  ledig, og Du eller Din dertil lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en
                  måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede har fået kendskab til dens
                  ledighed, beslutter at godtage den, at overdrage til Dig med alle rettigheder og
                  tilbehør efter denne godkendelse. Vi forbyder strengt vor ærværdige broder
                  ærkebiskoppen og vore elskede sønner kapitlet i Lund og den eller dem, under hvem
                  overdragelsen, provisionen, præsentationen af, valget til eller al anden rådighed
                  over digniteterne eller personaterne eller officierne ved samme kirke i fællesskab
                  eller hver for sig hører, at driste sig til også i tiden før denne godtagelse på
                  nogen måde at træffe bestemmelse om denne dignitet, dette personat eller officium,
                  undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte
                  befuldmægtigede ikke har villet godtage den eller det. Og vi erklærer det fra nu
                  af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden
                  viden herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset alle herimod
                  stridende bestemmelser og sædvaner i denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed,
                  apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller (uanset)
                  om nogen med hensyn til provisioner, de skal have på digniteter, personater eller
                  officier ved nævnte kirke har fået særligt eller angående kirkelige beneficier i
                  de egne har fået et almindeligt brev af det apostoliske sæde eller dets legater,
                  selv om man derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller er gået
                  frem på en hvilken som helst måde. Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til
                  opnåelse af denne dignitet, dette personat eller officium skal foretrækkes for
                  alle disse undtagen for dem, der med vor myndighed har ventebrev på disse
                  digniteter eller personater eller officier i nævnte kirke, men at der ikke derved
                  må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre digniteter eller
                  personater eller officier eller beneficier; (vor reservering gælder endvidere),
                  uanset om samme ærkebiskop og kapitel eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb1"/>, og at disse digniteter, personater eller officier ved nævnte
                  kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har
                  ret til overdragelse, provision, præsentation, valg eller al anden rådighed (— — —
                     )<ref target="drb1"/> sædvaner i denne kirke, når blot (- ——)<ref target="drb1"/> i egen person, eller (uanset) at Du besidder et kanonikat og en præbende ved
                  kirken i Roskilde og sognekirken i Onnestad, Lunds stift, og at vi i sin tid ved
                  et andet brev fra os nådigt har befalet, at der ved provision skulle gives Dig,
                  som Du forsikrer, et kirkeligt beneficium uden sjælesorg<ref target="drb2"/>, selv
                  om det skulle være et kanonikat og <pb facs="4657299"/> en præbende ved kirken i
                  Lund, som er eller bliver ledigt, hvortil fornævnte ærkebiskop har overdragelses-,
                  provisons-, præsentations- eller al anden rådighedsret. Men det er vor vilje, at
                  Du, så snart Du i kraft af dette brev ukæret har opnået en dignitet eller et
                  personat eller et officium med sjælesorg, fuldt ud skal afstå fornævnte
                  sognekirke, som Du som fornævnt besidder, og som vi erklærer for ledig fra da af.
                  Intet menneske (— — —)<ref target="drb1"/>. Givet ved S. Pietro i Rom den 6. juni
                  i vort syvende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960519001'&gt;64&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13941008001'&gt;268&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
