<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961031001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">164</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Århusbogen f. 73r med overskrift <hi rend="italic">De curia Walburg
                     Lasses scotata capitulo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse</hi>: Corpus codicum Dan. II. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 471 – Reg. Dan. nr. 2931.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506510.webp">4. rk. VI nr. 164</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657372.webp">IV:6 nr. 164</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 164. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506511"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-10-31"> 1396. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Århus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hardbo og Barke, borgere i Århus, erklærer, at Valborg Lasses på sit dødsleje
                  skødede sin gård i Århus til kapitlet sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Harbo et Barki ciues in Arws in domino
                  salutem ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri nos sub anno domini mcccxc sexto
                  pridie ante festum omnium sanctorum presentes fuisse uidisse et audiuisse quod
                  honesta et deuota mulier Walburgh Lasses constituta in extremo uite sue. dedit et
                  scotauit honorabilibus uiris dominis canonicis in capitulo Arusiensi curiam suam
                  in Arws sitam iure perpetuo possidendam tali condicione quod singulis annis
                  anniuersarium eiusdem deuote celebrent uigiliis et missis iuxta ecclesie solitum
                  morem super quibus fiendis elegit et constituit honorabilem uirum dominum Nicolaum
                  Petri canonicum ibidem in suum specialem prouisorem precipue rogans ipsum ut in
                  istis sic anime sue preuideret quamdiu uiueret sicut coram summo deo in nouissimo
                  ac tremendo iudicio quo omnes homines resurgere habent cum corporibus suis et de
                  propriis factis reddituri sunt racionem quo eciam celi mouendi sunt et terra uelit
                  nolit finaliter respondere ♦ Quod in uerbo ueritatis protestamur ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum Arws anno die et loco
                  supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hardbo og Barke, borgere i Århus, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi i det Herrens år 1396 dagen før
                  allehelgensdag var til stede, så og hørte, at den hæderlige og fromme frue Valborg
                  Lasses, liggende på sit yderste, gav og skødede til de hæderværdige mænd de herrer
                  kannikker i kapitlet i Århus sin gård i Århus med evig besiddelsesret, på det
                  vilkår, at de hvert år fromt skal holde sammes årtid med vigilier og messer efter
                  kirkens sædvanlige skik. Til at sørge for, at dette finder sted, valgte og
                  indsatte hun som sin særlige eksekutor den hæderværdige mand hr. Niels Pedersen,
                  kannik sammesteds, og bad ham især, så længe han levede, herved at drage omsorg
                  for hendes sjæl, således som han med eller mod sin vilje slutteligt skal stå til
                  svar derfor over for den højeste Gud på den yderste og frygteligste dommens dag,
                  på hvilken alle mennesker skal genopstå legemligt og aflægge regnskab for deres
                  egne gerninger, på hvilken dag også himmel og jord skal rystes. Dette erklærer vi
                  med sandfærdige ord. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev.
                  Givet i Århus ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
