<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960321002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960321002</idno>
            <idno type="dd_serialno">34</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: dansk overs. Gl. kgl. Saml. fol.
                  844 (Anne Krabbes kopibog) f. 420 v med overskrift <hi rend="italic">Her Anders Offesens breff
                     till Biørnholm, ath hand lod lese it breff paa Helgenss herritz ting, om nogit
                     arffue effter her Palne lenssenn ridder, fordum kong. matt. marskalck, paa hans
                     søsters wegne</hi> – <hi rend="italic">Aa2</hi>: afskr. af Dyrskøt, tabt – <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Ny kgl.
                  Saml. fol. 558 (Klevenfeldt) f. 81r. Moderniseret og i formlerne afkortet afskrift
                  med overskrift <hi rend="italic">Hr. Anders Offesens vidne om-marsk hr. Palne Ioenssens gods.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4036 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506388.webp">4. rk. VI nr. 34</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657266.webp">IV:6 nr. 34</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 34. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506389"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-03-21"> 1396. 21. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hellum herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Hellum herredsting om, at hr. Anders Uffesen til Bjørnholm
                  fremlagde et tingsvidne og beviste, at hr. Palle Jensen, fordum marsk, og hans
                  søster fru Marina var Torben Pallesens rette arvinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mend dette breff seer, ynsker wi effterschreffne Iacob Kiert, Peder
                  Morthenssenn, Niels Knudssen, Hans Krusse, Hans Nielssenn, Hans Skytte, Hans
                  Pederssen som kaldis Swagesticke och Niels Grobbe webnere, salighet euindelig i
                  herrenn. ♦ Wide maa alle mand, at wi war tilstede paa Helgens herris ting, aar
                  effter gudtz byrdt 1396 denn 3. dag for palme søndag, och saa och hørde ath denne
                  breffuisser erlig och welbyrdige mand her Anders Offessen till Biørnholm var paa
                  samme thidt thilstede, och fremlagde it fuldkommen och nøgactigt tingsswinde, och
                  med samme tingswinde klarligen beuiste, ath her Palne Ienssen ridder fordum kong:
                  matt. marskalck, och hans søster frue Marine her Offue Stissen ridder (salig
                  ihukommelsse) hans effterleffuerske, war Torben Pallissen rette och sande
                  arffuinge, och ingenn anden. ♦ Icke heller haffuer wi nogenn thid hørdt, at
                  forschreffne Torbenn Pallissen haffuer nogenn thid affhendt eller pantsatt eller
                  vnder nogenn andenn skin affskildt sig medt sitt guodtz, som er en gaard i
                  Raffuertrup. ♦ Till ydermeere windissbyrd haffuer wi hengt voris signetter her
                  neden for. ♦ Datum aar dag och sted som forschreffuit staar. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Pederssen] Nielssen Aa2a – Swagesticke] Svogestikke Aa2a – Grobbe] Grubbe Aa2a.
                  5 Helgens] Helling Aa2a. 6 3. dag] oversættelse af feria tercia; tirsdag var
                  tingdag på Hellum herredsting, cf. Dipl. Dan. 4. rk. V nr. 302 og Rep. nr. 7072. 9
                  lenssen] loenssen Aa2a. 10 Marine] Marie Aa2a – Stissen] Stigssen Aa2a. 11
                  Pallissen] Pallesøns Aa2a. 14 en] under den Aa2a – Raffuertrup] Ravertrup Aa2a.
                  15-16 Datum indtil staar] Datum supra Aa2a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi efterskrevne Jakob Kirt, Peder Mortensen, Niels Knudsen, Hans Kruse, Hans
                  Nielsen, Hans Skytte, Hans Pedersen, der kaldes Svagestikke, og Niels Grubbe,
                  væbnere, ønsker alle, der ser dette brev, evindelig salighed i Herren. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi var til stede på Hellum herredsting år 1396 efter Guds
                  fødsel tirsdagen<ref target="drb1"/> inden palmesøndag og så og hørte, at
                  nærværende brevviser, ærlig og velbyrdig mand, hr. Anders Uffesen til Bjørnholm,
                  var til stede og fremlagde et fuldstændigt og nøjagtigt tingsvidne, og beviste
                  tydeligt med det samme tingsvidne, at hr. Palle Jensen, ridder, fordum kongelig
                  majestæts marsk, og hans søster fru Marina, enke efter hr. Uffe Stigsen, ridder —
                  salig ihukommelse — var Torben Pallesens rette og sande arvinger — og ikke nogen
                  som helst anden. Vi har heller ikke nogensinde hørt, at fornævnte Torben Pallesen
                  på noget tidspunkt har afhændet eller pantsat eller på nogensomhelst anden måde
                  skilt sig af med sit gods, som er en gård i Raffuertrup. Til yderligere vidnesbyrd
                  har vi hængt segl herunder. Givet år, dag og sted som foran skrevet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har _denn 3. dag,_ der er en oversættelse af _feria tercia,_ hvilket er tirsdag. Tirsdag var tingdag på Hellum herredsting, jf.
                  DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13949999006'&gt;302&lt;/a&gt; og Rep. nr. 7072. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
