<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961023001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961023001</idno>
            <idno type="dd_serialno">161</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. LIX 21. Perg. 21 × 9,9 (plica 1,2). I: Svend Kuls bomærke af ufarvet
                  voks i perg.rem med omskrift S' SWENONIS .WL. 2: Åge Uffesens bomærke i skjold af
                  ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' AKONIS VFFES. 3-7: Seglsnit. Registreret
                  Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 582. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4074 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 326 nr.
                  258.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506508.webp">4. rk. VI nr. 161</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657369.webp">IV:6 nr. 161</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 161. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-10-23"> 1396. 23. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Malmø byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Malmø byting om, at Peder Bosen har solgt et grundstykke i den
                  vestlige del af byen til Bent Unge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Sweno Kul uiceaduocatus in Malmøghe Acho
                  Vffesson proconsul Iacobus Andersson Constantinus Thomas Petri consules Iohannes
                  Buggæ et Tulo Andersson uillani ibidem salutem in domino ♦ Ad perpetuam rei
                  memoriam constare uolumus uniuersis publice protestando quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> sexto feria
                  secunda ante diem sanctorum Symonis et Iude apostolorum in presencia nostra et
                  plurium fidedignorum in placito nostro ciuili constitutus Petrus Boecii discreto
                  uiro Benedicto Vngæ conuillano nostro ostensori presencium terram suam seu fundum
                  aquilonariter iuxta communem plateam in occidentali parte uille Malmøghe ad
                  occidentalem partem terre Magni Mattesson/ in curia in qua ipse Petrus
                  personaliter residet situm decem et septem ulnas in longitudine a dicta platea
                  uersus aquilonem octo uero ulnas quarta parte unius ulne minus in latitudine ab
                  oriente uersus occidentem mensurando pleniter continentem cum libero introitu et
                  exitu per ianuam eiusdem curie. una cum omnibus et singulis aliis eiusdem fundi
                  pertinenciis uendidit alienauit in sinum scotauit et ad manus assignauit iure
                  perpetuo possidendum obligans se et heredes suos ad apropriandum liberandum et
                  disbrigandum predicto Benedicto Vnge et heredibus suis memoratum fundum cum suis
                  ut premittitur pertinenciis ab impeticione quorumcumque ♦ In cuius testimonium
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum anno et die supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend Kul, vicefoged i Malmø, Åge Uffesen, borgmester, Jakob Andersen,
                  Konstantin, Thomas Pedersen, rådmænd, Jens Bugge og Tule Andersen, bymænd
                  sammesteds, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4657370"/> Til evig erindring om sagen vil vi, at det skal stå fast for
                  alle, og erklærer offentligt, at i det Herrens år 1396 mandagen før de hellige
                  apostle Simons og Judas' dag fremstod Peder Bosen på vort byting i nærværelse af
                  os og flere troværdige mænd og til den gode mand Bent Unge, vor medbymand,
                  nærværende brevviser, solgte, afhændede, skødede i skødet og til evig og retmæssig
                  besiddelse ihændegav sin jord eller sit grundstykke, der ligger mod nord ved
                  adelgaden i den vestlige del af byen Malmø, og som ligger op til den vestlige del
                  af Mogens Madsens jord i den gård, i hvilken denne Peder personligt bor, og som
                  fuldt ud omfatter 17 alen i længden fra nævnte gade imod nord, men otte alen minus
                  en kvart alen i bredden, at måle fra øst til vest, med fri indgang og udgang
                  gennem porten i samme gård tillige med alle andre tilliggender til samme
                  grundstykke, idet han forpligtede sig og sine arvinger til at hjemle, frigøre og
                  fri fornævnte Bent Unge og hans arvinger omtalte grundstykke tillige med dets
                  tilliggender, som fornævnt, for krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er
                  vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
