<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960718001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960718001</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 259 (= gl. p. 237), indtaget i 1396 17. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960717002" type="link">113</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 344 nr. 356, herefter Mekl. UB. XXIII 101 nr. 12969
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506458.webp">4. rk. VI nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657325.webp">IV:6 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 114. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-07-18"> [1396]. 18. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæders rådssendemænd svarer dronning Margrete, at de har modtaget
                  hendes brev, at de har tilsendt hendes udsendinge, der kom til Preussen før pinse,
                  en fortegnelse over købmændenes tab, bl.a. i Skåne, og at de har pålagt deres
                  udsendinge, der opholder sig i Lübeck, at blive der eller i Skåne for senere at
                  deltage i forhandlingerne i København 8. september. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Post salutacionem ♦ Iuwe breue vns gesand hebbe wy werdichliken vntfangen vnde
                  wol vornomen ♦ Alzo van deme dage de van iuwen gnaden vnde den sendeboden der
                  stede to Helsingborgh / thu Copenhauen to holdende vp Iacobi vorramet ward den gy
                  vp den vorromeden dagh nicht holdende werdet vmme dat iw nicht thuboden noch
                  gescreben is wene gi dar thu vorboden scholden/ ♦ So wete iuwe gnade dat wy iw by
                  iwen boden de gy by vnseme heren hadden in Prussen vor pinghsten vnsen schaden an
                  scriften gesand hebben vnde we ene vns gedan hadde so wy nege- <pb facs="4506459"/> ste mochten/ vnde iuwe gnade ok wol w{ee}t dat de dagh vmme des schaden willen
                  allene nicht vorramet ward sunder ok vmme mennigerleye schelinge vnde gebreke de
                  de kopman vp Schone vnde anderswo geleden hat/ vnde noch lydet dat man ok den vort
                  brocht vnde geendet scholde hebben/ ♦ Vnde wy ok vornemen dat gi enen dagh in
                  Sweden vp Marie Magdalene holden wilt/ so dat wy vornemen dat gy menen wille wy
                  enes anderen dages vorromen dat wy den leggen in den heruest vp natiuitatis Marie/
                  edder vp Michahelis vnde iw dat thu vnbeden ♦ Des dů wy iuwer leue to wetende dat
                  wy vnse sendeboden vor Iohannis wtgesand hebben iegen Lubic enen dagh dar to
                  holdende/ vnde vort en beuolen thu Copenhauen ouer to tynde vp den dagh
                  vorgescreuen mit iw to holdende nu de dagh aff geyt nů hebbe wy den suluen vnsen
                  sendeboden togescreuen dat se des to Lubic edder vp Schone vorbeyden sullen/ vnde
                  mit iw vp natiuitatis Marie thu Copenhauen den vorbenomeden dagh holden sullen/ ♦
                  Vnde bidden iuwe gnade de dar to vorbodende de wy iuw gescreuen hebben vnde iuwe
                  gnade ok wol w{ee}t de vns den schaden gedan hebben\ ♦ Ok also gi vns gescreuen
                  hebben van deme gelde dat iuwe gnade to dem Sunde vp Iohannis baptiste betalen
                  scholde der betalinge wy beydende syn vnde hebben vnsen boden dar liggende de der
                  betalinge warnympt vnde bidden iuwe gnade dat zo to bestellende dat yt zo geholden
                  werde alzo yt geredet ys ♦ Scriptum crastino Allexii confessoris </p>
            <p rend="right"> Nuncii consulares ciuitatum Prussie in data presencium Marienburg
                  congregati. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. Eders breve sendt til os har vi modtaget, som sig hør og bør, og
                  vel fornemmet. Nemlig om det møde, der blev aftalt til at skulle holdes i
                  København på Jakobs dag<ref target="drb2"/> af Eders nåde og sendebudene fra
                  stæderne i Helsingborg, som I ikke vil holde på den aftalte dag, fordi det hverken
                  er meddelt ved bud eller skrevet til Eder, hvem I skulle indbyde dertil. Så vid,
                  Eders nåde, at vi ved Eders bude, som I havde hos vores herre i Preussen før
                  pinse, har sendt Eder vore skader på skrift, og hvem der havde påført os dem, det
                  nærmeste vi kunne, og Eders nåde ved også vel, at mødet ikke alene blev fastsat på
                  grund af skaden, men også på grund af mange slags stridigheder og besværligheder,
                  som købmanden i Skåne og andre steder har lidt og endnu lider, for at man også
                  skulle fjerne og gøre en ende på dem. Og vi erfarer også, at I vil holde et møde i
                  Sverige på Maria Magdalenes dag<ref target="drb3"/>, så vi fornemmer, at I mener,
                  at hvis vi vil fastsætte et andet møde, så lægger vi det om efteråret på Marias
                     fødselsdag<ref target="drb4"/> eller på Mikkelsdag<ref target="drb5"/> og vil
                  lade Eder det vide. Så vil vi lade Eder, kære frue, vide, at vi har sendt vore
                  sendebude ud til Lübeck før sankt Hans<ref target="drb6"/> for at holde et møde
                  der og har videre befalet dem at drage over til København for at holde det
                  forskrevne møde med Eder. Nu da mødet ikke finder sted, så har vi tilskrevet de
                  samme vore sendebude, at de skal afvente det i Lübeck eller i Skåne og skal holde
                  det fornævnte møde med Eder på Marias fødselsdag<ref target="drb4"/> i København.
                  Og vi beder Eders nåde om at indkalde dem dertil, som vi har skrevet til Eder, og
                  Eders nåde kender også godt dem, der har forvoldt os skaden. Og hvad I har skrevet
                  til os om pengene, som Eders nåde skulle betale til Stralsund på Johannes døbers
                     dag<ref target="drb6"/>, den betaling venter vi på, og vi har vore bude
                  liggende der, som tager sig af betalingen, og vi beder Eders nåde sørge for, at
                  det bliver ordnet sådan, som det er aftalt. Skrevet dagen efter Aleksius
                  bekenderens dag. </p>
            <p rend="right"> Rådsudsendingene fra de preussiske stæder forsamlet i Marienburg på
                  dagen for nærværende brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb3">22\\. juli. </p>
                  <p n="drb4">8\\. september. </p>
                  <p n="drb5">29\\. september. </p>
                  <p n="drb6">24\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
