<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961228001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">184</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Greifswald Landesarchiv. Rep. I Kloster Hiddensee nr. 101. Perg. 33,5 ×
                  14 (plica 2,2). Snorehuller. På bagsiden <hi rend="italic">Littera Nicolai Horstes reposita sub
                     bona fide</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: D, Kausche, Putbusser Regesten 158 nr. 570.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506533.webp">4. rk. VI nr. 184</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657391.webp">IV:6 nr. 184</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 184. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506534"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-12-28"> 1396. 28. december 
               <note>
                  <p> I Nordtyskland begynder året 25. december. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Wolgast </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Barnim 6. af Pommern forlener brødrene Nicolaus og Otto Horst med gods i
                  Tribkevitz samt stadfæster deres frihed for godset i Siggermow. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Barnym van godes gnaden hertighe to Stetin vnde vorste to Ruyen bekennen
                  openbare to betughende in desseme ieghenwordighen breue dat wy hebben gheleghen in
                  der ieghenwordicheyt vses rades also Svmes vses voghedes vnde Rauen Barnekowen den
                  beschedenen luden her Nicolausze prestere vnde Otten knechte broderen gheheten
                  Horst vnde eren rechten erfnamen ere ghud to Tripkeuitze in deme kerspele to
                  Trente also yd nu licht vnde van oldinghes gy gheleghen heft in alle zinen enden
                  vnde scheden myd aller rechticheyt vnde vrigheyt also ere olderen dat vore hebben
                  bezeten vnde se na myt deme hoghesten vnde myt deme zidesten to richtende an hant
                  vnde an hals. myt bede vnde myt muntepennynghen. myt eghendome. vnde myt aller
                  n{ue}t vnde vrucht de dar nu ane ys vnde in tokomenden tiden ane werden mach.
                  sunder ienigherleye beswaringhe edder inridinghe vser voghede edder vser ammetlude
                  to eruende van slechte to slechte vnde bestedighen en vort al ere breue de se dar
                  vp hebben vmme bede willen des eddelen mannes her Hennynghes van Pudbuske vnde ok
                  vmme denstes willen erer vor olderen den se vsen vor olderen truwelken dan hebben.
                  vnde bestedighen en ok ere vrigheyt van vser macht weghen in ereme ghude to
                  Zigghermowe in deme kerspele to Berghe also se dat alder vriest hebben van den van
                  Pudbuske ♦ To merer bekantnisse vnde bethuchnisse der warheyt alle desser
                  vorscreuen dink so hebbe wy Barnym vnse inghezeghel witliken laten henghen vor
                  dessen bref ♦ Tughe desser dink zin erbare manne her Hennyngh van Pudbuske
                  vorenomet hr Volmer Iacobesson riddere her Vrederik Moltke perner to Gartze Clawes
                  van Nemeren vnde andere vele erbare lude dede louen wert zint ♦ Ghescreuen to
                  Wolghast an den iaren vses heren dusent i{ae}r drehundert i{ue}r in deme zeuen
                  vnde neghentighesten iare in der hilghen kindere daghe in deme wynachten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4657392"/> Vi Barnim, af Guds nåde hertug af Stettin og fyrste af Rügen,
                  erkender åbent til vidnesbyrd med dette nærværende brev, at vi i overværelse af
                  vort råd, nemlig Suhm, vor foged, og Raven Barnekow, har tillagt de gode folk, hr.
                  Nicolaus, præst, og Otto, væbner, brødre med navnet Horst, og deres retmæssige
                  arvinger deres gods i Tribkevitz i Trent sogn, som det nu ligger og altid har
                  ligget fra gammel tid, i alle sine ender og skel, med alle rettigheder og
                  friheder, som deres forfædre før har bestemt det, og de derefter med den højeste
                  og den laveste at dømme på hånd og på hals, med afgifter og med udmøntede
                  penninge, med ejendom og med al nytte og udbytte, der nu kommer deraf og vil være
                  i kommende tider, uden nogen tynger eller (krav om) indlager fra vore fogeder
                  eller vore embedsmænd, at nedarve fra slægt til slægt og bekræfte alle deres
                  breve, som de har derpå, for dem for fremtiden, efter anmodning fra den ædle mand,
                  hr. Henning Podebusk, og også på grund af deres forfædres tjenester, som de har
                  ydet vore forfædre, og med vor magt bekræfter vi også deres frihed i deres gods i
                  Siggermow i Bergen sogn, som de allerførst fik den fra dem fra Putbus. Til
                  yderligere erkendelse af og vidnesbyrd om sandheden i alle disse forskrevne ting,
                  så har vi Barnim med vidende ladet vort segl hænge på dette brev. Vidne på disse
                  ting er de ærlige mænd, fornævnte hr. Henning Podebusk, hr. Folmer Jakobsen,
                  ridder, hr. Frederik Moltke, sognepræst i Garz, Klaus van Nemeren og mange andre
                  ærlige folk, der er rosværdige. Skrevet i Wolgast i det Herrens år 13971) på de
                  hellige børns dag i julen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Nordtyskland begynder året 25. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
