<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961231162</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961231162</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. A 20 (gl. sign. A 26) f. 52v med overskriften
                     <hi rend="italic">Supplicacio</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. VI 402 nr. 363b (<hi rend="italic">med datering: Ved 1403</hi>) – Reg.
                  Dan. nr. *3685 (<hi rend="italic">med datering: c. 1400</hi>), Acta Pont. II 129 nr. 980
                     (<hi rend="italic">ligeledes</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506560.webp">4. rk. VI nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657412.webp">IV:6 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 245. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-12-31"> [o. 1396?] <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. forrige <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13961231161" type="link">nr</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Vadstena kloster anmoder en ukendt højtstående gejstlig om at tage sig af den
                  ansøgning hos paven, klostret har indgivet om dispensation til at optage den
                  seksårige søster til Erik 7. af Pommern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Humilima nostri recommendacione in domino sinceriter premissa. ♦ Reuerendissime
                  pater ♦ Quoniam magnifica et illustris princeps domina nostra carissima. domina M.
                  Swecie et Norwegie regina. ac regni Dacie uera heres quandam puellam nobilem sibi
                  propinquam. et ex prosapia regia progenitam. intendit religionis nostre
                  professioni applicare. que tamen puella pronunc in tenera etate consistens et
                  quasi sexennis non potest per nos sine dispensacione papali ad nostram clausuram
                  admitti quantumcumque nos eam admittere libenter uellemus pretextu cuiusdam
                  institucionis nostre regularis que minorem xviii annis nostram religionem ingredi
                  palam uetat ♦ Idcirco ad reuerendissimam paternitatem uestram de qua tocius boni
                  fiduciam plenissime gerimus confidenter accedimus instanciis nostris humilimis
                  attencius implorantes. quatinus iuxta &lt;petitionem&gt; dilecti patris nostri.
                  fratris Magni confes-<pb facs="4506561"/>soris generalis monasterii nostri super
                  dispensacione inhabilitatis memorate puelle uos fauorabiliter uelitis
                  intromittere. ut in ea finem quem ex animo desideramus effectualiter ualeamus
                  assequi. et sic uoto graciose domine nostre regine in hac parte satisfacere.
                  secundum sue exigenciam uoluntatis. ♦ Reurendissimam paternitatem uestram
                  conseruet altissimus in sue gracia semper saluam et felicem. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 M. = Margareta. 28 &lt;petitionem&gt;] dette el. lign. ord mgl. Aa. </p>
               <p> 7 pante] herefter overstreget og underprikket twendhe reg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med vor oprigtigt såre ydmyge anbefaling i Herren tilforn. </p>
            <p> Højærværdige fader. Eftersom den stormægtige og berømmelige fyrstinde vor såre
                  kære frue, fru Margrete, Sveriges og Norges dronning og ret arving til riget
                  Danmark, har til hensigt at knytte en velbyrdig pige, hendes slægtning og avlet af
                  kongelig æt, til vor orden, hvilken pige dog nu befinder sig i sin spæde alder og
                  som seksårig ikke kan tilstedes af os til vor klausur uden pavelig dispensation,
                  hvor gerne vi end ville optage hende, i medfør af en bestemmelse i vor regel, som
                  åbent forbyder den, der er yngre end 18 år, at indtræde i vor orden. Derfor kommer
                  vi tillidsfuldt til Eder, højærværdige fader, hvem vi fuldt ud nærer tillid til i
                  alt godt, idet vi indtrængende anråber Eder med vore ydmygste opfordringer om, at
                  I nådigt ifølge anmodning fra vor elskede fader, broder <pb facs="4657413"/>
                  Magnus, vort klosters ordensskriftefader, vil befatte Eder med dispensationen for
                  omtalte piges uegnethed, således at vi virkningsfuldt kan opnå den afslutning
                  angående det, som vi af hjertet ønsker, og således opfylde vor nådige fru
                  dronnings ønske i denne henseende i overensstemmelse med hendes vilje. Den højeste
                  stedse bevare Eder, højærværdige fader, uskadt og lykkelig i sin nåde. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13961231161'&gt;244&lt;/a&gt;
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
