<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960615004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960615004</idno>
            <idno type="dd_serialno">80</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 252 (= gl. p. 230) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera ad Hermannum de
                  Halle</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 341 nr. 353.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506433.webp">4. rk. VI nr. 80</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657304.webp">IV:6 nr. 80</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 80. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-06-15"> [1396. o. 15. juni] <note>
                  <p> Dette brev må være samtidigt med brevet til Stockholm, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960615003" type="link">79</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder meddeler Herman v. d. Halle, at de har udnævnt Albrecht
                  Russe, rådmand i Thorn, til hans efterfølger som høvedsmand i Stockholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wisset her Herman das wir habin angeseen uwirn begerunge alse ir gebeten habit
                  das ir czum Stocholme nicht lenger dorfyt blybin wen eyn iar des sende wir in uwir
                  stat czum houptmanne her Albrecht Russen ratman von Thoron vnd bitten uch das ir
                  im antwort stat vnde veste als irs habit gehaldin vulmechtich in syne were vnd
                  darczu als v{ue}lk an in wiset als an eren rechten houptman/ und im sodane eyde
                  tun alse uch vor getan habin vnd das im de rat vnd dye gancze gemeyne gelobe hulde
                  vnd truwe als sye vch gehuldit vnd gesworen habin by den selben eyden ♦ Vnd wen
                  her Albrecht kompt vnd das geschyt vnd vorczogen ist als <pb facs="4506434"/>
                  vorschrebin ist so sullit ir irst ledic vnde los syn/ vnd nicht ee. ♦ Vortmer were
                  ymant von alle dem volke der nicht bequueme were das ir das scribit ane sumen der
                  stat dye sy vs hat gesant das sye in der cziit vorseen andre dar czu sendin in ere
                  stat ♦ Vortmer als ir vns gescrebin hat das vch das gelt das meyste teyl beczalit
                  sy von der koninginnen vnd och das ir vitalie gekouft habit als vil als ir
                  bydurfyt de wyle dye ir do blybit so habe wir och eyn schiff mit vitalie darwert
                  gesant vnd were lange darwert gewest hette is wetir vnd wint gehat ♦ Dar vmme
                  bitte wir vch das ir dy s{ue}lbe vitalie vff lasit legin czu her Albrechtes
                  czukomft vnd im och antwort das selbe gelt das ir entphangen habit. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vid, hr. Herman, at vi, som I har bedt om, har set på Eders begæring om ikke at
                  blive længere end et år i Stockholm, derfor sender vi i Eders sted som høvedsmand
                  hr. Albrecht Russe, rådmand i Thorn, og beder Eder om, at I overdrager ham stad og
                  befæstning, som I har været befuldmægtiget over, i hans værge, og dertil henviser
                  alt folk til ham som deres rette høvedsmand, og om at de sværger en sådan ed til
                  ham, som de tidligere har gjort til Eder, og at rådet og hele samfundet lover ham
                  huldskab og troskab, som de har svoret Eder huldskab, med de samme eder. Og når
                  hr. Albrecht kommer, og det, der er forskrevet, er sket og fuldendt, så skal I
                  først være kvit og fri og ikke før. Fremdeles skulle der være nogen af alle
                  folkene, der ikke var medgørlige, at I så uden tøven skriver det til staden, der
                  har sendt dem ud, så at de i tide kan sørge for at sende andre derhen i deres
                  sted. Fremdeles da I har skrevet til os, at den største del af pengene er betalt
                  af dronningen, og også at I har købt fetalje, så meget som I behøver, så længe som
                  I bliver der, så har vi sendt et skib med fetalje af sted, og det ville for længst
                  have været der, hvis det havde haft vejr og vind med sig. Derfor beder vi Eder om,
                  at I lader den samme fetalje lægge til hr. Albrechts andel og også overdrager ham
                  de omtalte penge, som I har modtaget. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette brev må være samtidigt med brevet til Stockholm, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960615003'&gt;79&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
