<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960809001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">128</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4506473"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Anders Billes privatarkiv. Afd. J. Afskrift fra
                  16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4065 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506472.webp">4. rk. VI nr. 128</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657339.webp">IV:6 nr. 128</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 128. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-08-09"> 1396. 9. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> En række medlemmer af slægten Lunge doterer det kapel, som de med samtykke af
                  biskop Niels af Roskilde tidligere havde indstiftet ved domkirken sammesteds, til
                  et evigt vikardømme. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>In nomine patris et filii et spiritu&lt;s&gt; sancti amen. ♦ Omnibus presens
                  scriptum cernentibus Folmarus Iacobi et Andreas Jacobi dicti Lunge, milites,
                  Nicolaus Iacobi Lungæ, canonicus Roskyldensis, et Aue Iacobi Lungæ, quatuor
                  fratres germani, Andreas Olaui, Iohannes Olaui, Nicolaus Olaui et Olauus Olaui
                  dicti Lungæ, armigeri, quatuor fratres germani, Iacobus Olaui et Petrus Olaui
                  dicti Lungæ, fratres germani et filii Olaui Lunghæ de Skioldeness, bone memorie,
                  Sophia et Righeza, sorores et filie domini Iacobi Oluffson, militis, bone memorie,
                  eternam in domino salutem. ♦ Constare uolumus uniuersis, presentibus et futuris,
                  quod nos quandam capellam, quam pro uicaria perpetua in ecclesia Roskildensi de
                  consensu et uoluntate domini Nicolai, prius episcopi Roskyldensis, et sui capituli
                  ibidem nuper fundauimus ad laudem et honorem omnipotentis dei, gloriose uirginis
                  Marie, matris Ihesu Christi, beati Andree apostoli et beati Iohannis baptiste
                  necnon ob remedium et salutem animarum parentum et progenitorum nostrorum,
                  animarum nostrarum et animarum nostre posteritatis, omnes supradicti et singuli
                  nostrum cum bonis nostris hereditariis atque alias iustis acquisitionum titulis
                  acquisitis, que bona ante diuisionem hereditatis post mortem domini Iacobi
                  Olaffson, militis, relicta atque alias ad unam perpetuam uicariam in ecclesia
                  Roskyldensi fundandam de consensu consanguineorum erant concorditer deputata,
                  dotare uolumus et dotamus in hunc modum. ♦ Primo uidelicet ego Folmarus
                  prescriptus pro persona mea et tutorio nomine fratrum meorum Auonis Lunghe et
                  Olaui Lunghæ iam defuncti et nomine tutorio eciam filiorum Olaui Lunghe de
                  Skioldenes, bone memorie, fratris mei suprascripti, ad eandem uicariam assigno
                  bona infrascripta, uidelicet in Salby gamlle unam curiam, que continet dimidium
                  boel, in qua habitat Magnus Gremersson, dans iiiɉ pund annone pro pensione, item
                  ibidem unam curiam, continentem quartam terre, in qua nunc habitat Iacobus Ienson,
                  dans oram annone pro pensione, item in Salby torp unam curiam, continentem
                  dimidium boel terre, in qua habitat Kanutus, dans pro pensione iiiɉ &lt;pund&gt;
                  annone, et unam aliam curiam ibidem, continentem unam oram terre, in qua habitat
                  Andreas Vnderlund, dans pro pensione unam oram annone, item in Nytorp in parochia
                  Sonetorp unam curiam, in qua nunc habitat Iacobus, dans duo pund <pb facs="4506474"/> annone pro pensione. Insuper ego Folmarus predictus ad eandem
                  nostram uicariam inter uiuos dono post mortem meam unam curiam in Skenzuith lille
                  continentem xi solidorum terre, in qua nunc habitat Henningus Petri, dans annuatim
                  pro pensione iiiɉ pund annone, quam curiam ad dies meos habere debeam et dare inde
                  uicario capelle nostre dimidium pund annone annuatim. ♦ Insuper ego Andreas Iacobi
                  Lunghæ prescriptus ex parte mea et ex parte sororum mearum, quarum prius eram
                  tutor, uidelicet Sophie et Rigitze, ad eandem nostram uicariam assigno bon[a], que
                  sequuntur, uidelicet unam curiam in Ensløue in Valburss herrid, in qua habitat
                  Magnus Skytte, dans duo pund annone pro pensione, et unam curiam in Magleby in
                  S&lt;t&gt;euensherit, in qua habitat modo Thomas Iacobi, dans pro pensione iiii<hi rend="sup">or</hi> pund annone. ♦ Preterea ego Nicolaus Iacobi Lunghe,
                  canonicus Roskyldensis supradictus, pro persona mea ad eandem uicariam nostram
                  assigno unam curiam in Magelby in Steue&lt;n&gt;sherit, cui adiacet unam quartam
                  terre, in qua habitat quidam Petrus, dans inde duo pund annone, et dimidiam curiam
                  ibidem, cui adiacet una octaua terre iam desolate, de qua idem Petrus dat unum
                  pund annone* annuatim. ♦ Ceterum ego Andreas Lunghe prescriptus pro persona mea
                  assigno ad eandem nostram uicariam unam curiam in Løserup in Tuzeness, in qua
                  habitat Henricus, dans tria pund annone pro pensione. ♦ Insuper ego Iohannes
                  Oloffson Lunghe suprascriptus pro persona mea assigno ad eandem nostram uicariam
                  unam curiam in Herstede vestre, in qua habitat Abraham, dans tria pund annone pro
                  pensione. ♦ Item ego Nicolaus Lunghe suprascriptus pro persona mea ad eandem
                  uicariam assigno unam curiam un Butinghe, in qua habitat Nicolaus Iohannis, dans
                  tria pund annone pro pensione. ♦ Item ego Olauus Oloffson Lunghe suprascriptus pro
                  persona mea ad eandem nostram uicariam perpetuam assigno unam curiam in
                  Kietelstrup in Loueherrit, in qua habitat Iacobus Prouest, dans annuatim pro
                  pensione tria pund annone. ♦ Que bona omnia et singula cum omnibus suis iuribus,
                  agris, pratis, pascuis, siluis, piscaturis ac aliis pertinenciis suis
                  quibuscumque, quocumque nomine censentur, nos omnes et singuli suprascripti
                  memorate nostre capelle et uicarie perpetue ex deliberato et maturo consilio et
                  consensu omnium nostrum unanimi dimittimus, tradimus, scotamus et iure ac nomine
                  dotis assignamus, iure perpetuo possidenda, obligantes nos et heredes nostros ad
                  appropriandum, disbrigandum et liberandum secundum leges terre uicario dicte
                  capelle nostre, qui nunc est, et qui pro tempore fuerit, prescripta bona omnia et
                     <pb facs="4506475"/> singula cum suis pertinenciis ab impetitione cuiuscumque
                  secundum leges terre et ad faciendum* bona fide uicario nostro cuicumque
                  indemnitatem et recompensationem plenariam tanti in quanto prefata bona in toto
                  uel in parte legittime euicta fuerint, si ea uel eorum partem aliquam euinci
                  contingat, in terris, redditibus et aliis possessionibus eque bonis infra dimidium
                  annum post huiusmodi euictionem singulis singula referendo sub modis et articulis,
                  que sequntur. ♦ Primo uidelicet, quod quotienscumque dictam uicariam uacare
                  contigerit, tunc ius presentandi infra sex septimanas a tempore uacationis ad
                  eandem penes seniorem nostre progeniei tunc in terra presentem masculum tamen
                  debeat remanere. ♦ Item quod dictus uicarius, qui pro tempore fuerit, unum
                  anniuersarium parentum nostrorum ac nostre genealogie in choro Roskyldensi cum
                  uigiliis et missa defunctorum in crastino commemorationis animarum de ii solidis
                  grossorum faciat annuatim. ♦ Item quod ipse uicarius omni anno in festo
                  purificationis deponat unam marcham argenti in mone&lt;ta&gt; tunc bona et datiua
                  &lt;ad&gt; meliorationem et structuram capelle uestimentorumque eius in uno certo
                  loco in capitulo uel sacrista, ad quem locum capitulum unam clauem et uicarius
                  aliam clauem poterit retinere. ♦ Insuper dictus uicarius omni sexta feria unam
                  missam de sancta cruce omnibus diebus dominicis et summis festis in rure
                  communiter offertorialibus missas per se uel per alium cantet uel cantare faciat
                  statim post missam cantatam in capella sancti Laurencii uel post sanctam
                  eleuationem in eadem. ♦ In aliis uero diebus missas legat uel legi faciat hora iam
                  predicta. ♦ Preterea quando per additionem et piam donationem bona predicte nostre
                  capelle et uicarie deo uolente augeri contingat, tunc diuinum seruicium in ipsa
                  capella faciendum secundum arbitrium et ordinationem domini episcopi et sui
                  capituli Roskyldensis de consilio presentatoris illo tempore debeat racionabiliter
                  augmentari. ♦ Ut autem predicta omnia et singula firmiter et inuiolabiliter
                  perpetuis temporibus obseruentur sigilla nostra presentibus litteris duximus
                  apponenda. ♦ Datum anno domini millesimo tricentesimo nonagesimo sexto in uigilia
                  beati Laurentii martiris gloriosi. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 spiritu&lt;s&gt;] spiritui Aa. 30 &lt;pund&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 7 bon[a]] hul i papiret Aa. 10 S&lt;t&gt;euensherit] Seuensherit Aa. 13
                  Steue&lt;n&gt;sherit] Steuesherit Aa. 15 annone] annone annone Aa. </p>
               <p> 2 faciendum] faciendium Aa. 10 parentum] p med overflødig forkortelsesstreg for
                  er Aa. 13 mone&lt;ta&gt;] mone Aa. 14 &lt;ad&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens og sønnens og den helligånds navn, amen. Folmer Jakobsen og Anders
                  Jakobsen, kaldet Lunge, riddere, Niels Jakobsen Lunge, kannik i Roskilde, og Ove
                  Jakobsen Lunge, fire kødelige brødre, Anders Olufsen, Jens Olufsen, Niels Olufsen
                  og Oluf Olufsen, kaldet Lunge, væbnere, fire kødelige brødre, Jakob Olufsen og
                  Peder Olufsen, kaldet Lunge, kødelige brødre og sønner af Oluf Lunge af
                  Skjoldenæs, salig ihukommelse, Sofie og Regitse, søstre og døtre af hr. Jakob
                  Olufsen, ridder, salig ihukommelse, til alle, der ser dette brev, evig hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart for alle, nulevende og fremtidige, at vi alle
                  ovennævnte og hver enkelt af os vil dotere og doterer et kapel, som vi med
                  samtykke af og efter hr. Niels, tidligere biskop af Roskilde og hans kapitels
                  vilje sammesteds for nylig har indstiftet til et evigt vikardømme ved kirken i
                  Roskilde til pris og ære for den almægtige Gud, den berømmelige jomfru Maria, Jesu
                  Kristi moder, apostelen sankt Andreas og sankt Johannes døberen og desuden til bod
                  og frelse for vore forældres og forfædres sjæle, vore sjæle og vore efterkommeres
                  sjæle, med vort arvegods og gods, der i øvrigt er erhvervet ved retmæssig adkomst,
                  hvilket gods var overladt før arveskiftet efter hr. Jakob Olufsen, ridders død og
                  i øvrigt med slægtningenes samtykke endrægtigt henlagt til at indstifte et evigt
                  vikardømme ved kirken i Roskilde på denne måde. Først overgiver nemlig jeg
                  ovenanførte Folmer for min person og som værge for mine brødre Ove Lunge og Oluf
                  Lunge, der nu er død, og ligeledes som værge for sønnerne af Oluf Lunge af
                  Skjoldenæs, salig ihukommelse, min ovenanførte broder, nedenfor anførte gods til
                  samme vikardømme, nemlig i Store-Salby en gård, som omfatter et halvt bol, på
                  hvilken Mogens Grimmersen bor, og som giver 3 1/2 pund korn i afgift, fremdeles
                  sammesteds <pb facs="4657340"/> en gård, som omfatter en fjerding jord, på hvilken
                  nu Jakob Jensen bor, og som giver en øre korn i afgift, fremdeles i Lille-Salby en
                  gård, der omfatter et halvt bol jord, på hvilken Knud bor, og som giver 3 1/2 pund
                  korn i afgift, og en anden gård sammesteds, som omfatter en øre jord, på hvilken
                  Anders Underlund bor, og som giver en øre korn i afgift, fremdeles i Nyrup, i
                  Kirke-Sonnerup sogn, en gård, på hvilken nu Jakob bor, og som giver to pund korn i
                  afgift. Desuden skænker jeg fornævnte Folmer som levende til samme vikardømme
                  efter min død en gård tilhørende mig i Lille-Skensved, som omfatter 11 ørtug jord,
                  på hvilken nu Henning Pedersen bor, og som årligt giver 3 1/2 pund korn i afgift,
                  og den gård skal jeg have på livstid og deraf give vort kapels vikar et halvt pund
                  korn årligt. Desuden overgiver jeg ovenanførte Anders Jakobsen Lunge på mine og
                  mine søstres vegne, for hvilke jeg tidligere var værge, nemlig Sofie og Regitse,
                  følgende gods til samme vort vikardømme, nemlig en gård i Jenslev i Volborg
                  herred, på hvilken Mogens Skytte bor, og som giver to pund korn i afgift, og en
                  gård i Magleby i Stevns herred, på hvilken blot Thomas Jakobsen bor, og som giver
                  fire pund korn i afgift. Desuden overgiver jeg Niels Jakobsen Lunge, ovennævnte
                  kannik i Roskilde, for min person til samme vort vikardømme en gård i Magleby i
                  Stevns herred, hvortil der ligger en fjerding jord, på hvilken en Peder bor, og
                  som giver to pund korn deraf, og en halv gård sammesteds, hvortil der ligger en
                  otting jord, som nu er øde, hvoraf samme Peder giver et pund korn årligt. Men jeg
                  ovenanførte Anders Lunge overgiver for min person til samme vort vikardømme en
                  gård i Løserup på Tuse Næs, på hvilken Henrik bor, og som giver tre pund korn i
                  afgift. Desuden overgiver jeg ovenanførte Jens Olufsen Lunge for min person til
                  samme vort vikardømme en gård i Herstedvester, på hvilken Abraham bor, og som
                  giver tre pund korn i afgift. Fremdeles overgiver jeg ovenanførte Niels Lunge for
                  min person til samme vikardømme en gård i Buddinge, på hvilken Niels Jensen bor,
                  og som giver tre pund korn i afgift. Fremdeles overgiver jeg ovenanførte Oluf
                  Olufsen Lunge for min person til samme vort evige vikardømme en gård i Kelstrup i
                  Løve herred, på hvilken Jakob Provst bor, og som årligt giver tre pund korn i
                  afgift. Alle vi ovenanførte overlader, overdrager, skøder og overgiver under gaves
                  ret og navn efter velovervejet og modent råd og enstemmigt samtykke af os alle
                  vort omtalte kapel og evige vikardømme alt dette gods med alle dets rettigheder,
                  agre, enge, græsgange, skove, fiskevande og alle dets andre tilliggender, med
                  hvilket navn de end betegnes, at besidde med rette til evig tid, idet <pb facs="4657341"/> vi forpligter os og vore arvinger til at hjemle, fri og
                  frigøre alt det ovenanførte gods med dets tilliggender i overensstemmelse med
                  landets love for den nuværende og den til enhver tid værende vikar ved vort nævnte
                  kapel fra krav fra hvem som helst i overensstemmelse med landets love og til på
                  vor tro at yde en hvilken som helst af vore vikarer skadesløsholdelse og
                  fuldstændig erstatning i samme udstrækning, som fornævnte gods helt eller delvist
                  på lovformelig vis bliver fravundet, hvis det eller nogen del af det måtte blive
                  fravundet, i jorder, afgifter og andre lige så gode besiddelser inden et halvt år
                  efter denne fravindelse, idet hver enkelt ting skal henføres til hver enkelt ting
                  på følgende måde og efter følgende artikler. Først nemlig, at så ofte nævnte
                  vikardømme måtte være ledigt, da skal præsentationsretten til samme inden seks
                  uger fra ledighedstidspunktet dog forblive hos den ældste mand af vor slægt, der
                  da er til stede i landet. Fremdeles at nævnte til enhver tid værende vikar årligt
                  skal afholde en årtid for vore forældre og vor slægt i koret i Roskilde med
                  vigilier og messe for de afdøde dagen efter alle sjæles dag<ref target="drb1"/>
                  for to skilling grot. Fremdeles at denne vikar hvert år på (Marias)
                     renselsesdag<ref target="drb2"/> skal deponere en mark sølv i mønt, der da er
                  god og gængs, til forbedring af kapellet og dets klæder og udbygning på et sikkert
                  sted i kapitlet eller hos sakristanen, til hvilket sted kapitlet kan beholde én
                  nøgle og vikaren en anden. Desuden skal nævnte vikar personlig eller ved en anden
                  hver fredag synge eller lade en messe synge for det hellige kors og messer på alle
                  søndage og høje festdage, på hvilke der på landet almindeligvis ofredes, straks
                  efter den messe, der blev sunget i sankt Laurentius' kapel eller efter den hellige
                  opløftelse i samme. Men på andre dage skal han læse eller lade læse messer på den
                  nu fornævnte time. Når desuden vort fornævnte kapel og vikardømmes gods med Guds
                  vilje måtte forøges gennem tillæg og from gave, da skal gudstjenesten, der skal
                  holdes i dette kapel, efter råd af den, der har præsentationen, på det tidspunkt
                  fornuftigt forøges i overensstemmelse med hr. biskoppen og hans kapitel i
                  Roskildes vilje og bestemmelse. Men for at alt det fornævnte fast og ubrydeligt
                  skal overholdes til evindelige tider, har vi ladet vore segl hænge under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1396 dagen før den berømmelige martyr sankt
                  Laurentius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. november. </p>
                  <p n="drb2">2\\. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
