<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960928001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1621. Perg. 22,9 ×
                  7,6. Kong Eriks segl af ufarvet voks i perg.flig, DKS. 63. Brevets sidste linie
                  afsluttes med en kancellisignatur. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Konung E
                     dombreff vm Rodhwit hos Horsnes at then gardh dømes konunc til</hi>. Forneden
                  med anden hånd <hi rend="italic">Translatum est</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 12. marts af Klaus
                  Grubendal m.fl. (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4071 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506502.webp">4. rk. VI nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657365.webp">IV:6 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 154. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-09-28"> 1396. 28. september 
               <note>
                  <p> A er skrevet med samme hånd som vidimeringsformlerne i 1396 14. september, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960914001" type="link">21</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960507001" type="link">59</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960708001" type="link">98</ref>,
                  (vidimeringsformlerne), <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13961106001" type="link">169</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970321001" type="link">291</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970403001" type="link">300</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971125001" type="link">418</ref>, <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981009001" type="link">650</ref> og <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981014002" type="link">654</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Horsens </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern giver låsebrev til sig selv på gården Rådved. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Noricorum Sweuorum Slauorum Gothorumque rex et dux
                  Pomaranorum omnibus presens scriptum cernentibus. salutem in domino ♦ Exquo coram
                  uenerabili patre ac domino dominis Boecio dei gracia episcopo Arusiensi Cristerno
                  Wendelbo. Iohanne Nicolai de Awendssberg Andrea Offesson Iacobo Thruelson. Erico
                  Ienisson Swenone Vdson. Nicolao Andersson ac aliis pluribus fidedignis placito
                  nostro iusticiario pronunc in Horsnes presidentibus racionabiliter ex octo
                  fidedignorum testimonio ad hoc specialiter nominatorum compertum est et
                  sentencialiter terminatum quandam curiam dictam Rodwich cum suis attinenciis
                  uniuersis patri nostro carissimo domino Woldemaro pie memorie. dudum Danorum regi.
                  per. ueros possessores dicte curie scotatam nobis legittime pertinere. nobis
                  predictam curiam cum uniuersis attinentiis adiudicamus per presentes \ huic cause
                     per-<pb facs="4506503"/>petuum silencium inponentes ac inhibentes ne quis se de
                  dictis bonis contra uoluntatem nostram aliqualiter intromittat ♦ Datum Horsnes
                  anno domini mcccxc sexto. profesto beati Michaelis nostro sub sigillo ad causas
                  teste Iohanne Swenonis Bryms. </p>
            <div type="app">
               <p>20 Awendssberg] Awendssbergh Aa. 24 Rodwich] læsningen Rodwith kan ikke udelukkes
                  A. 25 Woldemaro] Waldemaro A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes, Norskes, Sveers, Venders og Goters konge og hertug
                  over Pommeranerne, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom det i nærværelse af den ærværdige fader og herre, hr. Bo, af Guds nåde
                  biskop af Århus, og herrerne Kristian Vendelbo, Jens Nielsen af Aunsbjerg, Anders
                  Uffesen, Jakob Troelsen, Erik Jensen, Svend Udsen, Niels Andersen og flere andre
                  troværdige mænd, der nu fører forsædet på vort retterting i Horsens, ud fra
                  vidnesbyrd af otte troværdige mænd, som specielt er udmeldt til dette, på gyldig
                  vis er bragt i erfaring og ved slutdom afgjort, at en gård, kaldet Rådved, tillige
                  med alle dens tilliggender, der af de rette ejere af nævnte gård var blevet skødet
                  til vor såre kære fader hr. Valdemar, salig ihukommelse, tidligere de Danskes
                  konge, lovligt tilhører os, tildømmer vi med dette brev os selv fornævnte gård
                  tillige med alle dens tilliggender, idet vi sætter evig tielse på denne sag, og
                  idet vi forbyder, at nogen på nogen måde må befatte sig med nævnte gods mod vor
                  vilje. Givet i Horsens i det Herrens år 1396 dagen før den hellige Michaels dag
                  under vort rettertingssegl med Jens Svendsen Brims som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
