<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960819003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960819003</idno>
            <idno type="dd_serialno">136</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 20 2 cp. 12 med overskrift <hi rend="italic">Regine
                     Dacie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Codex dipl. Pruss. V 115 nr. 91; Hanserec. IV 360 nr. 378 –
                  Reg. Dan. nr. *3530.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506483.webp">4. rk. VI nr. 136</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657348.webp">IV:6 nr. 136</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 136. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-08-19"> (13)96. 19. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden erklærer over for dronning Margrete, at han intet
                  har kendt til fredeskibenes angreb på Anders Jakobsen og Hans Nilsson samt
                  borgerne fra Kalmar, men at han har opfordret sine stæder til at tage sig af
                  sagen, og beder hende som hidtil om at tage ordenen under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Demutige beuelunge vnd willigin dinst etcetera/ ♦ Allirdurchluchste furstynne/
                  vnd grosmechtige gnedige frowe/ ♦ Uwirn brif vns nehest gesant/ haben wir
                  wirdiclichen entphangen vnd wol vornomen/ in welchen uwir durchluchtikeit vns
                  geschreben hat/ wy das her Andres Iacobsson. vnd Hannos Nicholsson mit somelichen
                  burgern von Kalmarn. vnd mit irre geselleschaft/ vndir dem lande czu Gotland <pb facs="4506484"/> angegriffen worden/ von den dy in den fredeschiffen woren. dy
                  sehe zu befreden/ gefangen/ ire schiff vorbrant/ vnd dy egenanten her Andres. mit
                  den synen/ noch in gefenkniss werden enthalden/ ♦ Gnedige frowe ♦ Do von wir
                  nichtesnicht gewost haben/ wy die geschicht geschen ist. vnd in welcher wise/ ♦
                  Vnd wer sich doran vorsehn hat vnd vorgessen/ das ist vns werlichin vnd
                  getrulichen leit/ ♦ So wisset gnedige frowe/ das dy sache vnser stete nicht.
                  alleine anruret sunder ouch andir stete. als das uwir durchluchtikeit wol
                  irkennet/ ♦ Vnd als schire wir euwirn brif do von entphingen/ do sante wir von
                  stadan an vnser stete/ sie betende/ mit ganczem ernste/ das sy die sache czu
                  herczen nemyn sulden/ vnd was sie dorynne gutes irdenken konden/ mit rate mit
                  hulfe/ noch alle uwir begerunge dorczu czu thunde/ das sie sich doran bewiseten
                  mit allem flise/ vnd von stadan obir schreben an dy vnsern/ sunder alls sumen/ was
                  dy gutes in den sachen gethun mochten uch czu beheglichkeit/ das sy das thun
                  sollin/ ♦ Das selbe habe wir ouch obir schreben. an dy vnsern sunder allen
                  vndirlass mit ganczem flisze/ ♦ Vnd gnedige frowe/ womete wir dem
                  allirdurchluchsten fursten/ vnserm gnedigen herrin herrin Eryco konge czu
                  Denmarken/ uch/ vnd uwirm riche czu dinste mogen werdin/ das wellen wir alcziet
                  gerne thun noch alle vnserm vormogen/ ♦ Vnd bitten gnedige frowe uwir
                  grosmechtikeit mit luterem flisze/ das ir vns vnd vnsern ordin geruchet czu nemen
                  in uwirm beschirmunge als ir y bisher das gnediclichen gethan habt/ das wir wol
                  dirfunden haben in mancherley guten tat ir den vnsern/ vnd vnserm orden vil vnd
                  ofte irtzeiget habt/ des wir uch nymmer dy volle vol danken konnen/ vnd dorumb so
                  wellen wir got vnsern herren sampt mit vnserm orden vor uwirn gesondt wolfare
                  vlislichen beten/ ♦ Gebin uff vnserm huse Marienburg am sonobund noch assumpcionis
                  Marie anno xcvi<hi rend="sup">to</hi>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ydmyg anbefaling og villig tjeneste o.s.v. Allerhøjeste fyrstinde og stormægtige,
                  nådige frue. </p>
            <p> Eders brev, nylig sendt os, har vi modtaget på rette vis og vel fornemmet, her
                  har Eders højhed skrevet til os, hvordan hr. Anders Jakobsen og Hans Nilsson med
                  nogle borgere fra Kalmar og med deres selskab er blevet angrebet under Gotlands
                  land af dem, som var i fredeskibene for at holde havet fredeligt, og fanget, deres
                  skibe er blevet brændt, og de fornævnte, hr. Anders og hans (folk) bliver endnu
                  holdt i fangenskab. Nådige frue. Vi har slet intet vidst om, hvordan sagen er sket
                  og på hvilken måde. Og at nogen har forset og forglemt sig, det gør os sandelig og
                  oprigtigt ondt. Så vid, nådige frue, at sagen ikke alene vedrører vore stæder, men
                  også andre stæder, som Eders højhed vel erkender. Og så snart vi fik Eders brev
                  derom, så sendte vi straks besked til vore stæder og bad dem med fuldt alvor om at
                  lægge sig sagen på sinde og gøre, hvad de kunne udtænke af godt med råd og med
                  hjælp efter alle Eders ønsker, at de kunne vise sig med al flid og straks skrive
                  til vore uden nogen tøven, at <pb facs="4657349"/> hvad de ville gøre godt i den
                  sag, Eder til velbehag, det skulle de gøre. Det samme har vi også skrevet til vore
                  uden nogen tøven med al flid. Og nådige frue, hvormed vi kunne være den
                  allerhøjeste fyrste, vor nådige herre, hr. Erik, konge af Danmark, Eder og Eders
                  rige til tjeneste, det vil vi til al tid gerne gøre efter al vor formåen. Og vi
                  beder, nådige frue, Eders stormægtighed med lutter flid om, at I behager at tage
                  os og vor orden under Eders beskyttelse, som I hidtil nådigt har gjort, hvilket vi
                  vel har mærket i mangen god gerning, som I har gjort vore og vores orden meget og
                  ofte, hvorfor vi aldrig vil kunne takke Eder fuldt ud, og derfor så vil vi
                  flittigt bede til Gud, vor Herre, for Eders sundhed og velfærd sammen med vor
                  orden. Givet på vor borg Marienburg lørdagen efter vor frues himmelfartsdag<ref target="drb1"/> år 96. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">15\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
