<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961005001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961005001</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv. Hauptabt. XX). Ordensfol. 2c p. 74 med overskrift <hi rend="italic">Der konyginne
                     czu Denmarken</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Des glichen ist geschreben dem houbtmanne
                     czu Kalmarn. vnd besundern der stat czu Kalmarn</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Codex dipl. Pruss. V 103 nr. 84; Hanserec. IV 361 nr. 379 –
                  Reg. Dan. nr. *3534.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506503.webp">4. rk. VI nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657365.webp">IV:6 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 155. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-10-05"> (13)96. 5. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roggenhausen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden meddeler dronning Margrete, at fredeskibenes
                  høvedsmænd har forelagt angrebet på kalmarborgerne på det sidste møde i Lübeck,
                  hvorfra der er afsendt bude med breve til hende, og beder i øvrigt om udsættelse
                  af sagen til forhandlingerne i Lübeck førstkommende pinse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Demutige befelunge vnd willigen dienst mit allir behegelichkeit beuor/ ♦
                  Allirdurchluchste furstynne vnd gro&lt;s&gt;mechtige gnedige frouwe/ ♦ Euwere
                  briefe by dem erbarn hern Swen thumherre czu Lincopenge. vnd Tydeken ratman czu
                  Kalmarn euwern boten vns gesant haben wir wirdiclichen enpfangen vnd wol vornomen
                  ♦ Dorynne euwer grosmechtikeit schribet vndir andern worten beschuldigunge vnser
                  lute die ir schiff in die see gelegit hatten die see czu befreden/ noch eyntracht
                  vnd rate der gemeynen stete/ vnd wy das euwer lute beyde burger von Kalmarn vnd
                  houelute/ die durch des gemeynen kowfmans besten in die see gelegit hatten weren
                  czu den vnsern in rechte truwen vnd eren gesegilt/ die sie obir bort ane scholt
                  vnd ane recht geworffen sollen haben. vnd ir hoffet/ das is nicht sie vnser wille.
                  noch vns lieb sey etcetera ♦ Grosmechtige frouwe ♦ Euwer gnade geruche czu wissen
                  hetten die vnsern icht gethan das sie mit rechte adir mit eren nicht vorantwerten
                  konden/ das were vns leyt vnd solde vns leit syn von ganczem herczen/ vnd hoffen
                  euwer <pb facs="4506504"/> gnade/ ir gerechtikeit wol sal dirfinden wen ir den
                  vnser/ adir der die is antrit/ entschold&lt;ig&gt;unge werdit vornemen/ ♦ Want die
                  eldisten stete vnsers landes die wir vmb die geschicht vor vns vorbotet hatten
                  haben vns vndirwyset wy das sie ere sendeboten vff den leczten tag den die gemeyne
                  stete czu Lubik gehalden haben gesant hetten/ ♦ Czu dem selben tage die houbtlute
                  der frideschiffe beyde von Lubik vnd die vnsern woren komen vnd hetten die gemeyne
                  stete der sachen von ende czu ende wy sie gescheen were clerelich vndirrichtet ♦
                  Des so hatten die gemeyne stete boten vnd briefe an euwer durchluchtikeit gesant
                  vnd geschreben wy sie die sache vorantwert haben alz vns die vnsern haben gesogit
                  ♦ Sint die boten vnd die briefe by euwern gnaden gewest vnd mit was antwerte vnd
                  ende sie von uch sint gescheiden/ das haben die vnsern noch nicht vornomen ♦
                  Gnedige frouwe ♦ Welde sich denne euwer grosmechtikeit an der entscholdigunge vnd
                  vndirwisunge der gemeynen stete nicht lassen genugen/ wen ewer durchluchtikeit wol
                  dirkennet das die sache die vnsern alleyne nicht antrit/ sundir die gemeyne stete
                  der Deutschen henze/ so bitten wir euwere hochgeborinkeit mit demutiger bete\ das
                  ir denne die sache mit den die sich des von &lt;i&gt;rer frunde wegen annemen
                  wellet in eynen offczog nemen/ bis czu dem nesten tage/ den die stete haben
                  vffgenomen czu Lubik vff pfingisten nest komende czu halden so hoffen wir das
                  solcher wyser rat darwidir funden solle werden/ das die vnsern enczwer mit gunst/
                  fruntschaft adir mit rechte sich der sache entslan vnd vorantwerten sollen ♦
                  Gnedige frouwe ♦ Wy nv alle ding gescheen sint wisse gots das is vns von herczen
                  leid ist vnd woran wir euwern gnaden vnd euwern riche czu dienste mochten werden
                  dorczu welle wir allczeit bereit syn noch vnserm vormogen vnd bitten vns vnd
                  vnsern ordin in euwere gnedige beschirmunge czu nemen dorumme frouwe gnedige wir
                  mit sampt vnserm ordin got vnsern herren vor uch gerne wellen beten\ ♦ Gebin vff
                  vnserm huse Roghusen am donrstage vor sente Dyonisii tage/ anno xc sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 gro&lt;s&gt;mechtige] gromechtige Aa, også rettet Hanserec. </p>
               <p>2 entschold&lt;ig&gt;unge] entscholdunge Aa, også rettet Hanserec. 16
                  &lt;i&gt;rer] urer Aa, også rettet Hanserec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ydmyg anbefaling og villig tjeneste med al behagelighed tilforn. </p>
            <p> Allerhøjeste fyrstinde og stormægtige nådige frue. </p>
            <p>
               <pb facs="4657366"/> Eders breve, sendt til os ved den ærlige hr. Sven, kannik i
                  Linköping, og Tideke, rådmand i Kalmar, Eders bude, har vi på rette vis modtaget
                  og vel fornemmet. Deri skriver Eders stormægtighed blandt andre ord beskyldninger
                  mod vore folk, der havde lagt deres skib på havet for at fredeliggøre havet efter
                  aftale med og råd fra hansestæderne, og hvordan Eders folk, både borgere fra
                  Kalmar og høvedsmænd, der havde ligget på havet til bedste for hansekøbmanden, var
                  sejlet i ret troskab og ære til vore, der uden deres skyld og uretmæssigt skulle
                  have kastet dem over bord, og I håber, at det ikke var vor vilje, ej heller var os
                  kært o.s.v. Stormægtige frue. Eders nåde behager at vide, at hvis vore har gjort
                  noget, som de ikke kunne forsvare med ret eller med ære, ville det gøre os ondt og
                  skulle gøre os ondt af hele vort hjerte, og vi håber, at Eders nåde vel skal vise
                  retfærdighed, når I hører undskyldningen fra vores eller fra dem, som det
                  vedrører. Thi de ældste stæder i vort land, som vi havde indstævnet for os
                  angående den sag, har meddelt os, hvordan de havde sendt deres sendebude til det
                  sidste møde, som hansestæderne havde holdt i Lübeck. Til det samme møde var
                  høvedsmændene fra fredeskibene, både fra Lübeck og vore, kommet og havde udførligt
                  underrettet hansestæderne om sagerne fra ende til anden, hvordan de var sket.
                  Derfor så havde hansestæderne sendt bude og breve til Eders højhed og skrevet,
                  hvordan de har retfærdiggjort sagen, som vore har sagt os. Om budene og brevene
                  har været hos Eders nåde, og med hvilket svar og resultat de er skiltes fra Eder,
                  det har vore endnu ikke erfaret. Nådige frue. Ville Eders stormægtighed ikke lade
                  sig nøje med hansestædernes undskyldning og meddelelse, hvis Eders højhed vel
                  erkender, at sagen ikke alene vedrører vore, men de tyske hansestæder, så beder vi
                  Eders højbårenhed med ydmyg bøn om, at I så sammen med dem, som vil påtage sig
                  sagen på deres venners vegne, vil udsætte den til næste møde, som stæderne har
                  fastsat at holde næstfølgende pinse i Lübeck, så håber vi, at der skal findes så
                  klogt råd derimod, at vore enten med gunst, venskab eller med rette skal frigøre
                  sig fra anklager og retfærdiggøre sig. Nådige frue. Hvordan nu alle ting er sket,
                  ved Gud, det gør os af hjertet ondt, og hvormed vi kan være Eders nåde og Eders
                  rige til tjeneste, dertil vil vi altid være beredte efter vor formåen, og vi beder
                  om, at I tager os og vor orden under Eders nådige beskyttelse, hvorfor, nådige
                  frue, vi tillige med vor orden gerne vil bede for Eder til Gud, vor Herre. Givet
                  på vor borg Roggenhausen torsdagen før sankt Dionysius' dag<ref target="drb1"/> år
                  96. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">9\\. oktober. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
