<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960909001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960909001</idno>
            <idno type="dd_serialno">141</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 269 (= gl. p. 247) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera Hermanni de Hallen</hi>.
                  Derefter følger <hi rend="italic">As</hi> bagsidepåskrift <hi rend="italic">Den erbaren wisen heren
                     borgermeisteren vnd ratmannen der stede in Pruszen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Styffe, Bidrag II 32 nr. 14; Hanserec. IV 354 nr. 370, herefter Mekl.
                  UB. XXIII 108 nr. 12980 - Reg. Dan. nr. *3531.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506489.webp">4. rk. VI nr. 141</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657353.webp">IV:6 nr. 141</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 141. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-09-09"> [1396]. 9. september <note>
                  <p> Året må være 1396, cf. nrr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960706002" type="link">96</ref> og 125. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman v. d. Halle meddeler de preussiske stæder, at dronning Margrete har været
                  i Uppsala og ladet hertugen af Stolps søn Erik vælge til konge, at han ikke har
                  holdt møde med dronningen, skønt hun to gange har sendt bud, og at fetaljebrødrene
                  søger til Gotland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Post salutacionem ♦ Erbaren heren ♦ Iuwe erbarheit wille weten wo de koninginne
                  hir is gewesen to Vpsal vnde heft gekoren to enem konynge des hertogen sone van
                  der Stolpe vnde dar is mede gewesen des rikes raed vnde de Sweden vnde hebben dar
                  vulbort tho gegeuen vnde hebben em gehuldiget vnde gesworen ♦ Vnde dar sint vp de
                  sulue tiit xxxvi tho rydderen geslagen/ ♦ Wetet dat de koninginne hir was gekomen
                  vp ii myle weges na vnde sande here to vns eren cappelan mit breuen vnde l{ee}t
                  vns bidden dat wi wolden to er komen/♦ Do wi nicht en quemen do sande se noch enes
                  enen ridder vnde bat dat wi wolden komen to {ee}r se wolde vns her St{ee}n
                  Bentsson to enen vorere senden edder wene wi hebben wolden ♦ Vnde ik hadde enen
                  knecht to Vpsal liggende den bat se dat he dat yo wol weruen solde dat ik allene
                  to {ee}r queme ♦ Des quam ik nicht to {ee}r vnde hebbe dat gelaten vmme des besten
                  willen ♦ Item wetet dat se noch hiir in Sweden is in der stad tho Westerars/ ♦
                  ..... ♦ Item wetet dat de vitalienbrodere vuste th{ee}n to deme iungen koninge to
                  Gotlande ♦ Vnd wetet dat ik hebbe gescreuen ysliker stad we hiir bliuen wyl van
                  den eren dat se sik dar na mogen richten vnde senden ander volk here vnde de
                  suluen de hiir bliuen de bedoruen wol geldes ♦ ..... ♦ Datum sabbato post
                  natiuitatis Marie</p>
            <p rend="right">Herman van der Hallen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. Ærlige herrer. </p>
            <p> Eders ærlighed skal vide, at dronningen har været her i Uppsala og har valgt
                  hertugen af Stolps søn til konge, og der har rigets råd og svenskerne været med og
                  har givet samtykke dertil og har hyldet og aflagt ed. Og på samme tid er 36 blevet
                  slået til riddere. Vid, at dronningen var kommet herop to miles vej og sendte sin
                  kappelan med breve her til os og lod os bede om, at vi ville komme til hende. Da
                  vi ikke kom, da sendte hun endnu en ridder og bad om, at vi ville komme til hende,
                  hun ville sende os Sten Bengtsson som anfører, eller hvem vi ville have. Og jeg
                  havde en svend liggende i Uppsala, ham bad hun om, at han endelig ville ordne det
                  således, at jeg kom til hende alene. Jeg kom dog ikke til hende og har undladt det
                  for det bedstes skyld. Fremdeles vid, at hun endnu er her i Sverige i staden
                  Västerås ..... Fremdeles vid, at fetaljebrødrene straks drager til den unge konge
                  på Gotland. Og vid, at jeg har skrevet til hver stad, hvem der vil blive her af
                  hendes (folk), at hun kan rette sig derefter og sende andre folk hertil, og de,
                  som bliver her, de har behov for mange penge. Givet lørdag efter Marias
                     fødselsdag<ref target="drb2"/>. </p>
            <p rend="right"> Herman van der Halle. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> året må være 1396, jf. nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960706002'&gt;96&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960801001'&gt;125&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">8\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
