<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960726002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960726002</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 40 f. 72v. Angående taksten, cf.
                  registrators bemærkning til nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960726001" type="link">118</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. II 74 nr. 877.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506463.webp">4. rk. VI nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657330.webp">IV:6 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 119. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-07-26"> 1396. 26. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskopperne af Acqui og Børglum og abbeden i Løgum
                  kloster at indføre Ebbe Jensen i et kanonikat ved kirken i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Simili modo etcetera. uenerabilibus fratribus Aquensi et Burglanensi episcopis ac
                  dilecto filio abbati monasterii Loci dei Ripensis diocesis salutem (et apostolicam
                  benedictionem) ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum
                  merita super quibus apud nos dilectus filius Ebbo Iohannis etcetera ♦ Quocirca
                  discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo aut unus
                  uestrum per uos uel alium seu alios eundem E&lt;b&gt;bonem uel procuratorem suum
                  eius nomine in eadem ecclesia exnunc auctoritate nostra recipi facientes in
                  canoni- <pb facs="4506464"/> cum et in fratrem stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis prebendam uero per
                  nos ut premittitur reseruatam si tempore huiusmodi nostre reseruacionis uacabat
                  uel postea uacauit aut cum uacauerit eidem E&lt;b&gt;boni post acceptacionem
                  predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eadem auctoritate conferre et
                  assignare curetis inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem
                  possessionem prebende iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem auctoritate et
                  defendentes inductum sibique facientes de ipsorum canonicatus et prebende
                  fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis integre
                  responderi non obstantibus omnibus supradictis seu si eisdem episcopo et capitulo
                  uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a prefata sede indultum existat quod
                  interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem
                  contradictores auctoritate nostra (appellacione postposita compescendo) ♦ Datum ut
                  supra\ </p>
            <div type="app">
               <p>20 Simili modo etcetera] cf. nr. 118. 21-22 salutem (et apostolicam
                  benedictionem)] salutem etcetera Aa. 23 etcetera] cf. nr. 118. 25 E&lt;b&gt;bonem]
                  Elbonem Aa. </p>
               <p> 4 E&lt;b&gt;boni] Elboni Aa. 13-14 nostra (appellacione postposita compescendo)]
                  nostra etcetera Aa. 14 Datum ut supra] cf. nr. 118. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På lignende måde o.s.v.<ref target="drb1"/> til vore ærværdige brødre biskopperne
                  af Acqui og Børglum og til vor elskede søn abbeden i Løgum kloster, Ribe stift,
                  hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Ebbe Jensen,
                     o.s.v.<ref target="drb1"/>. Derfor pålægger vi Eder, gode sønner, ved
                  apostolisk brev, at I alle tre eller to eller blot en af Eder personlig eller ved
                  en eller flere andre med vor myndighed fra nu af skal skaffe samme Ebbe eller hans
                  befuldmægtigede i hans navn anerkendelse som kannik og broder i samme kirke, efter
                  at I har anvist ham sæde i koret og plads i kapitlet i denne kirke med fuld ret,
                  som nævnt, og at I efter fornævnte godtagelse med samme myndighed sørger for at
                  overdrage og anvise samme Ebbe den præbende med alle rettigheder og tilbehør, der
                  af os som ovenfor omtalt er reserveret ham, hvis en sådan, da vi foretog
                  reservationen, var ledig eller fra da af blev ledig, eller når den måtte blive
                  ledig. I skal fremdeles <pb facs="4657331"/> indføre ham eller nævnte
                  befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte præbende og dens
                  omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge for, at
                  der fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger, afgifter, indkomster,
                  rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat og denne præbende, uanset alt det
                  ovenfor anførte, eller (uanset) om samme biskop og kapitel eller hvilke som helst
                  andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de
                  ikke skal kunne rammes af interdikt, suspension eller bandlysning ved et
                  apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler
                  denne bevilling, idet I med vor myndighed skal tugte dem, der sætter sig op
                  herimod, under udelukkelse af appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960726001'&gt;118&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
