<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960513001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960513001</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA V 147. Endvidere
                  registreret ÅEReg. f. 34v – <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 94 med overskrift
                     <hi rend="italic">Anniuersarium dominorum Iohannis et Nicolai Erlændsson canonicorum de duabus
                     curiis in Wirkie. duabus coloniis in Harthagre et una colonia in
                  Beensthorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4050 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 83.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506412.webp">4. rk. VI nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657285.webp">IV:6 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 61. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-05-13"> 1396. 13. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bjørn Svendsen af Andrarum mageskifter forskelligt gods i Harjagers herred til
                  Lunde kapitel mod kapitlets rettighed i Västerslöv i Kviinge sogn i Göinge herred.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle men. thette breff see eller høre læsis. heelser iach. Byorn Swensson aff
                  Anarwme\ eewerdhelighe meth worherre ♦ Thet skal alle men widherlickt ware.
                  nærwærende och kommeskullende. meech. mith gots i Wirkighe. swa som ær een gaard i
                  hwilken ther i boor. Karl. giffwendes iii pund koorn teel landgilde. een annen
                  gaard i then samme by. i hwilken. Oleff. boor. giffwendes eet pund koorn teel
                  landgilde. ii fæster i Harthakre litle. giffwendes een skilling grot. een ødhe
                  fæste i Beenstorp. i Harthakreheret. meth ager och ængh. fægangh wat och thywrt.
                  eyncktet unden taghet. thet forsamme goots teel hører. haffwe gioort eet venelicht
                  skiffte meth Lunde capittel. fore een rætt ther Lunde capittel haffde i
                  Wæsterløøff. Quithinge sogn i Gythingeheret ♦ Och bindher iach meech teel och mine
                  arffwinge. alt thet samme goots. meth alt thet ther teel ligger som fore ær sacht.
                  hemle. scøthe. frii och frælsse for hwær mans teel taal. ♦ Teel hwæs witnebyrd.
                  meeth inceigle. meth goo-<pb facs="4506413"/>dhe mens inceigle. swa som Iacobs
                  Axelsson. Ake Niclæsson. Henrich Iænisson. och Pether Iænisson æræ forehængt for
                  thette breff. ♦ Datum anno domini m ccc xc sexto. sabbato post ascensionem domini
                  nostri proximo. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 forsamme] vel fejlskrift for forsawgde Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Bjørn Svendsen af Andrarum hilser alle, der ser dette brev eller hører det
                  læse, evindeligt med vor Herre. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg på venskabelig
                  vis har mageskiftet mit gods i Virke, nemlig en gård, i hvilken Karl bor, der
                  giver tre pund korn i landgilde, en anden gård i samme by, i hvilken Oluf bor, der
                  giver ét pund korn i landgilde, to landbosteder i Lilla Harrie, der giver én
                  skilling grot, et øde landbosted i Benstorp i Harjagers herred med ager og eng,
                  græsgang, vådt og tørt, alt hvad der hører til det fornævnte gods, intet undtaget,
                  med Lunde kapitel for en rettighed, som Lunde kapitel havde i Västerslöv i Kviinge
                  sogn i Gönge herred. Og jeg forpligter mig og mine arvinger til at hjemle, skøde,
                  fri og fritage samme gods med alt, hvad der ligger dertil, som før sagt, for
                  tiltale fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                  brev sammen med segl tilhørende de gode mænd Jakob Absalonsen, Åge Nielsen, Henrik
                  Jensen og Peder Jensen. Givet i det Herrens år 1396 lørdagen næst efter Kristi
                  himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
