<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960506001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960506001</idno>
            <idno type="dd_serialno">58</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Lave Urne = ny kronol. rk. 1609. Perg., skriftfladen påført en
                  brunlig væske, antagelig garvesyre, 26,3 × 9,1 (plica 1,8). 1: Perg.rem. 2-4:
                  Seglsnit. 5: Perg.rem med spor af grønt voks. 6: Seglsnit. <pb facs="4506410"/>7:
                  Perg.rem. 8-9: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Breff vm
                     gotz i Borheret i Iucia som her Lawe Vrne</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4047 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506409.webp">4. rk. VI nr. 58</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657283.webp">IV:6 nr. 58</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 58. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-05-06"> 1396. 6. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne om, at Lave Urne har fået vidnesbyrd om, at hr. Ture Knudsens gods i
                  Brusk herred aldrig var blevet solgt, skødet eller pantsat af denne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Thomesson capitaneus castri
                  Koldingh Iohannes Thomesson dictus Frys aduocatus Iohannes de Tafloghe. Nicholaus
                  de Vldorp ecclesiarum rectores. Nicholaus Teneke. Litle Petrus Pors. Lagho Rutze.
                  Ywarus Skel et Ywarus Yuersson armigeri salutem in domino. ♦ Noueritis nos
                  presentes fuisse audiuisse pariter et uidisse uirum nobilem Laghonem Vrne super
                  bonis domini Thuronis Knutsson in Broskhæreth sitis uniuersis. de uiris fidedignis
                  et infrascriptis uidelicet Hermanno Yuersson. Petro Pors. Esgero Bryning
                  armigeris. necnon Nicholao Petersson Trygge. Petro Schow. Petro Gamelsson.
                  Thorchillo Fynckenogh et Thorstano Kyt bundonibus plenum et sufficiens testimonium
                  placiti euidenter habuisse protestando dicta bona. per prefatum dominum Thuronem
                  Knutsson seu per eius heredes in ipso placito Broskhæreth numquam alienata fuisse
                  seu aliquo modo uendita. uel scotata per uiuam uocem. ac testimonio placiti
                  inpignorata siue litteris cum apertis. ♦ Quod coram omnibus quorum interest seu
                  interesse fuerit in futurum per presentes protestamur. ♦ Datum sub testimonio
                  sigillorum nostrorum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  nonagesimo sexto sabbato proximo ante ascensionem domini nostri Ihesu Christi.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 18 fuerit] man forventer poterit i denne formel. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Thomsen, høvedsmand på borgen Kolding, Jens Thomsen kaldet Friis, foged,
                  Jens af Tavlov, Niels af Ullerup, sognepræster, Niels Tennik, Lille Peder Porse,
                  Lave Rutze, Ivar Skeel og Ivar Ivarsen, væbnere, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi var til stede, hørte og så, at den velbyrdige mand Lave Urne
                  af de nedenfor anførte troværdige mænd, nemlig Herman Ivarsen, Peder Porse, Esger
                  Bryning, væbnere, samt Niels Pedersen Trygge, Peder Skov, Peder Gammelsen, Torkil
                  Finkenoge og Torsten Kid, bønder, klart fik et fuldt og fyldestgørende tingsvidne
                  angående alt hr. Ture Knudsens gods i Brusk herred med erklæring om, at nævnte
                  gods aldrig af fornævnte hr. Ture Knudsen eller af hans arvinger på Brusk
                  herredsting var blevet afhændet eller på nogen måde solgt eller skødet mundtligt
                  og pantsat ved tingsvidne eller med åbent brev. Det erklærer vi med dette brev
                  over for alle, hvem det angår eller vil angå i fremtiden. Givet under vore segls
                  vidnesbyrd i det Herrens år 1396 lørdagen før vor herre Jesu Kristi
                  himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
