<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961210001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961210001</idno>
            <idno type="dd_serialno">180</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde bisp. Rygen = ny kronol. rk. 1634. Perg. 33,3 × 17,7 (plica
                  3,1). 1-5: Perg.remme. På bagsiden med hånd fra omkr. 1450 <hi rend="italic">Littera de uicaria
                     Ginxt</hi>. Desuden med senere hd. arkivpåskrift No. 70 og <hi rend="italic">Anno 1396</hi>.
                  Købt 1940 af RA., cf. journalnr. 953/40, sammen med perg. og andre arkivalier
                  vedr. Rügen – <hi rend="italic">B</hi>: Putbus. Fürstliche Kanzlei. Nr. 68. Tabt efter 2.
                  verdenskrig, forinden registreret af D. Kausche, Putbusser Regesten 158 nr. 569.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Vejledende Arkivreg. XVII 192 nr. 35 (<hi rend="italic">A</hi>); D. Kausche
                  l.l. (<hi rend="italic">B</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506529.webp">4. rk. VI nr. 180</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657388.webp">IV:6 nr. 180</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 180. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-12-10">
                   1396. 10. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk og Predbjørn Podebusk, riddere, indstifter et evigt vikardømme i
                  Gingst af gården Lipsitz, som den afdøde Henning Podebusk, Danmarks riges drost,
                  havde købt af Predbjørn v. d. Lancken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Uniuersis Christi fidelibus. presentes litteras
                  inspecturis. uisuris et audituris. Henninghus de Pudbuske. filius domini Henningi
                  de Pudbuske. militis senioris. ac Pridborus de Pudbuske filius domini Henninghi de
                  Pudbuske militis felicis recordacionis. quondam dapiferi. regni Dacie. militis.
                  salutem in humani generis saluatore. ♦ Ne acta pia et publica. maliciosorum
                  calumpnia. siue obliuionis nebula. ualeant aliquatenus obfuscari. prudentum
                  industria decreuit. ea scripture et testium memoria perhennari. ♦ Hinc est quod ad
                  cultum diuinum ampliandum. pro animarum omnium progenitorum nostrorum remedio. et
                  pro propria salute nostro nomine et nostrorum heredum omnium et successorum ad
                  perpetuam uicariam instaurandam. et confirmandam. ac in ecclesia Ghinxst perpetue
                  officiandam mera nostra libera uoluntate. maturoque consilio et consensu nostrorum
                  amicorum. et heredum. curiam dictam Lůbbesitze. sitam in parrochia Pyaske. terre
                  Ruye. Roskildensis. dyocesis. damus largiter et assignamus pure propter deum. cum
                  omnibus proprietatibus et attinenciis. iuribus et obuencionibus uniuersis.
                  scilicet agris cultis et incultis. pratis pascuis fenicidiis siluis nemoribus
                  lignis. lignaturis rubetis uirgultis. sespitetis et sespitibus molendinis et earum
                  sitibus. mericis uenacionibus aucupiciis. uiis et inuiis. aquis et earum
                  decursibus. stagnis et piscaturis. eciam cum omni hereditate et casis adiacentibus
                  omnique utilitate. usu et fructu ita libere. sicud Henninghus de Pudbuske. dapifer
                  predictus eandem curiam cum adiacenciis. a quondam Pridboro dicto de Lanke
                  uasallo. iusto empcionis titulo emebat et possidebat commendabili uiro domino
                  Nicolao Pantellitzen. presbitero dyocesis supradicte suis-<pb facs="4506530"/>que
                  in dicta uicaria successoribus perpetue succedentibus. eciam cum omni iure
                  spirituali criminali et ciuili. maiore et minore. in collum et in manum. que nunc
                  in eadem curia et in eius pertinenciis sunt et fieri poterunt in futuris perpetuis
                  temporibus habendas tenendas et possidendas. renunciantes omnibus iuribus. que in
                  dicta curia. eius adiacenciis et pertinenciis. hactenus habuimus et habere
                  dinoscamur nichil penitus iuris nobis nostrisque heredibus a generacione in
                  generacionem succedendis in dictis bonis reseruantes. ita tamen quod ego
                  Henninghus de Pudbuske. et mei heredes. una uice. et Pridborus de Pudbuske et sui
                  heredes uicissim et alternatiue unus nostrum post alium iuspatronatus et
                  presentandi in dicta uicaria reseruamus. ♦ Insuper dicta uicaria. ydoneo
                  presbitero aut clerico in sacris dumtaxat permanere uolenti cum uacauerit
                  presentetur. ♦ Ne igitur hanc nostram et heredum nostrorum seu amicorum salubrem
                  fundacionem et ordinacionem. quisquam ausu temerario ualeat contraire. et
                  perpetuis temporibus impedire presens scriptum inde confectum sigillorum nostrorum
                  appensione fecimus firmiter roborari. ♦ Huius rei testes sunt. commendabiles uiri
                  domini. Nicolaus Kummerowe. rector ecclesie parrochialis in Suder et in iure
                  canonico bacalarius. Nicolaus. Horst rector parrochialis ecclesie in Vilmenitze.
                  et Iohannes de Soltis. in iure canonico bacalarius. presbiteri. quorum sigilla una
                  cum sigillis nostris presentibus sunt appensa. ♦ Datum Stralessundis. anno
                  dominice incarnacionis millesimo tricentesimo. nonagesimo sexto. dominica ante
                  festum Lucie uirginis. gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 sespitetis et sespitibus = cespitetis et cespitibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Henning Podebusk, søn af hr. Henning Podebusk den ældre,
                  ridder, og Predbjørn Podebusk, søn af hr. Henning Podebusk, ridder, salig
                  ihukommelse, Danmarks riges drost, riddere, til alle troende kristne, der får
                  dette brev at besigtige, se og høre det læst, hilsen med menneskeslægtens frelser. </p>
            <p> For at fromme og offentlige handlinger ikke på nogen måde skal fordunkles ved de
                  ondskabsfuldes trætte eller i glemselens tåge, har de nidkære vise bestemt, at de
                  skal foreviges ved brevets og vidners erindring. Derfor giver vi gavmildt af vor
                  rene fri vilje og med modent råd og samtykke af vore venner og arvinger og
                  overgiver klart for Guds skyld gården, kaldet Lipsitz, i Patzig sogn på landet
                  Rugen, Roskilde stift, til forøgelse af gudsdyrkelsen, til bod for alle vore
                  forfædres sjæle og til vor egen frelse, til i vort og alle vore arvingers og
                  efterfølgeres navn at oprette og bekræfte et evigt vikardømme og til evindeligt at
                  holde gudstjeneste i kirken i Gingst, til den anbefalelsesværdige mand, hr.
                  Nicolaus Pantellitzen, præst i ovennævnte stift og hans evindeligt efterkommende
                  efterfølgere, tillige med al ejendomsret og alle tilliggender, alle afgifter og
                  oppebørsler, nemlig agre, dyrkede og udyrkede, enge, græsgange, høslæt, skove,
                  lunde, træ, træhugst, krat, buskads, tørveskær og tørv, møller og deres grunde,
                  hede, jagt, fuglefangst, veje og uvejsomt land, vande og deres afløb, damme og
                  fiskevande, ligeledes med al arv og tilliggende hytter og al nytte, brug og
                  afkastning lige så frit, således som Henning Podebusk, fornævnte drost, med
                  retmæssigt købs adkomst købte og besad samme gård med tilliggender fra afdøde
                  Predbjørn, kaldet v. d. Lancken, vasal, <pb facs="4657389"/> ligeledes med al
                  gejstlig, straffe- og romerret, højere og lavere, over hals og hånd, som er nu og
                  vil kunne forekomme på samme gård og på dens tilliggender, at have, sidde inde med
                  og besidde til evige tider i fremtiden, idet vi giver afkald på alle de
                  rettigheder, som vi hidtil har haft og vides at have i nævnte gård, dens
                  tilliggender og tilbehør, idet vi aldeles ikke forbeholder os og vore arvinger,
                  der følger efter fra slægtled til slægtled, nogen ret med hensyn til nævnte gods,
                  dog således at jeg Henning Podebusk og mine arvinger én gang og Predbjørn Podebusk
                  og hans arvinger skiftevis og afvekslende en af os efter den anden forbeholder os
                  patronatsretten og retten til at præsentere angående nævnte vikardømme. Desuden
                  skal nævnte vikardømme, når det bliver ledigt, overgives til en hertil egnet præst
                  eller en gejstlig, der ønsker at holde sig til de hellige grader. For at altså
                  ikke nogen som helst i dumdristig forvovenhed skal kunne gå imod og til evige
                  tider hindre denne vor og vore arvingers eller venners frelsebringende
                  indstiftelse og anordning, har vi ladet dette herom affattede brev urokkeligt
                  bestyrke ved at hænge vore segl under. Vidner hertil er de anbefalelsesværdige
                  mænd, de herrer Nicolaus Kummerow, sognepræst ved kirken i Zudar og baccalaureus i
                  kanonisk ret, Nicolaus Horst, sognepræst ved kirken i Vilmnitz, og Johan de
                  Soltis, baccalaureus i kanonisk ret, præster, hvis segl sammen med vore segl er
                  hængt under dette brev. Givet i Stralsund år 1396 efter Herrens menneskevorden
                  søndagen før den berømmelige jomfru Lucias dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
