<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960624001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">83</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D/9, 1. Samtidig
                  afskrift på papir. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 589 nr. 653 (<hi rend="italic">med år 1397?</hi>).  I Herman v. d. Halles brev af [1396] 18. maj, cf. ovf. nr. 63, omtales, at
                  fetaljebrødrene er draget ud mod russerne. Antagelig er det disse efterretninger,
                  som ordensmesteren gengiver i sit brev, hvorfor det må dateres til 1396. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506435.webp">4. rk. VI nr. 83</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657306.webp">IV:6 nr. 83</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 83. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506436"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-06-24"> [1396]. 24. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Goldingen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ordensmesteren i Livland meddeler højmesteren for den tyske orden, at han har
                  hørt fra Sverige, at sørøverne er på havet med 1000 mand, og at dronning Margrete
                  vil forstærke dem med andre 1000 mand, og at de vil bygge en borg på Ertholmene.
                  Endvidere skal de allerede have taget 14 skibe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vnsen willigin gehorsam mit otmodigem grute to voren schreuen ♦ Aller
                  erwirdigister lieber herre meister ♦ Wetet dat vns hir to Goldingen tidinge quemen
                  van Sweden de vns gude besundere frunt warehaftigen schreuen hebben dat der
                  zeerouere alrede in der sehe sein dusent gewapent. vnd de koninginne van
                  Denemarken wil dar kortliken dusent gewapent to senden dare se se mede sterken wil
                  vnde se hebben holt vnde allerley ander gereyschap vnd willen ein hus vpslan vp
                  einen vasten holm geheten Ertholm vnd is gelegin bie Bornholme vp twe mile n{ar}
                  alse wie es vnderricht sin ♦ Vnd wie sint gewarnet vor der koninginne wente alle
                  ere vpsat dar se mede vmme geyt dat se menet vnsen orden schaden vnd ouerlast to
                  bringen ♦ Vortmer so hebben de suluen seerouere xiiii<hi rend="sup">or</hi> schepe
                  genomen der is iiii<hi rend="sup">or</hi> vt iuwer stat Reuele de anderen sint van
                  Pruzsen vnd van Lubeke vnd liggen twischen Swedin vnde dessem lande vnde don
                  schaden von dage to daghe vnd io meer vnde mer ♦ Leue gnedige herre meister ♦
                  Dunket iuwer wisheit nutte vnde geraden sin dat gy de koninginne mit iuwen breuen
                  vnderwiseden vnd er kunt deden dat vns alsodane schade sch{ee}n is in alsodaner
                  mate alset iuwer werdicheit aller nuttest vnd bequemest duchte sein dar mach iuwe
                  wisheit vp trachten wat dar ane to latende steyt ader to donde ♦ Ok is vns to
                  wetende worden dat de seerouere de N{ue} meynen to sokene ♦ Dunket iuw gut sin so
                  moge gy iuwe stede iuwe borgere warnen laten de ghene de in de N{ue} plegen to
                  segeln dat malk see wo he segele dat he vnbeschadet bliue ♦ Geschreuen to
                  Goldingen am daghe sente Iohannis baptiske</p>
            <p rend="right"> Preceptor Lyuonie. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 dat] rettet fra das Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vor villige lydighed skrevet med ydmyg hilsen tilforn. Allerærværdigste kære
                  herre og mester. </p>
            <p> Vid, at der til os her i Goldingen kom tidender fra Sverige, som gode særlige
                  venner sandfærdigt har skrevet til os om, at der allerede er tusind væbnede
                  sørøvere på havet, og dronningen af Danmark snarest vil sende tusind bevæbnede
                  derud, hvormed hun vil støtte dem, og de har træ og alle slags redskaber med og
                  vil opføre et hus på en fast holm, der hedder Ertholmene, og som er beliggende ved
                  Bornholm, på to miles afstand, således som det er meddelt. Og vi er advaret mod
                  dronningen på grund af alle hendes planer, som hun omgås med, og hvormed hun mener
                  at skade vores orden og bringe ubehageligheder. Fremdeles så har de samme sørøvere
                  taget 14 skibe, af dem er fire fra Eders stad Reval, de andre er fra Preussen og
                  fra Lübeck, og ligger mellem Sverige og dette land og gør skade fra dag til dag og
                  stadig mere og mere. Kære nådige herre mester. Synes I, vise herre, at det er
                  nyttigt og tilrådeligt, hvis I underrettede dronningen med Eders breve og
                  kundgjorde for hende, at en sådan skade er sket os, og det på en sådan måde, som
                  det synes Eders værdighed allernyttigst og bekvemmest, der kan I, vise herre, give
                  i opdrag, hvad der bør gøres eller ikke bør gøres derved. Det er også blevet os
                  bekendt, at sørøverne tænker at søge til Neva. Synes det Eder godt, så kan I lade
                  Eders stæder, Eders borgere advare dem, der plejer at sejle i Neva, at enhver kan
                  tage vare på, hvor han sejler, så han forbliver uskadt. Skrevet i Goldingen på
                  sankt Johannes døbers dag. </p>
            <p rend="right"> Ordensmesteren i Livland. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Herman v. d. Halles brev af [1396] 18. maj, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960518001'&gt;63&lt;/a&gt;, omtales, at
                  fetaljebrødrene er draget ud mod russerne. Antagelig er det disse efterretninger,
                  som ordensmesteren gengiver i sit brev, hvorfor det må dateres til 1396. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
