<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960226001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960226001</idno>
            <idno type="dd_serialno">19</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 Adk. Halland = ny kronol. rk. 1598. Perg. 22,5 × 15,5 (plica
                  1,5). 1: Nils Knutssons segl af ufarvet voks i perg.rem. ..NISS... om skjold med
                  tre vistnok fugle, stillet 2:1. 2: Magnus Gunnessons segl (Forstena-ætten) af
                  ufarvet voks i perg.rem. Utydelig omskrift om skjold med hjerte under en sparre.
                  3-4: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Nisse Knwtssons breff at han schyldich er Aruidh
                     Stensson c marc fore eet fængilse fore huilke han pantsætter hanom sit gots i
                     Kornathorpi i Gunnathorpe sokn</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506376.webp">4. rk. VI nr. 19</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657256.webp">IV:6 nr. 19</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 19. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506377"/> Tryk: Suhm XIV 625; Molbech og Petersen 46 nr. 31;
                  gammeldanske Diplomer I 74 — Reg. Dan. nr. 2916; Rep. nr. 4030. 
                  <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-02-26"> 1396. 26. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Toftnäs </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Nils Knutsson pantsætter Kornarp i Halland samt forskelligt gods i Sverige til
                  Arvid Stensen for 100 mark penge, for hvilke denne havde løskøbt ham af det
                  fængsel, han var kommet i under krigen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alla thø mæn thetta breff høre ælla see helzsa iak Nissi Knwtson æwerdhelika meth
                  gudhe\ ♦ Thet ska&lt;l&gt; allom viterlikit wara at iak kænnis mik meth thæsso
                  mino. nærwarandæ opno brefwe ok befvisning mik wara giælskiølloghom. beskedelikom
                  manne. Aruidhe Stenson. hundradha mark pænninga for eeth witherlikit fængilssæ.
                  hwolkit iak gripin war ii rætto ørløghe. for hwolkit. fængilsi som fornempdhe
                  Aruid Stenson mik løøs giordhi fore. hundrada marc pænninge. fore hwolka pænningha
                  iak fornempdo Aruide Stenzson. pantsæter mith. goz ii Kornathorpi ii Gunnathorpa
                  sokn liggiandis ii Hallandhi meth allom tillaghom ii akir ok ængh fiskæwatnom. ok
                  allonskoghom nitiabolum nær by ok. fyærrin ii vato. ok thorro ængho ondan takno. ♦
                  Ok æn gardh ii Skopones ii Mardhokleffsokn. liggiandis ii Kyndh. meth allom
                  tillaghom ii akir ok ængh fiskæwatnom. ok allonskoghom nitiabolum nær by ok
                  fiærrin ii wato ok thorro ængho ondan takno. ♦ Ok æn gard ii Haqwonathorp ii
                  Asinzhøghasokn. liggiandis ii Østbo meth allom tillaghom ii akir ok ængh
                  fiskæwatnom ok allonskoghom nitiabolum nær by ok fiærrin ii wato ok thorro. ængho
                  ondan takno. med swa skæl ath byrædha. nw om sa&lt;n&gt;cta Ollafz dagh næst
                  kommandæ thø fornempdo hundrada marc / oxa for thry marc. koo fore tholf øra.
                  tunne smør for fyra marc / redha pænninga meth tholikin mint ther gangandis ær ii
                  rikit. nær thet løsas skal. ♦ Wardher thet swa ath thæssi fornempdo godz ey løst
                  vardha oppa then dagh som før ær sakt. ok løsis thet æfthi Ollafsmæsso dagh ælla
                  ee nær thet løsis tha skal then fornempdi Aruid Stenzson. byæra landgiældit op ii
                  thet næsta arith ther æfther aff thøm fornempde godzomin sidan thø hundrada marc
                  pænninga wt gifna ærw. ♦ Framdelis kunne thet swa henda at thø optanempdo goz
                  hanum aff gingo ii nokra handa matto meth en ræt. tha til bindher iak mik. ok mina
                  arfwa. hanum ok hans arfwa godz vidherlæggia swa som hanum ath nøgher effter godra
                  manna sægn til thæs hanum thøm fornempdo pænninge. berede ærw. ♦ Til mære witnis
                  byrd ok beuisningh folkomnilsse ok stadga bedhis iak goda manna insigle swa som ær
                  Magnus Gunnason. Eskil Magnesson. Erlend Boson ok meth mino ægno ♦ Scriptum Topnes
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo sexto
                  sabbato posst festum Mathie apostoli\ </p>
            <div type="app">
               <p> ska&lt;l&gt;] skak A. 18 sa&lt;n&gt;cta] sacta A. 31 posst = post. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Nils Knutsson hilser alle, der hører eller ser dette brev, evindeligt med
                  Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, at jeg med dette mit nærværende åbne brev og
                  bevis erkender at skylde den gode mand Arvid Stensen 100 mark penge for et
                  vitterligt fængsel, som jeg var faldet i under ret krig, fra hvilket fængsel
                  fornævnte Arvid Stensen har frigjort mig for 100 mark penge, for hvilke penge jeg
                  til fornævnte Arvid Stensen pantsætter mit gods i Kornarp i Gunnarp sogn i Halland
                  med alt tilliggende i ager og eng, fiskevande og oldenskove, 'sætre'<ref target="drb1"/> nær by og fjernt, i vådt og tørt, intet undtaget. Og en gård i
                  Skåpanäs i Mårdaklevs sogn i Kind med alt tilliggende i ager og eng, fiskevande og
                  oldenskove, 'sætre'<ref target="drb1"/> nær by og fjernt, i vådt og tørt, intet
                  undtaget. Og en gård i Håkentorp i Åsenhöga sogn i <pb facs="4657257"/> Östbo med
                  alt tilliggende i ager og eng, fiskevande og oldenskove, 'sætre'<ref target="drb1"/> nær by og fjernt, i vådt og tørt, intet undtaget, på den betingelse at betale
                  de fornævnte 100 mark til næstkommende sankt Olufs dag — en okse for tre mark, en
                  ko for tolv øre, en tønde smør for fire mark, rede penge med sådan mønt, som er
                  gangbar i riget, når det skal indløses. Skulle det ske, at dette fornævnte gods
                  ikke bliver indløst på den fornævnte dag, og indløses det efter dagen for
                  Olufsmesse, eller når det indløses, da skal den fornævnte Arvid Stensen oppebære
                  landgilden det næste år derefter af det fornævnte gods, efter at de 100 mark penge
                  er udredet. Fremdeles skulle det gå således, at det oftenævnte gods på nogen måde
                  med rette skulle blive ham fravundet, da forpligter jeg mig og mine arvinger til
                  at udlægge ham og hans arvinger gods til gengæld, som han er tilfreds med, efter
                  gode mænds udsagn, indtil de fornævnte penge er betalt ham. Til yderligere
                  vidnesbyrd og fuldkomment bevis og bekræftelse udbeder jeg mig de gode mænds segl,
                  nemlig Magnus Gunnessons, Eskil Magnussons, Erland Bossons og dertil mit eget.
                  Skrevet i Toftnäs i det Herrens år 1396 lørdagen efter apostlen Matthias' dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _nitiabolum_, der også i dele af Småland og
                  Västergötland betegner mindre brug på overdrevet, der ikke er permanent beboet, og
                  hvis afkast tilfalder besidderen, se herom K. G. Ljunggren i Arkiv för Nordisk
                  Filologi 58 samt Kult. Leks. V sp. 60. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
