<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961231003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961231003</idno>
            <idno type="dd_serialno">187</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 124v – <hi rend="italic">Ab</hi>: Danzig
                  departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«) p. 275 (= gl. p. 253). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 370 nr. 388.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506537.webp">4. rk. VI nr. 187</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657394.webp">IV:6 nr. 187</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 187. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-12-31">
                   [1396. o. 31. december] <note>
                  <p> Da brevet er optaget i referaterne fra de preussiske stæders forhandlinger i
                  Marienburg 1396 31. december, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13961231001" type="link">185</ref>, må det være
                  udstedt omkring dette tidspunkt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder sender Lübeck kopier af dronning Margretes brev og deres
                  svar herpå og beder dem sende oplysning om, hvad de har svaret dronningen, og
                  hvorledes man videre skal forholde sig i denne sag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ersamen lieben vrunde ♦ Wisset das wir vff dise cziit der koningynnen von
                  Denemarken briffe vnd ouch der von Kalmern haben emphangen der copie wiir vwer
                  liebe in desem briffe senden vorslossen/ ♦ Darvff habe wiir vnser antwort ir wider
                  geschrebin alze dise ingeslossene copia ouch ynne helt ♦ Vnd als sie geschrebin
                  hat das sy vch ouch der sache eyn teyl habe czugeschrebin ♦ Was ir dorvff wider
                  habet czugeschrebin das bitte wiir vwer wishet vns wider czu schrebin/ vnd ouch
                  was vch ratsam dungket wii man in diser sache vortvare vnd wii man best dorvon
                  scheide ♦ Vnd ouch wii vch gutdungket vmme den tag czu halden czu Kalmern wii man
                  das best vorantworte ♦ Ouch als ir wol wisset das ir/ dy vom Sunde vnd wiir vnser
                  fredeschiffe in der zee hat gehat disen zomer so bitte wiir vch das ir dorvmme
                  sprechen wellet vnd schriben vns vweren rat vnd gutdungken wider/ wii man is
                  vorwart kegen dis iar halden welle mit der zegelacie was man by der befredunge der
                  zee tůn welle vnd best getan sy wente wiir vnser fredeschiffe dy wiir dis iar czu
                  der zee haben gehat wellen behalden legynde czu warnunge bys das wiir wissen wii
                  man is halden welle adir nicht. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 von] mgl. Ab. 13 vorslossen] beslossen Ab. 13-14 vnser antwort ir] ir vnser
                  entworten Ab. 18 wii] wo Ab. 23 getan sy] sy getan Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ærlige kære venner. </p>
            <p> Vid, at vi på denne tid har modtaget dronningen af Danmarks breve og også dem fra
                  Kalmar, hvoraf vi sender Eder, vore kære, kopier indlagt i dette brev. Derpå har
                  vi skrevet vort svar til hende, som denne indlagte kopi også indeholder. Og som
                  hun har skrevet, har hun også skrevet meget om sagen til Eder. Hvad I derpå har
                  skrevet tilbage, det beder vi Eder, vise herrer, om at skrive til os igen og også,
                  hvad I finder tilrådeligt med hensyn til, hvordan man skal gå videre i denne sag,
                  og hvordan man bedst kommer ud af den. Og også, hvordan I synes, det er godt at
                  holde møde i Kalmar, hvordan man bedst kan forsvare det. Og som I vel ved, har I,
                  de fra Stralsund og vi haft vore fredeskibe på havet denne sommer, og vi beder
                  Eder om, at I vil tale og skrive Eders råd og opfattelse tilbage om, hvordan man
                  skal forholde sig videre i dette år med sejladsen, hvad man vil gøre ved
                  fredeliggørelsen af havet, og hvad det er bedst at gøre, thi vi vil lade vore
                  fredeskibe, som vi har haft på havet dette år, blive liggende som advarsel, indtil
                  vi ved, hvordan man vil eller ikke vil forholde sig. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> da brevet er optaget i referaterne fra de preussiske stæders
                  forhandlinger i Marienburg 1396 31. december, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13961231001'&gt;185&lt;/a&gt;, må det være
                  udstedt omkring dette tidspunkt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
