<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960608001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960608001</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XXXVI 8 (Bartholomæi alter). Perg. 21,5 × 12,6 (plica 1,3). 1:
                  Seglsnit. 2: Seglsnit. Evert Grubbes segl, DAS. 845, omtalt i Rep., nu tabt. 3:
                  Ove Stegs segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1050. 4: Seglsnit. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Super bonis in Gamlæby</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4052 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 81 nr.
                  178.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506429.webp">4. rk. VI nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657300.webp">IV:6 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 74. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-06-08">
                  1396. 8. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Bentsen af Karise pantsætter alt sit gods i Gammelby til sine døtre Lucie og
                  Katerine for 24 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes Bæintson de Kalris armiger salutem
                  in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me duabus
                  puellis dilectis filiabus mei&lt;s&gt; Lucie et Katerine latricibus presencium in
                  xx iiii<hi rend="sup">or</hi> marchis argenti in bonis et datiuis albis denariis.
                  teneri et esse ueraciter obligatum. proximo festo sancti Martini episcopi
                  integraliter persoluendis. pro quibus ipsis Lucie et Katerine omnia bona mea in
                  Gamleby Faxehærith sita uidelicet xxvii. solidos terrarum in sensu cum omnibus
                  suis adiacenciis uidelicet agris pratis siluis pascuis fructibus et redditibus
                  nullis exceptis inpign&lt;e&gt;ro per presentes. tali condicione quod ipse puelle
                  prenominate fructus et redditus de predictis bonis annuatim percipiant donec ab
                  ipsis uel ab ipsarum heredibus per me uel meos heredes legaliter redimantur in
                  sortem principalis debiti minime computandos. ♦ Item obligo me et meos heredes
                  predictis puellis et e&lt;a&gt;rum heredibus predicta bona astare et apropriare et
                  ab impeticione cuiuscumque liberare per presentes. ♦ In &lt;cuius&gt; rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum honestorum et nobilium
                  uidelicet Efrardi Grubbæ de Alslef Awonis Steeg et Iohannis Falster de Byerkorp
                  presentibus est apensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc sexto profesto sanctorum Primi et Feliciani martirum. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 mei&lt;s&gt;] mei A. 16 sensu = censu. 17 inpign&lt;e&gt;ro] inpignro A. 21
                  e&lt;a&gt;rum)] eorum A. 22 &lt;cuius&gt;] mgl. ved linieovergang A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Bentsen af Karise, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg i sandhed står
                  i skyld og gæld til de to piger, mine elskede døtre Lucie og Katerine, nærværende
                  brevvisere, for 24 mark sølv i gode og gangbare hvide penninge, som fuldt ud skal
                  betales til nærmeste sankt Morten bisps dag<ref target="drb1"/>, for hvilke jeg
                  til disse, Lucie og Katerine, med dette brev pantsætter alt mit gods i Gammelby i
                  Fakse herred, nemlig 27 ørtug skyldjord tillige med alle dets tilliggender, nemlig
                  agre, enge, skove, græsgange, afkastninger og afgifter, intet undtaget, på den
                  betingelse, at disse føromtalte piger årligt skal oppebære afkastninger og
                  afgifter af fornævnte gods, indtil det på lovlig vis indløses fra dem eller fra
                  deres arvinger af mig eller mine arvinger, uden at det på nogen måde skal
                  fradrages i gældens hovedstol. Ligeledes forpligter jeg mig og mine arvinger med
                  dette brev til at tilstå og hjemle fornævnte piger og deres arvinger fornævnte
                  gods og til at frigøre det for påkrav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er
                  mit segl tillige med segl tilhørende de agtværdige og velbyrdige mænd Evert Grubbe
                  af Alslev, Ove Steg og Jens Falster af Bjælkerup, hængt under dette brev. Givet i
                  det Herrens år 1396 dagen før de hellige martyrer Primus og Felicianus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">11\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
