<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960201006</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960201006</idno>
            <idno type="dd_serialno">12</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C5 len, Sjælland = ny kronol. rk. 1594. Perg., øverste rand til
                  venstre beskadiget, 24,5 × 17,4 (plica 2,2). 1: Biskop Peders sekret (Lodehat) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 168. 2: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Een geenbreff vm
                     Soolte aff biscop o[c capi]tel aff Roskilde</hi>. Derunder med hånd fra 16. årh.
                     <hi rend="italic">En tramelønten (!) i watn</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt
                  ÆA. I 48. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 297; Suhm XIV 609; Molbech og Petersen 44 nr. 30,
                  herefter Steidl, Vor Frues Sange 140 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Arhnung, Rosk. Domkap.
                  Hist. 216 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 71 – Reg. Dan. nr. 2915; Rep.
                  nr. 4025.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506371.webp">4. rk. VI nr. 12</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657251.webp">IV:6 nr. 12</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 12. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-02-01">
                  1396. 2. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Roskilde og kapitlet sammesteds kundgør, at dronning Margrete har
                  skænket og skødet gården Saltø med tilliggender til bispebordet i Roskilde til
                  afholdelse af gudstjeneste ved Trinitatis alter i domkirken og af en årtid for
                  hende og hendes slægt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Wi Pæther meth guths nathe biscop i Roskilde. oc alt kapitel i then samme stæth.
                  heelse alle som thettæ breff. see. æller høræ. ewinnelike meth wor herræ. ♦ Wi
                  kungøre thet alle mæn. at efter thet at ærlic førstinnæ fru Margretæ meth guths
                  nathe Swerikis oc Norikis drotning oc ræt arwing oc førstinnæ rikens i Danmark.
                  hauer wnt. oc giuet. oc skøøt oc affhænt. fran sich. oc fran sinæ arwinge. oc
                  æfterkommende til biscopens. borth i Roskilde. til ewerdelich eyghæ then garth
                  Soolt meth bygning. oc ager. oc æng. fiskewatn fægang. skow. wot. oc thyurt. og
                  al. then garths tilliggelse. ængte wnden tagit. huat thet hælzt. ær meth swo skæl.
                  at biscopen i Roskilde scal lade thettæ gøres. som her efter følgher / ♦ Først. at
                  thet altare som nw bygt ær i Roskilde koor. hoos wor brothers graff. scal genist.
                  wighes. fathir. oc søn. oc then helghe and til. oc for thetsamme altære. scal.
                  holdes een sungen mæssæ aff fathir. oc søn. oc then helghe and. genist efter
                  sacristæ messen. huor dach in til dommen. ♦ Oc mæthen thensamme messæ syungx. scal
                  brennes eet lyws oc huor dach. efter then samme messæ scal syunges eet loff aff
                  wor frue som heder. Aue Maria gracia plena dominus tecum etcetera. ♦ Thettæ scal
                  gøres til fornempde drotning. Margretæs fathirs oc hennes foreldres. oc hennes
                  eghin artiith. een huort aar. then nestæ dach. efter sanctæ trinitatis søndach. ♦
                  Oc then dach. scal biscopen i Roskilde. giuæ kanikene the som then daghen. æræ i
                  syælemessen. oc om aftænen til foren i vigiliis som seethuane ær i thensamme
                  kirkiæ. een lødich mark. at skiftæ mellen thom. ♦ Oc scal. biscopen i Roskilde.
                  plæghe kanikene thet bestæ han kan then daghen. til maat. oc øøl. oc pæplingene
                  scal. bethis then dach hælicht. oc scal giues thom een tynnæ øøl. oc eet hundreth
                     <pb facs="4506372"/> brøth. oc maat ther til. oc the scule syunge thet
                  fornempde wor frues loff som heder. Aue Maria gracia plena. etcetera. then samme
                  aften i Roskilde domkirkæ. for wor frue altare. ♦ Alle thisse forscrefne stykke.
                  stathiche. oc fastæ. oc wbrydelike. at holde. oc at fulkomme. ewerdelike i allæ
                  modæ som nw til foren stander screuit. tha. binde wi biscop Pæther. oc kapitelit i
                  Roskilde oss. oc wore æfterkommende til meth thettæ breff. ♦ Til forwarelse. alle
                  thisse forscrefne stykke. tha haue wi fornempde biscop Pæther. oc kapitelit i
                  Roskilde. ladit wore incigle. henges for thettæ breff. som giuet ær efter wor
                  herres. føthilses aar. thusende. aar. thryhundreth aar halffemptæsintyughe aar. pa
                  thet siettæ aar. pa kyndelmøsse dach\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Peder, med Guds nåde biskop i Roskilde, og hele kapitlet sammesteds hilser
                  alle, der ser eller hører dette brev, evindeligt med vor Herre. </p>
            <p> Vi kundgør for alle, at den ærværdige fyrstinde, fru Margrete, af Guds nåde
                  Sveriges og Norges dronning og ret arving til og fyrstinde af Danmarks rige, har
                  givet og skænket, skødet og afhændet gården Saltø bort fra sig og sine arvinger og
                  efterkommere til bispebordet i Roskilde til evig besiddelse med bygning, ager,
                  eng, fiskevand, græsgang, skov, vådt og tørt og alle gårdens tilliggender, intet
                  undtaget, hvad det end er, på det vilkår, at biskoppen i Roskilde skal lade det
                  efterfølgende blive gjort: For det første at det alter, som nu er bygget i
                  Roskildekirkens kor ved siden af vor broders grav, straks skal indvies til
                  faderen, sønnen og den helligånd; og foran samme alter skal der holdes en sungen
                  messe for faderen, sønnen og den helligånd hver dag indtil dommedag straks efter
                     sakristanmessen<ref target="drb1"/>. Og medens denne messe bliver sunget, skal
                  der brænde et lys, og hver dag efter samme messe skal der synges en lovprisning
                  til vor frue, som hedder Ave Maria fuld af nåde, Herren være med dig o.s.v.<ref target="drb2"/>. Dette følgende skal gøres ved fornævnte dronning Margretes
                  faders, hendes forfædres og hendes egen årtid én gang om året, dagen efter
                  trinitatis søndag. Og den dag skal biskoppen i Roskilde give de kannikker, der den
                  dag deltager i sjælemessen og aftenen forinden i vigilierne en lødig mark at
                  fordele mellem dem, således som det er sædvane ved samme kirke. Og biskoppen i
                  Roskilde skal den dag forpleje kannikkerne så godt han kan, med mad og øl. Og
                  peblingene skal gives fri den dag, og de skal have en tønde øl, 100 brød samt mad
                  dertil, og samme aften skal de foran Vor Frue alter i Roskilde domkirke synge den
                  samme lovprisning til Vor Frue, der hedder: Ave Maria fuld af nåde o.s.v.<ref target="drb2"/>. Vi biskop Peder og kapitlet i Roskilde forpligter med dette
                  brev os og vore efterkommere til at overholde alle de foranskrevne artikler
                  bestandigt, fast, og ubrydeligt samt at fuldbyrde dem til evig tid i alle
                  henseender, som står skrevet ovenfor. Til bekræftelse på alle de foranskrevne
                  artikler har vi fornævnte biskop Peder og kapitlet i Roskilde ladet vore segl
                  hænge under dette brev, som er givet år 1396 efter vor Herres fødsel på
                  kyndelmisse dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Arhnung, Roskilde Domkap. Hist. 79 flg. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930706006'&gt;57&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
