<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960503001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960503001</idno>
            <idno type="dd_serialno">55</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C5 Len, Sjælland = ny kronol. rk. 1606. Perg. 21,5 × 16 (plica 1,7).
                  1-9: Seglsnit – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med
                  bemærkning <hi rend="italic">Orig. membr. in Arch. Canc. Dan. 1770</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Ex 8
                     sigillis solum 5<hi rend="sup">tum</hi> superest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 49 nr. 33; Annaler f. nord. Oldkynd. 1855, 15;
                  Gammeldanske Diplomer I 81 – Reg. Dan. nr. 2922*; Rep. nr. 4044.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506406.webp">4. rk. VI nr. 55</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657281.webp">IV:6 nr. 55</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 55. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-05-03"> 1396. 3. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Abrahamstrup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman Fleming kundgør, at dronning Margrete har fyldestgjøort ham for
                  Abrahamstrup og Horns herred, som han havde i pant sammen med sin hustru Ingerd.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iech Hermand Fleming awapn kungør thet alle men meth thertæ mit opnæ breff at som
                  iek oc min husfrue Ingerdh. Abramstorp. oc Hornshærith hafthe. tha kennes iech
                  thet. at min frue drotning Margretæ. hauer mik. oc henne fwlt giort. for thenne
                  fornefnde garth Abramstorp. oc for al thes tilliggelse. oc for thet fornefnde
                  hærith. Hornshærith. oc for al then ræticheet. oc breff som iek. oc fornefnde min
                  husfrue. Ingerth. ther til hauer oc hafthe. swo at henne oc mik oc oss bothe. ther
                  wel i nøgher. efter wor wilghe. ♦ Thy haue wi meth goth wilghe igeen antworthet.
                  fornefnde min frw. drotning. Margretæ fornefnde garth Abramstorp. oc thes
                  tilliggelse. oc Horns-<pb facs="4506407"/>hærith meth al. rætigheet. oc breff. som
                  wi ther til haue oc hafthe. e. huat ther helzt ær. fri oc wmbeworit i henne wæræ.
                  at skikkæ oc gøræ frelselike. oc frileghe. efter hennes wilghe. oc hennes arwinge.
                  oc æfterkommende. whindrith. aff oss. eller wore arwinge. oc om nokin breff finnes
                  her efter. flere æn som wi henne nw igeen finge. som oss. eller wore arwinge mattæ
                  til gothe komme. oc fornefnde min frwe. drotning Margretæ eller hennes arwinge
                  eller efterkommende matæ til scathe. eller hinder komme. som sighe pa Abramstorp.
                  eller thes tilliggelsæ eller. Hornshærith. tha scule the. breff engin macht haue
                  oc mæler iæk thom døthe oc makt løsæ meth thettæ breff. oc kennes iech thet. at
                  iek. æller min husfrue Ingerth eller wore. arwinge. engin ræt. meer haue til
                  fornefndæ garth. Abramstorp. eller thes tilliggelse. eller fornefnde Hornshærit i
                  enge modæ thy at wor fornefndæ frw. drotning Margretæ hauer oss. ther fore swo
                  mekit giort at oss wel i nøgher. oc at wi æræ skyldighe. at thakke henne. ther
                  fore ♦ Til forwarilse. alle thisse forscrefnæ stykke. tha hauer iech. Herman
                  Flæming meth goth wilghe ladit mit incigle henges for thettæ breff. ♦ Oc hauer iek
                  bethit. ærlich fathir biscop. Pæther biscop i Roskilde. abbit Niels som abbit. ær
                  i Soor. her Olaff Pant dæken i Roskilde. her Thytbern prouest. i Othens. Hemming
                  Ienssøn. Stigh. Porse. Ion Lille. oc Hennike Godow. lade thorres incigle til
                  witnesbyrth henges for thettæ breff som giuet ær i Abramstorp. efter wor herres
                  føthilses aar. thusende aar. thryhundrith aar halffemptæsintyughe aar pa thet
                  syettæ aar pa helghe kors dach som thet war funnet\</p>
            <div type="app">
               <p> 11 Hornshærit i] ordene adskilt med streg A. 13 fore Til] ordene adskilt med
                  streg A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Herman Fleming, væbner, kundgør for alle med dette mit åbne brev, at sådan
                  som jeg og min hustru Ingerd havde Abrahamstrup og Horns herred, erkender jeg, at
                  min frue, dronning Margrete, har fyldestgjort mig og hende for den fornævnte gård
                  Abrahamstrup og alt dens tilliggende samt for det nævnte herred, Horns herred, og
                  for al den ret og de breve, som jeg og min fornævnte hustru Ingerd har og havde
                  dertil, således at hun og jeg, vi begge, er tilfredsstillede efter vor vilje.
                  Derfor har vi med vor gode vilje igen overdraget fornævnte min frue, dronning
                  Margrete, fornævnte gård Abrahamstrup og dens tilliggende samt Horns herred med
                  alle rettigheder og breve, som vi har og havde dertil og derpå, hvad det end kunne
                  være, frit og upåtalt i hendes værge, at besætte og råde over frit og uhindret
                  efter hendes, hendes arvingers og efterkommeres vilje uden hindring fra os eller
                  vore arvinger. Skulle der herefter findes flere breve end dem, vi nu igen har
                  overladt hende, som kunne komme os eller vore arvinger til gode, lydende på
                  Abrahamstrup, dets tilliggende eller Horns herred, og som kunne være til skade
                  eller hindring for min fornævnte frue, dronning Margrete, eller hendes arvinger
                  eller efterkommere, så skal de breve ingen gyldighed have, og jeg erklærer dem
                  døde og magtesløse med dette brev. Og jeg erkender, at jeg eller min hustru Ingerd
                  eller vore arvinger ikke længer har nogen ret til fornævnte gård Abrahamstrup
                  eller dens tilliggende eller fornævnte Horns herred i nogen henseende, eftersom
                  vor fornævnte frue, dronning Margrete, har erlagt os så meget derfor, at vi er
                  tilfredse og er skyldige at takke hende derfor. Til bekræftelse af alle de
                  foranskrevne punkter har jeg Herman Fleming med min gode vilje ladet mit segl
                  hænge under dette brev, og jeg har bedt den ærlige fader biskop Peder, biskop i
                  Roskilde, abbed Niels, der er abbed i Sorø, hr. Oluf Pant, dekan i Roskilde, hr.
                  Detbern, provst i Odense, Hemming Jensen, Stig Porse, Jon Lille og Henneke Godow
                  om til vidnesbyrd at lade deres segl hænge under dette brev, der er givet på
                  Abrahamstrup år 1396 efter vor Herres fødsel på den dag, da det hellige kors blev
                  fundet. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
