<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961103002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961103002</idno>
            <idno type="dd_serialno">168</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 43 f. 31r. Efter teksten (f. 33v)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N.</hi> (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XXXV. de
                     Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Rep. Germ., Verz. II col. 202; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI
                  882 nr. 1275.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506515.webp">4. rk. VI nr. 168</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657375.webp">IV:6 nr. 168</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 168. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960726001" type="link">118</ref>:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-11-03">
                  1396. 3. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger sin kapellan magister Johannes de Borsnicz,
                  apostolisk auditør, at overdrage Konrad Snabel, kannik i Slesvig, et kanonikat og
                  en præbende ved sankt Maria ad Gradus i Mainz, hvorom der har været ført en række
                  processer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifatius etcetera dilecto filio magistro Iohanni de Borsnicz capellano nostro
                  et causarum palacii apostolici auditori salutem etcetera ♦ Uite ac morum honestas
                  aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus
                  filius Conradus Snabel canonicus Sleswicensis fidedigno commendatur testimonio nos
                  inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales ♦ Dudum siquidem pro parte dilecti
                  filii Wigandi Andemfelde rectoris parrochialis ecclesie sancti Heymerinni
                  Maguntinensis felicis recordacionis Urbano pape VI predecessori nostro exposito
                  quod orta dudum inter Wigandum ex parte una necnon Conradum prefatos et dilectum
                  filium Theodericum de Lapide qui se gerit pro clerico Maguntinensis diocesis super
                  canonicatu et prebenda ecclesie beate Marie ad Gradus Maguntinensis quos tunc per
                  obitum quondam Henrici de Wesebaden ipsius ecclesie beate Marie canonici extra
                  Romanam curiam defuncti uacantes Wigandus se uigore quarundam litterarum
                  apostolicarum graciose sibi concessarum prout ex earum forma poterat infra tempus
                  legitimum acceptasse ac illos sibi deberi dictosque Theodericum et Conradum
                  huiusmodi acceptacioni contra iusticiam se opposuisse et opponere ac
                  f&lt;e&gt;cisse et facere quominus sibi de dictis canonicatu et prebenda
                  prouideretur eundemque Theodericum eosdem canonicatum et prebendam occupasse et
                  detinuisse ac detinere indebite occupatos ipsosque Theodericum et Conradum
                  impediuisse et impedire ac fecisse et facere quominus huiusmodi acceptacio debitum
                  sortiretur effectum Theodericus uero et Conradus predicti quilibet uidelicet
                  ipsorum eosdem canonicatum et prebendam ad se de iure spectare asseruerant prout
                  asserebant materia questionis prefatus predecessor causam huiusmodi ad instanciam
                  Wigandi predicti quondam <pb facs="4506516"/> Ricardo electo Tranensi tunc
                  capellano sedis apostolice et causarum palacii apostolici auditori audiendam
                  commiserat et fine debito terminandam non obstante quod causa ipsa de sui natura
                  ad dictam curiam legitime deuoluta et apud eam tractanda et finienda non esset et
                  cum potestate citandi predictos Theodericum et Conradum extra eandem curiam et ad
                  partes quociens opus esset et quod idem electus tunc auditor ad instanciam dicti
                  Wigandi coram eo in iudicio comparentis decreuerat et mandauerat predictos
                  Theodericum et Conradum citari ad partes ut coram eo certo peremptorio competenti
                  termino tunc expresso comparerent processuri in causa huiusmodi usque ad
                  diffinitiuam sentenciam inclusiue prout existeret racionis et quod antequam
                  huiusmodi citacio foret execucioni demandata a nonnullis asserebatur nulli ex
                  eisdem Wigando Theoderico et Conrado in predictis canonicatu et prebenda seu ad
                  eos ius competere prefatus predecessor uoluit et concessit uidelicet iii idus
                  aprilis pontificatus sui anno undecimo eidem electo tune auditori dari per suas
                  litteras in mandatis ut si per huiusmodi litis euentum sibi constaret nulli ex
                  predictis Wigando Theoderico et Conrado in predictis canonicatu et prebenda seu ad
                  eos ius competere eosdem canonicatum et prebendam siue ut prefertur siue alio
                  quouis modo uacarent dummodo dicta die uidelicet iii idus aprilis non esset in eis
                  alicui specialiter ius quesitum cum plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus
                  et pertinenciis suis illi ex predictis Wigando Theoderico et Conrado quem post
                  diligentem examinacionem ad obtinendum eosdem canonicatum et prebendam ydoneum et
                  sufficienciorem esse repperiret apostolica auctoritate conferret et eciam
                  assignaret prout in nostris inde confectis litteris cum dictus predecessor
                  antequam super huiusmodi concessione apostolice littere conficerentur debitum
                  nature persoluisset plenius continetur ♦ Postmodum uero pro parte eiusdem Wigandi
                  tacito per eum de huius modi uoluntate et concessione dicti predecessoris nobis
                  exposito quod olim ipse in causa per eum contra dictos Theodericum et Conradum
                  super eisdem canonicatu et prebenda quos ipse Wigandus tunc ut prefertur uacantes
                  acceptauerat quosque Theodericus et Conradus predicti quilibet uidelicet ipsorum
                  ad se de iure spectare asserebant et quos idem Theodericus occupabat et detinebat
                  ut prefertur mota et in palacio predicto coram diuersis auditoribus causarum
                  eiusdem palacii ex commissionibus apostolicis diucius uentilata unam pro se et
                  contra dictos Theodericum et Conradum per quam inter cetera Wigando de ipsis
                  canonicatu et prebenda prouisum et iidem canonicatus et prebenda sibi adiudicati
                  et super eis Conrado et Theoderico prefatis perpetuum silencium impositum
                  extiterant diffinitiuam sentenciam reportarat a qua pro parte ipsorum Conradi et
                  Theoderici ad sedem fuerat appellatum predictam <pb facs="4506517"/> nosque causam
                  appellacionis huiusmodi dilecto filio magistro Ricardo Yong capellano nostro et
                  causarum palacii predicti auditori audiendam commiseramus et fine debito
                  terminandam et deinde postquam idem Ricardus auditor ad nonnull&lt;o&gt;s actus in
                  huiusmodi causa inter partes ipsas processerat ac quondam Heilmannus Ruberi
                  clericus asserens sua interesse dictosque canonicatum et prebendam ad se spectare
                  ad prosecucionem et defensionem huiusmodi cause pro huiusmodi suo interesse per
                  eundem Ricardum auditorem de mandato nostro admissus fuerat idem Ricardus Yong
                  auditor in huiusmodi causa procedens interlocutoriam per quam inter cetera
                  pronunciauit predictam appellacionem pro parte ipsius Conradi ab eadem sen tencia
                  ut premittitur interpositam fuisse et esse nullam ac nulliter et de facto
                  interpositam et subsequenter unam per quam prefatam primam sentenciam confirmauit
                  et aliam per quam dictos canonicatum et prebendam Wigando adiudicauerat et super
                  eis Heilmanno prefatis perpetuum silencium imposuerat diffinitiuas sentencias
                  promulgauerat cumque pro parte Conradi et Theoderici predictorum dumtaxat ab
                  huiusmodi sentenciis ipsius Ricardi Yong auditoris ad sedem fuisset appellatum
                  eandem nos ultimarum appellacionum huiusmodi causas bone memorie Andree episcopo
                  Landauensi tunc capellano nostro et causarum dicti palacii auditori audiendas
                  commiseramus et fine debito terminandas qui in causis huiusmodi procedens
                  interlocutoriam per suam interlocutoriam diffinitiuam uero sentencias predictas
                  per quam prefatus Ricardus Yong auditor dictam primam sentenciam confirmauerat ut
                  prefertur per suam diffinitiuam sentenciam confirmarat et successiue cum prefatus
                  Wigandus super execucione sentenciarum huiusmodi nostras ad certos iudices
                  litteras impetrasset ac uigore litterarum et sentenciarum huiusmodi corporalem
                  possessionem dictorum canonicatus et prebende fuisset assecutus nos ex causis pro
                  parte dicti Conradi nobis expositis sub certis modis et forma eciam tunc expressis
                  eidem episcopo tunc auditori commiseramus ut eundem Conradum pro quanto ipsum
                  concerneret ad appellandum denuo a prefata prima sentencia restitueret et deinde
                  postquam ipse episcopus tunc auditor uigore ultime commissionis huiusmodi eundem
                  Conradum ad appellandum a dicta prima sentencia restituerat ipseque Conradus ab
                  eadem prima sentencia ad sedem predictam denuo appellauerat nos causam nouissime
                  appellacionis huiusmodi eidem episcopo tunc auditori audiendam commiseramus et
                  fine debito terminandam qui in causa nouissime appellacionis huiusmodi ad
                  nonnullos actus citra tamen conclusionem inter eosdem Wigandum et Conradum
                  dicebatur processis-<pb facs="4506518"/> se quodque post dictam sentenciam per
                  prefatum Ricardum Yong auditorem contra predictum Heilmannum ut premittitur latam
                  et postquam nulla prouocacione suspensa in rem transiuit iudicatam idem Heilmannus
                  qui ut asserebatur olim in nonnullis partibus fructuum et prouentuum camere
                  apostolice debitorum collector fuerat omni iuri si quod sibi in dictis canonicatu
                  et prebenda uel ad eos quomodolibet competebat aut competere poterat coram certis
                  notario publico et testibus sponte et libere renunciauerat nos renunciacionem
                  huiusmodi ratam et gratam habentes eidem episcopo tunc auditori per alias nostras
                  litteras mandauimus ut si per euentum litis huiusmodi sibi constaret neutri
                  dictorum Wigandi et Conradi in eisdem canonicatu et prebenda seu ad eos ius
                  compet&lt;e&gt;re eosdem canonicatum et prebendam siue secundum premissa siue
                  alias quouis modo aut ex alterius cuiuscunque persona uacarent eidem Wigando
                  auctoritate nostra conferret et assignaret prout in ipsis litteris plenius
                  continetur ♦ Postmodum uero sicut exhibita nobis nuper pro parte dicti Conradi
                  peticio continebat nos causam huiusmodi tibi ex certis causis audiendam commisimus
                  et fine debito terminandam tuque in causa ipsa ad nonnullos actus alias citra
                  tamen conclusionem inter eosdem Conradum et Wigandum diceris processisse ♦ Cum
                  autem sicut eadem peticio subiungebat a nonnullis asseratur adhuc neutri dictorum
                  Conradi et Wigandi et dictis canonicatu et prebenda seu ad eos ius competere nos
                  statum cause huiusmodi habentes presentibus pro expresso ac uolentes dicto Conrado
                  qui eciam ut asserit eosdem canonicatum et prebendam tunc ut prefertur per obitum
                  dicti Henrici uacantes uigore quarundam litterarum apostolicarum graciose sibi
                  concessarum prout ex ipsarum forma se posse credebat infra tempus legitimum
                  acceptauit et de eis sibi prouideri fecit premissorum meritorum suorum intuitu
                  graciam facere specialem discrecioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus
                  si per euentum litis huiusmodi tibi constiterit neutrum dictorum Conradi et
                  Wigandi in prefatis canonicatu et prebenda seu ad eos ius habere eosdem
                  canonicatum et prebendam quorum fructus redditus et prouentus uiginti marcharum
                  argenti puri secundum communem extimacionem ualorem annuum ut ipse Conradus
                  asserit non excedunt siue per dicti Henrici obitum siue alias quouis modo aut ex
                  alterius cuiuscunque persona uel per liberam resignacionem alicuius per eum de
                  illis apud sedem uel extra curiam predictas in manibus alicuius ad id potestatem
                  habentis uel eciam coram notario publico et testibus sponte factam uacent eciam si
                  tanto tempore <pb facs="4506519"/> uacauerint quod eorum collacio iuxta
                  Lateranensis statuta concilii ad sedem predictam legitime deuoluta aut ipse
                  canonicatus et prebenda disposicioni apostolice specialiter reseruati existant et
                  persona per cuius factum ultimo uacauerint sedis predicte nuncius uel fructuum et
                  prouentuum camere apostolice debitorum collector uel succollector seu eiusdem
                  sedis uel alicuius ex uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie
                  cardinalibus familiaris fuerit aut damnate memorie Roberto olim basilice duodecim
                  apostolorum presbitero cardinali tunc antipape qui se Clementem VII ausu sacrilego
                  nominabat uel aliis per processus apostolicos condemnatis adheserit eidem Conrado
                  dummodo ipse in dictis canonicatu et prebenda intrusus non fuerit et tempore date
                  presencium non sit in eis alicui specialiter ius quesitum cum plenitudine iuris
                  canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis auctoritate nostra conferre et
                  assignare procures inducens per te uel alium alios eundem Conradum uel
                  procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem canonicatus et prebende
                  iuriumque et pertinenciarum predictorum et defendens inductum amoto exinde
                  quolibet illicito detentore ac faciens ipsum Conradum uel dictum procuratorem pro
                  eo ad huiusmodi prebendam in dicta ecclesia in canonicum recipi et in fratrem
                  stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris
                  plenitudine assignatis sibique de ipsorum canonicatus et prebende fructibus
                  redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi
                  contradictores auctoritate nostra (appellacione postposita compescendo) non
                  obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis (–
                  – –) quibus omnibus prefatum Conradum in assecucione dictorum canonicatus et
                  prebende uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum
                  et prebendarum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si uenerabili
                  fratri nostro archiepiscopo Maguntinensi et dilectis filiis capitulo dicte
                  ecclesie uel quibusuis (– – –) ad id compelli aut quod interdici suspendi uel
                  excommunicari non possint quodque de canonicatibus (– – –) mencio specialis aut si
                  dictus Conradus presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum dummodo in absencia sua per
                  procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesserit corporaliter illud
                  prestet seu quod idem Conradus ut asserit canonicatum et preben dam Sleswicensem
                  et preposituram in Bargsusel eisdem canonicatu et prebende Sleswicensi canonice
                  annexam quorum omnium fructus redditus et prouentus eciam <pb facs="4506520"/>
                  uiginti marcharum argenti secundum extimacionem predictam ualorem annuum non
                  excedunt obtinet et nos sibi nuper de beneficio ecclesiastico cum cura uel sine
                  cura ad collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam disposicionem
                  dilectorum filiorum prepositi decani cantoris et capituli beate Marie Erfordensis
                  Sleswicensis et Maguntinensis diocesis ecclesiarum communiter uel diuisim
                  pertinente uacante uel uacaturo per alias nostras litteras graciose mandauimus
                  prouideri ♦ Uolumus autem quod quamprimum prefatus Conradus canonicatum et
                  prebendam ecclesie beate Marie predictos presencium uigore fuerit pacifice
                  assecutus predicte littere per quas illos acceptauit et de eis sibi prouideri
                  fecit ut prefertur et processus habiti per easdem et quecunque inde secuta sint
                  cassa et irrita nulliusque roboris uel momenti ♦ Et insuper exnunc irritum
                  decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel
                  ignoranter contigerit attemptari. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum tercio nonas
                  nouembris anno septimo/ </p>
            <div type="app">
               <p> 24 f&lt;e&gt;cisse] facisse Aa. </p>
               <p> 10 compet&lt;e&gt;re] competre Aa. </p>
               <p> 19-20 nostra (appellacione postposita compescendo)] nostra etcetera Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: c: 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin elskede søn magister Johannes de Borsnicz, vor kapellan
                  og apostolisk auditør, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Konrad Snabel, kannik
                  i Slesvig, anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at
                  vise Dig en nådig gavmildhed. I sin tid forklarede jo vor elskede søn Wigandus
                  Andemfelde, sognepræst ved sognekirken sankt Heymerinnus i Mainz over for vor
                  forgænger pave Urban 6. — salig ihukommelse —, at der i sin tid opstod anledning
                  til strid mellem fornævnte Wigandus på den ene side og desuden fornævnte Konrad og
                  vor elskede søn Theodericus de Lapide, som udgiver sig for gejstlig i Mainz stift,
                  om det kanonikat og den præbende ved kirken sankt Maria ad Gradus i Mainz, som da
                  var ledige ved afdøde Henricus de Wesebadens død, kannik ved denne sankt
                  Mariakirke, han, der var afgået ved døden uden for den romerske kurie, og som
                  Wigandus havde forsikret, <pb facs="4657376"/> således som han forsikrede, han
                  havde godkendt inden det lovformelige tidspunkt i kraft af et apostolisk brev, der
                  nådigt var tilstået ham, således som han kunne det ifølge dets ordlyd, og at de
                  skyldtes ham, og at nævnte Theodericus og Konrad mod retfærdigheden havde modsat
                  og modsatte sig denne godkendelse og havde bevirket og bevirkede, at han ikke fik
                  nævnte kanonikat og præbende ved provision, og at samme Theodericus havde
                  bemægtiget sig og utilbørligt havde besiddet og besad samme kanonikat og præbende,
                  og at denne Theodericus og denne Konrad havde forhindret og forhindrede og havde
                  bevirket og bevirkede, at denne godkendelse ikke fik sin tilbørlige virkning, men
                  fornævnte Theodericus og Konrad, nemlig enhver af dem, havde forsikret, således
                  som de forsikrede, at samme kanonikat og præbende med rette tilkom dem, og at
                  fornævnte forgænger på indtrængende opfordring af fornævnte Wigandus havde
                  overdraget afdøde Ricardus, udvalgt biskop af Trani, dengang det apostoliske sædes
                  kapellan og apostolisk auditør, at høre denne sag og bringe den til en tilbørlig
                  afslutning, uanset at denne sag efter sin natur ikke på lovformelig vis var
                  hjemfaldet til nævnte kurie og ikke skulle behandles og afsluttes ved den, og med
                  fuldmagt til at stævne fornævnte Theodericus og Konrad uden for samme kurie og til
                  deres lande, så ofte det var nødvendigt, og at samme udvalgte biskop, dengang
                  auditør, på indtrængende opfordring af nævnte Wigandus, der gav møde for ham på
                  dommersædet, havde erklæret og befalet, at fornævnte Theodericus og Konrad skulle
                  stævnes til deres lande, for at de til en da udtrykt bestemt passende peremptorisk
                  termin kunne give møde for ham, idet de i denne sag ville skride frem lige til
                  slutdom inklusive, således som det stemte med fornuften, og at det, førend denne
                  stævning var overgivet til udførelse, forsikredes af nogle, at der ikke tilkom
                  nogen af samme Wigandus, Theodericus og Konrad ret angående fornævnte kanonikat og
                  præbende eller til dem. Fornævnte forgænger ønskede og tilstod da, nemlig 11.
                  april i sit 11. pontifikatsår, at det ved hans brev skulle pålægges samme udvalgte
                  biskop, dengang auditør, som befaling, at han, hvis det ved udfaldet af denne
                  proces stod ham klart, at der ikke tilkom nogen af fornævnte Wigandus, Theodericus
                  og Konrad ret angående fornævnte kanonikat og præbende eller til dem, med
                  apostolisk myndighed med fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør skulle overdrage
                  og ligeledes anvise samme kanonikat og præbende til den af fornævnte Wigandus,
                  Theodericus og Konrad, som han efter omhyggeligt at have prøvet ham måtte finde
                  egnet og fyldestgørende til at besidde samme kanonikat og <pb facs="4657377"/>
                  præbende, hvad enten de måtte være ledige som fornævnt eller på enhver anden måde,
                  når blot der nævnte dag, nemlig 11. april, ikke særligt var søgt ret for nogen
                  angående dem, således som det fuldstændigt indeholdes i vort herom affattede brev,
                  da nævnte forgænger var afgået ved døden, førend apostolisk brev kunne affattes om
                  denne bevilling. Men senere forklarede samme Wigandus personligt os i det stille
                  angående nævnte forgængers vilje og bevilling, at han fordum i den sag, der var
                  rejst af ham mod nævnte Theodericus og Konrad angående samme kanonikat og
                  præbende, som da som fornævnt var ledige og som denne Wigandus havde godkendt, og
                  som fornævnte Theodericus og Konrad, nemlig enhver af dem, forsikrede tilkom dem
                  med rette, og som samme Theodericus bemægtigede sig og besad som fornævnt, og som
                  længe var behandlet i fornævnte palads for forskellige apostoliske auditører
                  sammesteds ifølge apostoliske fuldmagter, havde hjembragt en slutdom for sig og
                  mod nævnte Theodericus og Konrad, ved hvilken Wigandus blandt andet ved provision
                  havde fået dette kanonikat og denne præbende, og samme kanonikat og præbende var
                  tildømt ham, og der var pålagt fornævnte Konrad og Theodoricus evig tielse
                  angående dem, fra hvilken der på denne Konrads og denne Theodericus' vegne var
                  appelleret til fornævnte sæde, og at vi havde overdraget vor elskede søn magister
                  Ricardus Yong, vor kapellan og apostolisk auditør, at høre denne appelsag og
                  bringe den til en tilbørlig afslutning, og efter at samme Ricardus, auditør,
                  dernæst var skredet til forskellige handlinger i denne sag mellem disse parter, og
                  afdøde Heilmannus Ruberi, gejstlig, der forsikrede, at det vedkom ham, og at
                  nævnte kanonikat og præbende tilkom ham, på vor befaling havde fået tilladelse til
                  at forfølge og forsvare denne sag til fordel for denne hans interesse gennem samme
                  Ricardus, auditør, var samme Ricardus Yong, auditør, skredet frem i denne sag og
                  havde udstedt en interlokutorisk dom<ref target="drb1"/>, ved hvilken han blandt
                  andet forkyndte, at fornævnte appel, der på denne Konrads vegne som fornævnt var
                  indgivet fra samme dom, ikke var og er nogen indgiven (appel) og faktisk uden
                  nogen ret, og derefter én slutdom, ved hvilken han stadfæstede fornævnte første
                  dom, og en anden, ved hvilken han havde tildømt fornævnte Wigandus nævnte
                  kanonikat og præbende og havde pålagt fornævnte Heilmannus evig tielse angående
                  dem, og da der på fornævnte Konrads og Theodericus' vegne blot var blevet
                  appelleret til samme sæde fra disse domme af denne Ricardus Yong, auditør, havde
                  vi overdraget Andreas, biskop af Llandaff, salig ihukommelse, dengang vor <pb facs="4657378"/> kapellan og apostolisk auditør, at høre disse sidste
                  appelsager og bringe dem til en tilbørlig afslutning, og denne, der skred frem i
                  disse sager, havde ved sin slutdom stadfæstet fornævnte interlokutoriske dom<ref target="drb1"/> ved sin interlokutoriske og ved sin fornævnte slutdom, ved
                  hvilken fornævnte Ricardus Yong, auditør, som fornævnt havde stadfæstet nævnte
                  første dom, og da fornævnte Wigandus derefter havde opnået vort brev til bestemte
                  dommere angående eksekveringen af disse domme og i kraft af dette brev og disse
                  domme havde opnået faktisk besiddelse af nævnte kanonikat og præbende, havde vi af
                  grunde, der under bestemte ligeledes da udtrykkeligt omtalte betingelser og regler
                  blev forebragt os på nævnte Konrads vegne, overdraget samme biskop, da auditør, at
                  han skulle føre samme Konrad tilbage til sin forrige stilling, for så vidt som det
                  angik at appellere på ny fra fornævnte første dom, og efter at denne biskop, da
                  auditør, dernæst i kraft af dette sidste hverv havde ført samme Konrad tilbage til
                  sin forrige stilling med hensyn til at appellere fra nævnte første dom, og denne
                  Konrad på ny havde appelleret til fornævnte sæde fra samme første dom, havde vi
                  overdraget samme biskop, da auditør, at høre denne sidste appelsag og bringe den
                  til en tilbørlig afslutning, og man sagde, at han i denne sidste appelsag mellem
                  samme Wigandus og Konrad var skredet til nogle handlinger, dog uden afslutning, og
                  at samme Heilmannus, der fordum, som det forsikredes, i nogle lande havde været
                  kollektor af afkastninger og indkomster der skyldtes det apostoliske sæde, efter
                  nævnte dom, der som fornævnt var fældet af fornævnte Ricardus Yong, auditør, mod
                  fornævnte Heilmannus, og efter at den var overgået til en afgjort sag, da der ikke
                  svævede nogen appel, af egen drift og frit havde givet afkald på al ret, hvis der
                  på nogen måde tilkom ham nogen angående nævnte kanonikat og præbende eller til dem
                  eller kunne tilkomme ham nogen, i nærværelse af en bestemt offentlig notar og
                  visse vidner, og vi havde anerkendt og godkendt dette afkald, pålagde vi samme
                  biskop, da auditør, ved et andet brev fra os, at han, hvis det ved udfaldet af
                  denne proces stod ham klart, at der ikke tilkom nogen af nævnte Wigandus og Konrad
                  ret angående samme kanonikat og præbende eller til dem, med vor myndighed skulle
                  overdrage og anvise samme Wigandus samme kanonikat og præbende, hvad enten de var
                  ledige i overensstemmelse med fornævnte eller i øvrigt på enhver anden måde eller
                  fra en hvilken som helst anden person, således som det fuldstændigt indeholdes i
                  dette brev. Men senere, således som en ansøgning, der for nylig er forebragt os på
                  nævnte Konrads vegne, indeholdt, over<pb facs="4657379"/>drog vi Dig af visse
                  grunde at høre denne sag og bringe den til en tilbørlig afslutning, og Du siges at
                  være skredet til nogle handlinger i denne sag mellem samme Konrad og Wigandus, dog
                  uden afslutning. Men da, således som samme ansøgning tilføjede, det stadig
                  forsikres af nogle, at der ikke tilkommer nogen af nævnte Konrad og Wigandus ret
                  angående nævnte kanonikat og præbende eller til dem, og da vi anser denne sags
                  stilling for udtrykt med dette brev, og da vi under hensyntagen til hans fornævnte
                  fortjenester ønsker at vise nævnte Konrad er særlig nåde, han, der ligeledes, som
                  han forsikrer, inden det lovformelige tidspunkt godkendte samme kanonikat og
                  præbende, der da som fornævnt var ledige ved nævnte Henricus' død, i kraft af et
                  apostolisk brev, der nådigt var tilstået ham, således som han troede han kunne
                  ifølge dets ordlyd, og lod dem give til sig ved provision, pålægger vi Dig, gode
                  søn, ved apostolisk brev, at Du, hvis det ved udfaldet af denne proces står Dig
                  klart, at ingen af nævnte Konrad og Wigandus har ret angående fornævnte kanonikat
                  og præbende eller til dem, med vor myndighed skal sørge for med fuld kanonisk ret
                  og med al ret og tilbehør at overdrage og anvise samme Konrad samme kanonikat og
                  præbende, hvis afkastninger, afgifter og indkomster, som denne Konrad forsikrer,
                  ikke overstiger en årlig værdi af tyve mark lødigt sølv ifølge den almindelig
                     indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>, hvad enten de er ledige ved nævnte
                  Henricus' død eller i øvrigt på enhver måde eller fra en hvilken som helst anden
                  person eller ved, at en eller anden af egen drift frivilligt har givet afkald på
                  dem ved fornævnte sæde eller uden for fornævnte kurie i hænderne på en eller
                  anden, der har fuldmagt dertil, eller ligeledes i nærværelse af en offentlig notar
                  og vidner, selv om de har været ledige så lang tid, at deres overdragelse ifølge
                  Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb3"/> på lovformelig vis er
                  hjemfaldet til fornævnte sæde, eller dette kanonikat og denne præbende særligt er
                  reserveret for apostolisk rådighed, og den person, ved hvis handling de sidst er
                  blevet ledige, har været fornævnte sædes nuntius eller kollektor eller
                  underkollektor af afkastninger og indkomster, der skyldes det apostoliske kammer,
                  eller i tjeneste ved samme sæde eller hos en eller anden af vore ærværdige brødre,
                  den hellige romerske kirkes kardinaler, eller har været tilhænger af Robertus, —
                  fordømmelig ihukommelse — fordum kardinalpresbyter af basilika SS. XII Apostoli,
                  dengang modpave, som i forbryderisk forvovenhed kaldte sig Clemens 7., eller af
                  andre, der er fordømt ved apostoliske processer, når blot denne (Konrad) ikke har
                  trængt sig ind i nævnte kanonikat og præbende, og der ikke på tidspunktet for <pb facs="4657380"/> dette brevs givelse særligt er søgt ret for nogen angående
                  dem. Du skal personlig eller ved en eller flere andre indføre samme Konrad eller
                  hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte kanonikat og
                  præbende og deres omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter
                  indførelsen, idet enhver uretmæssig besidder er fjernet derfra, og skaffe denne
                  Konrad eller nævnte befuldmægtigede for ham anerkendelse som kannik og broder til
                  denne præbende i nævnte kirke, efter at I har anvist ham sæde i koret og plads i
                  kapitlet med fuld ret som nævnt og sørge for, at der fuldt ud svares ham af
                  samtlige afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette
                  kanonikat og denne præbende, idet Du med vor myndighed skal tugte dem, der sætter
                  sig herimod, under udelukkelse af appel, uanset alle herimod stridende
                  bestemmelser og sædvaner i denne kirke, selv om de er (— — —)<ref target="drb4"/>.
                  Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Konrad med hensyn til opnåelse af nævnte
                  kanonikat og præbende skal foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må
                  gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender
                  og beneficier; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset om vor ærværdige
                  broder ærkebiskoppen af Mainz og vore elskede sønner kapitlet ved nævnte kirke
                  eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb4"/> tvinges dertil eller
                  rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og at kanonikater og præbender
                  (— — —)<ref target="drb4"/> særlig omtale sted; (Din overdragelse skal også
                  gælde), hvis nævnte Konrad ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige
                  ed på at ville overholde denne kirkes bestemmelser og sædvaner, når blot han i sin
                  fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når han kommer til denne
                  kirke, gør det i egen person, eller (uanset) at samme Konrad, som han forsikrer,
                  besidder et kanonikat og en præbende i Slesvig og provstiet i Barvid syssel, der
                  på kanonisk vis er annekteret til samme kanonikat og præbende i Slesvig, — alle
                  disses frugter, indtægter og indkomster overstiger ligeledes ikke en årlig værdi
                  af tyve mark sølv ifølge fornævnte indtægtsangivelse<ref target="drb2"/> — og vi
                  for nylig ved et andet af vore breve nådigt har befalet ved provision at lade ham
                  give et kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg, hvortil vore elskede sønner
                  provst, dekan, kantor og kapitel ved sankt Maria kirker i Erfurt, Slesvig<ref target="drb5"/> og Mainz stift, i fællesskab eller hver for sig har
                  overdragelses-, provisons-, præsentations- eller al anden rådighedsret, som er
                  eller bliver ledigt. Men det er vor vilje, at så snart fornævnte Konrad i kraft at
                  dette brev ukæret har opnået fornævnte kanonikat og præbende ved sankt Maria
                  kirke, skal fornævnte <pb facs="4657381"/> brev, ved hvilket han godkendte dem og
                  lod sig dem give ved provision som fornævnt, og de processer, der er holdt på
                  grundlag af samme, og alt, hvad der er fulgt derefter, være kasseret og ugyldigt
                  og uden nogen styrke eller betydning. Og desuden erklærer vi det fra nu af
                  ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden
                  viden herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag. Givet ved S. Pietro i
                  Rom den 3. november i vort syvende (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1332/dd_13320313001'&gt;355&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb4"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960726001'&gt;118&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> ved kirken i Slesvig fandtes intet dekanembede, jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460807002'&gt;265&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
