<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960201005</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960201005</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 1986 c.
                  Bircherods dagbog 1680 februar, appendix – <hi rend="italic">Ab</hi>: Afskrift af Dyrskøt, tabt –
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Ny kgl. Saml. fol. 558 (Klevenfeld) f. 41r og 82r, udtog. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4024 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Danske Mag. 5 rk. III 157.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506370.webp">4. rk. VI nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657251.webp">IV:6 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 11. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-02-01"> 1396. 1. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Nielsen, ridder, overlader alt sin hustru Toves mødrene arvegods i Jylland
                  til væbneren Anders Uffesen af Bjørnholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus Niclessen, miles, salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi, presentes et futuri, me exhibitori
                  presenti&lt;um&gt; nobili uiro Andree Offæsen de Byørnholm, armigero, omnia et
                  singula bona consorti mee dilecte Tove, filie sue, post mortem matris sue dilecte,
                  bone memorie, iure hereditario in Iutia ubicunque locorum aduoluta cum eorum
                  pertinentiis uniuersis, ad dies suos libere ordinanda, absque omni computatione
                  cuiquam facienda de eisdem, penitus dimisisse per presentes tali conditione, quod
                  eodem Andrea Offæsen de medio sublato eadem bona manus meas seu consortis mee
                  dilecte Tove prenominate aut heredum meorum absque ullius reclamatione libere et
                  integra&lt;li&gt;ter reuertantur iure dicte Tove et eius heredum, ad quod post
                  mortem ipsius Andree ius habuerint, semper saluo. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis reuerendorum in Christo patrum ac dominorum,
                  dominorum Petri, dei gratia Roskildensis, Boetii, Arusiensis ecclesiarum
                  episcoporum, domini Andree Offæsen de Thordorp, militis, et Stigoti Anderssen,
                  armigeri, presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m. ccc. nonagesimo sexto
                  profesto purificationis beate Marie uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 presenti&lt;um&gt;] presentis Aa. 19-20 integra&lt;li&gt;ter] integranter Aa.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Nielsen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg i kraft af dette brev til
                  nærværende brevviser den velbyrdige mand Anders Uffesen af Bjørnholm, væbner,
                  fuldstændigt har afstået alt det gods, der ifølge arveretten var tilfaldet min
                  elskede ægtefælle Tove, hans datter, overalt i Jylland efter hendes elskede moders
                  død, salig ihukommelse, med alt dets tilliggende, frit at råde over i hans levetid
                  uden at skulle gøre nogen noget regnskab derfor, på denne betingelse, at samme
                  gods, når samme Anders Uffesen er afgået ved døden, uden nogens indsigelse frit og
                  fuldt ud skal vende tilbage til mine eller min elskede ægtefælle fornævnte Toves
                  eller mine arvingers hænder, dog stedse under forbehold af nævnte Toves eller hans
                  arvingers ret, hvortil de måtte have ret efter denne Anders' død. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl tillige med segl tilhørende de ærværdige fædre i Kristus og
                  herrer, de herrer Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde kirke, Bo, biskop af
                  Århus kirke, hr. Anders Uffesen af Torup, ridder, og Stig Andersen, væbner, hængt
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1396 dagen før den berømmelige hellige
                  jomfru Maries renselsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
