<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961101001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">166</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 Adk. Malmø. Jens Uffesens stenhusgård = ny kronol. rk. 1626.
                  Perg. 25 × 15,6-14,7 (plica 1,9). Seglsnit. Ærkebiskop Jakobs segl nævnt i
                     <hi rend="italic">Ab.</hi> På bagsiden <hi rend="italic">Littera domini Iacobi archiepiscopi</hi>
                           <pb facs="4506513"/>
                           <hi rend="italic">Lundensis quod in presencia sua scotauit dominus Tuwo Galen domino F[ol]quino
                     preposito Lundensi dimidietatem curie in Malmøe dicte her Iens Offassons
                     stenshusgardh</hi>, forneden <hi rend="italic">Per se</hi> og med anden hd. <hi rend="italic">Translatum
                     est</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 30 og 67 –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 25. maj af Klaus Grubendal m.fl. (RA.) – <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Sigillum adest. NB.
                     NB. optimum.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4078 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506512.webp">4. rk. VI nr. 166</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657373.webp">IV:6 nr. 166</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 166. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-11-01"> 1396. 1. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jakob af Lund bevidner, at hr. Tue Galen af Näsbyholm, ridder, har
                  skødet halvdelen af Jens Uffesens stenhusgård i Malmø til hr. Folkvin, provst i
                  Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus dei gracia archiepiscopus Lundensis
                  Swecie primas et apostolice sedis legatus salutem in domino. ♦ Constare uolumus
                  uniuersis presentibus et futuris quod sub. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi>vi<hi rend="sup">o</hi>,
                  die omnium sanctorum. in maiori camera curie nostre Lundensis. personaliter
                  constitutus coram nobis. nobilis uir. dominus Two Galen de Næsbyholm miles.
                  honorabili uiro domino Folquino preposito ecclesie nostre Lundensis. dimidietatem
                  unius curie wlgariter dicte. herra Iønis Offasson. steenhwsgaardh. in Malmøghe.
                  quam pronunc quidam Mathias Skaap inhabitat. presentibus infrascriptis uidelicet.
                  reuerendo domino. Iohanne dei gracia episcopo Cristopolitanensi. et dominis
                  Iohanne Iacobi officiali nostro. Hartwico Lang. et Laurencio Achonis canonicis
                  nostris Lundensibus. priori Dalbyensi. domino Canuto. Conrado Ysenuorde. armigero.
                  necnon aliis pluribus fidedignis. cum omnibus et singulis ad dimidietatem predicte
                  curie spectantibus. nullis exeptis. quam quidem curie dimidietatem. post mortem
                  dilecte filie sue Ingefridis. relicte Iohannis Axelsson iure hereditario legaliter
                  acquisiuit. scotauit. alienauit et ad manus suas. assignauit. iure perpetuo
                  possidendam recognoscens se plenum precium ab eodem domino preposito subleuasse
                  pro eadem. ♦ Preterea obligauit se idem dominus Two Galen miles ad apropriandum et
                  disbrigandum. predicto domino Folquino. dimidietatem prefate curie ab impeticione
                  et alloqucione quorumcumque. ♦ Quod uidimus et audiuimus sub ueritatis uerbo
                  protestamur. ♦ In cuius rei testimonium secretum nostrum presentibus est appensum.
                  ♦ Datum anno die et loco supradictis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 14 herra] herræ Aa – steenhwsgaardh] steenhwsgardh Aa. 20 exeptis (= exceptis)]
                  exceptis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske sædes
                  legat, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens
                  år 1396 allehelgensdag fremstod den velbyrdige mand hr. Tue Galen til Näsbyholm,
                  ridder, personligt i nærværelse af os i det store kammer på vor Lundegård, i
                  nærværelse af nedenfor anførte, nemlig den ærværdige herre Johannes, af Guds nåde
                  biskop i Christopolis, og herrerne Jens <pb facs="4657374"/> Jakobsen, vor
                  official, Hartvig Lang og Lars Ågesen, vore kannikker i Lund, prioren i Dalby hr.
                  Knud, Konrad Iserenvord, væbner, og desuden flere andre troværdige mænd, og til
                  den hæderværdige mand hr. Folkvin, provst ved vor kirke i Lund, skødede, afhændede
                  og som evig og retmæssig besiddelse ihændegav ham halvdelen af en gård i Malmø,
                  som på folkesproget kaldes 'hr. Jens Uffesens stenhusgård', og som en Mathias Skap
                  for tiden bebor, tillige med alt, hvad der hører til halvdelen af fornævnte gård,
                  intet undtaget, halvdelen af hvilken gård han erhvervede med arveret på lovlig
                  måde, efter at hans elskede datter Ingefred, enke efter Jens Absalonsen, var
                  afgået ved døden, idet han erkendte, at han af samme hr. provst havde oppebåret
                  fuld betaling for samme. Desuden forpligtede samme hr. Tue Galen, ridder, sig til
                  at hjemle og fri fornævnte hr. Folkvin halvdelen af fornævnte gård for krav og
                  tiltale fra hvem som helst. Hvad vi har set og hørt, det bevidner vi med
                  sandfærdige ord. Til vidnesbyrd herom er vort sekret hængt under dette brev. Givet
                  ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
