<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960202004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960202004</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde bisp. Rygen = ny kronol. rk. 1596. Perg. 26,5 × 15,5 (plica
                  2). 1: Peder Gyllings segl af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DGS. 747. 2: Stig Andersens segl (Hvide) af grønt i ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 1041, 3: Henrik Pedersens segl (Prip) af grønt i ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 1042. På bagsiden i midten <hi rend="italic">Littera super bonis in Rugia
                     uenditis domino Petro episcopo Roskildensi per dominum Petrum Gilling
                     archidyaconum Arusiensem</hi>; derunder forneden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Super
                     bonis in Silentze</hi> og til venstre herfor med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Continet
                     bona quedam ablata etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4027 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 192 nr.
                  34.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506373.webp">4. rk. VI nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657253.webp">IV:6 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 15. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-02-02"> 1396. 3. februar 
               <note>
                  <p> Dette og det efterfølgende brev er skrevet af samme skriver. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Århus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Gylling, ærkedegn i Århus, Stig Andersen og hans hustru Elene, Henrik
                  Pedersen og hans hustru Katerine og Anna, døtre af afdøde Markvard Wusteni, sælger
                  den gård i Silenz i Gingst sogn på Rügen, som de havde arvet efter den afdøde og
                  hans søn Otto, til biskop Peder af Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Witlik si alle den ghenen de dessen bref seen edder horen lezen dat wi Peter
                  Gyldingh archidiaken tho Arus Stigo Anderson Elyn syn husůrouwe Hinric Peterson
                  Katherina syn hůsůrouwe vnde Anna dede Marquard Wustenyen dochtere weren. des god
                  syn sele hebbe bekennen vnde bethughen openbar/ dat wi rechliken <pb facs="4506374"/> vnde redeliken hebben vorkoft deme erliken vader an gode
                  bischop Peter tho Roskilde vnde synen eruen den hof tho Silenze in deme lande tho
                  Rughen vnde in deme kerspel tho Ghinste med aller syner thobehoringhe ghenomet
                  edder vnghenomed also vri also he vs vrierst gheeruet is van Marquard Wustenyen
                  vnde Otten syme sone den god gnedich si. vor ene summe penninghe de vns genczliken
                  tho danke is wolbetalet. er desse ieghenwardighe bref ghescreuen ward ♦ Dessen
                  vorbenomeden hof vnde gud schole wi vorbenomeden Peter Gyldingh archidiaken Stigo
                  Anderson vnde Hinric Peterson deme vorscreuenne erliken vader bischop Peter vrien
                  vnde waren vor alle ansprake rechtes sůnder also vele also Iohan Gholůicze dar an
                  heft also syne breue vtwisen dat schal de selůe bischop Peter vntrichten ♦ Alle
                  desse vorscreuen dynk stede vnde vast tho holdende loue wi vorbenomeden Peter
                  Gyldingh Stigo Anderson vnde Hinric Peterson med ener sameden hant in ghuden
                  truwen vnde med vnsen rechten eruen/ deme erliken vader bischop Peter vnde synen
                  rechten eruen vnde alle den ghenen de dessen bref van bischopes Peters weghen in
                  ere were hebben ♦ Tho merer sekercheit vnde thughinghe so hebbe wi Peter Gyldingh
                  archideken Stigho Anderson vnde Hinric Peterson vorbenomet vnse ynghezeghel. med
                  witschop vor dessen bref laten henghen de ghegheuen vnde ghescreuen is tho Arus in
                  her Nikels Petreson hůs domhere tho Arus na godes bort druteynhundert iar in deme
                  sees vnde neghentighesten iare in sůnte Blasius daghe des hilghen merteleres\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev eller hører det læse,
                  at vi Peder Gylling, ærkedegn i Århus, Stig Andersen, Elene, hans hustru, Henrik
                  Pedersen, Katerine, hans hustru, og Anna, der var døtre af Markvard Wusteni, hvis
                  sjæl er hos Gud, åbent erkender og bevidner, at vi til den ærværdige fader med
                  Gud, biskop Peder af Roskilde, og hans arvinger rettelig og redelig har solgt
                  gården i Silenz i landet Rugen og i sognet Gingst med alle dens tilliggender,
                  benævnt eller ubenævnt, således fri som den er tilfaldet os fri for retskrav som
                  arv fra Markvard Wusteni og Otto, hans søn, Gud være ham nådig, for en sum penge,
                  som helt er betalt til os med tak, før dette nærværende brev blev skrevet.
                  Fornævnte gård og gods skal vi fornævnte Peder Gylling, ærkedegn, Stig Andersen og
                  Henrik Pedersen over for den forskrevne ærværdige fader, biskop Peder, frigøre og
                  hjemle for alle retskrav undtagen så meget, som Johan Golvitze har derpå, som hans
                  breve viser, hvilket den samme biskop Peder skal udrede. Vi, fornævnte Peder
                  Gylling, Stig Andersen og Henrik Pedersen, lover med samlet hånd i troskab og med
                  vore retmæssige arvinger den ærværdige fader, biskop Peder og hans rette arvinger
                  og alle dem, der har dette brev i deres varetægt på biskop Peders vegne, at
                  overholde alle disse forskrevne ting stadigt og fast. Til yderligere sikkerhed og
                  vidnesbyrd har vi, fornævnte Peder Gylling, ærkedegn, Stig Andersen og Henrik
                  Pedersen med vidende ladet vore segl hænge under dette brev, der er givet og
                  skrevet i Århus i huset hos hr. Niels Pedersen, kannik i Århus, år 1396 efter Guds
                  fødsel på den hellige martyr sankt Blasius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
