<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960820001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960820001</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 82 f. 240r med overskrift <hi rend="italic">De prebendis
                     uacantibus anno septimo</hi>. Foran tekstens begyndelse <hi rend="italic">Io de Bononia</hi>.
                  Efter teksten registrators egenhændige bemærkning (f. 241r) <hi rend="italic">De mandato Iacobus
                     de Teramo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 76 nr. 881 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506484.webp">4. rk. VI nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657349.webp">IV:6 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 137. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506485"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960726003" type="link">120</ref>:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-08-20"> 1396. 20. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger abbeden i Ringsted kloster at reservere det kanonikat
                  og den præbende samt kantordømmet ved kirken i Århus, der blev ledige ved Peders
                  udnævnelse til biskop af Børglum, for Jens Lyng, kannik i Århus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifatius etcetera dilecto filio abbati monasterii Ryngstadensis Roskildensis
                  diocesis salutem etcetera ♦ Dignum arbitramur (– – –) suffragantur ♦ Cum itaque
                  canonicatus et prebenda ac cantoria ecclesie Arusiensis quos dilectus filius
                  Petrus electus Burglanensis tempore promocionis per nos de eo ad ecclesiam
                  Burglanensem tunc pastore carentem facte obtinebat prout adhuc obtinet per
                  huiusmodi promocionem et munus consecracionis impendendum eidem uacare sperentur
                  nos uolentes dilectum filium Iohannem Lyung canonicum dicte ecclesie Arusiensis
                  qui presbiter est apud nos (– – –) gracioso discrecioni tue per apostolica scripta
                  mandamus quatinus si per diligentem examinacionem dictum Iohannem ad hoc ydoneum
                  esse repereris super quo tuam conscienciam oneramus predictos canonicatum et
                  prebendam ac cantoriam quequidem cantoria simplex officium sine cura est et quorum
                  omnium fructus redditus et prouentus triginta ducatorum auri secundum communem
                  extimacionem ualorem annuum ut asseritur non excedunt cum illos ut premittitur uel
                  alias quouis modo preterquam per ipsius electi obitum uacare contigerit
                  conferendos eidem Iohanni cum plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis donacioni tue auctoritate nostra reserues districtius inhibendo
                  uenerabili fratri nostro et dilectis filiis capitulo Arusiensi ac illi uel illis
                  ad quem uel ad quos ipsorum canonicatus et prebende ac cantorie collacio prouisio
                  presentacio seu queuis alia disposicio communiter uel diuisim pertinet ne de
                  dictis canonicatu et prebenda ac cantoria contra reseruacionem huiusmodi disponere
                  quoquo modo presumant ac nichilominus canonicatum et prebendam ac cantoriam
                  predictos cum illos ut prefertur uacare contigerit eciam si actu ut prefertur uel
                  alias quouis modo seu ex alterius cuiuscumque persona uel per assecucionem
                  alterius beneficii ecclesiastici apostolica auctoritate collati aut per liberam
                  resignacionem alicuius per eum de illis in manibus ad id protestatem habentis in
                  Romana curia uel extra eam eciam coram notario publico et testibus sponte factam
                  ac per eundem huiusmodi potestatem habentem apud sedem uel extra curiam easdem
                  admissam uacent eciam si tanto tempore uacauerint quod eorum collacio iuxta
                  Lateranensis statuta concilii ad sedem predictam legitime deuoluta dictique
                  canonicatus et prebenda ac cantoria disposicioni apostolice specialiter reseruati
                  existant et persona per cuius factum ultimo uacarunt dicte sedis capellanus
                  nunctius uel alias officialis seu palacii apostolici causarum auditor aut fructuum
                  et prouentuum camere apostolice debitorum collector uel succollector seu
                     apostolica-<pb facs="4506486"/>rum abbreuiator uel earundum aut penitenciarie
                  nostre litterarum scriptor seu eiusdem sedis uel alicuius ex uenerabilibus
                  fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus familiaris fuerit aut
                  damnate memorie Roberto olim basilice duodecim apostolorum presbitero cardinali
                  tunc antipape qui se Clementem septimum ausu sacrilego nominabat uel aliis per
                  processus apostolicos condemnatis adheserit dummodo tempore date presencium non
                  sit in eisdem canonicatu et prebenda ac cantoria alicui specialiter ius quesitum
                  cum dicti iuris plenitudine ac omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem Iohanni
                  auctoritate predicta conferas et assignes inducens per te uel alium seu alios
                  eundem Iohannem uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem
                  canonicatus et prebende ac cantorie iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem
                  auctoritate et defendens inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac
                  faciens ipsum Iohannem uel dictum procuratorem pro eo ad prebendam in dicta
                  ecclesia Arusiensi in canonicum recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco
                  in capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis et ad cantoriam
                  predictas ut est moris admitti sibique de ipsorum canonicatus et prebende ac
                  cantorie fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis
                  integre responderi contradictores auctoritate nostra appellacione postposita
                  compescendo non obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius
                  ecclesie Arusiensis contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque
                  firmitate alia roboratis aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in
                  eadem ecclesia Arusiensi in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant
                  seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis ac
                  dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie Arusiensis speciales (– –
                  –) quibus omnibus prefatum Iohannem in assecucione dictorum canonicatus et
                  prebende et cantorie uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
                  canonicatuum et prebendarum ac dignitatum personatuum uel officiorum aut
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si dictis episcopis et capitulo uel
                  quibusuis (– – –) quodque de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus
                  personatibus uel officiis ipsius ecclesie Arusiensis aut aliis beneficiis (– – –)
                  mencio specialis aut si dictus Iohannes presens non fuerit ad prestandum de
                  obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Arusiensis solitum
                  iuramentum dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesserit corporaliter illud prestet seu quod ipse Iohannes ut asseritur
                  canonicatum dicte ecclesie dudum auctoritate ordinaria sibi collatum noscitur
                  obtinere ♦ Uolumus autem quod dictus Iohannes quamprimum uigore presencium
                  canonicatum et prebendam ac cantoriam predictos fuerat pacifice assecutus dictum
                     cano-<pb facs="4506487"/>nicatum quem obtinet ut prefertur quemque exnunc
                  uacare decernimus omnino dimittere teneatur ♦ Et insuper si dictus Iohannes ad hoc
                  (– – –) die date presencium canonicatum et prebendam ac cantoriam predictos cum
                  illos ut prefertur uacare contigerit conferendos eidem Iohanni ad hoc reperto
                  ydoneo donacioni apostolice cum interposicione decreti duxissemus specialiter
                  reseruandos ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum terciodecimo kalendas septembris anno
                  septimo. </p>
            <div type="cit">
               <p> 29: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin elskede søn abbeden i Ringsted kloster, Roskilde stift,
                  hilsen o.s.v. </p>
            <p> Vi anser det (— — —)<ref target="drb1"/> dertil. Da man derfor kan håbe på, at
                  det kanonikat og den præbende og kantordømmet ved kirken i Århus, som vor elskede
                  søn Peder, udvalgt biskop af Børglum, besad på det tidspunkt, da vi lod ham
                  forfremme til kirken i Børglum, der da savnede en hyrde, således som han stadig
                  besidder dem, bliver ledige ved denne forfremmelse og den indvielsens nådegave,
                  der skal meddeles samme, og da vi ønsker at omfatte vor elskede søn Jens Lyng,
                  kannik ved nævnte kirke i Århus, som er præst, og som er mangfoldigt (- — - )<ref target="drb1"/> pålægger vi Dig, gode søn, ved apostolisk brev, at Du, hvis Du
                  efter omhyggeligt at have prøvet ham finder nævnte Jens egnet hertil, — hvorom vi
                  bebyrder Din samvittighed — med vor myndighed reserverer fornævnte kanonikat og
                  præbende og kantordømme — dette kantordømme er jo et simpelt officium<ref target="drb2"/> uden sjælesorg, og alle deres afkastninger, afgifter og
                  indkomster overstiger i overensstemmelse med den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb3"/>, som det forsik<pb facs="4657350"/>res, ikke en årlig værdi af
                  30 gulddukater — når de som fornævnt eller i øvrigt på enhver måde undtagen ved
                  denne udvalgte biskops død måtte blive ledige, for Din rådighed, at overdrage
                  samme Jens med fuld kanonisk ret og alle deres rettigheder og tilbehør. Du skal
                  strengt forbyde vor ærværdige broder og vore elskede sønner kapitlet i Århus og
                  den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen eller al
                  anden rådighed over dette kanonikat og denne præbende og dette kantordømme i
                  fællesskab eller hver for sig hører, at driste sig til på nogen måde at træffe
                  bestemmelse om nævnte kanonikat og præbende og kantordømme i modstrid med denne
                  reservation, og skal lige så vel med fornævnte myndighed overdrage og anvise samme
                  Jens fornævnte kanonikat og præbende og kantordømme med nævnte fulde ret og alle
                  deres rettigheder og tilbehør, når de som fornævnt måtte blive ledige, selv om de
                  ved en handling som fornævnt eller i øvrigt på enhver måde eller fra en hvilken
                  som helst anden person eller ved opnåelse af et andet kirkeligt beneficium er
                  blevet overdraget med apostolisk myndighed eller er ledige ved, at en eller anden
                  af egen drift frivilligt har givet afkald på dem i hænderne på den, der ved den
                  romerske kurie har fuldmagt dertil, eller uden for den ligeledes i nærværelse af
                  en offentlig notar og vidner, og samme, der har denne fuldmagt ved samme sæde
                  eller uden for kurien, har givet sin tilladelse, selv om de har været ledige så
                  lang tid, at deres overdragelse ifølge Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb4"/> på lovformelig vis er hjemfaldet til fornævnte sæde, og nævnte
                  kanonikat og præbende og kantordømme særligt er reserveret for apostolisk
                  rådighed, og den person, ved hvis handling de sidst er blevet ledige, har været
                  nævnte sædes kapellan, nuntius eller official i øvrigt eller apostolisk auditør
                  eller kollektor eller underkollektor af afkastninger og indkomster, der skyldes
                  det apostoliske kammer, eller abbreviator<ref target="drb5"/> af apostoliske breve
                  eller scriptor<ref target="drb6"/> af samme eller vor pønitentiars breve eller i
                  tjeneste ved samme sæde eller hos en eller anden af vore ærværdige brødre, den
                  hellige romerske kirkes kardinaler, eller har været tilhænger af Robertus, —
                  fordømmelig ihukommelse — fordum kardinalpresbyter af basilika SS. XII Apostoli,
                  dengang modpave, som i forbryderisk forvovenhed kaldte sig Clemens 7., eller af
                  andre, der er fordømt ved apostoliske processer, når blot der ikke på tidspunktet
                  for dette brevs givelse særligt er søgt ret for nogen angående samme kanonikat og
                  præbende og kantordømme. Du skal personligt eller ved en eller flere andre med
                  samme myndighed indføre samme Jens eller hans befuldmægtigede i hans navn i
                  faktisk besid<pb facs="4657351"/>delse af fornævnte kanonikat og præbende og
                  kantordømme og deres omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter
                  indførelsen, idet enhver uretmæssig besidder er fjernet derfra, og skaffe denne
                  Jens eller nævnte befuldmægtigede for ham anerkendelse som kannik og broder med
                  adkomst til præbenden i nævnte kirke i Århus, efter at I har anvist ham sæde i
                  koret og plads i kapitlet i denne kirke med fuld kanonisk ret, og at han tilstedes
                  fornævnte kantordømme efter gældende sædvane, og sørge for, at der fuldt ud svares
                  ham af samtlige afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af
                  dette kanonikat og denne præbende og dette kantordømme, idet Du med vor myndighed
                  tugter dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel, uanset alle
                  herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved denne kirke i Århus, selv om de er
                  bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller en hvilken som helst anden
                  bekræftelse eller (uanset), om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden
                  myndighed er anerkendte som kannikker i samme kirke i Århus eller arbejder på at
                  få anerkendelse, eller med hensyn til provisioner, de skal have på kanonikater og
                  præbender og digniteter, personater eller officier ved denne kirke i Århus, har
                  fået særligt (- — - )<ref target="drb1"/>. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte
                  Jens med hensyn til opnåelse af nævnte kanonikat og præbende og kantordømme skal
                  foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i
                  deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender eller digniteter eller
                  personater eller officier; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset om
                  nævnte biskop og kapitel eller hvilke som helst (— — —)<ref target="drb1"/>, og at
                  kanonikater og præbender og digniteter, personater eller officier ved denne kirke
                  i Århus eller andre kirkelige (— — —)<ref target="drb1"/> særlig omtale sted; (Din
                  overdragelse skal også gælde), hvis nævnte Jens ikke har været til stede for at
                  aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirke i Århus' bestemmelser
                  og sædvaner, når blot han i sin fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge
                  den, og når han kommer til denne kirke, gør det i egen person, eller (uanset) at
                  denne Jens, som det forsikres, vides at besidde et kanonikat ved nævnte kirke, der
                  i sin tid med stiftsbiskoppelig myndighed er overdraget ham. Men det er vor vilje,
                  at nævnte Jens, så snart han i kraft af dette brev ukæret har opnået fornævnte
                  kanonikat og præbende og kantordømme, fuldt ud skal afstå nævnte kanonikat, som
                  han som fornævnt besidder, og som vi fra nu af erklærer for ledigt. Og hvis man
                  desuden finder nævnte Jens egnet (— — —)<ref target="drb1"/> udstedelsesdag ved en
                  truffen afgørelse særligt havde ladet fornævnte kano<pb facs="4657352"/>nikat og
                  præbende og kantordømme reservere til apostolisk overdragelse til samme Jens, der
                  var fundet egnet hertil, når de som fornævnt måtte være ledige. Givet ved S.
                  Pietro i Rom den 20. august i vort syvende (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960726003'&gt;120&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> hermed angives, at officiet ikke var forbundet med rang. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb5"> betegnelse for de pavelige embedsmænd, der opsatte koncepterne til
                  pavebrevene. </p>
                  <p n="drb6"> betegnelse for de pavelige embedsmænd, der renskrev pavebrevene. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
