<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960321001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 634 (Jens
                  Rosenkrantz) p. 2. Afskrift fra 17. årh. med seglbeskrivelse. 1: Gertruds segl
                  (Grubbe), DAS. 1040 (S' GERTRVDIS PEDERSD). 2: Jakob Billes segl, DAS. 1012. 3:
                  Jens Gyrstinges segl, DAS. 1065. 4: Jens Jonsens segl (Bille). 5: Bent Billes
                  segl, DAS. 1046 (s' benedicti ionis bille). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4035 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506387.webp">4. rk. VI nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657265.webp">IV:6 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 33. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-03-21"> 1396. 21. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gertrud, enke efter hr. Erik Barnumsen, ridder, testamenterer og skøder abbed
                  Niels og Sorø kloster tre gårde i Svinninge og overfører sin ret til godset til
                  abbeden og klostret mod at blive delagtig i ordenens gode gerninger og få bolig
                  hos dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gerthrudis relicta quondam domini Erici
                  Barnemsson militis pie memorie salutem in domino sempiternam. ♦ Constare cupio
                  uniuersis me maturo animo et deliberato saluti anime mee inuigilare cupientem
                  uiris uenerabilibus et religiosis domino Nicholao abbati eiusque conuentui et
                  monasterio beate Marie uirginis in Sora bona mea et possessiones in Svechinge in
                  Tutzeheret sita uidelicet unam curiam in qua nunc moratur Iohannes Petri qui dat
                  loco annue pensionis sex talenta annone, unam curiam ibidem in qua nunc residet
                  Clemens qui dat loco pensionis quatuor talenta annone annuatim et unam curiam
                  ibidem in qua morabatur nouissime Petrus Iohannis qui dedit unum talentum loco
                  pensionis cum agris pratis pascuis syluis piscariis et &lt;perti&gt;nenciis suis
                  uniuersis infra <pb facs="4506388"/> sepes et extra in alto et basso nil excepto
                  in remedium anime mee progenitorum meorum dilecti mariti mei domini Erici memorati
                  et filiorum meorum dedisse testamentaliter legasse scotasse et appropriasse
                  legaliter per presentes unde ego Gerthrudis predicta omne ius meum et meorum
                  heredum &lt;quod&gt; in prefatis bonis habuerimus a me et mei heredibus in ipsos
                  dominos abbatem et conuentum in Sora transfero perpetuo tum quod me in sororem
                  spiritualem graciose collegerunt tum quod me omnium bonorum &lt;operum&gt; que
                  diuina clementia per eorum ordinem operari dignabitur participem fecerunt et de
                  honesto manerio circa eos benigne prouiderunt adiectum tum quoque si supradicta
                  bona ab iisdem dominis de Sora per leges patrie a quocumque post et propter meam
                  appropriacionem in parte uel toto e&lt;u&gt;icta fueri&lt;n&gt;t quouismodo extunc
                  ad refusionem bonorum equiualencium ego meique heredes in restitutionem eisdem
                  dominis de Sora ueraciter obligamur et tenemur. ♦ Insuper cum domino uocante me
                  migrare contigerit ex hac luce, omnia et singula utensilia mea dicta bohawæ
                  sepedictis dominis in Sora lego et per presentes que post obitum meum in eorum
                  monasterio possint inueniri demptis litteris prompta pecunia clenodi&lt;is&gt;
                  aureis et argenteis ac propriis meis indumentis. ♦ In quorum omnium premissorum
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium et discretorum domini
                  Iacobi Byllæ militis Iohannis Gyrstinge Iohannis Ione et Benedicti Byllæ
                  armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum 1396 die beati Benedicti abbatis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 30 &lt;perti&gt;nenciis] proonenciis Aa. </p>
               <p> 4 &lt;quod&gt;] mgl. Aa. 7 &lt;operum&gt;] mgl. Aa. 10-11 e&lt;u&gt;icta
                  fueri&lt;n&gt;t] ericta fuerit Aa. 16 clenodi&lt;is&gt;] clenodie Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gertrud, enke efter hr. Erik Barnumsen, ridder, salig ihukommelse, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg ønsker, at det skal være klart for alle, at jeg med modent og velovervejet
                  sindelag, idet jeg ønsker at overvåge min sjæls frelse, til de ærværdige og fromme
                  mænd hr. Niels, abbed, og hans menige konvent og den hellige jomfru Marias kloster
                  i Sorø med dette brev har givet, ved testamente skænket, skødet og lovligt hjemlet
                  mit gods og mine besiddelser i Svinninge i Tuse herred, nemlig en gård, i hvilken
                  nu Jens Pedersen bor, som giver seks pund korn som årlig afgift, en gård
                  sammesteds, i hvilken nu Klement bor, som hvert år giver fire pund korn som
                  afgift, og en gård sammesteds, i hvilken sidst Peder Jensen boede, som gav ét pund
                  som afgift, med agre, enge, græsgange, skove, fiskevande og alle dets tilliggender
                  inden og uden for hegn, i højt og lavt, intet undtaget, til bod for min sjæl, for
                  mine forfædres, min elskede ægtemand omtalte hr. Eriks og mine sønners sjæle, af
                  hvilken grund jeg fornævnte Gertrud evindeligt overfører al min og mine arvingers
                  ret, som vi har i fornævnte gods, fra mig og mine arvinger til disse herrer abbed
                  og menige konvent i Sorø, såvel fordi de nådigt regnede mig som åndelig søster,
                  som fordi de gjorde mig delagtig i alle de gode gerninger, som den guddommelige
                  mildhed vil værdiges at lade udføre af deres orden, og fordi de velvilligt
                  forsynede mig med en passende bolig blandt dem, da også med den tilføjelse, at
                  hvis ovennævnte gods på nogen måde efter og på grund af <pb facs="4657266"/> min
                  hjemling — delvis eller helt — bliver fravundet samme herrer i Sorø af nogen ved
                  fædrelandets love, forpligter og binder jeg og mine arvinger i sandhed os fra da
                  af til godtgørelse i jævngodt gods til erstatning for samme herrer fra Sorø.
                  Desuden skænker jeg, når jeg måtte afgå ved døden på Guds bud, alt mit løsøre,
                  kaldet bohave<ref target="drb1"/>, til oftnævnte herrer i Sorø og i kraft af dette
                  brev alt, hvad de efter min død kan finde i deres kloster med undtagelse af breve,
                  rede penge, guld- og sølvkostbarheder og mine egne klæder. Til vidnesbyrd om alt
                  det fornævnte er mit segl tillige med segl tilhørende de velbyrdige og gode mænd
                  hr. Jakob Bille, ridder, Jens Gyrstinge, Jens Jonsen og Bent Bille, væbnere, hængt
                  under dette brev. Givet 1396 på abbeden sankt Benedikts dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
