<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960922001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960922001</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 43 f. 146v. Efter teksten registrators
                  egenhændige bemærkning .<hi rend="italic">N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XXV. de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 77 nr. 883.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506497.webp">4. rk. VI nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657361.webp">IV:6 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 146. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-09-22"> 1396. 22. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der besøger sankt Clemens kirke i Stokkemarke
                  og rækker en hjælpende hånd til dens bevarelse, syv år og syv gange fyrre dage af
                  den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) uniuersis Christi fidelibus presentes
                  litteras inspecturis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Licet is (de cuius
                  munere uenit ut sibi a suis fidelibus digne ac laudabiliter seruiatur de
                  abundancia <pb facs="4506498"/> sue pietatis que merita supplicum excedit et uota
                  bene seruientibus sibi multo maiora retribuat quam ualeant promereri nichilominus
                  tamen desiderantes domino reddere populum acceptabilem et bonorum operum
                  sectatorem fideles ipsos ad complacendum sibi quasi quibusdam allectiuis muneribus
                  indulgenciis scilicet et remissionibus inuitamus ut exinde reddantur diuine gracie
                  apciores) ♦ Cupientes igitur ut parrochialis ecclesia sancti Clementis in
                  Stokmarke Othoniensis diocesis congruis honoribus frequentetur et eciam
                  conseruetur et ut Christi fideles eo libencius causa deuocionis confluant ad
                  eandem et ad eius conseruacionem manus prompcius porrigant adiutrices quo ex hoc
                  ibidem dono celestis gracie uberius conspexerint se refectos de omnipotentis dei
                  misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi
                  omnibus uere penitentibus et confessis qui in festo dicti sancti Clementis eandem
                  ecclesiam deuote uisitauerint annuatim et ad eius conseruacionem manus adiutrices
                  porrexerint ut prefertur septem annos et totidem quadragenas de iniunctis eis
                  penitenciis misericorditer relaxamus ♦ Uolumus autem quod si alias uisitantibus
                  dictam ecclesiam uel ad eius fabricam seu conseruacionem huiusmodi manus
                  porrigentibus adiutrices seu alias inibi pias elemosinas erogantibus aut alias
                  alia aliqua indulgencia imperpetuum uel ad certum tempus nondum elapsum duratura
                  per nos concessa fuerit presentes littere nullius existant roboris uel momenti. ♦
                  Datum Rome apud sanctum Petrum decimo kalendas octobris anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Bonifacius (episcopus indtil dei)] Bonifacius etcetera Aa. 27 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa – Licet is (de cuius indtil
                  aptiores)] Licet is etcetera Aa, udfyldt efter 1395 21. maj, Dipl. Dan. 4. rk. V
                  nr. 375. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne, der får dette
                  brev at se, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Skønt han, hvis gave det er, at hans troende på værdig og priselig måde kan tjene
                  ham, af sin rige kærlighed, som overgår de bedendes fortjenester og ønsker, giver
                  dem, der tjener ham på en god måde, langt mere til gengæld, end de kan fortjene,
                  indbyder vi dog ikke desto mindre så at sige med lokkende belønninger, nemlig
                  aflad og syndsforladelse — i ønsket om at gøre menigheden velbehagelig for Gud og
                  til tilhænger af gode gerninger — disse troende til at være ham til behag, for at
                  de derved kan gøres mere egnede til den guddommelige nåde. Da vi ønsker, at
                  sognekirken sankt Clemens i Stokkemarke, Odense stift, kan opnå passende
                  hædersbevisninger og ligeledes bevares, og for at Kristi troende for fromhedens
                  skyld desto hellere skal strømme til samme og desto mere redebont række en
                  hjælpende hånd til dens bevarelse, jo mere de sammesteds som følge heraf i større
                  fylde ser sig vederkvæget ved den himmelske nådegave, eftergiver vi barmhjertigt,
                  i tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og hans hellige apostle Petrus' og
                  Paulus' myndighed, alle, der viser oprigtig anger og bekender deres synder, og som
                  hvert år på den nævnte sankt Clemens' dag<ref target="drb1"/> fromt besøger samme
                  kirke og rækker en hjælpende hånd til dens bevarelse som fornævnt, syv år og lige
                  så mange gange 40 dage af den dem pålagte kirkebod. Men det er vor vilje, at dette
                  brev ikke skal have nogen styrke eller betydning, hvis i øvrigt en anden benådning
                  er tilstået af os til dem, der besøger nævnte kirke eller rækker en hjælpende hånd
                  til dens bygningsfond eller til dens bevarelse eller i øvrigt udreder fromme
                  almisser sammesteds, og som skal vare til evig tid eller for en bestemt, endnu
                  ikke forløbet tid. Givet ved S. Pietro i Rom den 22. september i vort syvende
                  (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">23\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
