<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960518001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960518001</idno>
            <idno type="dd_serialno">63</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59/3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 242 (= gl. p. 220) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera Hermanni de Hallen</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Styffe, Bidrag II 20 nr. 9, herefter A. Neovius, Medeltidsakter 244
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Hanserec. IV 337 nr. 349, herefter Mekl. UB. XIII 85 nr.
                  12957 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. *3521.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506414.webp">4. rk. VI nr. 63</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657286.webp">IV:6 nr. 63</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 63. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-05-18">
                   [1396]. 18. maj 
               <note>
                  <p> Brevet mangler årsangivelse, men må dateres til 1396, da stæderne imødekom Herman
                  v. d. Halles ønske om afløsning ved at udnævne Albrecht Russe til høvedsmand 1396
                  15. juni, nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960615003" type="link">79</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stockholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman v. d. Halle meddeler de preussiske stæder, at hans forråd i Stockholm er
                  sluppet op, samt at fetaljebrødrene er draget på togt mod russerne, og beder om at
                  blive afløst som høvedsmand. Endvidere har han forhandlet med dronning Margretes
                  udsendinge om de penge, han skulle have modtaget på stædernes vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Willighen denst vnde allent wes ik ghudes vormagh ♦ Erbaren heren vnde leuen
                  sunderliken vrunde ♦ Iuwe werdicheit wille wi weten dat wi nicht mer hebben to des
                  slotes behuf van molte noch van mele ♦ Ok so hebben wy nynen roggen noch solt noch
                  ienigherleye drogevische ♦ Ok so is vnse spek vorteret/ ♦ Vnde gi weten wol dat ik
                  iw gescreuen hebbe wor man dit slot de weke mede holden magh/ ♦ Vnde vns is myt
                  enen cleynen nicht geholpen wente de lude willen des nicht enberen\ ♦ Hir vmme dut
                  wol vnd bedenket vns myt disseme vorscreuen gude kegen dissen somer vnd ok kegen
                  den winter wente wi des mit alle nicht mogen enberens ♦ Ok dut wol vnd latet vns
                  weten wo wi yt sullen holden myt den vitalgenbroderen de den kopman beschediget
                  hebben vor deme vrede aff wi de hiir leiden scholen alse wi erer en deel geleidet
                  hadden edder nicht dat latet vns weten\ ♦ Vnd de vitalgenbrodere de hiir ouer
                  winter geleidet weren de sint hiir vtgevaren myt viii karaszen vnd myt
                  schutteboten erer wol hundert vnd willen in den norderen bodem uppe de Růszen ♦
                  Vnd se hebben viii houetlude mit en ♦ De suluen hebben vns vorbreuet bi truwen vnd
                  bi eren dat ze vnsen heren van Lifflande nicht schaden willen noch den steden noch
                  deme kopmanne ♦ Vnd dar vp hebbe wi ze laten varen wente wi mochten erer myt
                  nyneme rechte holden/ sundt deme male dat ze hiir weren geleidet\ ♦ Vnd ok bidde
                  ik iuwe erbarheit vmme mynes ewigen denstes willen dat gi my helpen dat ik van
                  hiir kome/ wente gi wol weten dat gi my gelouet hebben dat ik men en iar hiir
                  sulle liggen vnd vppe de wort bin ik van iw gescheiden/ ♦ Hir vmme so gedenket
                  hiir vp dat gi enen anderen houetman here senden wente ik hiir nicht len-<pb facs="4506415"/>gher liggen wil wen diit iar wo ik dat an iuwer gunst vnd an
                  iuwen willen moghe hebben\ ♦ Ok bidde wi iuw dat gi vns schriuen wo wi yt sullen
                  holden mit den luden de hiir vordreuen wurden in des koninges krige vmme
                  vorretnisse willen ♦ De suluen varen hiir vt vnd in wen se willen vnd her Sten
                  Bentsson de menet se mogen hiir wol vt vnd in komen wente dat sy also gedegedinget
                  in deme vrede/ ♦ Des besorge wi vns dat beyde gi vnd wy van erer wegen mochten
                  komen in groten schaden ♦ Hiir vmme dut wol vnd scriuet vns wo wi dat myt den
                  suluen sullen holden vnd latet des myt nichte\ ♦ Vortmer wetet alse vmme dat gelt
                  dat wi van der koninginnen van iuwer wegen nu vp osteren solden entphangen dar
                  hebbe ik vmme gescreuen vnd gemanet beyde an de koninginne vnd an de ihene de dar
                  mede vore gelouet hebben/ ♦ Des heft de konynginne here gesant her Sten
                  Bentss{oe}n vnd den archidiaken van Lůnden vnd eren cappellan vnd Nytcze Vynsson ♦
                  Myt den hebbe wi dar vmme gewesen tho worden/ ♦ Des menen ze wol dat ze vns willen
                  bereden myt koppere vnd myt yseren edder myt Lubeschem gelde vnd des synt wi noch
                  nicht ens geworden sunder wen dat geendet wert so wil ik iw gherne laten weten\ ♦
                  Vnd vppe disse sulue beredinghe so hebbe ik hir gekoft also vele moltes in also
                  gudem kope also gi dat here senden mochten/ ♦ Des hebbe ik wol so vele alse ik
                  bedarff wente dat my iar vmme kumpt vnd dat gi denne enen anderen houetman here
                  senden/ deme geuet so vele vitalige mede dat he dat slot moge mede spisen/ ♦ Vnd
                  důt wol vnd sendet vns nů mit den ersten schepen viii leste roggen iii leste
                  soltes blokschottelen vnd spek ♦ Disses dinges moge wi nicht enberen/ ♦ Ok wetet
                  alse wi dit sl{oe}t hebben entsotten also dat de van Lubek dat ouerste hus ynne
                  hebben vnd wy de vorborg/ vnd diit hadde wi also gemaket were it den steden
                  behegelik so solde dat en iar also bliuen\ vnd ok hadde wi disse sake gescreuen an
                  de sendeboden vp den dagh de dar was to Helsingenborgh ♦ Nu weren de van Lubeke
                  vnd vulborden dat vnd also wi hebben vornomen so hebben dat iuwe sendeboden wedder
                  toghen ♦ Hiir vmme dut wol vnd scriuet vns en antwerde hiir vmme wo gi willen dat
                  wi id sullen holden ♦ Vortmer vmme den houetman den de van deme Sunde hebben here
                  gesant vnd hebben ene gemaket vnd gescreuen vor eren vulmechtigen houetman in eren
                  breue wo wi ok dat sullen holden dat latet vns weten dar bidde wi vmme\ ♦ Dut wol
                  vnd scriuet my wer ik ok mer lude edder mer broteters sulle in kost holden wen de
                  anderen don vp de andere syde/ vnd wen gi enen anderen houetman here senden so
                  bestellet dat also* vorder alse iw gut dunket/ dat eme nymant to wedder willen
                  werde geholden in der kost vnd loue gi em <pb facs="4506416"/> des enen so louet
                  em ok des anderen so magh he id en holden na iuwen willen also we em nicht behaget
                  dat he moge spreken tv tho h{ue}s/ Vnd dut wol vnd sendet vns ɉ tunne segelgarnes/
                  vnd dut wol vnd scriuet my breue wente ik hebbe lange nyne breue gehat/ ♦ Vnd ik
                  hebbe Peter Honasen ouer gesant vmme myn werff to weruende an iuw ♦ Werde gi ene
                  wor vmme vragende des wert he iuw lichte wol en deel berichten wo id vns hir gegan
                  heft ♦ In domino ualeatis ♦ Datum in castro Stokholme feria quinta ante festum
                  pentechostes. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Lubeke] Hanserec. foreslår spørgende tilf. dar. 32 also ]also also A, også
                  rettet Hanserec. og Styffe. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Villig tjeneste og alt hvad jeg formår af godt. Ærlige herrer og kære særlige
                  venner. </p>
            <p> Eders værdighed vil vi lade vide, at vi ikke har mere malt og mel til borgens
                  behov. Ej heller har vi nogen rug eller salt eller nogen tørfisk. Ligeledes er
                  vores flæsk spist op. Og I ved vel, at jeg har skrevet til Eder, hvormed man kan
                  holde borgen en uge. Og vi er ikke hjulpet med en lille smule, thi folkene vil
                  ikke undvære det. Derfor gør vel og betænk os med <pb facs="4657287"/> dette
                  forskrevne gods til denne sommer og også til vinteren, thi vi kan på ingen måde
                  undvære det. Og gør vel og lad os vide, hvorledes vi skal forholde os med
                  fetaljebrødrene, som har påført købmanden skade før freden, om vi skal give dem
                  lejde her, som vi har givet mange af dem lejde eller ej, lad os vide det. Og
                  fetaljebrødrene, som havde lejde her vinteren over, de er draget ud her med otte
                     "karaszen"<ref target="drb1"/> og med skyttebåde, vel hundrede af dem, og de
                  vil til det nordlige farvand mod russerne. Og de har otte høvedsmænd med sig. De
                  samme har lovet os i troskab og på ære, at de ikke vil skade vore herrer fra
                  Livland, ej heller stæderne eller købmanden. Og derpå har vi ladet dem drage af
                  sted, thi vi kunne ikke holde dem med nogen ret, siden de havde lejde her. Og
                  ligeledes beder jeg Eders Hæderlighed om for min evige tjenestes skyld, at I
                  hjælper mig til, at jeg kommer væk herfra, thi I ved vel, at I har lovet mig, at
                  jeg kun skulle ligge her et år, og på det løfte er jeg skiltes fra Eder. Derfor så
                  tænk på at sende en anden høvedsmand hertil, thi jeg vil ikke ligge her længere
                  end det år, hvortil jeg har Eders gunst og Eders tilladelse. Fremdeles beder vi
                  Eder om, at I skriver til os, hvordan vi skal forholde os med de folk, som blev
                  fordrevet hertil i kongens krige på grund af forræderi. De samme drager ud og ind
                  her, som de vil, og hr. Sten Bengtsson mener, at de godt kan komme ud og ind her,
                  fordi det er aftalt således i freden. Derfor frygter vi, at både I og vi på Eders
                  vegne kunne komme i stor skade. Derfor gør vel og skriv til os, hvorledes vi skal
                  forholde os med de samme og undlad det endelig ikke. Fremdeles skal I vide, at med
                  hensyn til pengene, som vi nu til påske skulle modtage fra dronningen på Eders
                  vegne, derom har jeg skrevet og rykket både til dronningen og til dem, som før har
                  været medlovere. Derpå har dronningen sendt hr. Sten Bengtsson og ærkedegnen fra
                  Lund og hendes kapellan og Niels Finsen hertil. Med dem har vi forhandlet. Dertil
                  mener de vel, at de vil betale os med kobber og med jern eller med lybske penge,
                  og det er vi endnu ikke blevet enige om, men når det er bragt til afslutning, så
                  vil jeg gerne lade Eder det vide. Og på denne samme betalingstermin så har jeg her
                  købt så meget malt lige så billigt, som I kunne sende det hertil. Derfor har jeg
                  nu så meget, jeg behøver til mit år er omme, og når I da sender en anden
                  høvedsmand hertil, skal I give ham så meget fetalje med, at han kan forsyne borgen
                  dermed. Og gør vel og send os nu med de første skibe otte læster rug tre læster
                  salt, træbrikker”<ref target="drb2"/> og spæk. Disse ting kan vi ikke undvære. Og
                  vid, at vi har opdelt<ref target="drb3"/> borgen således, at de fra Lübeck har det
                  øverste hus og vi forborgen, og det havde vi lavet således, at hvis det var <pb facs="4657288"/> passende for stæderne, så skulle det forblive sådan et år, og
                  vi havde også skrevet disse sager til sendebudene på det møde, der var i
                  Helsingborg. Nu var de fra Lübeck her og samtykkede i det, og som vi har erfaret,
                  så har Eders sendebude trukket det tilbage. Derfor gør vel og skriv os et svar
                  derpå, hvordan I vil vi skal forholde os. Fremdeles angående høvedsmanden, som de
                  fra Stralsund har sendt hertil og har ladet komme og skrevet i stedet for deres
                  befuldmægtigede høvedsmand i deres brev, hvordan vi også skulle ordne det, lad os
                  det vide, vi beder derom. Gør vel og skriv til mig, hvordan jeg skulle holde flere
                  folk eller flere brødspisere på kost end de andre gør på den anden side. Og når de
                  sender en anden høvedsmand hertil, så lad det ordne så vidt, som det synes Eder
                  godt, så at ingen bliver holdt på kost imod hans vilje, og lover I ham det ene, så
                  lov ham også det andet, så kan han ordne det efter Eders vilje, så hvis nogen ikke
                  behager ham, så kan han sige: drag hjem. Og gør vel og send os 1/2 tønde sejlgarn
                  og gør vel og skriv breve til mig, thi jeg har ikke fået nogen breve længe. Og jeg
                  har sendt Peter Honasen over for at udføre mit ærinde hos Eder. Hvis I vil spørge
                  ham om noget, vil han sikkert nok berette en del om, hvordan det her er gået os.
                  Lev vel i Herren. Givet på borgen Stockholm torsdag før pinsedag<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> et krigsfartøj, jf. Mekl. UB. XXIII sagreg., jf. endvidere 15. og 16.
                  årh.s _kafuas, kaweser, kauasser_ med henvisning til finsk karvas, Kult.
                  Leks. II sp. 472, 474. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har _blokschottelen_. </p>
                  <p n="drb3"> forlægget har _entsotten_ for _entsettet_. </p>
                  <p n="drb4"> brevet mangler årsangivelse, men må dateres til 1396, da stæderne
                  imødekom Herman v. d. Halles ønske om afløsning ved at udnævne Albrecht Russe til
                  høvedsmand 1396 15. juni, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960615003'&gt;79&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
