<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961106001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">169</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1627. 24,4 × 8 (plica 0,8). Kong Eriks
                  segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DKS. 63. Brevets sidste linie
                  afsluttes med en kancellisignatur. På <hi rend="italic">bagsiden Scotacio Aghonis Astradi super
                     bonis Watelby situatis/ in presencia Erici regis</hi> og derunder med hd. fra
                  16. årh. <hi rend="italic">Kongh Erickis dom paa Aghi Ostresens gotz i Wedelby</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4080 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVIII 263 nr.
                  212.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506520.webp">4. rk. VI nr. 169</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657381.webp">IV:6 nr. 169</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 169. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-11-06"> 1396. 6. november 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nrr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960302001" type="link">21</ref> , <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960507001" type="link">59</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960708001" type="link">98</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960914001" type="link">143</ref>
                  (vidimeringsformlerne), <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960928001" type="link">154</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970321001" type="link">291</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970403001" type="link">300</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971125001" type="link">418</ref>, <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981009001" type="link">650</ref> og <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981014002" type="link">654</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Varde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern tildømmer Ribe kapitel alt det gods i Vejlby, som Ove
                  Åstredsen havde testamenteret det, men som Hartvig Limbæk havde beholdt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia regnorum. Dacie Norwegie. Swecie Slauorum Gothorumque rex et
                  dux Pomaranorum omnibus presens scriptum cernentibus. salutem in domino ♦ Exquo
                  coram uenerabili patre ac domino dominis Eskillo dei gracia episcopo Ripensi.
                  Cristerno Wendelbo milite Iohanne Nicolai de Awendsberg. Iona. Iacobi. Ywaro Thome
                  Cristerno Fryllefson ac aliis pluribus fidedignis placito nostro iusticiario
                  pronunc Warthe presidentibus per sufficientem cautelam apertarum litte-<pb facs="4506521"/>rarum racionabiliter compertum est. legaliter probatum et.
                  sentencialiter terminatum omnia bona in parochia Wætlæby. sita. que. quidam Agho
                  Astradi a quodam Fynike iusto empcionis titulo habuit. capitulo Ripensi. racione
                  legati ipsius Aghonis Astradi. dicto capitulo facti. legittime pertinere. non
                  obstante quod Hartwicus Lembek. ipsa bona. ad tempus. detinu&lt;e&gt;rat occupata
                  \ eidem capitulo Ripensi. dicta bona. cum singulis suis attinenciis. adiudicamus
                  libere. possidenda inhibentes firmiter. ne quis. se. &lt;de&gt; dictis bonis aut
                  suis pertinenciis. contra. consensum et uoluntatem ipsius capituli aliqualiter.
                  intromittat. ♦ Datum Warthe. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>cccxc sexto.
                  secunda feria proxima ante festum beati Martini nostro sub sigillo ad. causas.
                  teste Iohanne Swenonis Bryms. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 detinu&lt;e&gt;rat] detinurat A. 7 &lt;de&gt;] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde rigerne Danmarks, Norges, Sveriges, de Venders og Goters konge
                  og hertug over Pommeranerne, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom det i nærværelse af den ærværdige fader og herre, hr. Eskil, af Guds
                  nåde biskop af Ribe, og herrerne Kristian Vendelbo, ridder, Jens Nielsen af
                  Aunsbjerg, Jon Jakobsen, Ivar Thomsen, Kristian Frellesen og flere andre
                  troværdige mænd, der nu fører forsædet på vort retterting i Varde, ved
                  fyldestgørende sikkerhed i åbne breve på gyldig vis er bragt i erfaring, lovligt
                  godtgjort og ved slutdom afgjort, at alt det gods i Vejlby sogn, som en Ove
                  Åstredsen med retmæssig købs adkomst erhvervede af en Finke, lovformeligt tilhører
                  kapitlet i Ribe i medfør af en testamentarisk bestemmelse af denne Ove Åstredsen
                  for nævnte kapitel<ref target="drb1"/>, uanset at Hartvig Limbæk for en tid havde
                  holdt dette gods beslaglagt, tildømmer vi samme kapitel i Ribe nævnte gods med
                  hver enkelt af dets tilliggender til frit at besidde, idet vi fast forbyder, at
                  nogen på nogen som helst måde befatter sig med nævnte gods eller dets tilliggender
                  imod dette kapitels samtykke og vilje. Givet i Varde i det Herrens år 1396
                  mandagen før sankt Mortens dag under vort rettertingssegl med Jens Svendsen Brims
                  som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960201003'&gt;9&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
