<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960618001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960618001</idno>
            <idno type="dd_serialno">81</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 24,7 × 11,8 (plica 1,8). To segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.remme. 1: Mikkel Nielsen. S' MICHAL NICLISS' om skjold med båd. 2:
                  Niels Svarteskåning. S' NICHOLAI IONISSVN om skjold med båd. Over skjoldet hjelm
                  med båd. 3: Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4054 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref II 305 nr. 2816;
                  Reg. Dan. nr. *3522.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506434.webp">4. rk. VI nr. 81</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657304.webp">IV:6 nr. 81</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 81. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-06-18"> 1396. 18. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skara </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mikkel Nielsen giver sin fædrenegård og andet gods i Kvärrestads sogn i
                  Ingelstads herred i Skåne samt noget gods i Västergötland som morgengaver til sin
                  hustru Sestrid Nielsdatter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Thet skal alla mæn witerlikt wara som thetta breff høra æller se swa wæl the ther
                  koma skulo som the ther nw æra thet iak Michæl Niclisson bekænnis meth thesso mino
                  nærwarandis opno breffwe meth godhom wilia ok fulkomplikom kærlek minne ælskelike
                  husfrv Sæstridh Niclissa dotter til morghingafwor mik gifwith hafwa pa rættom
                  hindra dagh min rætta fædhernis gardh ii Qwærnastadha meth twa gardha ther næst
                  annan wæstan fore ok annen østan fore ok en qwærn ii same sokn ii Ingelstadhaheret
                  ii Skanø liggiande ok allan min eghodeel. ii Stensthorp ii Rakkabysokn ok thre
                  ødhe tompter ii Stræte ii Strøsøkn pa Qwallin ii Wæstergøtland liggiande meth alle
                  thera gozana tillaghom swa som ær meth hws ok iordh aker ok æng skoghom ok
                  fiskewatnom qwærnom ok qwærnastadhom tomptom ok tomptastadhom nær by ok fiærre
                  innan gardhz ok vtan ii wato ok ii thørro engo vndan takno som thom gozom aff
                  alder tillighath hafwer ok æn nw tilligia kan. ♦ Ware thet swa at hænne nakath aff
                  thet goz aff gange meth ræt æller laghom swa at iak gate hænne thom ey hemol
                  halleth som gudh forbiudhe tha wilkorar iak mik til meth <pb facs="4506435"/> mina
                  arffwa æpterkomande hænne swa godh goz at widherlæggia/ ok meth swa godhom
                  ingellom som thenne for<hi rend="sup">da</hi> goz æro widh mina sannind ok godha
                  tro vtan alt arkt ♦ Til thenna morghengafwor mere wisso ok høghre bewaring tha
                  hænger iak mit incighle her fore meth wilia ok witskap ok til witnisbyrdh bedhis
                  iak ærlika ok wælborna manna incighle swa som ær herra Niclis Swarteskanung
                  riddara ok Nissa Iønisson meth mino eghno at hængias fore thetta breff ♦ Datum
                  Skaris anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi>. sexto crastina die beati Botolffi abbatis in euidenciam premissorum.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle, der hører eller ser dette brev, såvel
                  fremtidige som nulevende, at jeg Mikkel Nielsen erkender med dette mit åbne brev,
                  at jeg med god vilje og fuldkommen kærlighed som morgengaver til min elskede
                  hustru Sestrid Nielsdatter på den rette morgengavedag har givet min rette fædrene
                  gård i Kvärrestad sammen med to gårde derved, den ene vest for og den anden øst
                  for og en mølle i samme sogn i Ingelstads herred i Skåne, samt al min ejendom i
                  Stenstorp i Rakkaby sogn og tre øde tofter i Sträte i Strö sogn på Kålland i
                  Västergötland, tillige med alle tilliggender til dette gods, nemlig hus og jord,
                  ager og eng, skove og fiskevande, møller og møllesteder, tofter og toftsteder, nær
                  og fjernt derfra, inden for hegnet og uden for, vådt og tørt, intet undtaget, som
                  fra gammel tid har ligget til dette gods og stadig hører dertil. Skulle det ske,
                  at hun mistede noget af dette gods med rette eller efter loven, så at jeg ikke
                  formåede, at hendes hjemmel derpå holdt — hvilket Gud forbyde — da forpligter jeg
                  mig til sammen med mine arvinger på min sandhed og gode tro samt uden nogen svig
                  at erstatte hende det fornævnte gods med lige så godt gods med lige så stor
                  afkastning. Til sikkerhed for og yderligere bekræftelse af disse morgengaver
                  hænger jeg med min vilje og mit vidende mit segl herunder, og til vidnesbyrd beder
                  jeg de ærlige og velbyrdige mænd, nemlig hr. Niels Svarteskåning, ridder, og Niels
                  Jensen om sammen med mit eget at hænge deres segl under dette brev. Givet i Skara
                  i det Herrens år 1396 dagen efter abbeden sankt Botulfs dag til sikkerhed for det
                  foranstående. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
