<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960913001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960913001</idno>
            <idno type="dd_serialno">142</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XLIII 7 (Marie Magdalene alter). Perg. 25,5 × 11,2 (plica 2). 1:
                  Peder Troelsens bomærke i skjold af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem med
                  omskrift S' PETRI TRVGILLI. 2: Thomas Klausens segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, stærkt beskadiget, med omskrift ..... LES. 3: Oluf Troelsens
                  bomærke i skjold af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem med omskrift [S']
                  OLAVI THRVI[GI]LI. Bomærkefiguren aftegnet i Heraldisk Tidsskr. III 447 nr. 11. 4:
                  Jakob Jensens segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, AS. H xii 8. 5:
                  Jens Bondes bomærke i skjold af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem med
                  omskrift S' IO[HANNIS] BOND[E]. Bomærkefiguren aftegnet i Heraldisk Tidsskr. III
                  447 nr. 22. 6: Jens Holbæks bomærke af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem
                  med omskrift S' IOHANNIS NICOLAI. Bomærkefiguren: Heraldisk Tidsskr. III 447 nr.
                  13. 7: Lars Bondesens bomærke af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem med
                  omskrift S' LAVRENCII BONDONIS. Bomærkefiguren: Heraldisk Tidsskr. III 447 nr. 21.
                  På bagsiden <hi rend="italic">Super curia altaris</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4069 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 82 nr.
                  181.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506490.webp">4. rk. VI nr. 142</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657354.webp">IV:6 nr. 142</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 142. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-09-13">
                  1396. 13. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Roskilde byting om, at Jakob Gyncekesen af Falkendal, arving efter
                  hr. Jens Bentsen af Karise, skøder en gård i Roskilde sankt Olufs sogn til Jakob
                  Pedersen, borger sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Thrugilli aduocatus/ Thomas Clawessøn
                  presbiter/ Olauus Thrugilli/ Iacobus Ienssøn Iohannes Bondæ/ Iohannes Holebek et
                  Laurencius Bondessøn ciues Roskildenses salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi
                  presentes et futuri quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> sexto feria quarta proxima post natiuitatem
                  beate Marie uirginis in placito ciuitatis Roskildensis presentes fuimus et
                  audiuimus quod nobilis uir Iacobus Gyncekessøn de Falkedale unus heres Iohannis
                  Bæienssøn de Kalriis curiam quandam Roskildis in parrochia ecclesie beati Olaui
                  iuxta forum ab australi parte fori situatam/ quam curiam quidam Benedictus Vnger
                  nunc inhabitat et unam tabernam sitam ab occidentali parte spacii dicti loghærum
                  eiusdem curie Iacobo Petri nostro conciui per predictum Iohannem Bæienssøn de
                  Kalriis prius uenditas cum fundis domo lapidea et aliis domibus et omnibus aliis
                  ipsarum curie et taberne pertinenciis nullis exceptis eidem Iacobo Petri scotauit
                  iure perpetuo possidendas ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus
                  sunt appensa/ ♦ Datum anno et die supradictis. </p>
            <div type="cit">
               <p> 24: cf. nr. 84. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Troelsen, foged, Thomas Klausen, præst, Oluf Troelsen, Jakob Jensen, Jens
                  Bonde, Jens Holbæk og Lars Bondesen, borgere i Roskilde, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi i det Herrens år 1396 onsdagen
                  næst efter den hellige jomfru Marias fødselsdag var til stede på Roskilde byting
                  og hørte, at den velbyrdige mand Jakob Gyncekesen af Falkendal, en af arvingerne
                  efter hr. Jens Bentsen af Karise, til vor med<pb facs="4657355"/>borger Jakob
                  Pedersen skødede en gård i Roskilde, som er beliggende i Sankt Olufs kirkes sogn
                  ved torvet på sydsiden af torvet, hvilken gård Bent Unger nu bebor, og en bod der
                  er beliggende på vestsiden af et område, der kaldes loghærum<ref target="drb1"/>,
                  i samme gård, til evig og retmæssig ejendom. Denne gård og bod var tidligere af
                  fornævnte Jens Bentsen af Karise blevet solgt til samme Jakob Pedersen tillige med
                  grundstykker, stenhus og andre huse og alle andre tilliggender til denne gård og
                  denne bod, intet undtaget<ref target="drb2"/>. Til vidnesbyrd herom er vore segl
                  hængt under dette brev. Givet ovennævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950730001'&gt;414&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960628001'&gt;84&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
