<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960519001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960519001</idno>
            <idno type="dd_serialno">64</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 42 f. 161v. Efter teksten (f. 162v)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XI. XIII. de
                     Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 69 nr. 869 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506416.webp">4. rk. VI nr. 64</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657288.webp">IV:6 nr. 64</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 64. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-05-19"> 1396. 19. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. reserverer et kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg,
                  hvortil biskoppen af Roskilde og provsten, dekanen og de enkelte kannikker og
                  præster har overdragelsesretten, for Peder Bosen, præst i Roskilde stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio Petro Boecii presbitero
                  Roskildensis diocesis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Uite ac morum
                  honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
                  fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam
                  liberales ♦ Uolentes itaque tibi premissorum meritorum tuorum intuitu graciam
                  facere specialem beneficium ecclesiasticum cum cura uel sine cura cuius fructus
                  redditus et prouentus si cum cura uigintiquinque si uero sine cura fuerit decem et
                  octo marcharum argenti secundum taxacionem decime ualorem annuum non excedant ad
                  collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam disposicionem uenerabilis
                  fratris nostri episcopi Roskildensis. et dilectorum filiorum. prepositi decani.
                  singulorumque canonicorum et personarum ecclesie Roskildensis communiter uel
                  diuisim pertinens eciam si canonicatus et maior prebenda alicuius collegiatarum
                  ecclesiarum ciuitatis et diocesis Roskildensis in qua maiores et minores prebende
                  fore noscuntur/ existat. si quod uacat ad presens uel cum uacauerit quod tu per te
                  uel procuratorem tuum ad <pb facs="4506417"/> hoc legitime constitutum infra unius
                  mensis spacium postquam tibi uel eidem procuratori uacacio illius innotuerit
                  duxeris acceptandum conferendum tibi post accepta cionem huiusmodi cum omnibus
                  iuribus et pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus. districtius
                  inhibentes eisdem episcopo preposito decano canonicis et personis ne de huiusmodi
                  beneficio interim eciam ante acceptacionem eandem nisi postquam eis constiterit
                  quod tu uel procurator predictus illud nolueritis acceptare disponere quoquomodo
                  presumant ac decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari. non obstantibus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus ecclesie in qua huiusmodi beneficium
                  forsan fuerit illis presertim quibus caueri dicitur/ quod nullus inibi maiorem
                  prebendam assequi ualeat. nisi de minore ad maiorem prebendam gradatim et per
                  opcionem ascendat contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacum
                  firmitate alia roboratis. aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de
                  huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus speciales uel
                  generales apostolice sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam si per
                  eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum
                  quibus omnibus preterquam auctoritate nostra huiusmodi beneficia expectantibus te
                  in assecucione huiusmodi beneficii uolumus anteferri. sed nullum per hoc eis quo
                  ad assecucionem beneficiorum aliorum preiudicium generari. seu si eisdem episcopo.
                  preposito decano canonicis et personis uel quibusuis aliis communiter uel diuisim
                  a predicta sit sede indultum quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur et ad id compelli non possint quodque de huiusmodi uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem. et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel
                  speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat quomodolibet uel
                  differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mencio
                  specialis aut si presens non fueris ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ecclesie in qua huiusmodi beneficium forsan fuerit solitum
                  iuramentum dummodo in absencia tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesseris corporaliter illud <pb facs="4506418"/> prestes. ♦ Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre reseruacionis inhibicionis
                  constitucionis et uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario contraire) ♦ Si
                  quis autem (hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum
                  Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Rome apud sanctum
                  Petrum. quarto decimo kalendas. iunii. anno septimo\ </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Bonifacius (episcopus indtil dei)] Bonifacius etcetera Aa. 17 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 4 preposito] tilf. i marg. med henvisningstegn Aa, underskrevet N. de Beneuento. </p>
               <p>1 Nulli ergo (omnino indril paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. 2 infringere (uel
                  indtil contraire)] infringere etcetera Aa. 3-4 autem (hoc indtil incursurum)]
                  autem etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Peder Bosen, præst
                  i Roskilde stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Dit liv, Din vandel i ærbarhed og gode sæder og Din retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige
                  mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig en nådig gavmildhed. Idet vi derfor i
                  betragtning af Dine fornævnte fortjenester <pb facs="4657289"/> ønsker at vise Dig
                  en særlig nåde, reserverer vi til apostolisk overdragelse til Dig et kirkeligt
                  beneficium med eller uden sjælesorg, hvis afkastninger, afgifter og indkomster i
                  overensstemmelse med indtægtsangivelsen<ref target="drb1"/> ikke overstiger en
                  årlig værdi af 25 mark sølv, hvis det er med sjælesorg, men 18, hvis det er uden,
                  hvortil vor ærværdige broder biskoppen af Roskilde og vore elskede sønner
                  provsten, dekanen og de enkelte kannikker og præster ved kirken i Roskilde i
                  fællesskab eller hver for sig har overdragelses-, provisions-, præsentations-
                  eller al anden rådighedsret, selv om det er et kanonikat og en større præbende ved
                  en af kollegiatkirkerne i staden og stiftet Roskilde, i hvilken der vides at være
                  større og mindre præbender, hvis et sådant (beneficium) for tiden er ledigt, eller
                  når det bliver ledigt, og Du eller Din dertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede
                  har fået kendskab til dets ledighed, beslutter at godtage det, at overdrage til
                  Dig med alle rettigheder og tilbehør efter denne godkendelse. Vi forbyder strengt
                  samme biskop, provst, dekan, kannikker og præster at driste sig til også i tiden
                  før samme godtagelse på nogen måde at træffe bestemmelse om dette beneficium,
                  undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte
                  befuldmægtigede ikke har villet godtage det. Og vi erklærer det fra nu af ugyldigt
                  og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom
                  skulle forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset alle herimod stridende
                  bestemmelser og sædvaner i den kirke, i hvilken dette beneficium muligvis måtte
                  være, især dem, hvorved siges at være fastsat, at ingen kan opnå en større
                  præbende sammesteds, medmindre han gradvis og ved valg stiger fra en mindre
                  præbende til en større, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse
                  eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller (uanset) om nogen med hensyn til
                  provisioner, de skal have på dette kirkelige beneficium, har fået særligt eller
                  angående kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt brev af det
                  apostoliske sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til forbud,
                  reservation og afgørelse eller er gået frem på en hvilken som helst måde. Det er
                  nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af dette beneficium skal
                  foretrækkes for alle disse undtagen for dem, der med vor myndighed har ventebrev
                  på disse beneficier, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres
                  ret til at opnå andre beneficier; (vor reservering gælder endvidere), uanset om
                  samme biskop, provst, dekan, kannikker og præster eller hvilke som helst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af <pb facs="4657290"/> fornævnte
                  sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og
                  at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at dette eller andre kirkelige
                  beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse,
                  provision, præsentation eller al anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne
                  tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt
                  og ord til andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
                  begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har,
                  hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette
                  brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller
                  blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig
                  omtale sted; (vor reservering gælder også), hvis Du ikke har været til stede for
                  at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde bestemmelser og sædvaner i den
                  kirke, i hvilken dette beneficium muligvis måtte være, når blot Du i Din
                  fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når Du kommer til denne
                  kirke, gør det i egen person. Intet menneske må bryde dette vort reservations-,
                  forbuds-, bestemmelses- og viljesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod det.
                  Hvis nogen drister sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han derved vil
                  pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede.
                  Givet ved S. Pietro i Rom den 19. maj i vort syvende (pontifikats) år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
