<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960310001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960310001</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 318 f. 61v. Efter teksten (f. 62v)
                  registrators egenhændige bemærkning .<hi rend="italic">N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XXII. de
                     Beneuento</hi>/ </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 178 nr. 5585 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Schlesw.-Holst. Reg.
                  u. Urk. VI 865 nr. 1237.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506383.webp">4. rk. VI nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657261.webp">IV:6 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 27. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-03-10"> 1396. 10. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Tuy og provsten og ærkedegnen ved kirken
                  i Slesvig at overdrage Markvard Brasche, evig vikar ved Vor Frue kirke i Lübeck,
                  sognekirken i Rensefeld, hvortil biskoppen af Lübeck har overdragelsesretten, selv
                  om Markvard i forvejen også besidder et evigt vikardømme i Hamburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei) uenerabili fratri episcopo Tudensi et
                  dilectis filiis preposito ac archidiacono ecclesie Sleswicensis salutem (et
                  apostolicam benedictionem) ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis
                  et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus filius Marquardus Brasche
                  perpetuus uicarius in ecclesia beate Marie uirginis Lubicensi fidedigno
                  commendatur testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales ♦ Dudum
                  siquidem dicto Marquardo de beneficio ecclesiastico cum cura uel sine cura uacante
                  uel uacaturo ad <pb facs="4506384"/> collacionem prouisionem presentacionem seu
                  qua&lt;m&gt;uis aliam disposicionem uenerabilis fratris nostri episcopi Lubicensis
                  et dilectorum filiorum prepositi decani et capituli ecclesie Lubicensis communiter
                  uel diuisim pertinente graciose concessimus prouideri et subsequenter pro parte
                  dicti Marquardi nobis exposito quod olim parrochiali ecclesia in Renseuelde
                  Lubicensis diocesis quam quondam Nicolaus Howeschilt ipsius ecclesie rector dum
                  uiueret obtinebat per ipsius Nicolai obitum uacante idem Marquardus litteris
                  apostolicis super huiusmodi concessionis gracia non confectis dictam parrochialem
                  ecclesiam sic uacantem et ad collacionem eiusdem episcopi duntaxat pertinentem
                  uigore concessionis huiusmodi infra tempus legitimum acceptauerat et quod
                  dubitabat acceptacionem huiusmodi ex certis causis uiribus non subsistere ac per
                  nos accepto quod prefata ecclesia adhuc ut prefertur uacare noscebatur nos de
                  dicta parrochiali ecclesia prefato Marquardo ..... uidelicet quarto idus maii
                  pontificatus nostri anno quarto graciose concessimus prouideri ecclesiam ipsam
                  collacioni et disposicioni nostre ea uice specialiter reseruando ..... ♦ Cum autem
                  sicut exhibita nobis nuper pro parte dicti Marquardi peticio continebat prefatus
                  Marquardus litteras apostolicas super huiusmodi concessionis gracia non fecerit
                  infra certum terminum prout iuxta quandam ordinacionem per nos super hoc editam
                  tenebatur expediri uel saltem in cancellaria sancte Romane ecclesie presentari et
                  propterea huiusmodi concessionis gracia de dicta parrochiali ecclesia suum nequeat
                  sortiri effectum ..... nos uolentes eidem Marquardo ...... graciam facere
                  specialem discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus ......
                  ecclesiam parrochialem predictam ...... cum omnibus iuribus et pertinenciis suis
                  eidem Marquardo auctoritate nostra conferre et assignare curetis ♦ Datum Rome apud
                  sanctum Petrum sexto idus marcii anno septimo\ </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei)] Bonifatius etcetera Aa. 21-22
                  salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 1 qua&lt;m&gt;uis] quauis Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder biskoppen af
                  Tuy og til sine elskede sønner provsten og ærkedegnen ved kirken i Slesvig hilsen
                  og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Markvard Brasche,
                  evig vikar ved Vor Frue kirke i Lübeck, anbefales til os ved troværdige mænds
                  vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham en nådig gavmildhed. I sin tid har vi jo
                  nådigt ved provision overdraget nævnte Markvard et kirkeligt beneficium med eller
                  uden sjælesorg, som er eller bliver ledigt, hvortil vor ærværdige broder biskoppen
                  af Lübeck og vore elskede sønner provsten, dekanen og kapitlet ved kirken i Lübeck
                  i fællesskab eller hver for sig har overdragelses-, provisions-, præsentations-
                  eller al anden rådighedsret, og som følge heraf blev der forelagt os en ansøgning
                  på nævnte Markvards vegne, at samme Markvard, da fordum sognekirken i Rensefeld,
                  Lübeck stift, som afdøde Nicolaus Hogenskild, sognepræst ved denne kirke, besad,
                  mens han levede, ved denne Nicolaus' død, ..... blev ledig, i kraft af denne
                  overdragelse, skønt der ikke var affattet et apostolisk brev om denne
                  overdragelses nådesbevisning, inden det lovformelige tidspunkt havde godtaget
                  nævnte sognekirke, der således var ledig, og hvortil blot samme biskop havde
                  overdragelsesretten, og at han tvivlede om, at denne godtagelse af visse grunde
                  kunne bevare sin gyldighed, og da vi erfarede, at fornævnte kirke vidstes at være
                  ledig som fornævnt, har vi nådigt ved provision tilstået fornævnte Markvard nævnte
                  sognekirke ....., nemlig den 12. maj i vort fjerde pontifikatsår, idet vi den gang
                  særligt reserverede denne kirke for vor overdragelse og rådighed ..... Men da
                  fornævnte Markvard, således som en ansøgning, der er forelagt os på nævnte
                  Markvards vegne, indeholdt, ikke har ladet et apostolisk brev om denne tilståelses
                  nådesbevisning ekspedere eller i det mindste overgive i den hellige romerske
                  kirkes kancelli inden et bestemt tidspunkt, således som han skulle ifølge en
                  forordning, der er udstedt af os herom, og da denne tilståelses nådesbevisning
                  angående nævnte sognekirke ..... som følge heraf ikke kan få sin virkning .....,
                  og da vi ønsker at vise samme Markvard ..... en særlig nåde, pålægger vi Eder,
                  gode mænd, ved apostolisk brev, at I ..... sørger for med vor myndighed at
                  overdrage og anvise samme Markvard fornævnte sognekirke ...... med alle
                  rettigheder og tilbehør ..... Givet ved S. Pietro i Rom den 10. marts i vort
                  syvende (pontifikats)år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
