<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960527001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960527001</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Putbus, Fürstliche Kanzlei. Nr. 67. Tabt efter 2. verdenskrig, forinden
                  registreret af D. Kausche, Putbusser Regesten 157 nr. 566 med fuldstændigt citat
                  af vidnelisten – <hi rend="italic">Aa</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 549. Højtysk
                  afskrift fra 18. årh. med overskrift<hi rend="italic"> Pribber</hi> (<hi rend="italic">uxor Sophia</hi>) <hi rend="italic">Hans
                     </hi>(<hi rend="italic">uxor Charia</hi> (<hi rend="italic">!</hi>)) <hi rend="italic">gebrüdere herrn Hennings des drosten des
                     reichs Dannemarck</hi> (<hi rend="italic">uxor Giesel</hi>) <hi rend="italic">söhnen nebst ihren vetter herrn
                     Hennings</hi> (<hi rend="italic">uxor Elsabe</hi>) <hi rend="italic">des alten herrn Hennings</hi> (<hi rend="italic">uxor
                     Euphemia</hi>) <hi rend="italic">fundiren die kirche aufm Vilm</hi>. Efter teksten fire
                  angivelser af L. S. (= Locus Sigilli). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Apparatus Diplomatico-Historicus I 36; D. Kausche l.l.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506420.webp">4. rk. VI nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657292.webp">IV:6 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 67. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, med vidneliste efter D. Kausche:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-05-27"> 1396. 27. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Putbus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Predbjørn og Hans Podebusk grundlægger på ny kirken på Vilm med samtykke af
                  moderen Gisla og flere slægtninge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Im nahmen der heilighen dreyfaltigkeit. ♦ Wir Pritber, ritter, und Hannes, knape,
                  brüder, geheissen von Pudbuske, allen christen treuen leuthen heyl an dem der
                  niemand vergesen will lassen die diesen brieffe sehen oden hören lesen. ♦ Nach der
                  mancherley wandlung der zeit wird die menschliche natur gewandelt und gebösset, so
                  sind wir dess bewohnet nach dem gesetze unserer eltern, dass wir mit unsern
                  väterlichen erben die dinge, die mit uns und vor uns wettentlich und redlich
                  geschehen, mit vollkommener schrifft, mit zeugen und mit ingesiegeln also
                  bestätigen und festen, dass sie nimmer zu ewigen zeiten vom der samtlichen
                  gedächtnis der leuthe werde vergessen, unterzogen oder zerbrochen. ♦ Hierum soll
                  wissen die ehrbarkeit der gegenwärtigen also wohl als die edle nachfolgung der
                  zukommenden leuthe, dass vor uns sind gewesen die ehrliche betriebene leuthe als
                  herrn Diedrik <pb facs="4506421"/> Gherste, herrn Albrecht Reberch, herrn Iacob
                  Hertholm, priestere, und Rickeldt Wacholt, leye, und haben uns angerichtet an
                  guter andacht mit gantzen treulichen begehren, dass sit mit allen fleisse gerne
                  wolten seyn an einen abgeschiedenen leben dieser betrübten iämmerlichen welt, und
                  haben uns mit innersten ihres hertzens gebethen, dass wir durch die liebe des
                  gebenedeyten gottes ihnen geben wolten eine stäte an unsern eigenthum, die von den
                  leuthen wäre, da sie unbekümmert der weltlichen achte und sonder bekümmerniss
                  weldlichen dinge und zeitlichen ehren an einem geistlichen willigen einsamen leben
                  nach dem leben der einsiedler, da sie wolten und möchten gott mit fleisse dienen
                  und ihr leben zu bringen an einen einfeltigen leben an dem dienste unsers lieben
                  herrn. ♦ Desshalben wir betrachtet das grosse ewige lohn, dass der liebe gott
                  überflussiglich geben will denen ienigen, die ihm seinen dienst stärken an dieser
                  zeit, und haben zu sinne genommen dieser ehrlichen leuthe bitte und begehren, und
                  sind zu räthe gegangen mit unserer lieben mutter, mit der Ghyselen und mit unsern
                  lieben vettern, mit herrn Hennigke von Pudbutske und sind des gäntzlich einig und
                  zu rathe geworden, nach der anweisung des heilighen geistes und der göttlichen
                  lehre, dass wir diesen vier ehrlichen persohnen vorgenandt denenienigen, so sie zu
                  sich nehmen und ziehen wollen, die ihnen behäglich sind und friedsam und beqweme
                  sind, nach einem vertrüglichen und demüthigen leben und ihren nachkömmlingen, die
                  von groter handlungen sind zu ewigen zeiten frey und unbeworen zu haben,
                  &lt;.....&gt; zu besitzen und zu behalten an dem nahmen und an die ehre des
                  gebenedeyeten gottes und der löblichen mutter und reinen Magd Marien die wüsten
                  capellen und der kirchhoff die ungeweyhet sind, die auff dem wüsten werdere liegt,
                  dass gantz herum beflossen ist in dem saltz meere, der geheissen ist der Villem ♦
                  Ferner von dem kirchhoffe an das süden geben wir ihnen einen raum, dass sie
                  aushacken und rahden sollen 15 ruthen lang und 15 ruthen breit, † sind 625 ruthen,
                  an morgen 300 facit 2 m(orgen) 25 ruthen † die ruthe lang von 16 füssen, da sie
                  ihre wohnung und gemach aufbauen sollen und mögen, und sollen dem barmhertzigen
                  gott da dienen und vor uns anruffen mit gantzer innerlichkeit und bitten dass er
                  uns gnädig sey und barmhertzig, dass wir und unsere erben unser leben zu bringen
                  in gottes furcht und in gottes liebe und in rechter ehre und pfleglich bitten vor
                  unsern vater, vor herrn Henningke von Pudbutske der trudses gewesen ist <pb facs="4506422"/> über das reiche zu Dannemarck, der an dem begehren starb, dass
                  da betriebene leuthe an einen einsamen leben solten wohnen auf dem Vilme für
                  unsere brüder, für schwestere, für alle die aus unserm geschlechte gestorben sind,
                  männer, frauen und iungfrauen und hernach unser mutter und uns wenn wir versterben
                  und vor Sophien, her Pridbers frau, und vor Arynen, Hannes frau, dass uns gott
                  alle schreiben in das buch der ausser wellten und der seeligen. ♦ Ferner wenn
                  diese 4 persohnen und die, sie zu sich ziehen, als vorgeschrieben stehet,
                  verstorben sind, die da wollen wohnen als auf dem Vilme, die sollen uns darum
                  bitten, und wir sollen ihnen das gönnen und einweisen, das zu gottes dienst bleibe
                  zu ewigen zeiten vor gott, und thun dass nach unsern willen und geheisse und unser
                  erben in sothanen leben, als hier vorgeschrieben stehet. ♦ Wäre es auch dass diese
                  ehrlichen persohnen, die also da wohnen, &lt;zu&gt; gottes nöthen ihrer freund
                  oder guter leuthe allmosen und gemachten vicarien und ewige allmosen, die man
                  belesen solte &lt;samlen&gt; auf dem Vilme, da wollen wir herrn Pridber und Hannes
                  vorbenahmt und unsere erben die lehnwehre überhaben, und sollen die vicarien oder
                  die allmossen keinen personen lehnen mehr denn die da wohnen auf dem Vilme in also
                  gethanem leben, als hier vorgeschrieben stehet, auf dass sie unsere nahmen die
                  vorgeschrieben sind an seeligen gedächtniss nimmer vergessen und selige herrn
                  Amelunghes vicarie, die wollen wir und unsere erben lassen belesen wo uns das
                  aller geschiktest und bequehme. ♦ Ferner was da gegeben wird zu der capellen, das
                  zu gottes dienste gehöret oder was die bewohnere zeugen zu der capellen behuff,
                  dass soll dabey bleiben vor uns und unsere erben und vor der erben, die da also
                  vorgeschrieben zu ewigen zeiten. ♦ Ferner bekenne ich herrn Henningh von
                  Pudbutske, ritter, vorbenant in dem selbigen nahmen der heilighen dreyfaltigkeit,
                  dass der Vilm der werder, da die wüste capell auflieget, da diese ehrliche 4
                  persohnen vorgeschrieben die besitzung und die beiwohnung auff ergreiffen nach der
                  weissung gottes und nach rath und vollwort meiner vettern vorbenahmt, dem der Vilm
                  zu gehört, liegt in der pfare Vilmenisze an der geistligkeit, da ich die lehnwehre
                  überhabe, auch habe gedacht an das unbegreifliche lohn das der herr und schöpffer
                  geben will den ienigen, die da zu helffen, dass sein dienst gestärket und gemehret
                  werde, so gebe ich und meine erben mit guten vollbedachten willen, nach der
                  anweissung des allmächtigen gottes, nach rath und nach vollwort meiner lieben
                  vettern herrn Pridbers und herrn Hannes, brüdere, geheissen von Pudbutske,
                  vorgeschrieben und meiner lieben mutter, der Ghiselen, auf dass mich auch der
                  barmhertzige gott <pb facs="4506423"/> stärke an seinen diensten und mich behüte
                  und bewahre und nach diesem leben das ewige leben gebe, dass diese 4 ehrliche
                  persohnen, die das elende und das einsahme leben also ersten ergriffen zu bauen an
                  dem dienste gottes auff dem Vilme den ienigen, die sie also zu sich ziehen in das
                  elende leben, als vorgeschrieben stehet, und ihren nachkömmlingen, auf dass sie
                  nicht versäumet werden an ihrer krankheit und an ihren letzten, weil es ferne ist
                  über das meer und über land zu der kirchen und zu aller zeit, nacht und tag, an
                  ihrer noth keinen bothen können haben um ungewittes willen und um windes willen,
                  nach den priestern und auch das heilighe sacramentum gefährligst zu führen über
                  das meer, tag und nacht, dass sie unterdess ihre beicht thun mögen und haben
                  stette an grosser ehrbarkeit und an guter bewahrung das heilighe sacramentum
                  corporis Christi und die letzte oelung zu ihren behuff und ihren bothen, die da
                  mit ihnen wohnen und haben da ihr grab, auf dass sie desto bequehmer und inniglich
                  desto fleissiger und sicherer mit innigkeit gott da dienen. ♦ Wäre es auch, dass
                  da welche menschen, fischere oder andere leuthe, kämen von dem meere auf dem Vilm,
                  die krank wären oder würden, die sollen diese bewohnere, die also da wohnen, als
                  vorgeschrieben stehet, herbergen, speisen und laben von ihrem armuth und sollen
                  ihnen berichten und hören thun die beicht und geben ihm das heilighe abendmahl und
                  oelung, dass er nicht verscheide als ein heydnischer mensch. Stirbt er, so sollen
                  sie ihn dar begraben. Kan ihm da was abwerden, in die ehre gottes, dass sollen sie
                  haben zu wein und zu wachs und zu dem dienste gottes und diese 4 ehrliche
                  persohnen, die sie zu sich ziehen, und ihre nachkömlinge sollen gantz und allzu
                  mahl geschieden seyn und unbeworren mit allem thun von dem pfarrnern und
                  kirchherrn der pfarre zu der Vilmensis herrn und sollen ihnen keinerley pflicht
                  oder pflege thun zu ewigen zeiten, und de pfarrnere sollen unbesorget vor sie seyn
                  mit aller geistlichen acht und sollen keine besorgung vor sie haben, ob sie
                  versaumet werden, und diese persohnen vorgeschrieben, die sollen den willen und
                  vollwort haben von dem ehrbaren manne von herrn Nicolao Horst und meinem treuen
                  capellane, den ich belehnet habe und nun kirchherrn ist zu der Vilmenisse mit
                  brieflichem vollwort. ♦ Ferner diese bewohner des Villems in also gethanen leben
                  als vorgeschrieben stehet, die sollen meinen vater herr Henningk von Pudbutske,
                  meine mutter, frau Euphemia, meine frau, frau Elsebe, meine kinder, meine brüder,
                  meine schwestere und alle meine besaweden, da ich abgekommen bin, männer und
                  frauen <pb facs="4506424"/> nahmen in ihr gebeth nehmen und mich und meine frau,
                  die ich nun habe, frau Christinen, und meine schwester, frau Gislawen, wenn wir
                  versterben in aller masse bey ihren gesamten wissenschaftt, als vorgeschrieben
                  stehet, von unsern lieben vettern, eltern, zu ewigen zeiten und wir frau Ghisle,
                  her Henningh, her Pridber, ritter, und Hannes, knape, geheissen von Pudbutsk,
                  bitten allen mit unsern erben an aller demüthigkeit unsern lieben gnädigen herrn
                  und unsern geistlichen vater in gott bischoff zu Roskilde, dass er um der liebe
                  des gebenedeyten gottes um unsers dienstes willen und um unser bitte und gebe hier
                  vollwort zu und erfülle unser begehren und unsern willen und bestätige diesen
                  brieff und weyhe die capellen und den kirchhoff an die ehre des benedeyten gottes
                  und gebe da ablass und seine gnade zu und nehme das lohn von gott und der
                  bewohnere des Vilmes inniges gebeth. ♦ Dass alle diese dinge steht und fest
                  bleiben und unzerbrochen zu ewigen zeiten und alle articule ein iegliche für sich
                  gehalten werde, so haben wir frau Ghisele, herrn Henningh, herrn Pridber und
                  Hannes bekennere und ausgebere dieses brieffes von unser unser erbnehmere und
                  nachkomlinge wegen mit gantzer wissenschaftt und begehrlicher liebe vor diesen
                  brieff lassen hengen unsere insiegel. Hier sind an und über gewesen unsere treue
                  capellane und unsere true männer herr Ghotemer, kerkhere tho der Lanken, her
                  Nicolaus Kummerow tho deme Sudere, her Nicolaus Horst, kerkher to der Vilmenitze,
                  her Karsten Zellentyn, vicarius darsulves, her Iohan Bisscopius van Streye,
                  prestere, Bertold Wusseke, Clawes van Dolan unde Vicke Slaweke, knapen. ♦ Dieser
                  brieff ist geschrieben und gegeben zu Pudbutske nach gottes gebuhrt 1000, 300 iahr
                  in dem 96<hi rend="sup">ten</hi> iahr in deme avende der hilghen drevaldicheyt.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 10 unsers] med u rettet fra w Aa... 20 &lt;.......&gt;] her synes at mangle et
                  verbum Aa. 26 t sind indtil ruthen +] regnestykket har ikke kunnet forklares,
                  muligvis afskrivers forklaring Aa. 30 pfleglich] af afskriver forklaret gewöhnlich
                  Aa. </p>
               <p> 11 &lt;zu&gt;] mgl. Aa. 13 &lt;samlen&gt;] tilf. af afskriveren Aa.</p>
               <p> 7 noth] med o delvis dækket af plet Aa. 29 vollwort] af afskriver forklaret
                  vollmacht Aa. 32 besaweden) af afskriver forklaret verwandten Aa. </p>
               <p>2 aller] af afskriver forklaret um Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige treenigheds navn. Vi Predbjørn, ridder, og Hans, væbner, brødre,
                  ved navn Podebusk, til alle troende kristne folk, der ser eller hører dette brev
                  læse, helse med Ham, der ikke vil lade nogen blive glemt. Efter mangefold
                  forandring i tiden bliver den menneskelige natur forandret og forværret, derfor er
                  vi efter vore forældres lov vant til, at vi i henhold til vor fædrenearv, med
                  fyldestgørende skriftligt vidnesbyrd, med vidner og med segl således bekræfter og
                  befæster de ting, der sker med os og for os ordentligt og på passende måde, så at
                  de aldrig på noget tidspunkt forsvinder fra, afskæres fra eller går til grunde i
                  menneskenes fælles erindring. Derfor skal de hæderværdige nulevende såvel som de
                  ædle fremtidige folk vide, at de hæderlige virksomme folk, nemlig hr. Didrik
                  Gherst, hr. Albrecht Reberg, hr. Jakob Hertholm, præster, og Rigvald Wackholt,
                  lægmand, fremstod for os og har med god agtelse som et helt trofast ønske fremført
                  for os, at de med al flid gerne ville leve et liv afsondret fra denne bedrøvelige,
                  jammerlige verden, og de har inderligt af hjertet bedt os om, at vi af kærlighed
                  til den velsignede Gud ville give dem et sted på vor ejendom, hvilket var borte
                  fra menneskene, hvor de ubekymret om verdens dom og uden bekymring om verdslige
                  ting og <pb facs="4657293"/> timelig ære kunne leve i et gejstligt villigt ensomt
                  liv som eneboere, hvor de ville og kunne tjene Gud med flid og vende deres liv til
                  et enkelt liv i vor kære Herres tjeneste. Derfor tager vi den store evige løn i
                  betragtning, som den kære Gud i overmål vil give dem, der styrker dyrkelsen af Ham
                  i denne tid, og har lagt os disse hæderlige folks bøn og begæring på sinde, og har
                  forhandlet med vor kære moder, med Gisla og med vor kære fætter<ref target="drb1"/>, med hr. Henning Podebusk, og er blevet helt enige og kommet overens, efter den
                  hellige ånds og de guddommeliges læres anvisning, at vi til disse fornævnte fire
                  hæderlige personer og dem, som de vil tage og drage til sig, der er dem behagelige
                  og venligt stemt og passende efter et tåleligt og ydmygt liv og til deres
                  efterkommere, der udmærker sig ved store gerninger, (overdrager)<ref target="drb2"/> de øde kapeller og kirkegården, der er uindviet (og) som ligger på den øde
                  holm, der er helt omflydt af det salte hav, (og) som hedder Vilm, til evige tider
                  frit og ubelastet at have, at besidde og beholde i den velsignede Guds og hans
                  strålende moder og rene jomfru Marias navn og til deres ære. Ydermere fra
                  kirkegården mod syd giver vi dem et område, som de skal hakke og rydde 15 roder
                  langt og 15 roder bredt, det<ref target="drb3"/> er 625 roder, i morgen: 300 giver
                  2 morgen 25 roder, 1 rodes længde på 16 fod, hvor de skal og kan opbygge deres
                  bolig og rum, og de skal tjene den barmhjertige Gud der og tilbede Ham for os med
                  al inderlighed og bede om, at Han er os nådig og barmhjertig, at vi og vore
                  arvinger tilbringer vort liv i gudsfrygt og kærlighed til Gud og i ret og ære og
                  regelmæssigt beder for vor fader, for hr. Henning Podebusk, der har været drost
                  over Danmarks rige, og som afgik ved døden i det ønske, at virksomme folk skulle
                  leve et ensomt liv på Vilm for vore brødre (og) søstre, for alle af vor slægt, der
                  er afgået ved døden, mænd, kvinder og jomfruer og herefter for vor moder og for
                  os, når vi afgår ved døden, og for Sofie, hr. Predbjørns hustru, og for Arine,
                  Hans' hustru, at Gud indskriver os alle i bogen over de udvalgte og salige. Når
                  ydermere disse 4 personer og de, som de drager til sig, som forskrevet står, er
                  afgået ved døden, skal de, der så vil bo på Vilm, bede os derom, og vi skal unde
                  dem det og anvise, at det skal forblive til Guds tjeneste til evig tid for Gud og
                  gøre det efter vor og vore arvingers vilje og påbud i et sådant liv, der ovenfor
                  står skrevet. Skulle det ske, at disse hæderlige personer, som bor der, til Guds
                  velbehag samler<ref target="drb4"/> deres venner eller gode folks almisser og
                  stiftede vikardømmer og evige almisser, som man skulle læse messe for på Vilm, så
                  vil vi, fornævnte hr. Predbjørn og Hans og vore arvinger forbeholde os
                  patronatsretten, og skal ikke præ<pb facs="4657294"/>sentere vikardømmerne og
                  almisserne til andre personer end dem, der bor på Vilm, i et sådant liv, der her
                  ovenfor står skrevet, for at de aldrig glemmer vore navne, der er forskrevet, i
                  salig ihukommelse og til salige hr. Amelungs vikardømme, det vil vi og vore
                  arvinger lade læse messe for, hvor det er bedst og mest passende for os. Ydermere
                  hvad der bliver givet til kapellet, der hører til Guds tjeneste, eller hvad
                  beboerne yder til kapellets behov, det skal blive derved for os og vore arvinger
                  og for de arvinger, som forskrevet (står), til evige tider. Ydermere erkender jeg,
                  hr. Henning Podebusk, ridder, fornævnt, i samme den hellige treenigheds navn, at
                  holmen Vilm, hvor det øde kapel ligger, og hvor disse forskrevne 4 hæderlige
                  personer påtager sig besiddelsen og opholdet efter Guds anvisning og efter råd og
                  samtykke fra mine fornævnte fætre<ref target="drb1"/>, hvem Vilm tilhører, ligger
                  i sognet Vilmnitz i det kirkelige område, hvorover jeg har patronatsretten, og har
                  også tænkt på den ufattelige løn, som Herren og skaberen vil give dem, der hjælper
                  til der, at hans tjeneste bliver styrket og forøget, så giver jeg og mine arvinger
                  med god velovervejet vilje, efter den almægtige Guds anvisning, efter råd og
                  samtykke fra mine fornævnte kære fætre<ref target="drb1"/>, hr. Predbjørn og hr.
                  Hans, brødre, ved navn Podebusk, og min kære moder Gisla, for at også den
                  barmhjertige Gud må styrke mig i sin tjeneste og beskytte og bevare mig og give
                  mig det evige liv efter dette, at disse 4 hæderlige personer, der således først
                  påtog sig det fattige og ensomme liv at bygge til Guds tjeneste på Vilm for dem,
                  som de drager til sig til det fattige liv, som forskrevet, og deres efterkommere,
                  så at de ikke bliver forsømt i deres svaghed og i deres sidste levedage, fordi der
                  er langt over havet og over land til kirken og de til alle tider, nat og dag, i
                  deres nød ikke kan sende noget bud efter præsten på grund af uvejr og vind og til
                  at føre det hellige sakramente over havet med fare, dag og nat, at de i
                  mellemtiden kan gøre skriftemål og have stadigt i stor ærbarhed og i god forvaring
                  det hellige Kristi legemes sakramente og den sidste olie til deres behov og til
                  deres bude, der bor med dem og har deres grav der, så at de desto bekvemmere og
                  inderligere, desto flittigere og desto sikrere med inderlighed kan tjene Gud.
                  Skulle det ske, at nogle mennesker der, fiskere eller andre folk, kom fra havet
                  til Vilm, (og) som var eller blev syge, dem skal disse beboere, der bor der, som
                  forskrevet står, give husly og mad og vederkvæge af deres armod og skal berede dem
                  og høre dem gøre skrifte og give dem den hellige nadver og den sidste olie, at han
                  ikke afgår ved døden som en hedning. Afgår han ved døden, så skal de begrave ham
                  der. Kan han til Guds ære afstå noget, så skal de <pb facs="4657295"/> have det
                  til vin og voks og til gudstjenesten, og disse 4 hæderlige personer, som de drager
                  til sig, og deres efterkommere skal helt og aldeles være adskilt og løst fra alle
                  forpligtelser i alt fra præsterne og sognepræsterne, herrer over sognet Vilmnitz
                  og skal ikke yde dem nogen afgift eller tjenesteydelse, til evige tider, og
                  præsterne skal være uden bekymring om dem med hensyn til al åndelig vejledning og
                  skal ikke have nogen bekymring om dem, om de bliver forsømt, og disse forskrevne
                  personer, de skal have vilje og samtykke fra den hæderlige mand, hr. Nicolaus
                  Horst og min tro kapellan, som jeg har præsenteret, og som nu med skriftligt
                  samtykke er sognepræst i Vilmnitz. Ydermere skal disse beboere på Vilm med det
                  således indrettede liv, der står skrevet ovenfor, optage min fader hr. Henning
                  Podebusk, min moder fru Eufemia, min hustru fru Elisabeth, mine børn, mine brødre,
                  mine søstre og alle mine beslægtede<ref target="drb5"/>, som jeg har mistet, mænds
                  og kvinders navn i deres bøn og mig og min hustru, som jeg nu har, fru Kristine og
                  min søster, fru Gisla, når vi afgår ved døden i alle måder med deres samlede
                  viden, som forskrevet står, om vor kære fætre<ref target="drb1"/>, forældre, til
                  evige tider, og vi fru Gisla, hr. Henning, hr. Predbjørn, riddere, og Hans,
                  væbner, ved navn Podebusk, beder sammen med alle vore arvinger i al ydmyghed vor
                  kære nådige herre og vor gejstlige fader i Gud, biskop af Roskilde, at han for den
                  velsignede Guds kærligheds skyld, for vore tjenesters skyld og vor bøn, giver her
                  samtykke til og opfylder vor begæring og vor vilje og bekræfter dette brev og
                  indvier kapellerne og kirkegården til den velsignede Guds ære og giver da aflad og
                  sin nåde dertil og tager lønnen fra Gud og Vilmbeboernes inderlige bøn. At alle
                  disse ting forbliver stadigt, fast og ubrudt til evige tider og alle punkter hver
                  for sig bliver overholdt, så har vi fru Gisla, hr. Henning, hr. Predbjørn og Hans,
                  erkendere og udstedere af dette brev på vore, vore arvtageres og efterkommeres
                  vegne med fuld viden og ivrig kærlighed ladet vore segl hænge under dette brev.
                  Herved har været til stede vore tro kapellaner og vore tro mænd hr. Ghotemer,
                  sognepræst i Lancken, hr. Nicolaus Kummerow i Zudar, hr. Nicolaus Horst,
                  sognepræst i Vilmnitz, hr. Kristian Sellentin, vikar sammesteds, hr. Johan
                  Bisscopius i Streu, præster, Bertold Wusseke, Klaus van Dollen og Fikke Slaweke,
                  væbnere. Dette brev er skrevet og givet år 1396 dagen før den hellige treenigheds
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forstået som slægtning i vid betydning. </p>
                  <p n="drb2"> dette eller et lignende verbum synes at mangle i forlægget. </p>
                  <p n="drb3"> det følgende regnestykke har ikke kunnet forklares. </p>
                  <p n="drb4"> tilføjet af afskriveren. </p>
                  <p n="drb5"> forlægget har _besaweden_, hvorefter afskriveren tilføjer
                     _verwandten_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
