<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961231104</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">191</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – refereret a) i rettertingsdom af kong Kristian 1. 1477 28. juli
                  (RA.) og registreret b) Antvorskov kl. reg. (1607) Fyn H 11 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse
                  1488 af rigens kansler, tabt, cf. tekst b, noteapparatet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. 2. rk. nr. 4071 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) og ÆA. IV 191 H 16 (<hi rend="italic">efter
                     b</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506539.webp">4. rk. VI nr. 191</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657396.webp">IV:6 nr. 191</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 191. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-12-31"> 1396 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Fyns landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Fyns landsting om, at Erik Hågensen og hans hustru har skødet deres
                  gods i Nørre-Højrup og al deres rettighed i Store- og Lille-Morud til Henning
                  Berg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4506540"/> a) </p>
            <p>Ther e mod lagte for<hi rend="sup">ne</hi> her prier eth gammelt latine breff
                  wtgiffuet aff Fynboo lantzting becigelt meth ix. hengendis incigle ludendis ath
                  Erich Hagenssøn wor paa Fynboo lantzting try samfelde thing och laglige lagbød
                  wthen illing alle hans gotz i Hødrop liggendis meth en gorth Moruthe gorth
                  kallendis som hanum wor tillfallen meth hans hosfrw Marine Per Hwids datther ♦ Och
                  ther effther skøthe han for<hi rend="sup">ne</hi> Henning Berg for<hi rend="sup">ne</hi> gotz meth sine tilhørelsse till ewinnelig eige paa for<hi rend="sup">ne</hi> lantzting ♦ Hwilketh skøde Erich Haghenssøns hosfrw fulburde och opbar
                  x marcas lubeske af for<hi rend="sup">ne</hi> Henning wthen howet swmmen for
                  guldgaffue ♦ Och ther effther lagbød Henning Berg the samme gotz try samfelde
                  thing och beholth them sithen try aar i lagheffd wthen kære. </p>
            <p> b)</p>
            <p>Erick Hogenssøn skiødte och affhennde till Henningh Bergh ald huiss goedz hand
                  haffde vdi Hødorp, med en gaard som kaldis Morethe gaardt. ♦ Anno 1396. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 1396] herefter Rigenns canntzelers vidisse offuer forscreffne breff vide I.
                  15, der meddeler Noch enn rigens cantzelers vidisse offuer samme breff. 1488. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Referat i dom 28. juli 1477. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Herimod fremlagde fornævnte hr. prior et gammelt brev på latin udstedt af Fyns
                     landsting og beseglet med ni hængende segl, hvilket lyder, at Erik Hågensen
                     mødte frem på Fyns landsting tre på hinanden følgende ting og lovbød der på
                     lovlig vis uden indsigelse alt sit gods i Nørre-Højrup og en gård, der kaldes
                     Morud gård, som var tilfaldet ham sammen med hans hustru Marina, Peder Hvids
                     datter. Og derpå skødede han det fornævnte gods med alle dets tilliggender til
                     fornævnte Henning Berg til evig besiddelse, og dette foregik på det nævnte
                     landsting. Dette skøde stadfæstede Erik Hågensens hustru og oppebar ti lybske
                     mark af fornævnte Henning ud over hovedsummen som "guldgave"<ref target="drb1"/>. Derefter lovbød Henning Berg det samme gods på tre på hinanden følgende
                     ting og beholdt det siden ved lovhævd i tre år, uden at nogen kærede det. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <pb facs="4657397"/> 2. Antvorskov klosters registratur (1607). </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Erik Hågensen skødede og afhændede til Henning Berg alt det gods, han havde i
                     Nørre-Højrup tillige med en gård, som kaldes Morud gård. År 1396. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> betydningen ikke kendt. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> betydningen ikke kendt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
