<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960920001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960920001</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D 14 Sverige nr. 29 = ny kronol. rk. 1620. Perg. 58,1 × 33,0 (plica
                  3,1). 1: Kong Eriks signet, beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, DKS. 60, H.
                  Fleetwood II, Svenska medeltida kungesigill fig. 64-65, Aksel E. Christensen,
                  Kalmarunionen og nordisk politik, seglkatalog nr. 15. 2: Dronning Margretes sekret
                  af ufarvet voks i perg.rem, DKS. 56, Aksel E. Christensen l.l., seglkatalog nr.
                  11. 3-83: Svenske <pb facs="4506494"/> segl af ufarvet voks i perg.remme. I
                  forhold til beskrivelsen i Sverges Traktater II 663 og Norges gl. Love 2. rk. I 39
                  ses fragment af Erik Nilssons segl, hvorimod biskop Hemming af Växjös segl nu mgl.
                  På bagsiden med hd. fra 16. årh. <hi rend="italic">Vergleichung zwischen konig Erichen vnd
                     Margreten ahn eynem, vnd den schwedischen anderss teils. Anno 1396</hi>. Vistnok
                  registreret i RA. Reg. over breve i det lille bord med ordlyd <hi rend="italic">Item om noget
                     gotz fran Sweriiges krone i konnyngh Albers tiid</hi>, trykt ÆA. V 32. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld IV 111, fol. 600, herefter Hadorph, Svenska Rimkr., Bil. 62
                     (<hi rend="italic">svensk oversættelse</hi>); Suhm XIV 379 (<hi rend="italic">efter Hvitfeld</hi>) og 616
                     (<hi rend="italic">efter A</hi>); Reuterdahl, Svenska Kyrkans Hist. III, 1 35 (<hi rend="italic">udtog på
                     svensk</hi>); Langebek, Hist. om de norske Bergverker 98 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.
                  Dalekarl. I 52 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Sverges Traktater II 655 nr. V (<hi rend="italic">efter A</hi>);
                  Norges gl. Love 2. rk. I 37 tillæg nr. 22 (<hi rend="italic">i udtog efter A</hi>), Herlitz,
                  Privil. f. Sveriges städer I 59 nr. 61 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); A. Neovius,
                  Medeltidsakter 246 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Reg. Dan. 2929; Finlands Medeltidsurkunder I
                  466 nr. 1060; Herman Schück, Rikets brev och register 195 nr. 15.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506493.webp">4. rk. VI nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657357.webp">IV:6 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 145. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-09-20"> 1396. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykoping </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommerns, dronning Margretes og Sveriges riges råders og mænds
                  overenskomst, der foruden bestemmelser om interne svenske forhold også indeholder
                  bestemmelser om bl.a. rettigheder for indbyggerne i de tre riger, der har mistet
                  gods i den sidste fejde, og om Sveriges mænds deltagelse i møde med mænd fra
                  Danmark og Norge, når kongen eller dronningen ønsker et sådant. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Thet scal allom mannom witerlikt wara swa wæl them som koma sculo som the som nw
                  æro som thetta breff høra eller se at wi Hinrik medh gudz nadh erkebiscop i
                  Vpsalom Knwt i Lyncøpungh Thorsten i Skara Thord i Strængenes Nichels i Wæsterars
                  Biørn i Abo oc Hæmmingh innan Wexio medh samw nadh biscopa Karl aff Thoftø Sten
                  Bænchtsson Ærengisl Niclesson Sten Bosson Anund Ionsson Thure Bænchtsson Arwid
                  Bænchtsson Karl Magnusson Thord Bonde Ywar Niclesson Algot Magnusson Amund Haat
                  Erik Ærlendzson oc Ærlend Knwtsson riddara. Andriis i Vpsalom oc Brynniolff i
                  Skarom domprofsta Karl Karlsson oc Iøness Andrisson wepnara waars herra konung
                  Erikx oc rikesens radhgiwera i Swerike kænnomps thet medh thetta wart opna breff
                  at wi alle fornæmpde oc rikesens mæn i Swerike medh warn herra konung Erik oc medh
                  ware frw drotning Margareta endræktelika medh godh wilia oc kærlek æro ouer eno
                  wordne. wm alle thæssa artikelle oc stykke som hær epter standa screfne oc warom
                  thæs ens oc endræktoghe wordne badhe før æn fornæmpde war herre konung Erik ward
                  war herre oc konung oc swa sidhan wi hanom hylladom oc sworum oc vntfyngom
                  rættelika til warn rætta herra oc konung ouer Swerikes rike oppa Mora sten swa som
                  war wm then swnnodaghen som næst war epter sanctæ Marie Magdalene dagh som nw
                  siderst war/ ♦ Først ..... ♦ Item wm rikesens mæn aff Swerike Norghe oc Danmark
                  som thera godz wmborit hawa i thæsse orlogh oc kryk som waret hawa mællan riken at
                  hwar kome til sit i geen medh rætta oc nywta thet medh rætta hær epter ♦ Item oc
                  sculom wi swa mange aff rikit i Swerike medh ful macht nar war herre konung Erik
                  eller drotning Margareta oss tilsigher oc wil oc vppa hwat stadh han eller hon wil
                  møta rikesens <pb facs="4506495"/> mannom aff Danmark oc aff Norghe oc medh them
                  thes eens tha wardhar oc ens bliwa vppa fornæmpda wars herra konungx Erik oc alt
                  Swerikes rikes weghna epter fornæmpda wars herra oc frw radh oc wilia epter thet
                  at wi alle aff thessen thry ryke en herra oc konung hafuom swa som ær fornæmpde
                  war herre konung Erik oc wiliom wi oc sculom tha thes ouer eno wardha oc swadan
                  forwaring them tha gøra oc tha aff them i gen taka at badhe fornæmpde war herre oc
                  frw oc wi alle aff thessen thry rike æra i forwaradhe wm al stykke epter fornæmpda
                  wars herra oc frw radh oc wilia som fore ær sacht oc sculom wi thet tha io swa
                  bewara aff allom thessom threm rikom at ænkte et aff thessen thry rike scal nokon
                  tiid orlogha eller pranga vppa thet andre ♦..... ♦ Item ær fornæmpde war herre
                  konung Erik oc wi fornæmpde oc rikesens mæn i Swerike wordhne endræktughe swa ouer
                  eno medh fornæmpde war frw drotning Margareta badhe før æn wi han til warn herra
                  oc konung tokom som før ær sacht oc swa oc nw sidhan han waar herre wardh som før
                  ær sacht i alle mato oc medh alla artikella som hær epter følghia/ ♦ Først at
                  fornæmpda war frw drotnig Margareta scal thetta hawa oc behalda i hænne lifdagha
                  ohindrat medh allom konungxlikom ræt oc alt thet krononne tilhøren swa som ær
                  først hænne eghen morghongawa alt Østergøtland oc ther til thet fæste Rwmblaborgh
                  oc Iønekøpung oc al the læn som nw til Rwmblaborgh liggia oc alt Westergøtland oc
                  Kind oc Mark oc Dal oc Wærmaland oc Moohæredh oc alt thet konungxdømit til høret i
                  Skara biscopsdøme oc i Østergøtland swa som ær slot oc fæste oc køpsteder oc land
                  oc hwat thet hælst ær eller hether oc Westerars oc slot oc køpstadh medh
                  Norbohæredh oc Dalana oc koperberghen oc iærnberghen medh allom konungxlikom ræt
                  scal hon besitia oc behalda i alle mato swa som før screfuat star ♦ Item scal oc
                  herre Abram Brodersson behalda Wærend oc Fynid oc herre Skanung Mark oc Clawus
                  Dowit oc Hanes Skytta oc Baat the hæredh som the hawa at thesse fornæmpde behalde
                  thessen fornæmpda land oc hæredh til pant oc til læns swa længe oc epter thy som
                  wara frw drotningene breff wtwisar som the ther vppa hawa ♦ Item wm konungx
                  Albrichts beskatning ther hawer war frw drotningen ængen ænda wm gangit eller ower
                  gifuet for thy at hon ey wet hwat hon faar for hans beskatning thy hawer hon ther
                  fornæmpda ængom vplatit eller ower gifuet wm hon lifuer thy at lifuer hon tha wil
                  hon medh gudz hiælp wara ther siælff mæchtug ouer wil oc g[ud a]t hon dør hær for
                  innan at thet tha haldes epter thy som brefuen ther wm ludha som ther oppa giord
                     <pb facs="4506496"/> æra ♦ Item wm the tio thusand lodugha mark som ware frw
                  drotningene waro bebrefuadhe aff rikesens radh i Swerike tha hon først kom til
                  Suderkøpung th[esse] tio thusand lødugha mark oc tio thusand lødugha mark ther til
                  ma hon aff thet som forscrefuat star at hon scal behalda i rikit i Swerike* i godz
                  oc i pæningæ gælda oc gifua oc til pant sætia til kirkior oc kloster oc hænne
                  winom oc thiænarom hwem [hon wi]l vppa swa mykit som forscrefuat star oc scal
                  stadught bliwa oc haldas hwat hon ther wm gør badhe i hænne liiff oc epter hænne
                  dødh ♦ Item wm Pabodhanæs medh alt thet godz som ther til ligger oc medh alt thet
                  fornæmpda war frw drotningen køpte oc inløste oc ther til fi[k aff h]erra Fikka
                  van Fitzen tha hon thetta forscrefna til sik løste oc køpte æ hwar thet hælst
                  ligger oc then gardh Rønø oc alt thet hon ther til inløste oc køpte oc fik aff
                  herra Karl aff Thøftø æ hwar thet hælst lygger thetta fornæmpda ma hon gifua eller
                  gældæ eller gøra aff hwa[t hæn]ne thykker oc hon wil hwat hon aff thetta
                  forscrefna gør thet scal oc blywa stadught badhe i hænne liff oc epter hænne dødh
                  thy at hon hawer thet laghlika køpt og fangit for syna eghna pæninga medh allom
                  laghum ♦ Item oc at alle thesse forscrefna stykke oc artikellæ sculo st[a]dhughe
                  oc faste bliwa obrotlike vtan alt hinder oc vtan archt eller hiælperedhe antighi
                  medh kirkio ræt eller wæreldz ræt ♦ Oc til mere bewaring alla thesse forscrefna
                  stykke oc artikela tha hawom alle wi fornæmpde medh fornæmpda war herra oc frw oc
                  medh the flere rykesens manna [i]nnan Swerike incighle som ær herra Magnus
                  Hakonsson her Niels Magnusson her Niels Gædda her Eric Nielsson her Magnus Sture
                  her Gøtstaff Mattisson her Hægnæ Snakenberg her Fikke van Vitzen her Thorkil
                  Haraldsson her Magnus Throttesson her Niels Bosson her Knwt Vdsson her Wlff
                  Bæntsson her Erik Vmmereysa her Laurens Wlfson her Clawus Plate her Iøness
                  Magnusson her Niels Olafson her Gregris Bænctzson her Thord Pæthrsson her
                  Cristiærn Nielsson her Niels Ærengilsson her Karl Baat her Clawus Flæming oc her
                  Thomas van Vitzen riddara Philpus Karlsson Sten Lalesson Iønes Æskilsson Karl
                  Iacobsson Andris Matisson Ion Pethersson Karl Bænchtsson Somar Arwid Stensson
                  Hakon Thørnesson Ingemund Ionsson Nisse Erikxsson Olaff Hareldsson Nisse Arwidsson
                  Knwt Nielsson Nisse Gøtstafson Knwt Bænchtsson Mattis Andrisson Fynkenoch Ion
                  Abiørnsson Andris Birghersson Magnus Ionsson Karl Erikxsson Nisse Dyningh Marten
                  Karlsson Lauris Birgersson Lasse Swensson <pb facs="4506497"/> Clauus Apellegard
                  Nisse Iønsson Swen Piik Lauris i Brynchke Pether Wlfson Esbiørn Blapanna oc Arwid
                  Bænchtsson aff wapn medh godh wilia oc kærlech war incighle lata hængiæs for
                  thetta breff ♦ Item oc wi Eric medh gudz nadh Swerikes Danmarkx Norikes Wendes oc
                  Gøthes konung oc hertug i Pomern kænnomps thet at wi thæsse forscrefna stykke ærom
                  endraktelike ens wordne medh war kæra frw oc moder fornæmpda drotning Margareta oc
                  medh fornæmpda wart radh oc mæn rikesens i Swerike oc fulbordhom wi oc stadfæstom
                  all thessen forscrefna stykke oc artikelle oc sculo the stadughe oc faste oc
                  obrutlike bliwa i alle mato som forscrefuat star oc til mere bewaring alle thesse
                  forscrefna stykke tha hafuom wi wart incigle medh fornæmpda war kæra frw oc moders
                  drotning Margaretes oc fornæmpde war oc rikesens radz oc manna i Swerike incigle
                  latet hængias for therta breff ♦ Item oc wi Margareta medh gudz nadh Waldemars
                  Dane konungx dotter epter thet at wi hawa ther nær oc ouer warit medh gudz hiælp
                  at alle thesse forscrefna stykke oc artikella æro swa ouer eno draghne mællan
                  fornæmpda war frænda konung Erik oc fornæmpde hans radh oc mæn rikesens i Swerike
                  oc oss i alle mato som fore screfuat star tha hafuom wi wart incigle til
                  witnisbyrd latet hængias for thetta breff ♦ Datum in castro Nicopie in Suecia anno
                  domini m ccc xc sexto uigilia beati Mathei apostoli et ewangeliste. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 the] Sverges Traktater retter til the&lt;m&gt;. 26 konung (2.)] herefter
                  underprikket oc swa sidhan A. </p>
               <p> 1 wardhar] Sverges Traktater foreslår wardha. 11 endræktughe] A har en dræktughe.
                  15 drotnig] der kan også læses droting A. 31 g[ud a]t] hul i perg. A. </p>
               <p> I Item] herefter underprikket wm A. 2 th[esse]] hul i perg. A. 3 hon] herefter
                  gennemstreget thet A. ♦ i Swerike] i Swerike i Swerike A. 6,9, 12, 16 [hon will,
                  filk aff hjerra, hwa[t hæn]ne, st[a]dhughe] hul i perg. A. 18 wi] tilf. o.l. A. 19
                  [i]nnan] afslidt A. 24, 28 her Gregris Bænctzson, Ingemund Ionsson] skrevet i
                  højre marg. A. </p>
               <p> 1 Swen Piik] skrevet i højre marg. A. 11 oc (2.)] tilf. o. l. A.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: 1389 24. oktober, Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. 102. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel fremtidige som nulevende, der hører
                  eller ser dette brev, at vi Henrik af Guds nåde ærkebiskop i Uppsala, Knut i
                  Linköping, Torsten i Skara, Tord i Strängnäs, Nils i Västerås, Bjørn i Åbo og
                  Hemming i Växjö af samme nåde biskopper, Karl af Tofta, Sten Bengtsson, Eringisl
                  Nilsson, Sten Boson, Amund Jonsson, Ture Bengtsson, Arvid Bengtsson, Karl
                  Magnusson, Tord Bonde, Ivar Nilsson, Algot Magnusson, Amund Hat, Erik Erlandsson
                  og Erland Knutsson, riddere, Anders i Uppsala og Brynjulf i Skara, domprovster,
                  Karl Karlsson og Jöns Andersson, væbnere, vor herre kong Eriks og rigets rådgivere
                  i Sverige, erkender med dette vort åbne brev, at alle vi fornævnte og Sveriges
                  riges mænd endrægtigt med god vilje og i kærlighed er blevet enige med vor herre
                  kong Erik og vor frue dronning Margrete om alle de artikler og punkter, som
                  herefter står skrevet, og de var blevet enige og kommet overens derom, både førend
                  fornævnte vor herre Erik blev vor herre og konge, og efter at vi med rette hyldede
                  ham, aflagde ed og rettelig antog ham til vor rette herre og konge over Sverige på
                  Mora sten nemlig den søndag næst efter sidste sankt Maria Magdalene dag<ref target="drb1"/>. Først .....<ref target="drb2"/>. Hvis fremdeles rigens mænd
                  fra Sverige, Norge eller Danmark har mistet gods i den fejde og krig, der har
                  været mellem rigerne, skal hver igen komme i besiddelse af sit (gods) og herefter
                  nyde det med rette. Fremdeles skal et antal fra Sveriges rige, når vor herre kong
                  Erik eller dronning Margrete vil og pålægger os det, og på det sted, han eller hun
                  vil, med fuldmagt møde rigens mænd fra Danmark og Norge og med dem vorde og blive
                  enige på fornævnte vor herres kong Eriks og hele Sveriges riges vegne efter
                  fornævnte vor herres og frues råd og vilje, fordi vi alle fra disse tre riger har
                  en herre og konge, nemlig vor fornævnte herre kong Erik, og vi vil og skal da
                  blive enige om og da gøre dem og igen tage sådan sikkerhed af dem, således at både
                  fornævnte vor herre og frue og vi alle af disse tre riger er forsikrede om alle
                  punkter efter fornævnte vor herres og frues råd og vilje, som er sagt foran, og vi
                  skulle således tage vare på for alle tre riger, at intet af disse tre riger
                  nogensinde skal påføre det andet krig eller strides med det andet<ref target="drb2"/> ..... Fremdeles er fornævnte vor herre kong Erik og vi
                  fornævnte og rigets mænd i Sverige således endrægtigt blevet enige med vor frue
                  dronning Margrete — både før vi antog ham til vor herre og konge, som før sagt, og
                  efter at han var blevet vor konge, som før er nævnt — i alle måder og i alle
                  punkter, som herefter følger. Først at fornævnte vor frue dronning Margrete skal
                  have og <pb facs="4657359"/> beholde det efterfølgende uhindret i sine levedage
                  med al kongelig ret og med alt det, der tilhører kronen, nemlig hendes
                     morgengave<ref target="drb3"/>, hele Östergötland og dertil fæstningen
                  Rumlaborg og Jönköping og alle de len, der ligger til Rumlaborg, og hele
                  Västergötland, Kind, Mark, Dal, Värmland og Mo herred samt alt det, der hører til
                  kongedømmet i Skara bispedømme, og i Östergötland, nemlig borge, fæstninger,
                  købstæder og landområder, og hvad det end er eller benævnes, og Västerås borg og
                  stad med Nordbo herred og Dalarna samt kobber- og jernbjerget med al kongelig ret.
                  Det skal hun besidde og beholde på alle måder, som forskrevet står. Fremdeles skal
                  hr. Abraham Brodersen beholde Värend og Finnveden, hr. Svarteskåning Mark, Klaus
                  Doget, Johan Skytte og Båd de herreder, som de har, og de skal beholde disse
                  fornævnte lande og herreder i pant og forlening så længe og på den måde, som vor
                  frue dronningens breve, som de har derpå, viser. Fremdeles om kong Albrechts
                  beskatning har vor frue dronningen ingen afgørelse behandlet eller givet, da hun
                  ikke ved, hvad hun erholder for hans beskatning, da hun ikke har afstået eller
                  overgivet det til nogen i levende live; thi lever hun, vil hun med Guds hjælp selv
                  være mægtig derover. Vil Gud, at hun dør forinden, da skal det holdes, som
                  brevene, der er udstedt derpå, lyder derom. Fremdeles om de ti tusinde lødige
                  mark, som vor frue dronningen fik brev på<ref target="drb4"/> af rigets råd i
                  Sverige, da hun kom til Söderköping: Disse ti tusinde lødige mark og yderligere i
                  ti tusinde lødige mark må hun af det — som står skrevet foran, at hun skal beholde
                  i Sveriges rige i gods og penninge — betale, give og pantsætte til kirker og
                  klostre samt hendes venner og tjenere, hvem hun vil, så meget som forskrevet står,
                  og det skal blive urokkeligt og holdes, uanset hvad hun gør derved, både i hendes
                  levedage og efter hendes død. Fremdeles om Påbonäs med alt det gods, som ligger
                  dertil, og med alt det fornævnte, som vor frue dronningen købte og indløste og
                  dertil fik af hr. Fikke van Vitzen<ref target="drb5"/>, da hun indløste og købte
                  det forskrevne, hvor det end ligger, og gården Rönö og alt det, som hun indløste
                  og købte dertil og fik af hr. Karl af Tofta, hvor det end ligger — dette fornævnte
                  må hun give, betale eller gøre med, som hun synes og vil; uanset hvad hun gør ved
                  dette forskrevne, skal det blive urokkeligt både i hendes levedage og efter hendes
                  død, da hun lovligt har købt det og fået det for egne penninge med lovlig ret.
                  Fremdeles skal alle disse forskrevne punkter og artikler forblive urokkelige,
                  faste og ubrydelige uden nogen hindring og uden svig eller udflugt enten med
                  kanonisk eller romersk ret. Og til yderligere sikkerhed for alle disse forskrevne
                     <pb facs="4657360"/> punkter og artikler har alle vi fornævnte med vor
                  fornævnte herre og frue med god vilje og i kærlighed ladet vore segl hænge under
                  dette brev tillige med segl tilhørende flere af rigets mænd i Sverige, nemlig hr.
                  Magnus Håkonsson, hr. Nils Magnusson, hr. Nils Gädda, hr. Erik Nilsson, hr. Magnus
                  Sture, hr. Gøtstav Mattsson, hr. Heine Snakenborg, hr. Fikke van Vitzen, hr.
                  Torkil Haraldsson, hr. Magnus Trottesson, hr. Nils Boson, hr. Knut Uddeson, hr.
                  Ulf Bengtsson, hr. Erik Ummereise, hr. Lars Ulfsson, hr. Klaus Plate, hr. Jöns
                  Magnusson, hr. Nils Olofsson, hr. Gregers Bengtsson, hr. Tord Petersson, hr.
                  Kristian Nilsson, hr. Nils Eringislsson, hr. Karl Båt, hr. Klaus Fleming og hr.
                  Thomas van Vitzen, riddere, Filip Karlsson, Sten Lalesson, Jöns Eskilsson, Karl
                  Jakobsson, Anders Mathiasson, Jon Petersson, Karl Bengtsson, Sommer, Arvid
                  Stensen, Håkon Törnesson, Ingemund Jonsson, Nils Eriksson, Olof Haraldsson, Nils
                  Arvidsson, Knut Nilsson, Nils Götstavsson, Knut Bengtsson, Mathias Andersson,
                  Finkenoge, Jon Abjörnsson, Anders Birgersson, Magnus Jonsson, Karl Eriksson, Nils
                  Dyning, Martin Karlsson, Lars Birgersson, Lars Svensson, Klaus Abildgård, Nils
                  Jönsson, Sven Piik, Lars i Brink, Peter Ulfsson, Esbjörn Blapanna og Arvid
                  Bengtsson, væbnere. Desuden erkender vi Erik, af Guds nåde Sveriges, Danmarks,
                  Norges, de Venders og Goters konge og hertug i Pommern, at vi er blevet enige om
                  disse forskrevne punkter med vor kære frue og moder, fornævnte dronning Margrete,
                  og med fornævnte vort råd og rigets mænd i Sverige, og vi fuldbyrder og stadfæster
                  alle disse forskrevne artikler, og de skal forblive urokkelige, faste og
                  ubrydelige i alle måder, som foran står skrevet. Og til yderligere sikkerhed for
                  alle disse foranskrevne punkter har vi ladet vort segl hænge under dette brev
                  tillige med segl tilhørende vor kære frue og moder, dronning Margrete, og
                  fornævnte vore og Sveriges riges råd og mænd. Desuden har vi Margrete, af Guds
                  nåde datter af kong Valdemar Danekonge, til vidnesbyrd ladet vort segl hænge under
                  dette brev, da vi har været nærværende og overværet, at alle disse forskrevne
                  punkter og artikler med Guds hjælp således er blevet forhandlet til enighed mellem
                  fornævnte vor frænde kong Erik og hans fornævnte Sveriges råd og riges mænd og os
                  i alle henseender, som foran står skrevet. Givet på borgen Nyköping i Sverige år
                  1396 på den hellige apostel og evangelist Matthæus' aften. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">22\\. juli. </p>
                  <p n="drb2"> det følgende drejer sig om interne svenske anliggender og kong Eriks og
                  dronning Margretes forhold hertil. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230720001'&gt;51&lt;/a&gt; note 3 og III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450509001'&gt;152&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb4"> DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13891024001'&gt;102&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13910117002'&gt;354&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
