<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960725001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">117</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Priv. ark. kronol. rk. = Ny kronol. rk. 1616. Perg. 23 × 8 (plica
                  1,4). 1: Seglsnit. 2: Stump af perg.rem. 3: Perg.rem. 4: Seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Vm the goz som hustru Ingeborg athe y Hallandh</hi>. Perg. restaureret og
                  plica udglattet – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift påtegnet af
                  Langebek <hi rend="italic">Sigillum Iohannis Gyltæ adest, tria absunt.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4506461"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 51 nr. 35; Gammeldanske Diplomer I 84 – Reg. Dan.
                  nr. 2926; Rep. nr. 4064.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506460.webp">4. rk. VI nr. 117</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657328.webp">IV:6 nr. 117</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 117. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-07-25"> 1396. 25. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ås </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gunnar Gylta erkender at have modtaget det gods i Halland i sit værn, som
                  tilhørte fru Ingeborg, enke efter Peder Prika. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle men thetta breff høræ ellas see helsar iæk Gunnar Gylta euærtheligha meth
                  gudh. ♦ Theth skal alla men kunnogt wara swa wæl æpter kommandom som nu
                  nærwærandom theth iæk kennæs meth thesso mino ofno brefwe at the godz som iæk
                  hauær af husfru Ingeborgh som Pæter Prika fordhom aate gudh hans syæl hawe swasum
                  ær Ladhal ok ther meth swa mykit som hon i. Halland hawer engte vndan taket. ♦ The
                  godz hawer iæk aff hænnæ anamat at the skula thes wtermer i. heign ok frethe bliuæ
                  ok sta the mik ey før. pant ællar pænningæ. vtan i. swadan mato at nar hon wil the
                  godz i geen hawa tha skulu the henne i gen anuardhas i winskap ok whindrath for
                  mik mina arua æpter komande ♦ Til thenna brefs mere visso tha hænger iæk mit
                  incigle fore ok til witnisbyrdh tha bedhes iæk hedherligha manna incigle swasom ær
                  herra abot Swen i Aaskloster Magnus Gyltæ ok Iosse Gyltæ at hængyæs fore thetta
                  breeff ♦ Scriptum in Asylo anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi> sexto die beati Iacobi apostoli sub sigillis
                  premissorum in euidenciam premissorum. </p>
            <div type="app">
               <p>8 Halland] d tilføjet o.l. A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Gunnar Gylta hilser alle, der hører eller ser dette brev, evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel fremtidige som nulevende, at jeg med
                  dette mit åbne brev erkender, at det gods, som jeg har af fru Ingeborg, som Peder
                  Prika — hvis sjæl Gud have — tidligere var gift med, hvilket er Lahall og så meget
                  gods, som hun har i Halland, intet undtaget, det gods har jeg modtaget fra hende,
                  for at det fremdeles skal forblive i værn og fred; og det er ikke pantsat mig
                  eller givet mig for penge, men således, at når hun vil have godset igen, så skal
                  det igen overdrages hende i venskab og uden hindring fra mig, mine arvinger eller
                  efterkommere. Til større bekræftelse af dette brev hænger jeg mit segl under, og
                  til vidnesbyrd beder jeg de hæderlige mænd, hr. Svend, abbed i Ås kloster, Mogens
                  Gylta og Jens Gylta om at hænge deres segl under dette brev. Skrevet i Ås i det
                  Herrens år 1396 på apostlen sankt Jakobs dag under de fornævntes segl til
                  vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
