<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960811001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960811001</idno>
            <idno type="dd_serialno">129</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanarkivet Obl. 59 f. 87r, i marginen til højre
                  Episcopi Ottoniensis. Efter teksten Florenos iiii' grossos iii'. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 75 nr. 880 – D. Kausche, Putbusser Regesten 157 nr.
                  567.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506476.webp">4. rk. VI nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657342.webp">IV:6 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 129. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-08-11">
                  1396. 11. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kardinalkollegiets kammermester Henricus, kardinalpresbyter af Sta. Anastasia,
                  kvitterer biskop Tetze af Odense for betaling af en del af hans servispenge og
                  giver ham et års udsættelse med resten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Henricus (miseracione diuina sancte Anastasie presbiter cardinalis sacri collegii
                  reuerendissimorum in Christo patrum dominorum sancte Romane ecclesie cardinalium
                  camerarius uniuersis et singulis presentes litteras inspecturis salutem in domino
                  ♦ Uniuersitati uestre notum facimus) quod reuerendus pater dominus Tetzonus dei
                  gracia episcopus Ottoniensis pro parte partis sui communis seruicii uigintiquatuor
                  florenos auri de camera solidos trigintaduos denarios duos monete Romane nobis et
                  pro parte partis unius eciam sui minuti seruicii duos similes florenos solidos
                  septem et denarium unum die date presencium per manus domini Henrici Wrostath in
                  Romana curia procuratoris solui fecit (realiter et cum effectu) ♦ De quibus (sic
                  datis sic solutis dictum reuerendum patrem dominum Tetzonum episcopum Ottoniensem
                  eiusque heredes et successores et dictam suam ecclesiam tenore presencium quitamus
                  et etiam liberamus) ipsum (ab excommunicacionis sentencia quam incurrit propter
                  moram solucionis dictorum et unius minuti seruitiorum non facte termino constituto
                  et a reatu periurii et aliis penis et sententiis tenore presencium absoluimus et
                  reddimus absolutum) secum (super irregularitate si quam propterea incurrit se
                  diuinis officiis inmiscendo non tamen in contemptum clauium misericorditer
                  dispensantes) ♦ Uerum (intellecta mole grauaminum pro parte dicti reuerendi patris
                  domini Tetzoni episcopi coram nobis exposita que ipsum ad soluendum id in quo
                  camere ac familiaribus et officialibus dicti collegii pro residuo dicti communis
                  et unius minuti seruitiorum remanet efficaciter obligatus reddunt uerisimiliter
                  impotentem auctoritate dicti collegii et nobis in hac parte concessa) terminum
                  (faciende solucionis residui dictorum communis et unius minuti seruitiorum) a
                  festo assumpcionis beate Marie <pb facs="4506477"/> uirginis proxime futuro usque
                  ad annum extunc proxime secuturum prorogamus (et de nouo assignamus eidem) ita
                  tamen (quod si in solucione huiusmodi defecerit in termino de nouo sibi constituto
                  penis et sentenciis quibus ante ligabatur sit astrictus et eum in hiis scriptis
                  declaramus astringi et relabi ipso facto) ♦ In quorum (testimonium presentes
                  litteras fieri et sigilli nostri cardinalatus iussimus appensione muniri) ♦ Datum
                  (Rome apud sanctum Petrum sub anno domini millesimo trecentesimo nonagesimo sexto
                  indictione quarta) die undecima mensis augusti pontificatus anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 9-12 Henricus (miseracione indtil facimus)] Henricus etcetera Aa. 17 fecit
                  (realiter et cum effectu)] fecit etcetera Aa. 17-30 De quibus (sic indtil
                  seruitiorum)] De quibus etcetera ipsum etcetera secum etcetera Uerum etcetera
                  terminum etcetera Aa. </p>
               <p> 1-5 prorogamus (et de nouo indtil muniri)] prorogamus etcetera ita tamen etcetera
                  In quorum etcetera Aa. 6-7 Datum (Rome indtil quarta)] Datum ut supra Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henricus, af Guds miskundhed kardinalpresbyter af Sta. Anastasia, kammermester
                  for det hellige kollegium af de såre ærværdige fædre i Kristus de herrer
                  kardinaler i den hellige romerske kirke, til alle og hver enkelt, der får dette
                  brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for Eder alle, at den ærværdige fader hr. Tetze, af Guds nåde
                  biskop af Odense, dags dato ved Henricus Wrostath, prokurator ved den romerske
                  kurie, virkeligt og virkningsfuldt har ladet indbetale 24 kammerfloriner i guld 32
                  skilling 2 penning i romersk mønt til os som en del af sit servitium commune<ref target="drb1"/>, og at han ligeledes som en del af sit ene servitium
                     minutum<ref target="drb2"/> har ladet indbetale 2 lignende floriner 7 skilling
                  og 1 penning. Vi kvitterer og frigør ligeledes med dette brev nævnte ærværdige
                  fader hr. Tetze, biskop af Odense, og hans arvinger og efterfølgere og hans nævnte
                  kirke for det således givne, således indbetalte beløb (og) løser og anser ham med
                  dette brev for løst fra den bandlysningsdom, som han pådrog sig på grund af
                  udsættelsen med betalingen af nævnte servitium og det ene servitium minutum, der
                  ikke var sket til den fastsatte termin, og fra den anklage for mened og andre
                  straffe og domme, og vi giver ham barmhjertigt dispensation for den irregularitet,
                  som han har pådraget sig på grund heraf ved at befatte sig med gudstjenester, dog
                  ikke, hvis det sker under foragt for nøglemagten<ref target="drb3"/>. Men efter at
                  have forstået vægten af de tynger, som på nævnte ærværdige faders, hr. biskop
                  Tetzes vegne blev klarlagt for os og som sandsynligvis gør ham ude af stand til at
                  betale det, som han virkningsfuldt stadig skylder nævnte kollegiums kammer og
                  husstand og tjenerskab som rest af nævnte servitium commune og det ene servitium
                  minutum, udskyder vi med nævnte kollegiums myndighed, der er overladt os i denne
                  sag, fristen for at foretage betalingen af resten af nævnte servitium commune og
                  det ene servitium minutum fra førstkommende hellige jomfru Marias
                     himmelfartsdag<ref target="drb4"/> til det derefter førstkommende år, og vi
                  fastsætter den på ny for samme, dog således, at han, hvis han til den termin, der
                  på ny er fastsat for ham, svigter med denne betaling, da er hjemfalden til de
                  straffe og domme, som han tidligere var bundet af, og vi erklærer med dette brev,
                     <pb facs="4657343"/> at han bindes og falder tilbage ved selve handlingen. Til
                  vidnesbyrd herom har vi befalet at lade dette brev udfærdige og bestyrke ved at
                  hænge vort kardinalembedes segl under. Givet ved S. Pietro i Rom i det Herrens år
                  1396 i den 4. indiktion den 11. august i det syvende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650613002'&gt;474&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb4">15\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
