<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960815002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960815002</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift
                  fra 1404) f. 235v – <hi rend="italic">Aa2:</hi> Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch
                  III«) f. 22r (= gl. p. 41) med overskrift Der koninginnen – <hi rend="italic">Aa3:</hi> Thorn
                  byarkiv. Ms. VII, 1 f. 122r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 615; Hanserec. IV 348 nr. 361 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>) – Reg. Dan.
                  nr. 2927; Hans. UB. V 126 nr. 236.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506479.webp">4. rk. VI nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657344.webp">IV:6 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 133. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-08-15">
                  [1396. o. 15. august] <note>
                  <p> Brevet er optaget i 1396 15. august, nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960815001" type="link">132</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udsendinge fra en række hansestæder meddeler dronning Margrete som svar på hendes
                  brev, at man er venligt stemt over for hende og kong Erik 7. af Pommern, som man
                  håber vil opretholde deres friheder og privilegier, og foreslår forhandlinger
                  førstkommende 13. juli i stedet for 8. eller 29. september. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Post salutacionem ♦ Hochgeborne clare vorstinne ♦ Iuwe breue an vns gesand hebbe
                  wy erbarliken entfangen/ vnd wol vornomen ♦ Vnd also ghy scriuen van vns
                  begherende dat wy dem irluchteden vorsten iuwen ome koningh Erike vnd sinen riken
                  scholden gunstich vnd vruntlik wesen/ beghere wy iuwer herlicheit to wetende dat
                  wy iw vnd eme vnd synen riken* tho aller vruntschap vnd behegelicheit willich vnd
                  berede sin iuwen vnd sinen willen dat wy mit redelicheit don moghen wltobringende
                  ♦ Vnd bidden iuwer herlicheit denstliken dat gi by dem suluen heren koninghe der
                  stede beste weten alse wy hopen dat gi gherne don also dat he deme kopmanne de
                  syne rike soken gunstich vnd vorderlik sy eme aller vryheiden vnd priuilegien alse
                  by siner vorvaren tiden vryliken stade to brukende dar vor wy iv vnd eme gherne
                  willen to vurder behegelicheit berede wesen ♦ Wente vor vns gewesen sin etlike
                  koplude de Alslo vnd andere ieghene iuwer rike to sokende plegen vnd hebben vns
                  geopenbart wo se in eren priuilegien vnd vryheiden de koningh Hake vnd koningh
                  Magnus seligher dechtnisse den menen steden besegelt hebben gehindert werden also
                  dat se der alse se pleghen nicht bruken en moghen ♦ Des bidde wy vruntliken dat gi
                  dat also bestellen dat de kopman in sinen priuilegien nicht gehindert vnd bouen
                  wonlik dond nicht beswaret werde ♦ Dar bewise gi vns vruntliken willen ane ♦
                  Vortmer vmme den dach de gewesen scholde hebben vppe sunte Iacobs dach negest <pb facs="4506480"/> geleden dat wy dar nen antwerde van enboden vnd ok dar nemande
                  en sanden dat qwam to weghe van manigerleye orlighe vnd vnvrede de menliken in den
                  landen gewesen sin dar umme de ene tho dem andern nicht wol komen konden alse de
                  rad van Lubek iw wol er screuen hebben ♦ Vnd alse gi menden dat gi den holden
                  wolden vp vnser vruwen dach natiuitatis edder tho Michaelis negest komende ♦ Des
                  beghere wy iuwer herlicheit to wetende dat vmme des willen dat id na desser tid
                  alse vort heruestdach is vnd wy der gennen hir nicht hebben de wy gherne hadden to
                  dem suluen daghe vnd ok wente de tid tho kort is de ghennen dar tho vorbodende de
                  darsulues wesen scholen so en kone wy vppe de vorscreuene tid den dach nicht mit
                  iw holden ♦ Iw vruntliken to biddende dat gi des tho nenen vnwillen en nemen na
                  deme dat id vns redelike sake benemen ♦ Sunder efft id iuwer herlicheit behegelik
                  were so wolde wy gherne enen dach mit iv holden vp sunte Margareten dach negest
                  komende dat yodoch der stede hir en deel towesende to rugge getoghen hebben an
                  eren rad ♦ Sunder wy willen doch na paschen iw vro noch en endich antwort dar van
                  enbeden ♦ Vortmer hebbe wy vornomen dat Swen Sture iuwe man vnd denre licht in der
                  zee mit den sinen vnd hefft deme kopmanne groten schaden togetogen vnd menet ene
                  noch vurder to beschedegende dat he doit vnd gedan hefft vd vnd wedder in iuwe
                  gebede ♦ Des bidde wy iw vruntliken dat gi dar vore sin dat des gelik nicht mer en
                  schee vp dat dar nenes vurderen vnwillen vmme not en sy ♦ Vnd begheren van iw van
                  al dessen saken dem rade tho Lubeke en antwerde to enbedende etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Post salutacionem] Aa2, Aa2, mgl. Aa1. 15 Erike] Eryke Aa2. 17 riken] riken
                  vnd iv Aa1, ryken vnde den iuwen Aa2, Aa3. 22 siner] iuwer Aa2, Aa3. 24 Alslo]
                  Alse Aa2, Alzo Aa3 – vnd (2.)] mgl. Aa3.. 26 Magnus] Mangnus Aa2. 27 wy] herefter
                  tilf. iw Aa2, Aa3. 29 beswaret] herefter tilf. en Aa2, Aa3. 30 Iacobs] Iacob Aa2,
                  Iacops Aa3. uw </p>
               <p> 2 manigerleye] mangherhande Aa2, Aa3. 3 komen] herefter tilf. en Aa2, Aa3 – alse]
                  herefter tilf. wy Aa2, Aa3. 5 Michaelis] Michahelis Aa2. 6 herlicheit] eddelcheyt
                  Aa2, Aa3. 7 gennen hir] Aa2, Aa3, mgl. Aa1 – nicht] herefter tilf. en Aa2, Aa3. 9
                  darsulues] Aa2, Aa3, darsuluen Aa1. 10 to] mgl. Aa2, Aa3 – en] mgl. Aa2, Aa3. 12
                  mit iv] mgl. Aa3. 14 dar van] Aa2, Aa3, mgl. Aa1. 20 etcetera] mgl. Aa2, Aa3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. Højbårne strålende fyrstinde. </p>
            <p> Eders breve, sendt til os, har vi modtaget på rette vis og vel fornem<pb facs="4657345"/>met. Og da I skriver og begærer af os, at vi skulle være
                  gunstige og venlige mod den høje fyrste, Eders slægtning, kong Erik og hans riger,
                  begærer vi, at Eders herlighed skal vide, at vi er villige og beredte til al
                  venskab og velbehag over for Eder og ham og hans riger og til at udføre Eders og
                  hans vilje, som vi med redelighed kan gøre. Og vi beder Eders herlighed
                  tjenstvilligt, at I hos den samme herre konge stræber efter stædernes bedste,
                  ligesom vi håber, at I gerne udvirker, at han er gunstig og gavnlig for købmanden,
                  der søger hans rige, så han stadig kan nyde alle friheder og privilegier frit og
                  stadigt som i sine forfædres tider, hvorfor vi gerne vil være beredte til videre
                  velbehag for Eder og ham. Thi der har været nogle købmænd hos os, som plejer at
                  søge Oslo og andre egne i Eders rige, og har åbenbaret for os, hvordan de bliver
                  forhindret i deres privilegier og friheder, som kong Håkon og kong Magnus, salig
                  ihukommelse, har beseglet for hansestæderne, således at de ikke kan bruge
                  privilegierne, som de plejer. Derfor beder vi venligst om, at I indretter det
                  således, at købmanden ikke bliver hindret i sine privilegier og ikke bliver
                  besværet mod aftalen. Derved beviser I os venlig vilje. Fremdeles om det møde, som
                  skulle have været på sidst forgangne sankt Jakobs dag<ref target="drb2"/>, at vi
                  derpå intet svar lod komme og ikke sendte nogen dertil, det kom sig af megen krig
                  og ufred, der almindeligvis har været i landene, hvorfor den ene ikke godt kan
                  komme til den anden, som rådet fra Lübeck vel tidligere har skrevet til Eder. Og
                  således mener I, at I vil holde den på vor frues fødselsdag<ref target="drb3"/>
                  eller til næstfølgende mikkelsdag<ref target="drb4"/>. Da begærer vi, at Eders
                  herlighed skal vide, at fordi det efter denne tid så hurtigt er høstdag, og vi
                  ikke har dem her, som vi gerne ville have til det samme møde, og også fordi tiden
                  er for kort til at indkalde dem, som skulle være der, så kan vi ikke holde mødet
                  på det forskrevne tidspunkt. Derfor beder vi Eder venligt om, at I ikke tager det
                  unådigt op, således at det forhindrer os i en fornuftig sag. Men hvis det behagede
                  Eders herlighed, så ville vi gerne holde et møde med Eder på næstfølgende sankt
                  Margretes dag<ref target="drb5"/>, så at dog en del af de her tilstedeværende
                  stæder er draget tilbage til deres råd. Men vi vil dog efter påske tidligt lade
                  Eder tilkomme et endeligt svar derpå. Fremdeles har vi erfaret, at Svend Sture,
                  Eders mand og tjener, ligger på havet med sine og har påført købmanden stor skade
                  og tænker at skade ham endnu mere, end han gør og har gjort overalt i Eders
                  område. Derfor beder vi Eder venligt at gå ind for, at den slags ikke mere sker,
                  for at ingen videre strid skal være nødvendig. Og vi begærer af Eder i alle disse
                  sager, at I lader rådet i Lübeck tilkomme et svar o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4657346"/> brevet er optaget i 1396 15. august, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960815001'&gt;132&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb3">8\\. september. </p>
                  <p n="drb4">29\\. september. </p>
                  <p n="drb5"> i Nordtyskland fejres Margrete dag 13. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
