<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961027001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961027001</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret af Langebek i Repert. over Rosenholmarkivet (1762),
                  trykt Danske Mag. 7. rk. V 188 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af
                  Langebek med bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membr. ex Archiv. Rosenholm. 1761</hi>. Efter
                  teksten <hi rend="italic">Sigillum ad causas, ex cera alba, læsum adpendet</hi>. Derunder
                  bagsidepåskriften fra <hi rend="italic">A Litera iudicialis regis Erici super bonis in Hoo et
                     Vxeby diuisis uel non diuisis inter Laurencium Woldemari et dominam Ingeburgh
                     sororem suam</hi> – <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 18. årh. –
                     <hi rend="italic">Ac</hi>: Ny kgl. saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2091 III p. 97. Afskrift fra
                  18. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4075 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506509.webp">4. rk. VI nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657370.webp">IV:6 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 162. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-10-27">
                   1396. 27. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern tildømmer biskoppen af Ribe og kirken sammesteds en
                  broderlod af arvegodset efter afdøde Lars Valdemarsen og hans søster fru Ingeborgs
                  forældre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum, Noricorum, Sweuorum, Slauorum Gottorumque rex ac dux
                  Pomeranorum. ♦ Notum facimus uniuersis, presentibus et futuris, quod cum alias,
                  coram famosis et honestis uiris, domino Cristierno Wendelbo milite, Iohanne
                  Nicolai legifero, Iohanne Thome, Hartwico Lembek, Cristierno Fredlaui, Yuaro
                  Thome, et aliis nobilibus, placito nostro iusticiario in Warwith protunc
                  presidentibus, sufficienter ex apertis literarum documentis est compertum, et
                  s&lt;ententia&gt;liter terminatum, quod si probabiliter doceri poterit, quod inter
                  quondam Laurencium Waldemari et dominam Ynggeburgh bone memorie sororem suam,
                  parentibus suis de medio sublatis, in bonis eorum hereditariis facta non fuit
                  diuisio, extunc domino episcopo Ripensi et ecclesie sue de omnibus et singulis
                  bonis in Hoo et Vxby situatis, Ione Iacobi per dictam dominam Inggeburgh uenditis
                  et scotatis, una fraterna debetur porcio et † sumba †. ♦ Si uero in bonis eorum
                  hereditariis eos facta diuisione, dicta bona in partem prefati Laurencii Waldemari
                  diuisim euenerant, extunc prefato domino episcopo Ripensi et ecclesie sue
                  integraliter et ex toto pertinere debent pleno iure. ♦ Sin autem predicta bona,
                  post factam inter eos diuisionem, dicte domine Ynggeburgh in partem suam seorsum
                  ceciderant, extunc prefato Ione Iacobi pertinere debent perpetuo possidenda. ♦
                  Quare mandamus districte per graciam nostram, ne quis prefato domino episcopo et
                  ecclesie sue in bonis predictis contra huiusmodi iudicium in placito nostro sic
                  terminatum iniuriam faciat aliquali- <pb facs="4506510"/> ter uel offensam. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum ad causas presentibus est appensum. ♦ Datum
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. vi<hi rend="sup">o</hi>. in uigilia apostolorum Symonis et Iude. teste
                  Iohanne Swensson Bryms. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 s&lt;ententia&gt;liter] similiter Aa, sententialiter Ab, finaliter Ac. 24
                  tsumbat] fejl, der ikke kan rettes med sikkerhed Aa, eftertegnet sba med
                  abbreviatur over a Ab, i marginen forsøgt opløst sumba Ab, udeladt Ac. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes, Norskes, Sveers, Venders og Goters konge og hertug
                  af Pommern. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at da det ved en anden
                  lejlighed over for de berømmelige og hæderlige mænd hr. Kristian Vendelbo, ridder,
                  Jens Nielsen, landstingsdommer<ref target="drb1"/>, Jens Thomsen, Hartvig Limbæk,
                  Kristian Frellesen, Ivar Thomsen og andre velbyrdige mænd, som da førte forsædet
                  på vort retterting i Varde, ud fra åbne breve og dokumenter fyldestgørende er
                  bragt i erfaring og ved slutdom afgjort, at hvis det med sandsynlighed vil kunne
                  godtgøres, at der ikke har fundet skifte sted mellem den afdøde Lars Valdemarsen
                  og hans søster fru Ingeborg — god ihukommelse — efter at deres forældre var døde,
                  med hensyn til deres arvegods, da skyldes der hr. biskoppen af <pb facs="4657371"/> Ribe og hans kirke en broderlod og †sumba†<ref target="drb2"/> af alt det gods
                  i Ho og Oksby, som nævnte fru Ingeborg har solgt og skødet til Jon Jakobsen. Men
                  hvis det nævnte gods ved det imellem dem stedfundne skifte med hensyn til deres
                  arvegods ved skiftet var tilfaldet fornævnte Lars Valdemarsen som hans part, da
                  skal det helt og fuldt og med fuld ret tilhøre fornævnte hr. biskoppen af Ribe og
                  hans kirke. Men hvis fornævnte gods særskilt var tilfaldet nævnte fru Ingeborg som
                  hendes part, efter at skiftet imellem dem havde fundet sted, da skal det til evig
                  besiddelse tilhøre fornævnte Jon Jakobsen. Derfor befaler vi strengt under trussel
                  om vor nådes fortabelse, at ingen på nogen som helst måde må forurette eller
                  krænke fornævnte hr. biskoppen og hans kirke med hensyn til fornævnte gods mod
                  denne slutdom, der således er afsagt på vort ting. Til vidnesbyrd herom er vort
                  rettertingssegl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1396 dagen før
                  apostlene Simons og Judas' dag med Jens Svendsen Brims som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> gengiver tekstens _legifer_. </p>
                  <p n="drb2"> forskrevet ord, der ikke kan rettes med sikkerhed. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
