<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960519002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960519002</idno>
            <idno type="dd_serialno">65</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 42 f. 162v. Angående taksten, cf.
                  registrators bemærkning til forrige nr.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. II 69 nr. 869.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506418.webp">4. rk. VI nr. 65</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657290.webp">IV:6 nr. 65</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 65. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-05-19"> 1396. 19. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskopperne af Perugia og Århus og abbeden i Æbelholt
                  kloster at indføre Peder Bosen i et kirkeligt beneficium, hvortil biskoppen af
                  Roskilde, provsten, dekanen og de enkelte kannikker og præster har
                  overdragelsesretten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Simili modo. uenerabilibus fratribus Perusinensi et Arusiensi. episcopis. ac
                  dilecto filio abbati monasterii sancti. Wilhelmi Ebleholt Roskildensis diocesis.
                  salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia
                  probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus filius Petrus Boecii.
                  presbiter Roskildensis diocesis fidedigno etcetera. ♦ Quocirca discrecioni uestre
                  per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel
                  alium seu alios huiusmodi beneficium per nos ut premittitur reseruatum si tempore
                  huiusmodi reseruacionis nostre uacabat uel postea uacauit aut cum uacauerit eidem
                  Petro post acceptacionem predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis supradictis
                  auctoritate nostra conferre et assignare curetis. inducentes eum uel procuratorem
                  suum eius nomine in corporalem possessionem beneficii iuriumque et pertinenciarum
                  predictorum eadem auctoritate et defendentes inductum ac facientes ipsum Petrum
                  uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi beneficium ut est moris admit-<pb facs="4506419"/>ti sibique de ipsius beneficii fructibus redditibus prouentibus
                  iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi non obstantibus omnibus
                  supradictis. seu si eisdem. episcopo preposito. decano. canonicis et personis. uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim a prefata sede indultum existat quod
                  interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mencionem. contradictores auctoritate nostra (appellacione postposita compescendo)
                  ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Simili modo] cf. nr. 64 – Perusinensi] rettet i mrg. med henvisningstegn fra
                  Aquensi med bemærkningen Correctum de mandato N. de Beneuento/ 16 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. 18 etcetera] cf. nr. 64. </p>
               <p> 6-7 nostra (appellacione indtil compescendo)] nostra etcetera Aa. 7 Datum ut
                  supra] cf. nr. 64. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På lignende måde<ref target="drb1"/> til vore ærværdige brødre biskopperne af
                  Perugia og Århus og til vor elskede søn abbeden i sankt Vilhelms kloster Æbelholt,
                  Roskilde stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Peder Bosen, præst i
                  Roskilde stift, anbefales til os ved troværdige mænds <pb facs="4657291"/>
                     o.s.v.<ref target="drb1"/>. Derfor pålægger vi Eder, gode sønner, ved
                  apostolisk brev, at I alle tre eller to eller blot en af Eder personlig eller ved
                  en eller flere andre med vor myndighed efter fornævnte godtagelse skal sørge for
                  at overdrage og anvise samme Peder dette beneficium med alle rettigheder og
                  tilbehør, der af os som ovenfor omtalt er reserveret ham, hvis et sådant, da vi
                  foretog reservationen, var ledigt eller fra da af blev ledigt, eller når det måtte
                  blive ledigt. I skal med samme myndighed fremdeles indføre denne Peder eller
                  nævnte befuldmægtigede for ham i faktisk besiddelse af fornævnte beneficium og
                  dets omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge
                  for, at denne Peder eller nævnte befuldmægtigede for ham tilstedes til dette
                  beneficium efter gældende sædvane, og at der fuldt ud svares ham af samtlige
                  afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette
                  beneficium, uanset alt det ovenfor anførte, eller (uanset) om samme biskop,
                  provst, dekan, kannikker og præster eller hvilke som helst andre i fællesskab
                  eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal kunne
                  rammes af interdikt, suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet I med
                  vor myndighed skal tugte dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af
                  appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960519001'&gt;64&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
