<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960709002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960709002</idno>
            <idno type="dd_serialno">100</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4506449"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 257 (= gl. p. 235) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera Andree Iacobisson et
                     Byo&lt;r&gt;n Olasson capitaneorum Kalmarnensis et Borcholmensis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Styffe, Bidrag II 26 nr. 11; Hanserec. IV 355 nr. 372, herefter Mekl.
                  UB. XXIII 98 nr. 12967; A. Neovius, Medeltidsakter 245 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Reg.
                  Dan. nr. *3528. ♦  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506448.webp">4. rk. VI nr. 100</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657317.webp">IV:6 nr. 100</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 100. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-07-09"> [1396]. 9. juli 
               <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960719001" type="link">116</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Jakobsen, høvedsmand på Kalmar, og Bjørn Olufsen, høvedsmand på Borgholm,
                  meddeler højmesteren for den tyske orden, at de efter dronning Margretes
                  opfordring sammen med borgerne har angrebet sørøverne ved Gotland, men uden at få
                  hjælp fra Visby. På tilbagevejen blev borgerne angrebet af de preussiske
                  fredeskibe og taget til fange, og dem ønsker man løsladt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vruntliken grud to voren gescreuen ♦ Wy begheren iuwer erbaren herschopp to
                  wetende dat claghe quam vor vns to Kalmaren van kopluden vnde van borgheren wo zee
                  gherouet vnde schinnet weren in der see ♦ Des worde wy to rade mit den borgheren
                  van Kalmaren dat wi dat keren wolden vnde de seerouere soken ♦ Do volgheden vns de
                  borghere van Kalmaren lxxx werachtich ♦ Do wy in de see quemen do wart vns to
                  wetende dat de vyende weren vppe Gotlande/ ♦ Do zegelde wy vor Wysb{ye} vnde beden
                  hulpe van der stad vnde segeden were dat sake dat de vyende weren vppe Gotlande
                  edder vppe deme slote so wolde wy en dat slot helpen bestallen so lange wy breue
                  edder hulpe van vnser vrouwen der koningynnen kregen/ so dat de lude de dat ere
                  vorloren hadden enschege so vele also recht were\ ♦ Do en kunde wi dar nyne hulpe
                  krigen\ ♦ Des segelde wy van dar vnde drengenden de vyende vppe Gotland/ vnde vnse
                  vrunde worden dar ouer zere gewundet\ ♦ Vnde de vyende quemen wedder vor vns to
                  schepe vnde zegelden van Gotlande na Růslande\ ♦ Vnde do wy van den vyenden nicht
                  hebben kůnden do wolde wy wedder segelen na Kalmaren ♦ Do were iuwe vredeschepe
                  vor vns by Hoborch ♦ Dar segelde Hans Nielsson vnde de borghere van Kalmar to en
                  in den hopp vpp ere vnde vruntschop\ ♦ Dar worden zee grepen vnde vangen vnde ere
                  schepe hebben ze vorbrant ♦ Wor vmme bidde wy iuwe hogheborne herschop dat gi
                  iuwen houetluden berichten de gi in der zee hebben dat ze vnse borghere l{oe}s
                  laten vnde geuen wente ze weren wte vppe rechte ere vnde vmme vredes willen ♦ Hir
                  vmme latet en des nicht vntgelden vnde helpen en dat ze los werden dat wylle wy
                  altiit gerne vordenen ♦ Hir bewiset iw ane also wi hoge to iuwer vordernisse
                  trosten ♦ Item schole gi weten dat wy gerne to worden hadden wesen mit iuwen luden
                  vnde ze wolden vns nicht velegen vnde al de boden de wy to en senden de behelden
                  ze by syk gevangen ♦ Ok hope wy des wol dat gi an eren vnde an vruntschop mit
                  vnser vrouwen willen sitten <pb facs="4506450"/> vnde wy weren yo wt ghecomen vmme
                  des menen copmannes beste also vns myn vrouwe beuolen hadde ♦ Dar vmme beghere wy
                  van iuweme rade een gutlik antworde ♦ Hir mede bliuet ghesunt mit gode ♦ Scriptum
                  castro Kalmaren dominica sexta &lt;a&gt; festo trinitatis meo sub sigillo
                  †reconcluso†.</p>
            <p rend="right">Wy Andreas Iacobsson houetman to Kalmaren <lb/> vnde Byo&lt;r&gt;n
                  Olasson houetman to Borcholm. </p>
            <div type="app">
               <p>2 Byo&lt;r&gt;n] Byon Aa, også rettet Hanserec. </p>
               <p>4 &lt;a&gt;] mgl. Aa, også rettet Styffe og Hanserec. – ♦ reconcluso +] har ikke
                  kunnet forklares. 6 Byo&lt;r&gt;n] Byon Aa, også rettet Styffe og Hanserec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Venlig hilsen skrevet tilforn. </p>
            <p> Vi begærer, at Eders ærlige herskab skal vide, at der kom en klage til os i
                  Kalmar fra købmænd og fra borgere over, at de var blevet overfaldet og udplyndret
                  på havet. Derover rådslog vi med borgerne i Kalmar, at vi ville bekæmpe det og
                  opsøge sørøverne. Da fulgte 80 bevæbnede borgere fra Kalmar med os. Da vi kom ud
                  på havet, fik vi at vide, at fjenderne var på Gotland. Så sejlede vi til Visby og
                  bad om hjælp fra staden og sagde, at hvis det var således, at fjenderne var på
                  Gotland eller på borgen, så ville vi hjælpe dem med at belejre borgen, så længe vi
                  fik breve eller hjælp fra vores frue dronningen, så at de folk, der havde mistet
                  deres (gods), tilkom så meget, som det var retfærdigt. Da kunne vi ingen hjælp få.
                  Derfor sejlede vi derfra og trængte fjenderne til Gotland, og vore venner blev
                  meget fornærmede derover. Og fjenderne kom igen før os på deres skibe og sejlede
                  fra Gotland til Rusland. Og da vi ikke kunne få nys om fjenderne, så ville vi igen
                  sejle til Kalmar. Da var Eders fredeskib foran os ved Hoburgen. Da sejlede Hans
                  Nilsson og borgerne fra Kalmar til dem i håb om ære og venskab. Der blev de grebet
                  og fanget, og deres skibe har de brændt. Derfor beder vi Eders højbårne herskab
                  om, at I beretter til Eders høvedsmænd, som I har på havet, at de skal løslade
                  vore borgere, thi de var ude med rette, i ære og for fredens skyld. Derfor lad dem
                  ikke undgælde for det og hjælp dem til, at de bliver fri, det vil vi altid gerne
                  gøre os fortjent til. Vis Eder her sådan, thi vi sætter vor lid til Eders bistand.
                  Fremdeles skal I vide, at vi gerne ville være blevet enige med Eders folk, og de
                  ville ikke skade os, og alle budene, som vi sender til dem, dem beholdt de fanget
                  hos sig. Vi håber også, at I vil sidde i ære og i venskab med vores frue, og vi
                  ville altid være kommet ud til hansekøbmandens bedste, som min frue havde befalet
                  os. Derfor begærer vi et velvilligt svar fra Eders råd. Hermed forbliv ved godt
                  helbred i Gud. Skrevet på borgen Kalmar sjette søndag efter trinitatis under mit
                     segl<ref target="drb2"/>. </p>
            <p rend="right"> Vi Anders Jakobsen, høvedsmand på Kalmar, og Bjørn Olufsen,
                  høvedsmand på Borgholm. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående datering jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960719001'&gt;116&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har herefter _reconcluso_, der ikke har kunnet forklares.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
