<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13961103001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13961103001</idno>
            <idno type="dd_serialno">167</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. rep. (1425), trykt ÆA. V 146 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 88 med overskrift <hi rend="italic">Tercia littera donacionis eisudem domini
                     Laurencii Andree</hi>, [1. brev 1395 10. juli, Dipl. Dan. 4. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950710001" type="link">408</ref> og 2. brev
                  1395 31. oktober, Dipl. Dan. 4. rk. V nr. 457]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4079 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – M. Matthiæ, Episc. Lund. 169 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. bl. X, fol. 80.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506514.webp">4. rk. VI nr. 167</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657374.webp">IV:6 nr. 167</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 167. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-11-03">
                  1396. 3. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jakob af Lund erklærer, at hr. Lars Andersen, kannik i Lund, har
                  skødet en gård i Kabbarp til kapitlet i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus dei gracia. archiepiscopus
                  Lundensis. Suecie primas et apostolice sedis legatus. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Ad omnium noticiam quorum interest uel interesse poterit deducimus
                  per presentes quod sub anno domini m ccc xc sexto. sexta feria proxima post festum
                  omnium sanctorum. constitutus coram nobis et aliis fidedignis in camera nostra
                  Lundensi uir discretus. dominus Laurencius Andree canonicus Lundensis. quandam
                  curiam suam in Kabbarp in parrochia Thathorp in Bareheret quam de quadam Cristina.
                  Constentensdather empcionis titulo habuit in qua Nicolaus Asmundsson habitat. dans
                  pro pensione tria pund annone et habens pro estimacionibus tres solidos grossorum
                  cum una ora annone. dilecto capitulo nostro Lundensi. pro anniuersario suo
                  annuatim in choro Lundensi tenendo in sinum domini Swenonis Saxtorp decani ex
                  parte capituli predicti scotacionem suscipientis. scotauit. alienauit. et ad
                  manus* ipsius Swenonis decani. liberam assignauit. iure perpetuo possidendam sibi
                  ordinacionem et usufructum ad dies suos reseruans de eadem. unde obligauit se et
                  suos heredes. ad apropriandum. deliberandum et disbrigandum ipsi capitulo
                  predictam curiam cum omnibus suis adiacenciis. humidis et siccis. mobilibus et
                  immobilibus nullis exceptis quibus nominibus censeantur. ab impedicione
                  quorumcumque ♦ Cuius quidem curie pensionem die anniuersarii sui distribuendam
                  ordinauit in hunc modum uidelicet quod canonici qui uigiliis et misse. die
                  anniuersarii sui interessent. unam partem. fabrica et uicarii secundam equaliter
                  habeant reliqua uero tercia. pauperibus scolaribus et aliis mendicantibus. necnon
                  et pro missis inferius in ecclesia die anniuersarii sui celebrandis equaliter
                  largietur et de istis tribus partibus una ora pro pulsanti in turri communiter
                  deducatur ♦ In cuius rei testimonium. secretum nostrum presentibus est appensum.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 20 et ad manus] gentaget ved linieskifte Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske sædes
                  legat, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi bringer det med dette brev til alles kundskab, hvem det angår eller vil kunne
                  angå, at i det Herrens år 1396 fredagen næst efter allehelgensdag fremstod for os
                  og andre troværdige mænd i vort kammer i Lund den gode mand hr. Lars Andersen,
                  kannik i Lund, og skødede en ham tilhørende gård i Kabbarp i Tottarps sogn i Bara
                  herred, som han ved køb havde erhvervet af en Kristine Konstantinsdatter, på
                  hvilken Niels Asmundsen bor, og som giver tre pund korn i afgift og har tre
                  skilling grot og en øre korn i virning, til vort elskede kapitel i Lund i hr.
                  dekanens Svend Sakstorps skød, idet han på fornævnte kapitels vegne modtog
                  skødningen, og afhændede og overgav den frit i samme dekan Svends hænder at
                  besidde med evig ret til afholdelse af hans årtid en gang om <pb facs="4657375"/>
                  året i koret i Lund, idet han forbeholdt sig rådigheden over og brugsretten af
                  samme gård for livstid. Af den grund forpligtede han sig og sine arvinger til at
                  hjemle, frigøre og fri samme kapitel fornævnte gård med alle dens tilliggender,
                  vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget, med hvilke navne de end
                  betegnes, fra krav fra hvem som helst. Han forordnede, at afgiften fra denne gård
                  på dagen for hans årtid skulle fordeles på følgende måde, nemlig at de kannikker,
                  som deltog i vigilierne og messen på dagen for hans årtid, skal have en tredjedel,
                  bygningsfonden og vikarerne den anden tredjedel til ligelig deling, men den
                  resterende tredjedel skal ligeligt uddeles til de fattige peblinge og andre
                  tiggere samt til afholdelse af messerne nede i kirken på dagen for hans årtid, og
                  af disse tre dele skal der i fællesskab fradrages en øre til klokkeren i tårnet.
                  Til vidnesbyrd herom er vort sekret hængt under dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
