<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960318001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960318001</idno>
            <idno type="dd_serialno">31</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1603. Perg. 24,7 × 10,7 (plica 2,1).
                  1: Kalvslund herreds segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  Slesvigske Købstads- og Herredssegl 19 col. 1. 2: Seglsnit. Lave Nielsens segl
                  (Viffert) af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 911, nu i seglsamlingen. 3:
                  Seglsnit. Egbert Stædings segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, nu i
                  seglsamlingen. S' ..... ERTV...... T[H]ING om skjold, hvori en halv hjort,
                  afbildet Heraldisk Tidsskrift IV 181 nr. 8. På bagsiden <hi rend="italic">Documentum
                     Kalslundheret super scotacione bonorum condam Egherti Stædingh in eadem
                     prouincia ubilibet situatorum</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA.
                  V 345. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Tryk: Rep. nr. 4034 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVIII 262 nr. 210.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506386.webp">4. rk. VI nr. 31</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657264.webp">IV:6 nr. 31</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 31. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-03-18"> 1396. 18. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalvslund herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Kalvslund herredsting om, at Egbert Stæding, borger i Ribe, har
                  skødet alt sit gods i herredet til kapitlet i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis et singulis presencia uisuris seu audituris bundones necnon uillici et
                  omnes alii Kalflundhærreth inhabitantes salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint
                  uniuersi tam presentes quam futuri. quod. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo sexto sabbato. sicientes. constitutus in
                  placito nostro discretus uir Egbertus Stædhing ciuis Ripensis honorabilibus uiris
                  capitulo Ripensi omnia et singula bona sua in nostro hærreth ubicumque sita cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis nil excepto. que quidem bona Marquardus
                  Conradi condam Ripensis proconsul et pater uxoris predicti Egberti. in prefato
                  nostro hærreth possedit et habuit domino Nicholao Iohannis canonico Ripensi nomine
                  dicti capituli scotacionem recipiente plene et omnimode secundum leges patrie
                  scotauit et a se et suis ueris heredibus penitus alienauit plenum et sufficiens
                  precium pro sepedictis bonis recognoscens se recepisse obligans se et suos ueros
                  heredes antedicto capitulo prefata bona. cum suis pertinenciis ut prefertur
                  apropriare et disbrigare ab inpeticione iusta quorumcumque. ♦ Hoc uidimus et
                  audiuimus et coram omnibus in uerbo ueritatis protestamur ♦ Datum et actum anno
                  die et loco quibus supra ♦ In cuius rei euidens testimonium sigillum nostri
                  hærreth una cum sigillis uirorum discretorum Laghonis Nicholai armigeri et
                  predicti Egberti Stædhingh presentibus est appensum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bønder samt bryder og alle andre indbyggere i Kalvslund herred til alle, der får
                  dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at i det Herrens år 1396
                  lørdagen efter Lætare søndag fremstod den gode mand Egbert Stæding, borger i Ribe,
                  på vort ting og til de hæderværdige mænd, kapitlet i Ribe, fuldt ud og på enhver
                  måde efter landets love skødede alt sit gods overalt i vort herred med alle dets
                  rettigheder og tilliggender, intet undtaget, hvilket gods Markvard Konradsen,
                  fordum borgmester i Ribe og fader til fornævnte Egberts hustru, besad og ejede i
                  vort fornævnte herred, idet hr. Niels Jensen, kannik i Ribe, på nævnte kapitels
                  vegne modtog skødningen, og fuldstændig afhændede det fra sig og sine rette
                  arvinger, idet han erkendte at have modtaget fuld og fyldestgørende betaling for
                  ofte nævnte gods, og idet han forpligtede sig og sine rette arvinger til at hjemle
                  fornævnte kapitel fornævnte gods med dets tilliggender som overfor nævnt og til at
                  fri det for retmæssigt krav fra hvem som helst. Dette har vi set og hørt og
                  erklærer det over for alle med sandfærdige ord. Givet og forhandlet år, dag og
                  sted som ovenfor. Til klart vidnesbyrd herom er vort herreds segl tillige med segl
                  tilhørende de gode mænd Lave Nielsen, væbner, og fornævnte Egbert Stæding hængt
                  under dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
