<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960706002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960706002</idno>
            <idno type="dd_serialno">96</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 261 (= gl. p. 239) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera Hermanni de Hallen</hi>.
                  Derefter følger As bagsidepåskrift <hi rend="italic">Den erbaren wisen mannen vnde heren,
                     borgermeistern vnde ratmannen der stede in Pruszen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Styffe, Bidrag II 24 nr. 10, herefter A. Neovius, Medeltidsakter 245
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Hanserec. IV 352 nr. 368 – Reg. Dan. nr. *3526.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506444.webp">4. rk. VI nr. 96</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657314.webp">IV:6 nr. 96</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 96. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506445"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-07-06"> 1396. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman v. d. Halle meddeler de preussiske stæder, at dronning Margrete kommer til
                  Uppsala den 22. juli, og ønsker, at en af høvedsmændene på Stockholm skal være til
                  stede. Endvidere har dronningen betalt de skyldige penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wylligen denst vnde allent wes ik gudes vormagh ♦ Erbaren heren leuen sundergen
                  vrunde ♦ Wetet dat de koninginne werd komen to Vpsal vppe sunte Marie Magdalenen
                  dagh vnde ok kumpt dar des rykes r{ae}d alzo vmme den koningh to kesende/ ♦ Ok so
                  heft vns de koninginne gescreuen hedde wy ihennich werf so zege ze gerne dat vnser
                  een by {ee}r were/ vnde warnet vns vor de vytalgenbrudere de in deme norderen
                  bodeme syn dat wy vns vore s{ee}n dat ze vns den Holm nicht aff slyken/ edder dat
                  de kopman van en iennigen schaden vntfange\ ♦ Vnde her St{ee}n Bentsson heft
                  weruen laten to vns vmme geleyde vnde mende dat he werf hedde to vns van der
                  koninginnen wegen myt alle synen volgeren/ ♦ Des hebbe wy em enboden dat he uppe
                  den vrede here the/ vnde wen he komen wyl dat he vns dat enen dagh bevoren late
                  weten ♦ Vnde wy willen aff god wil dat vnse wol bewaren dat wy van iuwer wegen
                  hebben ♦ Vnde wes gi my scriuen an iuwen breuen dat wil ik my gherne na richten/ ♦
                  Vnde dat gelt van der koninginne wegen dat is wol betalet/ ♦ Vnde also gi my
                  scriuen dat ik dat van my antwerde des wetet dat ik mit deme gelde nicht wol to
                  komen kan wente to der tiit dat de iartiit vmme komen is/ ♦ Vnde schicket her
                  Alberte gelt dat he dar nynen schaden vmme dorue důn/ ♦ Vnde ik danke iuw vor de
                  breue de gy my nů erst gesant hebben we my vnbequeme were dat ik deme orloff
                  mochte geuen/ ♦ Vnde weren de {ee}r gekomen so droffte man so vele geldes nicht
                  vorteret hebben vnde ik hebbe nů wol liiii broteters myn wen ik dit iar ouer gehat
                  hebbe van losen luden/ hedde ik de macht gehat der ik nicht geholden hadde ♦ Vnde
                  were dat sake dat ik veren edder vyuen mochte orloff hebben geuen so hedde
                  &lt;ik&gt; mit den anderen al mynen willen gehat vnde so hadde ik dar nicht so
                  grot na gearbeidet mit breuen dat ik van hir mochte komen wente my kostlike
                  theringe vordrot also gi noch wol vornemen sullen ♦ Vnde ik hebbe noch hude vppe
                  dessen dagh m{ee}r lude wen her Iorden heft van der anderen stede wegen ♦ Vnde her
                  Albert de m{oe}t holden x de hiir in deme lande kundigh sin ♦ Vortmer also ik iw
                  wol {ee}r gescreuen hebbe wo dat wi dit slot gedeilet hebben also dat de van
                  Lubeke dat rechte hus inne hebben gehat diit iar vnde wy de vorborgh vnde dat
                  hadde wy den sendeboden vppe den dagh gescreuen wes ere wille hiir ane were dar na
                  welde wy id holden ♦ Nu hebbe ik wol vornomen dat id der van Lubeke wille wol is
                  gewesen dat wiid also holden vnde vnse sendeboden sullen dat wedder to rugge
                  hebben getogen ♦ Vnde dar sint my noch nyne breue van gekomen vnde ik hebbe doch
                  mer wen enes <pb facs="4506446"/> dar vmme gescreuen ♦ Nu hebben de van Lubeke
                  breue here gescreuen vnde ok de van dem Sunde dat de eren diit iar ok sullen varen
                  in de vorborgh vnde wi up dat slot ♦ Hir moge gi her Albert Ruszen ane berichten
                  wo he dat sulle holden wen he here kumpt dat he sik dar ane moge vorwaren\ ♦
                  Vortmer bidde ik iuwe erbarheit dat gi wol důn vnde senden her Alberte Ruszen hir
                  ouer mit den ersten schepen wente ik sate myn dingh dar na also ik to hus teen wil
                  vnde danke gode vnde iw dat gi my des gunnen dat ik van hiir kome mit iuwen willen
                  vnde bidde iw mit vlite dat gy my hir ane nicht vorsumen vnde senden her Alberte
                  deste {ee}r here ♦ Datum in castro Stocholm in octaua beatorum Petri et Pauli anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xcvi<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <p rend="right"> By my Herman van der Halle. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 &lt;ik&gt;] mgl. Aa, også rettet Hanserec. og Styffe. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Villig tjeneste og alt, hvad jeg formår af godt. Ærlige herre, kære særlige
                  venner. </p>
            <p> Vid, at dronningen vil komme til Uppsala på sankt Maria Magdalenes dag<ref target="drb1"/>, og dertil kommer også rigets råd for at vælge kongen. Og
                  således har dronningen skrevet til os, at hvis vi havde noget ærinde, så så hun
                  gerne, at en af os var hos hende, og hun advarer os mod fetaljebrødrene, der er i
                  det nordre farvand, at vi passer på, at de ikke franarrer os Stockholm, eller at
                  købmanden lider nogen skade fra dem. Og hr. Sten Bengtsson har sendt os bud med
                  anmodning om lejde og mente, at han havde ærinde til os på dronningens vegne med
                  alle sine følgesvende. Så har vi ladet ham vide, at han skal drage hertil angående
                  freden, og at han, når han vil komme, lader os det vide en dag i forvejen. Og vi
                  vil, om Gud vil, vis<pb facs="4657315"/>selig tage vare på vore, som vi har på
                  Eders vegne. Og hvad I skriver til mig i Eders breve, det vil jeg gerne rette mig
                  efter. Og pengene på dronningens vegne de er betalt fuldt ud. Og som I skriver til
                  mig, at jeg skal overdrage dem, så vid, at jeg ikke godt kan komme med pengene før
                  til den tid, da årsfristen er omme. Og send hr. Albrecht penge, at han ikke
                  behøver gøre nogen skade i den anledning. Og jeg takker Eder for brevene, som I nu
                  først har sendt mig, om at jeg kunne give dem deres afsked, der måtte være
                  ubekvemme for mig. Og var de kommet før, så behøvede man ikke have opbrugt så
                  mange penge, og jeg har nu vel 54 færre i mit brød, end jeg har haft af løse folk
                  gennem dette år, som jeg ikke havde holdt, hvis jeg havde haft magt dertil. Og var
                  det sket, at jeg kunne have givet fire eller fem afsked, så havde jeg fået min
                  vilje med de andre, og så havde jeg ikke gjort så store anstrengelser med breve
                  for at komme herfra, fordi mine store udgifter vakte ærgrelse, som I sikkert nok
                  skal erfare. Og jeg har endnu i dag på denne dag flere folk, end hr. Jordan har på
                  de andre stæders vegne. Og hr. Albrecht han kan holde ti, som er kendte her i
                  landet. Fremdeles, som jeg vel tidligere har skrevet til Eder, hvordan vi har delt
                  borgen, således at de fra Lübeck har haft det højre hus i besiddelse i dette år og
                  vi forborgen, og vi havde skrevet til sendebudene på mødet, at vi ville ordne det,
                  efter hvad deres vilje var i denne sag. Nu har jeg vel erfaret, at det sikkert har
                  været de fra Lübecks vilje, at vi ordner det således, og vore sendebude skal have
                  det med tilbage. Og derom har jeg endnu ikke fået nogen breve, og jeg har dog
                  skrevet mere end ét derom. Nu har de fra Lübeck skrevet breve hertil og ligeledes
                  de fra Stralsund, at deres også i det år skal drage til forborgen og vi op på
                  borgen. Herom kan I berette for hr. Albrecht Russe, hvordan han skal ordne det,
                  når han kommer hertil, så at han kan tage sig i vare i den sag. Fremdeles beder
                  jeg Eders ærlighed om, at I gør vel og sender hr. Albrecht Russe herover med de
                  første skibe, da jeg indretter mine sager derefter, så vil jeg drage hjem og takke
                  Gud og Eder for, at I under mig, at jeg med Eders vilje kommer herfra, og beder
                  jer med flid om, at I ikke tøver hermed og desto snarere sender hr. Albrecht
                  hertil. Givet på Stockholms slot ottendedagen efter sankt Petrus' og sankt Paulus'
                     dag<ref target="drb2"/> i det Herrens år 1396. </p>
            <p rend="right"> Af mig Herman van der Halle. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">22\\. juli. </p>
                  <p n="drb2">29\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
