<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13960107001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13960107001</idno>
            <idno type="dd_serialno">2</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv, Hauptabt. XX)
                  OBA 659. Papir, plettet, 27,4 × 19,7. På bagsiden spor af brevlukkesegl af grønt
                  voks samt påskriften <hi rend="italic">Illustri domino fratri Conrado magistro ordinis sancte
                     Marie Theotunicorum amico nostro sincero</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Birgitta Eimer, Gotland unter dem deutschen Orden 157 note 121
                     (<hi rend="italic">placerer brevet efter Københavnsforhandlingerne august 1398 og daterer det
                     [1399] 5. januar</hi>) – Hans. UB. V 237 nr. 457; Reg. Hist.-dipl. ord. S. Mariæ
                  Theutonicorum I 38 nr. 659 (<hi rend="italic">med datering um 1400</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506364.webp">4. rk. VI nr. 2</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657246.webp">IV:6 nr. 2</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 2. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506365"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1396-01-07"> [1396-1404]. 7. januar 
               <note>
                  <p>Brevet kan tidligst være udstedt 7. januar 1396, da Peder blev biskop i Roskilde i
                  maj 1395, cf. Dipl. Dan. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950515001" type="link">372</ref>. Det må senest være udstedt 1404, da Radike Rike 2.
                  december dette år omtales som værende død, cf. Hansrec. V 152 nr. 222.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Roskilde takker Konrad v. Jungingen, højmester for den tyske
                  orden, for frigivelsen af sit skib, der var blevet beslaglagt, og meddeler, at en
                  af ham tilfangetaget købmand ligeledes vil blive frigivet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sincere dileccionis affectu premisso in domino cum salute ♦ Nouerit uestre
                  dominacionis excellencia nos litteram uestram nobis nuperrime missam sane
                  intellexisse unde eiusdem uestre excellencie discrecioni. quam plurimas graciarum
                  referimus acciones pro eo quod peticionibus nostris uestre predigne dominacioni
                  pro illa naui nostra ab inductis arrestacione et impeticione quibus tenebatur
                  quittanda et liberanda. nouissime directis. effectum desideratum benigniter
                  exhibuistis et dedistis/ discrecionis uestre celsitudini. iterum. supplicantes
                  affectuose quatinus/ si quid adhuc de libero reditu dicte nauis nostre comodolibet
                  defecerit. consilio et auxilio uestro respectu precum nostrarum supplere dignemini
                  et uelitis. ♦ Preterea noscat uestra discreta sublimitas. illum mercatorem. qui
                  per nos arrestatus est. pro quo quam sedulas porrexistis nobis preces erga nos.
                  bono statu salubrique stetisse atque stare adeo ut reducta nobis naui nostra per
                  illos naucleros uidelicet Radeken Riken Tydeman Erregangh et Claus Tengell idem
                  mercator sanus et incolumis quittetur diuina gracia aspirante. a nobis liber.
                  dearrestatusque una cum naucleris prenarratis protinus recessurus. ♦ Uolumus enim
                  in hiis et in omnibus aliis licite fiendis. honorificencie uestre finaliter
                  complacere. ♦ In Christo uigeat et ualeat. uestra excellencia feliciter et
                  longeue. ♦ Scriptum Roskildis crastino epyphanie domini nostro sub secreto. </p>
            <p rend="right"> P dei gracia episcopus Roskildensis uester orator. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med følelse af oprigtig kærlighed i Herren tilforn og hilsen. </p>
            <p> I skal vide, udmærkede herre, at vi da har forstået Eders brev, der for nylig er
                  sendt os, hvorfor vi bringer Eder, gode udmærkede herre, overordentligt mange
                  taksigelser, fordi I med henblik på vore bønner, der såre nylig er rettet til
                  Eder, værdige herre, angående vort skib velvilligt har udvist og foranstaltet den
                  forønskede virksomhed med hensyn til den påførte beslaglæggelse og det krav, fra
                  hvilke det skulle kvitteres og frigøres, idet vi atter kærligt beder Eder, gode
                  høje herre, om, at I, hvis der stadig på nogen som helst måde mangler noget med
                  hensyn til vort nævnte skibs fri tilbagevenden, skal værdiges og vil stå bi med
                  Eders råd og dåd af hensyn til vore bønner. Desuden skal I, gode høje herre, vide,
                     <pb facs="4657247"/> at den købmand, som er belagt med arrest af os, for hvem I
                  har overrakt os så oprigtige bønner, har været og er ved god og frelsebringende
                  helbredstilstand hos os, så at når vort skib bliver ført tilbage til os ved de
                  skippere, nemlig Radike Rike, Tideman Erregang og Klaus Tengel, skal samme
                  købmand, rask og uskadt, ved hjælp af Guds nåde kvitteres, idet han straks skal
                  forlade os, fri og løsladt, sammen med fornævnte skippere. Thi det er vor vilje
                  endeligt at være Eder, hæderfulde herre, til behag i dette og i alt andet, der
                  uhindret skal ske. I, udmærkede herre, skal styrkes og leve lykkeligt og længe i
                  Kristus. Skrevet i Roskilde dagen efter helligtrekongersdag under vort sekret. </p>
            <p rend="right"> Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, Eders supplikant. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet kan tidligst være udstedt 7. januar 1396, da Peder blev biskop i
                  Roskilde i maj 1395, jf. DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950515001'&gt;372&lt;/a&gt;. Det må senest
                  være udstedt 1404, da Radike Rike 2. december dette år omtales som værende død,
                  jf. Hanserec. V 152 nr. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
