<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030409001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-065</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">75</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">65</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 109 f. 88v</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>I margin: <q>Cancellaria</q>. Efter teksten, f. 89r, registrators
                              egenhændige bemærkning: <q>Iacobus. LX. de Teramo</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 109 f. 88v. I marg. til venstre Cancellaria. Efter
                  teksten (f. 89r) registrators egenhændige bemærkning Iacobus. LX. de Teramo. Acta
                  Pont. II 158 nr. 1039. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 158 nr. 1039</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-04-09" notAfter="1403-04-09"> 1403. 9. april</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger biskop Peder af Roskilde at stadfæste
                           indstiftelsen og doteringen af Knardrup kloster samt Kristoffer 2.s brev
                           herpå</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:22.174+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:22.174+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Bonifatius etcetera. uenerabili fratri <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg> = Petro</rdg>
               </app>episcopo Roskildensi salutem etcetera. ♦ Sincere deuocionis affectus quem
               dilecti filii .. abbas et conuentus monasterii in Knarrethorp alias regalis curie
               Cisterciensis ordinis Roschildensis diocesis ad nos et Romanam gerunt ecclesiam
               promeretur ut peticiones eorum que a racionis tramite non discordant ad exaudicionis
               graciam fauorabiliter admittamus/ ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte dictorum
               abbatis et conuentus peticio continebat quod olim clare memorie Cristoforusrex
               Danorum cupiens terrena in celestia et transitoria in eterna felici commercio
               commutare pro salute anime sue et/ diuini cultus augmento de bonis sibi a deo
               collatis predictum monasterium pro abbate qui esset pro tempore dicti monasterii et
               huiusmodi conuentu in loco seu manerio protunc ipsius regis Knarrethorp alias regali
               curia nuncupato dicte diocesis canonice de nouo fundauit et regali munificencia
               dotauit ac pro sustentacione dicti abbatis/ necnon monachorum et personarum qui
               residerent et domino famularentur pro tempore in monasterio memorato/ ac pro dote
               monasterii necnon sustentacione abbatis et monachorum predictorum Knarrethorp cum
               molendino et stagnis Pugesio et Kirkesio Knarrethorpsfang nuncupatis et Syosum uillas
               dicte diocesis cum siluis Syosumslunde et duobus stagnis uidelicet Ostersio et Damsyo
               atque nonnulla alia <app>
                  <lem>bon&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>bono</q> Aa</rdg>
               </app> immobilia uillas curtes terras agros prata pascua molendina siluas lacus
               flumina et aquarum decursus necnon alia bona et iura regalia diuersa in regno Dacie
               consistencia eidem monasterio donauit siue pro utilitate monasterii ac abbatis et
               conuentus predictorum perpetuo deputauit prout in litteris patentibus desuper
               confectis eiusdem regis sigillo munitis dicitur plenius contineri/ ♦ Cum autem sicut
               eadem peticio subiungebat predicti abbas et conuentus dubitent debitas iuris
               solemnitates in premissis omissas fore seque posse propterea seu alias super eis
               imposterum posse molestari/ pro parte ipsorum abbatis et conuentus fuit nobis
               humiliter supplicatum ut pro firmiori subsistencia premissorum fundacioni dotacioni
               donacioni et deputacioni ac litteris ipsis robur apostolice confirmacionis adiicere
               de speciali gracia dignaremur/ ♦ Nos igitur qui de premissis certam noticiam non
               habemus huiusmodi supplicacionibus inclinati fraternitati tue de qua in hiis et aliis
               specialem in domino fiduciam obtinemus per apostolica scripta mandamus quatinus de
               premissis omnibus et singulis et eorum circumstanciis uniuersis auctoritate nostra te
               diligenter informes et si per informacionem huiusmodi ita esse reppereris super quo
               tuam conscienciam oneramus/ fundacionem dotacionem donacionem et deputacionem necnon
               litteras ipsas et in eis contenta ac quecumque inde secuta auctoritate apostolica
               studeas confirmare supplendo eciam auctoritate predicta propter huiusmodi
               solemnitates omissas huiusmodi et alios defectus si qui interuenerint in premissis/ ♦
               Datum Rome apud sanctum Petrum quinto idus aprilis anno quartodecimo/ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin ærværdige broder (Peder), biskop af Roskilde, hilsen
               o.s.v. Den oprigtige hengivenhed og kærlighed, som vore elskede sønner abbeden og
               konventet i klostret i Knardrup, også kaldet Kongsgården, af cistercienserordenen i
               Roskilde stift nærer til os og den romerske kirke, fortjener, at vi gunstigt skænker
               deres bønner, som ikke afviger fra fornuftens fodspor, nådigt gehør. En ansøgning,
               der jo for nylig blev forelagt os på nævnte abbed og konvents vegne, indeholdt, at
               Kristoffer, fordum de danskes konge, - berømmelig ihukommelse - der ønskede at
               ombytte det jordiske med det himmelske og det forgængelige med det evige ved en
               lykkelig handel til frelse for sin sjæl og til forøgelse af gudsdyrkelsen,
               indstiftede af nyt fornævnte kloster af det gods, der var overdraget ham af Gud, til
               en til enhver tid værende abbed i nævnte kloster og til dette konvent på stedet eller
               herregården Knardrup, da tilhørende denne konge, også kaldet Kongsgården, i nævnte
               stift på kanonisk vis og doterede det med kongelig gavmildhed og skænkede samme
               kloster som klostrets medgift samt til fornævnte abbed og munkes underhold Knardup
               med mølle og søerne Pugesø og Kirkesø, kaldet Knardrups fang, og Søsum i nævnte stift
               med skovene Søsums lunde og to søer, nemlig Østersø og Damsø og noget andet urørligt
               gods, landsbyer, gårde, jorder, agre, enge, græsgange, møller, skove, søer, floder og
               vandløb samt forskelligt andet gods og kongelige rettigheder i Danmarks rige eller
               henlagde det evindeligt til fornævnte kloster og abbed og konvents tarv, således som
               det siges fuldstændigt at indeholdes i det derom affattede åbne brev, bestyrket med
               samme konges segl. Men da, således som samme ansøgning tilføjede, fornævnte abbed og
               konvent tvivler om, at rettens tilbørlige højtidelige former er blevet overholdt
               angående det fornævnte, og at de derfor eller iøvrigt desangående i fremtiden kan
               forulempes, blev der på denne abbed og dette konvents vegne ydmygt bønfaldet os om,
               at vi af særlig nåde ville værdiges til fastere understøttelse af det fornævnte
               tillægge denne indstiftelse, dotering, gave og henlæggelse og dette brev apostolisk
               stadfæstelses bestyrkelse. Idet vi, der ikke har sikkert kendskab til det fornævnte,
               derfor bøjer os for disse bønner, pålægger vi Dig, broder, hvem vi i Herren nærer
               særlig tillid til i dette og andre anliggender, ved apostolisk brev, at Du med vor
               myndighed omhyggeligt skal skaffe Dig underretning om alt det fornævnte og alle dets
               omstændigheder, og hvis Du ved denne underretning finder, at det forholder sig
               således, hvorom vi bebyrder Din samvittighed, skal Du med apostolisk myndighed stræbe
               efter at stadfæste denne indstiftelse, dotering, gave og henlæggelse samt dette brev
               og det, der er indeholdt heri, og alt, hvad der er fulgt derefter, idet Du ligeledes
               med fornævnte myndighed skal udfylde det fornævnte på grund af de højtidelige former,
               der er forsømt, af denne art og andre mangler, hvis sådanne forefindes angående det
               fornævnte. Givet ved S. Pietro i Rom den 9. april i vort (pontifikats) fjortende år.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
