<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13531204001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1353-12-04</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt, herefter Dipl. Novimonast., tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Westphalen II 205</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Westphalen l.l.; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 395 nr. 601; Esben
                           Albrectsen, Herredømmet over Sønderjylland 1375-1404 p. 143, note 47 (i
                           udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1353-12-04" notBefore="1353-12-04" notAfter="1353-12-04" cert="high">1353. 4. december</date>
        <placeName>empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ivan Reventlow sælger Altbülk mm. og ti mark guld i Gettorf til Wulf
                        Pogwisch.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Ich Ywan van Reventlo, heren Hartwiges sone van Reventlo, eyn knape, bekenne unde
                  betughe vor alle den, de lesen, hören edder seen, openbare in desser scrift, dat
                  ich mit vryeme willen unde mit rade und vulbort miner husvrowen vor Beken unde
                  minen erven hebbe vorcofft deme erliken knapen unde minem leven swagher Vulf
                  Pogwischen unde sinen rechten erven enes redeliken steden blivenden copes den hof
                  to Bülleke mit alleme rechte, alse he in synen scede belegen is, unde mit aller
                  brukicheit unde vryheyt, alse ik unde mine erven de vorenomeden hoff aller
                  brukelikest unde vryest hebbe beseten und ghehabt betto an dessen dach, unde myt
                  allen stücken unde nütt, de to deme hove ligghet unde leghet stat: dat sint de
                  halve möle tho Bülleke unde veer worde uppe deme Strande, alse se in erer stede oc
                  gheleghen stat, unde dat del, dat ic hebbe in deme Gowense, unde dat holt to dem
                  Berbenmüre, alse it na huvetale to dem hove beleghet is unde thobehöret, unde
                  menliken wat ik in dessem vorenomeden stücken hebbe, alse se to deme &lt;hove&gt;
                  gheleghet sint, vor dat gut tho der Sconenkerken unde teyn marc gholdes to
                  Ghettorpe.</p>
        <p> To eyner warheit unde stedicheyt so hebbe ik Ywan vorenömet min ingheseghel
                  henghet vor dessen breff.</p>
        <p> Over dessem cope hafft gewesen her Hinrich van Reventlo, hern <app><lem>Wolwes</lem><rdg>DAA 56. årg. (1939), p. 9 formoder, der er tale om en fejllæsning for
                           <q>Clawes</q> eller <q>Volrades</q>. Dette kan dog ikke siges med
                        sikkerhed</rdg></app> sone, de oc sin inghezeghel und alse eyn tüch hefft ghehenghet vor dessen
                  breff, dede is ghegheven na godes bort dusent jar drehundert jar in deme
                  dreundevifftighesten jare in deme dage sunte Barbaren der hilghen juncvrowen. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Jeg Ivan von Reventlow, hr. Hartvig von Reventlows søn, væbner, erkender og
                  bevidner i dette skrift åbenbart for alle dem, som læser, hører eller ser det, at
                  jeg med fri vilje og efter råd og med samtykke fra min hustru fru Beke og mine
                  arvinger har solgt til den hæderværdige væbner min kære svoger Wulf Pogwisch og
                  hans retmæssige arvinger som et redeligt stedse blivende køb gården Altbülk med
                  alle rettigheder, som den ligger inden for sine skel, og med al brugsret og
                  privilegier, som jeg og mine arvinger har besiddet og haft den førnævnte gård
                  indtil denne dag og med ubegrænset nytte og fri for retskrav og med alle
                  jordstykker og al dyrkning, som hører til gården: det er den halve mølle i Altbülk
                  og fire stykker jord på Strande, som de ligger på deres sted, og den del, som jeg
                  har i Gowens og skoven ved Birkenmoor, som den ligger efter antal hoveder og hører
                  til, og hvad jeg i det hele taget har i disse førnævnte jordstykker, som er
                  beliggende til gården for godset Schönkirchen og 10 mark guld i Gettorf.</p>
        <p> Til sandhed og sikkerhed så har jeg, førnævnte Ivan, hængt mit segl på dette
                  brev.</p>
        <p> Til stede ved dette køb har været hr. Heinrich von Reventlow, hr. Wulfs søn, som
                  også som vidne har hængt sit segl på dette brev, som er givet efter Guds fødsel
                  1300 år i det 53. år på den hellige jomfru Sankt Barbaras dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
