<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010326010</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-049</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">51</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">37,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 84 f. 60v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 84 f. 60v. APD II 132 nr. 986. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 132 nr. 986</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-26" notAfter="1401-03-26"> 1401. 26. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskoppen af Lund og biskopperne
                           af Tuy og Århus at indføre Jens Brynnekesen i kantordømmet ved kirken i
                           Roskilde.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:52.289+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:52.289+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Simili modo</lem><rdg>cf. nr. 48: 1401 26/3</rdg></app> uenerabilibus fratribus <app><lem>..</lem><rdg> = Iacobo</rdg></app> archiepiscopo Lundensi et <app><lem>..</lem><rdg> = Ioanni</rdg></app> Tudensi ac <app><lem>..</lem><rdg> = Boecio</rdg></app> Arusiensi episcopis salutem etcetera. ♦ Uite ac morum honestas aliaque
               laudabilia probitatis et uirtutum/ merita super quibus apud nos dilectus filius
               Iohannes Brunikini canonicus Roskildensis <app><lem>fidedigno etcetera</lem><rdg>cf. nr. 48: 1401 26/3</rdg></app> ♦ Quocirca fraternitati uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos
               uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios cantoriam predictam per nos ut
               premittitur reseruatam cum illam ut prefertur uacare contigerit eciam si actu ut
               premittitur uel alias quouis modo aut ex alterius cuiuscumque persona seu per liberam
               resignacionem alicuius per eum de illa in manibus ad id potestatem habentis apud
               sedem prefatam sponte factam et per huiusmodi eandem potestatem habentem apud sedem
               ipsam admissam seu per constitucionem felicis recordacionis Iohannis pape XX II.
               predecessoris nostri que incipit Execrabilis uacet eciam si tanto tempore uacauerit
               quod eius collacio iuxta Lateranensis statuta concilii ad sedem predictam legitime
               deuoluta uel cantoria ipsa disposicioni apostolice specialiter reseruata existat et
               super ea inter aliquos lis cuius statum presentibus haberi uolumus pro expresso in
               palacio apostolico uel alibi pendeat seu remanserit indecisa et persona per cuius
               factum ultimo uacauit sedis predicte capellanus nuncius notarius uel alias officialis
               aut fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum collector uel succollector seu
               litterarum apostolicarum scriptor uel abbreuiator aut eiusdem palacii causarum
               auditor uel sedis predicte aut alicuius ex uenerabilibus fratribus nostris sancte <app><lem>Romane</lem><rdg>herefter overstreget <q>cardin</q> Aa</rdg></app> ecclesie cardinalibus familiaris fuerit cum omnibus iuribus et pertinenciis
               suis prefato Iohanni auctoritate nostra conferre et assignare curetis/ inducentes eum
               uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem cantorie iuriumque et
               pertinenciarum predictorum et defendentes inductum amoto exinde <app><lem>quolibet</lem><rdg>herefter overstreget <q>illicito</q> Aa</rdg></app> detentore/ ac facientes dictum Iohannem uel procuratorem suum pro eo ad eandem
               cantoriam ut est moris admitti sibique de ipsius cantorie fructibus redditibus
               prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi/ non obstantibus
               tam pie memorie Bonifaciipape V II I predecessoris <app><lem>predecessoris nostri</lem><rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn og underskrevet <q>Iac</q> Aa</rdg></app> quam aliis quibuscumque constitucionibus apostolicis contrariis ac omnibus
               supradictis seu si eisdem episcopo et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel
               diuisim a predicta sede indultum existat quod interdici suspendi uel excommunicari
               non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
               uerbum de indulto huiusmodi mencionem contradictores auctoritate <app><lem>nostra (appellacione postposita compescendo)</lem><rdg><q>nostra etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ <app><lem>Datum ut supra</lem><rdg>cf. nr. 48: 1401 26/3</rdg></app>
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> På lignende måde<!--1)--> til vore ærværdige brødre Jakob, ærkebiskop af Lund, og
               biskopperne (..) af Tuy og Bo af Århus, hilsen o.s.v. Det sædelige liv, den vandel og
               den rosværdige retskaffenheds øvrige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede
               søn Jens Brynnekesen, kannik i Roskilde, anbefales til os ved troværdige o.s.v. 1).
               Derfor pålægger vi Eder, brødre, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to eller
               blot en af Eder personlig eller ved en eller flere andre med vor myndighed skal sørge
               for med al ret og tilbehør at overdrage og anvise fornævnte Jens fornævnte
               kantordømme, der af os som ovenfor omtalt er reserveret ham, hvis det som fornævnt er
               ledigt ved handlingen eller iøvrigt på enhver måde eller fra en hvilken som helst
               anden person eller ved, at en eller anden frivilligt af egen drift har givet afkald
               på det ved fornævnte sæde i hænderne på den, der har myndighed dertil, og det er
               tilladt ved dette sæde af denne, der har samme myndighed, eller ved vor forgænger -
               salig ihukommelse - pave Johannes 22.s bestemmelse, som begynder:
               Forbandelsesværdig<!--2)-->, selv om det har været ledigt så lang tid, at dets overdragelse
               ifølge Laterankonciliets bestemmelser<!--3)--> lovformeligt er hjemfaldet til fornævnte
               sæde, eller dette kantordømme særligt er reserveret for apostolisk rådighed, og der
               om det mellem nogle svæver eller er en uafgjort strid i det apostoliske palads eller
               andetsteds, hvis stilling det er vor vilje, skal anses for udtrykt med dette brev, og
               den person, ved hvis handling det sidst blev ledigt, har været fornævnte sædes
               kapellan, nuntius, notar eller official iøvrigt eller indsamler eller underindsamler
               af frugter og indkomster, der skyldes det apostoliske kammer, eller scriptor<!--4)--> eller
               abbreviator<!--5)--> af apostoliske breve eller apostolisk auditør eller i tjeneste ved
               fornævnte sæde eller hos en af vore ærværdige brødre, den hellige romerske kirkes
               kardinaler. I skal fremdeles indføre ham eller hans befuldmægtigede i hans navn i
               rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver besidder og er
               fjernet derfra, og sørge for, at nævnte Jens eller hans befuldmægtigede for ham, som
               det er skik, tilstedes til samme kantordømme, og for, at der fuldt ud svares ham alle
               frugter, indtægter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette kantordømme,
               uanset såvel vor forgænger - salig ihukommelse - pave Bonifacius 8.s som alle andre
               herimod stridende apostoliske bestemmelser og alt det ovenfor anførte eller uanset,
               om samme biskop og kapitel eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for
               sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke skal kunne rammes af interdikt,
               suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev, som ikke fuldstændigt,
               udtrykkeligt og ord til andet omtaler den bevilling, idet I med vor myndighed skal
               tugte dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel. Givet som
               ovenfor<!--1)-->. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
