<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010326012</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-051</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">53</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">39,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 84 f. 176r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Bertoldus De mandato Iacobus de Teramo.</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Reg. Lat. 84 f. 176r. I marg. til venstre Bertoldus. Efter
                  teksten (f. 177v) registrators egenhændige bemærkning De mandato Iacobus de
                  Teramo. APD II 132 nr. 988 (i udtog). --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 132 nr. 988 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 50</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-26" notAfter="1401-03-26"> 1401. 26. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. reserverer uden forudgående ansøgning det
                           kanonikat og den større præbende ved kirken i Roskilde, som blev ledige
                           ved Jens' udnævnelse til biskop af Odense, for Troels Troelsen, kannik
                           sammesteds.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:48.761+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:48.761+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Bonifacius etcetera dilecto filio Trugillo Trugilli canonico Roskildensi salutem
               etcetera ♦ Uite ac morum honestas (---) liberales ♦ Dudum siquidem omnia beneficia
               ecclesiastica cum cura (---) attemptari ♦ Cum itaque postmodum canonicatus et maior
               prebenda ecclesie Roskildensis in qua maiores medie et minores prebende fore
               noscuntur quos dilectus filius Iohanneselectus Ottoniensis (---) consecracionis eidem
               impendendum vacare sperentur in breui nullusque de illis preter (---) specialem teque
               in dicta ecclesia Roskildensi amplius honorare canonicatum et maiorem prebendam
               predictos quorum fructus redditus et prouentus octo marcarum argenti communi
               extimacione ualorem annuum ut asseritur non excedunt cum illos ut prefertur seu per
               lapsum temporis de consecrandis episcopis a canonibus diffiniti uel alias quouis modo
               preterquam per ipsius electi obitum uacare contigerit conferendos tibi cum omnibus
               iuribus et pertinenciis suis motu proprio (---) ad quem uel ad quos dictorum
               canonicatus et prebende maioris collacio prouisio presentacio seu queuis alia
               disposicio communiter uel diuisim pertinet ne de dictis canonicatu et prebenda maiori
               contra (---) consuetudinibus ipsius Roskildensis ecclesie illis presertim quibus
               caueri dicitur quod nullus inibi maiorem prebendam assequi ualeat nisi de minori ad
               mediam et de media ad maiorem prebendam gradatim et per opcionem ascendat contrariis
               iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis aut si
               aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia Roskildensi in
               canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si super prouisionibus sibi
               faciendis de canonicatibus et prebendis maioribus in ipsa ecclesia speciales (---)
               quibus omnibus te in assecucione dictorum canonicatus et prebende maioris uolumus
               anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et prebendarum aut
               beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si prefatis episcopo et capitulo uel
               quibusuis aliis communiter vel diuisim a dicta sit sede (---) quodque de
               canonicatibus et maioribus prebendis ipsius ecclesie aut aliis beneficiis
               ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
               disposicionem (---) racione dicte maioris prebende solitum (---) illud <app><lem>prestes</lem><rdg>rettet in scribendo fra <q>presses</q> Aa</rdg></app> seu quod ut asseritur canonicatum et prebendam mediam dicte ecclesie
               Roskildensis nosceris obtinere ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore presencium
               canonicatum et prebendam maiorem predictos fueris pacifice assecutus dictos
               canonicatum et prebendam mediam quos ut prefertur obtines et quos extunc uacare
               decernimus omnino dimittere tenearis ♦ Ceterum uolentes (---) cuiuscumque alterius
               diei data de dictis canonicatu et maiori prebenda uoluisse (---) contingat nos de
               canonicatu et prebenda maiori huiusmodi alicui (---) factarum canonicatum et maiorem
               prebendam predictos sic ut premittitur uacantes acceptauerit uel acceptauerint ac de
               illis earundem (---) per quas tibi de dictis canonicatu et prebenda maiori mandauimus
               prouideri ut prefertur perinde ualere et sorciri effectum debere ac de ipsis tibi
               prouideri posse et debere decernimus ac si concessiones et mandata huiusmodi per nos
               alicui alii <app><lem>uel</lem><rdg>herefter overstreget <q>aliis</q> Aa</rdg></app> aliquibus aliis ut perfertur facta non fuissent seu a nobis minime
               processissit (---) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum septimo kalendas aprilis anno
               duodecimo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius o.s.v. til sin elskede søn Troels Troelsen, kannik i Roskilde, hilsen
               o.s.v. Dit sædelige liv, (---)1) gavmildhed. Da vi i sin tid reserverede alle
               kirkelige beneficier med eller uden (---)1) i denne sag. Da nu vor elskede søn Jens,
               udvalgt biskop af Odense, besad et kanonikat og en større præbende ved kirken i
               Roskilde - således som han stadig besidder dem - i hvilken der vides at være større,
               middelstore og mindre præbender, på det tidspunkt (---)1) fortjenester og yderligere
               hædre Dig i nævnte kirke, reserverer vi (---)1) af vor rene gavmildhed fornævnte
               kanonikat og præbende, hvis frugter, indtægter og indkomster, som det forsikres, ikke
               overstiger otte mark sølv i årlig værdi ifølge den almindelige indtægtsangivelse<!--2)-->,
               når de måtte blive ledige som fornævnt eller ved udløbet af den tid, der er fastslået
               i kanonisk ret<!--3)--> angående indvielse af biskopper, eller iøvrigt på enhver måde
               undtagen ved denne udvalgte biskops død, at overdrage Dig med al ret og tilbehør. Vi
               forbyder strengt vor ærværdige broder biskoppen og vore elskede sønner kapitlet i
               Roskilde og den eller dem, under hvem overdragelsen, provision, præsentationen af
               eller al anden rådighed over nævnte kanonikat og større præbende i fællesskab eller
               hver for sig hører, at driste sig til at træffe bestemmelse om nævnte kanonikat og
               større præbende i modstrid (---)1) sædvaner ved denne kirke i Roskilde, der strider
               herimod, og især dem, hvorved siges at være fastsat, at ingen sammesteds kan opnå en
               større præbende, medmindre han gradvis og ved valg stiger fra en mindre til en
               middelstor og fra en middelstor til en større præbende, selv om de er bekræftet ved
               ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset
               om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendt som
               kannik ved samme kirke i Roskilde eller gør påstand om anerkendelse eller af nævnte
               sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision på
               kanonikater og større præbender ved denne kirke, eller almindeligt (---)1). Det er
               nemlig vor vilje, at Du frem for alle disse skal have fortrinsret til at opnå nævnte
               kanonikat og større præbende, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i
               deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender eller beneficier; (---)1)
               dertil, og at kanonikater og større præbender ved denne kirke eller andre kirkelige
               beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse,
               provision, præsentation eller anden rådighed af enhver art, (---)1) på grund af
               nævnte større præbende, når blot (---)1) i egen person, eller (uanset), at Du, som
               det forsikres, vides at besidde et kanonikat og en middelstor præbende ved nævnte
               kirke i Roskilde. Men det er vor vilje, at Du, så snart Du i kraft af dette brev
               ukæret har opnået fornævnte kanonikat og større præbende, overhovedet skal afstå
               nævnte kanonikat og middelstore præbende, som Du som fornævnt besidder, og som vi fra
               da erklærer er ledige. Men det er vor vilje, (---)1) nåde angående nævnte kanonikat
               og større præbende under nærværende eller enhver anden dags dato, og hvis man
               muligvis skulle finde, at vi har tilstået eller befalet, at dette kanonikat og denne
               større præbende skulle gives (---)1) godtaget fornævnte kanonikat og større præbende,
               der således er ledige som fornævnt, (---)1), hvorved vi har befalet, at nævnte
               kanonikat og større præbende skulle gives Dig (---)1). Givet S. Pietro i Rom den 26.
               marts i vort (pontifikats) tolvte år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
