<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010328004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-059</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">61</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">43,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 84 f. 171v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Reg. Lat. 84 f. 171v. APD II 134 nr. 991. -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 134 nr. 991</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 51</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-28" notAfter="1401-03-28"> 1401. 28. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskoppen af Lund og biskopperne
                           af Tuy og Århus at indføre Niels Jakobsen i det kanonikat og den mindre
                           præbende ved kirken i Roskilde, som Jens Brynnekesen besad.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:44.438+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:44.438+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="nil">
        <p><app><lem>Simili modo</lem><rdg>cf. nr. 60</rdg></app> Bonifacius etcetera uenerabilibus fratribus <app><lem>..</lem><rdg> = Iacobo</rdg></app> archiepiscopo Lundensi et <app><lem>..</lem><rdg> = Ioanni</rdg></app>Tudensi ac <app><lem>..</lem><rdg> = Boecio. </rdg></app> Arusiensi episcopis salutem etcetera ♦ Uite ac morum honestas aliaque
               laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus filius
               Nicolaus Iacobiclericus Roskildensis diocesis fidedigno commendatur testimonio <app><lem>testimonio etcetera</lem><rdg>cf. nr. 60</rdg></app> ♦ Quocirca (---) seu alios canonicatum et minorem prebendam predictos/ per nos
               ut premittitur reseruatos/ cum illos ut prefertur uacare contigerit uel eciam/ si
               actu ut premittitur uel alias quouis modo aut ex alterius cuiuscumque persona aut per
               assecucionem aliorum ecclesiasticorum beneficiorum apostolica auctoritate collatorum
               seu resignacionem liberam alicuius illos tunc obtinentis per eum de illis eciam apud
               sedem predictam uel eciam coram notario publico et testibus sponte factam uacent
               eciam si tanto tempore uacauerint quod eorum collacio iuxta Lateranensis statuta
               concilii ad eandem sedem legittime deuoluta uel alias dicti canonicatus et minor
               prebenda disposicioni apostolice specialiter reseruati existant/ et <app><lem>persona</lem><rdg><q>personam</q> Aa</rdg></app> per cuius factum ultimo uacauerunt dicte sedis capellanus uel alias officialis
               aut fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum collector uel succollector uel
               alicuius ex uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus
               familiaris fuerit/ cum plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis
               suis eidem Nicolao auctoritate nostra conferre et assignare curetis inducentes eum
               uel procuratorem suum eius nomine in <app><lem>corporalem</lem><rdg><q>corporoalem</q> Aa</rdg></app> possessionem canonicatus et minoris prebende iuriumque et pertinenciarum
               predictorum et defendentes inductum amoto exinde quolibet detentore ac facientes
               ipsum Nicolaum uel dictum procuratorem pro eo in eadem ecclesia ad huiusmodi minorem
               prebendam in canonicum recipi et in fratrem/ stallo sibi in choro et loco in capitulo
               ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis sibique de ipsorum canonicatus
               et minoris prebende fructibus (---) responderi non obstantibus omnibus supradictis
               aut si prefato episcopo et capitulo (---) ♦ <app><lem>Datum ut supra</lem><rdg>cf. nr. 60</rdg></app>
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> På lignende måde<!--1)-->. Bonifacius o.s.v. til sine ærværdige brødre Jakob, ærkebiskop af
               Lund og Johannes og Bo, biskopper af Tuy og Århus, hilsen o.s.v. Det sædelige liv,
               den vandel og den rosværdige retskaffenheds øvrige fortjenester og dyder, for hvilke
               vor elskede søn Niels Jakobsen, gejstlig i Roskilde stift, anbefales til os ved
               troværdige mænds vidnesbyrd o.s.v.1) Derfor (---)2) flere andre med vor myndighed
               skal sørge for med fuld kanonisk ret og med al ret og tilbehør at overdrage og anvise
               samme Niels fornævnte kanonikat og mindre præbende, der af os som ovenfor omtalt er
               reserveret ham, når de måtte være ledige som fornævnt, eller ligeledes hvis de som
               fornævnt er ledige ved handlingen eller iøvrigt på enhver måde eller fra en hvilken
               som helst anden person eller ved, at en eller anden, der da besad dem, har opnået
               andre kirkelige beneficier, der er overdraget med apostolisk myndighed, eller
               frivilligt af egen drift har givet afkald på dem ligeledes ved fornævnte sæde eller
               ligeledes i nærværelse af en offentlig notar og vidner, selv om de har været ledige
               så lang tid, at deres overdragelse ifølge Laterankonciliets bestemmelser<!--3)-->
               lovformeligt er hjemfaldet til samme sæde, eller nævnte kanonikat og mindre iøvrigt
               særligt er reserveret for apostolisk rådighed, og den person, ved hvis handling de
               sidste blev ledige, har været nævnte sædes kapellan eller official iøvrigt eller
               indsamler eller underindsamler af frugter og indkomster, der skyldes det apostoliske
               kammer, eller i tjeneste hos en af vore ærværdige brødre den hellige romerske kirkes
               kardinaler. I skal fremdeles indføre ham eller hans befuldmægtigede i hans navn i
               faktisk besiddelse af fornævnte kanonikat og mindre præbende og deres omtalte ret og
               tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver besidder er fjernet derfra,
               og sørge for, at denne Niels eller nævnte befuldmægtigede for ham antages til denne
               mindre præbende i samme kirke som kannik og broder efter at have anvist ham sæde i
               koret og plads i kapitlet ved denne kirke med nævnte fulde ret, og at der fuldt ud
               svares ham (---)2) oppebørsler af dette kanonikat og denne mindre præbende, uanset
               alt det ovenfor anførte eller uanset, (---)2). Givet som ovenfor<!--1)-->. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
