<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010715002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-121</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">126</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">121</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Würzburg</settlement><repository>Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Mainzer Ingrossaturbücher 13 f. 238v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Littera data domino Sliswicensi racione uicariatus
                                 in pontificalibus</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Würzburg. Staatsarchiv. Mainzer Ingrossaturbücher 13 f. 238v med
                  overskrift Littera data domino Sliswicensi racione uicariatus in pontificalibus.
                  C. C. Ioannis, Rerum Moguntiacarum II 431. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> C. C. Ioannis, Rerum Moguntiacarum II 431</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-07-15" notAfter="1401-07-15"> 1401. 15. juli</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Johan 2. af Mainz bemyndiger biskop Johan af Slesvig til
                           i hans sted at udføre ærkebiskoppelige hverv i landene ved Rhinen i Mainz
                           stift i hans levetid.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:39.202+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:39.202+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Iohannes dei <app><lem>gracia (sancte sedis Moguntine achiepiscopus)</lem><rdg><q>gracia etcetera</q> Aa, udfyldt efter Ioannis I I 886</rdg></app> uenerabili in Christo patri domino Iohanni episcopo Sliswicensi salutem et
               sinceram in domino caritatem/ ♦ Quoniam quidem nos uariis arduis nostris et ecclesie
               nostre negociis tam in spiritualibus quam in temporalibus adeo sumus prepediti quod
               singulorum execucionem personaliter ut expediret attendere nequeamus de uestra
               circumspectione prouida presertim penes spiritualia plenam in domino fiduciam
               obtinentes/ uobis ut per terras Reni nostre diocesis ordines sacros maiores et
               minores statutis a iure temporibus conferre et celebrare monasteria et cappellas
               ecclesias altaria et cimiteria consecrare et conciliare abbates quoque benedicere
               sanctimoniales uelare/ penitentes utriusque sexus intronizare/ et <app><lem>recon&lt;ci&gt;liare</lem><rdg><q>reconliare</q> Aa</rdg></app> ornamenta ecclesiastica calices indumenta pontificalia et sacerdotalia ac
               quecumque alia ad diuinum officium spectantia consecrare et benedicere/ ac omnia alia
               et singula circa premissa uel eorum alterum necessaria uel utilia quouismodo per uos
               uel alium habilem et ydoneum pontificem per uos uobis legitime et exterius
               racionabilem inpe<ex>tra</ex>
               <app><lem>inpe<ex>tra</ex>to</lem><rdg><q>inpeto</q> Aa</rdg></app> sic quod sacros ordines celebrare ac alia ut premittitur. exercere pro illo
               tempore non possitis pro tunc ad hoc deputandum dumtaxat et non alio modo super quo
               conscienciam uestram oneramus facere et exercere libere ualeatis auctoritate nostra
               plenam et liberam licentiam concedimus/ et uices nostras rite et expresse committimus
               in hiis scriptis/ et si que essent persone/ que huiusmodi reconciliationes tenerentur
               procurare et id indebite recusarent uobis et eidem deputando pontifici concedimus per
               presentes/ ut omnes et singulas huiusmodi personas cuiuscumque condicionis existant
               ad hoc per censuram ecclesiasticam auctoritate nostra compellere ualeatis/ dantes
               uobis et eidem deputando pontifici plenam potestatem quoscumque subditos nostros in
               casibus a iure seu alias ex consuetudine nobis specialiter reseruatis/ non tamen
               litteratorie nec ob questum aliquem sed tantum in foro consciencie absoluendi/
               prouiso <app><lem>tamen</lem><rdg>herefter overstreget <q>neque dictus deputandus</q> Aa</rdg></app> in premissis quod ecclesias cappellas seu altaria de nouo erectas seu erecta/
               aut erigendas seu erigenda non consecrabitis neque dictus deputandus pontifex
               consecret preterquam altaria in ecclesiis seu monasteriis religiosarum personarum
               nisi prius dotate seu dotata fuerint ad minus ad summam uiginti florenorum auri/ et
               super eo eciam fides plenaria uobis fuerit prius facta ♦ Insuper eciam nullos
               clericos ad sacros ordines admittatis aut admittat nisi prius sufficienter
               beneficiati fuerint uel patrimonium aut alios certos redditus sufficientes coram
               iudicibus et iusticiariis secularibus sub quorum iurisdictione huiusmodi patrimonium
               et redditus situati noscuntur eis donati et assignati habeant in eorum possessione
               pacifica et quieta/ ac competenter habenti et de litteratura huiusmodi quotiens
               clericos nostros iuratos abesse contingerit per uestros aut suos familiares bene
               litteratos et ad hoc specialiter iuratos sufficienter examinati et fuerint approbati
               super quo uestras consciencias oneramus ♦ Ne autem debitam execucionem premissorum
               quouismodo casualiter impediri contingat/ uobis et eidem deputando pontifici
               presentibus indulgemus ut effectum sentenciarum interdictorum ecclesiasticorum
               quorumcumque ac diuinorum cessacione. exnunc uel in antea prolatarum seu
               promulgendarum nostra aut sub dictorum nostrorum auctoritate ad presentias uestras
               exercendis supradictis actibus pontificalibus per terminos prenotatos tollere et
               relaxare ac suspendere ualeatis♦ In quorum omnium <app><lem>testimonium etcetera</lem><rdg>formlen har ikke kunnet udfyldes, Aa</rdg></app> ♦ Datum Asch<ex>affenburg</ex> die diuisionis apostolorum anno domini mo cccc
               primo/ presentibus tamen per totum tempus uite nostre duraturis. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Johan, af Guds nåde ærkebiskop over Mainz’ hellige sæde til den ærværdige fader i
               Kristus, hr. Johan, biskop af Slesvig oprigtig hilsen og kærlighed i Herren. På grund
               af vore og vor kirkes forskellige vanskelige sager, såvel åndelige som verdslige, er
               vi i den grad er bebyrdet, så vi ikke formår personligt at se til udførelsen af hver
               enkelt af dem, sådan som det ville være gavnligt. Idet vi derfor har fuld tiltro i
               Herren til jeres nøje årvågenhed i særdeleshed med hensyn til åndelige sager, giver
               vi jer fuldstændig og fri tilladelse og overbringer med nærværende skrivelse
               udtrykkeligt og efter forskrifterne, at I i vores sted og på vores myndighed har magt
               til følgende i Rhinlandet, vort stift: at overdrage og fejre de hellige de større og
               mindre hellige grader inden for de retligt opstillede terminer; at indvie klostre,
               kapeller, kirker; at tilføre og også velsigne abbeder; at lade nonner iklæde sig
               deres dragt; at tillade bodfærdige af begge køn genoptagelse i kommunionen; at indvie
               og velsigne kirkeligt udstyr såsom kalke, bispe- og præsteklæder og hvad som helst
               andet, der hører til gudstjenesten, og i det hele taget alt andet med hensyn til de
               foregående ting eller anden fornødenhed eller gavnlighed for dem på hvilken måde, det
               end er. Det kan ske ved jer eller ved en anden tilforladelig, med fornuft begavet og
               egnet biskop, fremskaffet lovligt og udefra ved og for jer, til således at fejre de
               hellige grader og udøve alt andet, som blev omtalt, på den tid, I ikke kan, idet han
               på det tidspunkt blot er udpeget til det pågældende formål og ikke af nogen anden
               grund; med hensyn til dette overlader vi det til jeres samvittighed at gøre og handle
               frit. Hvis der skulle være gejstlige personer, som skylder at tilvejebringe
               syndsforladelse og utilbørligt nægter dette, tilstår vi jer og den samme jer
               repræsenterende biskop ved dette brev, at I på vores myndigheds vegne skal have magt
               til at tvinge alle og enhver af disse gejstlige uanset stand til dette gennem
               kirkelig disciplinærforanstaltning, idet vi til jer og den samme jer repræsenterende
               biskop giver fuldmagt til at give en hvilken som helst af vore undersåtter
               syndsforladelse i sager der retmæssigt eller ud fra sædvane er specielt reserveret
               for os, dog ikke skriftligt eller på grund af en eller anden klage, men kun inden for
               det åndelige felt. Dette skal dog ske på de betingelser og under forudsætning af, at
               hverken I eller den nævnte på jeres vegne optrædende biskop skal indvie genrejste
               kirker, kapeller eller altre eller sådanne, der skal rejses – ud over altre i
               klosterkirker eller i klostre – medmindre de først er blevet skænket til en sum af
               mindst tyve guldfloriner. Om dette skal et fyldestgørende løfte først være jer
               aflagt. Herudover skal I eller han ikke tillade nogen klerk adgang til de hellige
               grader, medmindre han først har fået en embedsindtægt; eller også en formue eller
               andre sikre indtægter doneret og tilskrevet sig i nærvær af verdslige dommere, under
               hvis jurisdiktion sådan formue og indtægt vides at høre. Embedsindtægten, formuen
               eller anden indtægt skal han have i sin sikre, fredelige og retmæssige besiddelse.
               Klerkens lærdhed skal prøves og godkendes af jeres eller hans venner, der skal være
               lærde og svorne til dette formål, så mange gange det sker, at vores svorne klerke er
               fraværende; dette lader vi være op til jeres samvittighed. For at det ikke skal ske,
               at udførelsen af det førnævnte tilfældigvis på en eller anden måde besværliggøres,
               tilstår vi med nærværende skrivelse jer og den jer repræsenterende biskop, at I eller
               han til jeres nærværenhed for de ovennævnte kirkelige handlinger, der skal udføres
               inden for de førnævnte terminer skal have magt til at løfte, løsne og afvikle
               effekten af domme angående en hvilken som helst form for kirkeinterdikt og ophør af
               gudstjeneste nu eller før afsagt eller afventende offentliggørelse under vores eller
               vores førnævntes myndighed. Til vidnesbyrd for alt dette og så videre. Givet i
               Aschaffenburg på apostlenes delingsdag i det Herrens år 1401, idet dog nærværende
               skrivelse skal gælde for hele vores livstid. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
