<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010330001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-069</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">71</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">53</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1858</idno><msName>tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>26.9</width><height>9.3 (plica: 1.1)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Skrevet med samme hånd som nrr. 72, 74 og 75</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Bru nem</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Jens Lykkes segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. S' IOHANNIS
                                 LVK[K]I MILITIS om skjold med møllehjul</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab> perg.rem. med spor af grønt voks</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Præsten Henriks segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 6</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Niels Globs segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1005</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Jens Bloks segl (Lange) af grønt i ufarvet voks i perg.rem, AS. F
                                 xliii 39</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1858. Perg.
                  26,9 × 9,3 (plica 1,1). 1: Jens Lykkes segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. S'
                  IOHANNIS LVK[K]I MILITIS om skjold med møllehjul. 2: Perg.rem. med spor af grønt
                  voks. 3: Præsten Henriks segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 640 (s'
                  gherit detmari ). 4: Seglsnit. 5: Niels Globs segl af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1005. 6: Jens Bloks segl (Lange) af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. F xliii 39. På bagsiden Brunnem. Brevet er skrevet med samme hånd
                  som nrr. 72, 74 og 75. Rep. nr. 4420 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4420 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-30" notAfter="1401-03-30"> 1401. 30. marts</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Jens Lykke, ridder, skøder alt sit gods i Slet herred og i
                           Himmersyssel til Peder Nielsen af Ågård, ridder.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:36.725+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:36.725+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Luͤcke miles. salutem in domino
               sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me latori presencium uiro nobili
               ac honesto domino Petro Nielss<ex>øn </ex> de Agard militi omnia et singula bona mea
               in Slæth<ex>æ</ex>r<ex>e</ex>t. uidelicet curiam meam principalem Brwnnæm. Brwnnæmby
               atque Brwnnæmfangh. item omnia et singula bona mea ubicumque locorum in parrochiis
               Næsborgh. Sallingh Læwfstæth. Windblæsth. et Kornhæm sita. insuper omnia et singula
               bona mea in Slæth<ex>æ</ex>r<ex>e</ex>t cum omnibus et singulis bonis meis ubicumque
               locorum in Hymbersysæl sitis. que quidem bona michi primo post mortem dilecte matris
               mee et postmodum post obitum fratris dicte matris mee Andree Gloob iure hereditario
               sunt aduoluta. cum omnibus et singulis dictorum bonorum pertinenciis. uidelicet agris
               pratis pascuis siluis piscaturis mericis. nemoribus molendinis. dam et proprie
                  da<ex>m</ex>mæsband. et aalgardstæth. necnon aliis quibuscumque pertinenciis. que
               predictis bonis pertinent/ et ab antiquo pertinebant\ siccis et humidis nullis
               penitus exceptis. schotasse ac libere resignasse per presentes iure <app><lem>perpetu&lt;o&gt;</lem><rdg><q>perpetua</q> A</rdg></app> possidenda. et sibi et heredibus suis secundum usum eorum atque uoluntatem
               perfruenda/ recognoscens me nichilominus per presentes. plenum et sufficiens precium
               pro dictis bonis acceptasse. et <app><lem>gratenter</lem><rdg> = gratanter; cf. samme skriver i nr. 74</rdg></app> secundum usum atque uoluntatem meam acceptasse et recepisse ♦ Qua propter
               obligo me meosque heredes dicto domino Petro Nielss<ex>øn</ex>. suisque ueris
               heredibus omnia predicta bona cum eorum singulis et uniuersis pertinenciis nullis
               exceptis liberare et disbrigare ab impeticione quorumcumque. ♦ In cuius rei
               testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet dominorum
               Waldemari Alb<ex>er</ex>tess<ex>øn</ex> militis et Henrici sacerdotis in Kætthorp.
               Taghonis Nielss<ex>øn</ex> Nicholai Gloob de Westhløss et Iohannis Block armigerorum
               presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m°cccc°. primo feria quarta proxima
               post dominicam palmarum. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jens Lykke, ridder, til alle, som ser dette brev, evig hilsen i Herren. Alle
               nulevende og tilkommende skal vide, at jeg til nærværende brevviser, den velbyrdige
               og ærlige mand hr. Peter Nielsen til Ågård, ridder, ved dette brev har skødet og frit
               overdraget mit gods, alt og et, i Slet herred, nemlig min hovedgård Brøndum,
               Brøndumby og Brøndumfang, ligeledes mit gods, alt og eet, hvor det end er beliggende,
               i sognene Næsborg, Skarp Salling, Løgsted, Vindblæs og Kornum, endvidere mit gods,
               alt og eet, i Slet herred tillige med mit gods, alt og eet, hvor det end er
               beliggende i Himmersyssel, hvilket gods først er tilfaldet mig med arveret efter min
               elskede moders sød og dernæst efter min nævnte moders broder Anders Globs bortgang,
               med alle og enhver af nævnte gods' tilliggender, nemlig marker, enge, græsgange,
               skove, indtægter, lunde, møller, damme og egne dammesband og ålegårdssted og
               endvidere ethvert af de andre tilliggender, som hører til førnævnte gods og fra
               gammel tid hørte dertil, vådt og tørt, uden nogen som helst undtagelse, til evig og
               retmæssig besiddelse at bruge for ham og hans arvinger i overenstemmelse med deres
               tarv og vilje, idet jeg ved dette brev erkender, at jeg har modtaget fuld og
               tilstrækkelig pris for det nævnte gods, og at jeg har modtaget den med tak i
               overensstemmelse med min tarv og vilje, hvorfor jeg forpligter mig og mine arvinger
               alt det fornævnte gods tillige med dets tilliggender, alt og eet, fra påkrav fra
               hvemsomhelst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de gode
               mænd, nemlig herrerne Valdemar Albertsen, ridder, Henrik, præst i Kettrup, Tage
               Nielsen, Niels Glob til Vestløs og Jens Blok, væbnere, hængt under dette brev. Givet
               i det Herrens år 1401, torsdagen næst efter palmesøndag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
