<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010928003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-157</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">166</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">137</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1891</idno><msName>Bent Jonssøn Bille</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>30.9</width><height>13.3 (plica: 2.4)</height></dimensions></extent><condition><ab>Beskadiget langs foldninger</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Frwe Gertrvd Perdatthers her Erich Barnumssøns
                                 eftherleffwerskes panthebreff paa henes gwods i Sunderudt som Bent
                                 Bilde panthet m cccc primo</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Jens Gyrstinges segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 1065</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Anders Gris' segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 949 (S' ANDREE
                                 PETRI GRIS)</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. Bent Jonssøn Bille = ny kronol. rk. 1891. Perg, beskadiget
                  længst foldninger. 30,9 × 13,3 (plica 2,4). 1-2: Seglsnit. 3: Jens Gyrstinges segl
                  af brunt voks i perg.rem, DAS. 1065. 4: Anders Gris' segl af brunt voks i
                  perg.rem, DAS. 949 (S' ANDREEPETRIGRIS). På bagsiden i et hånd fra 16. årh.
                  FrweGertrvdPerdatthersherErichBarnumssøns eftherleffwerskes panthebreff paa henes
                  gwods i Sunderudt som BentBilde panthet m cccc primo. Vidensk. Selsk. Skr. IX 687
                  (i udtog); Rep. nr. 4470 (i udtog) - Reg. Dan. nr. *3721. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Vidensk. Selsk. Skr. IX 687 (i udtog); Rep. nr. 4470 (i udtog) -
                              Reg. Dan. nr. *3721</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-09-28" notAfter="1401-09-28"> 1401. 28.
               september</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Gertrud Pedersdatter, enke efter ridderen hr. Erik Barnimsen af
                           Skarresholm, pantsætter alt sit gods i Sønderød til Bent Bille af
                           Solbjerg, væbner, for 100 mark sølv.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:47.065+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:47.065+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gertrudis Pæthærsdot<ex>er</ex> relicta domini
               Erici Barnu<ex>m</ex>ss<ex>øn</ex>. quondam militis de Skarsæholm eternam in domino
               salutem ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. quod recognosco me uiro nobili
               Benedicto Billæ armigero de Solbierghe latori presencium in centum marcis puri
               argenti ponderis Coloniensis et nullo alio ualore racione ueri mutui michi per ipsum
               amicabiliter\ facti teneri\ ueraciter obligatam pro quibus quidem centum marcis\
               eidem Benedicto Billæ bona mea omnia et singula in Sunderuth parrochie Rethærsløf\
                  Løwæh<ex>æ</ex>r<ex>et</ex> cum omnibus dictorum bonorum pertinenciis uidelicet
               agris pratis pascuis siluis piscaturis nullis penitus quocumque nomine censeantur
               exceptis\ impignoro per presentes proximo placito Løwæh<ex>ære</ex>t ante festum
               sancti Iohannis baptiste iam ad tres annos uenturum ab ipso uel heredibus suis per me
               uel meos heredes redimenda. tali condicione prehabita. quod predictus Benedict[us
               Bi]llæ uel sui heredes fructus redditus ceterasque obuenciones\ de eisdem bonis
               libere percipiat uel percipiant et liberam ordinacionem eorum habeat uel habeant
               donec legittime ut prefertur redimantur ♦ Insuper uolo ut quando prescripta bona. me
               uel meos heredes redimere contigerit hoc sibi uel suis heredibus per integrum annum
               antea testimonio placiti Løwæh<ex>ære</ex>t\ publice intimabo uel intimabunt\ ♦
               Insuper obligo me ad appropriandum disbrigandum et ad liberandum eidem Benedicto
               Billæ et heredibus suis supradicta bona omnia et singula. ab impeticione
               quorumcumque. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis. uirorum
               discretorum uidelicet domini Nicolai abbatis Sorensis\ Iohannis Gørstinge rectoris
               placiti generalis Selendie et Andree Griis de Northorp presentibus duxi apponendum ♦
               Datum anno domini\ m° cccc° primo profesto sancti Michaelis archangeli\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Gertruds Pedersdatter, enke efter hr. Erik Barnimsen, fordum ridder, af Skarresholm,
               til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle, nulevende og
               tilkommende, skal vide, at jeg erkender, at jeg i sandhed står i gæld til den
               velbyrdige mand Bent Bille, væbner af Solbjerg, nærværende brevfører, for hundrede
               mark lødigt sølv af kølnsk vægt og i ingen anden værdi, som et virkeligt lån, han
               venskabeligt har ydet mig. For disse hundrede mark pantsætter jeg med dette brev til
               samme Bent Bille mine ejendomme, alle som en, i Sønderød i Rerslev sogn, Løve herred,
               med alle tilliggender til nævnte gods, nemlig agre, enge, græsgange, skove,
               fiskevande, slet intet undtaget med hvilken benævnelse det ord kan opregnes at
               indløse på sidste Løve herredsting før sankt Hans om tre år af mig eller mine
               arvinger fra ham eller hans arvinger på den betingelse, at fornævnte Bent Bille eller
               hans arvinger frit skal nyde frugterne, indtægterne og de øvrige oppebørsler fra
               samme gods og frit disponere over det, indtil det som ovenfor nævnt lovligt indløses.
               Ydermere vil jeg, at når det måtte lykkes mig eller mine arvinger at indløse
               fornævnte gods, at da jeg eller de skal meddele ham eller hans arvinger det et fuldt
               år i forvejen, offentligt bevidnet på Løve herredsting. Ydermere forpligter jeg mig
               til at hjemle samme Bent Bille og hans arvinger mine ovennævnte ejendomme, alle som
               en, og til at frigøre og fri dem fra krav fra hvilke som helst. Til vidnesbyrd herom
               har jeg ladet mit segl tillige med de gode mænds segl, nemlig hr. Niels', abbed i
               Sorø, Jens Gyrstinges, landsdommer på Sjælland, og Anders Gris' af Nordrup hænge
               under dette brev. Givet i det Herrens år 1401 dagen før Mikkelsdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
