<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020617001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-086</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">400</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">86</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Berlin</settlement>
                <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg Staatsarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Hauptabteilung XX. Schieblade 79 Nr. 4</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>50.2</width>
                        <height>27.3 (plica: 2.8)</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Beskadiget</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab> Folmer Jakobsen Lunges segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 1043</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab> Ture Bengtssons segl af voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>Abraham Brodersens segl (Båd) af brunt voks i perg.rem, DAS. 1058</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="pendant">
                    <ab>Algot Magnussons segl af voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="pendant">
                    <ab>Fragment af segl af brunt voks i perg.rem, Henrik Gerhardsens segl?</ab>
                  </seal>
                  <seal n="6" type="pendant">
                    <ab>Erik Ummereises segl af voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="7" type="pendant">
                    <ab>Götstav Algotssons segl af voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="8" type="missing">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="9" type="pendant">
                    <ab>Seglkapsel af brunt voks i perg.rem, Trued Hases segl?</ab>
                  </seal>
                  <seal n="10" type="pendant">
                    <ab>Otto Meinerstorps segl af brunt voks i perg.rem, AS. Lxxxiv 45, beskadiget</ab>
                  </seal>
                  <seal n="11" type="pendant">
                    <ab>Jöns Larssons segl af voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="12" type="pendant">
                    <ab>Klaus Kabels segl af brunt voks i perg.rem, <q>S Nicolai Kabel</q></ab>
                  </seal>
                  <seal n="13" type="pendant">
                    <ab>Segl af brunt voks i perg.rem. Dyr med hugtand (= vildsvin?) i skjold, herom ulæselig omskrift</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Behrmann, Beretning 34; 
		Voigt, Codex dipl. Pruss. V 172 nr. 128, herefter 
		Svenskt Dipl. IV 72 nr. 2924 - 
		Napiersky Index 139 nr. 548; 
		Reg. Dan. nr. *3773; 
		Hanserec. V 70 nr. 102; 
		Reg. Hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton. II 171 nr. 1474</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-06-17" notAfter="1402-06-17"> 1402. 17. juni</date>
        <placeName cert="high">Sølvesborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Syv riddere og seks væbnere erklærer, at kong Oluf døde på borgen i Falsterbo, blev balsameret, lå på dødsleje i Falsterbo kirke og blev begravet i Sorø, hvorfor den, der i Preussen optræder som kong Oluf, er en bedrager og forræder.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:56.885+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:23:56.885+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p>
		Witlich zy alle den ghene<ex>n</ex> de dessen bref zeen eder horen lezen 
		vnde zunderliken dem 
			houemester  van 
			Pruzen 
		vnde zyne<ex>m</ex>orden vnde zyne<ex>n</ex> steden  
		dat vns is tho wete<ex>n</ex>de worden dat dar eyn boůe velscher 
		vnde vorreder komen is in Pruzen de zich hed 
			koni<ex>n</ex>g Olef  
		de vns<ex>er</ex> gnedighen vruwen der koni<ex>n</ex>gynnen 
		vnde eren dren koni<ex>n</ex>griken an gr{oe}ten hoen vnde ent 
		ieghen an d{ae}n heft vnde noch deyt. gy schullet dat vor war 
		weten dat he eyn vorreder vnde eyn boue is. vnde wy wol 
		wete<ex>n</ex> dat vnse gnedighe here koni<ex>n</ex>g Olef de 
			koni<ex>n</ex>g Haken sone  
		was dem god gnedich zy vnde vns<ex>er</ex> gnedighen vrůwe<ex>n</ex> der 
			koni<ex>n</ex>gynnen Margareten  
		starf tho 
			Valsterboden  
		vppe dem scloete ♦ 
		
		Dar by was zin 
			hoůemester  her 
				Beyent B{uv}ge.  
		vnde her 
			Michel Růte  de zin 
				kokemester  
		was dem god gnedich zy. vnde her 
			Detberen  de 
				proůest  tho 
				Odense  
		is vnde her <app><lem>.....</lem><rdg>ulæseligt ord af ca. 3 bogstaver A</rdg></app> de kerechere is tho 
			Vstede 
		de do tho der tiid zyne 
			kappelanes
		weren. vnde 
			her Ioens Důůe. her Ioens Růte her Michels broder. her Volmar Iacobussoen  de zyne 
				kemerlinghe  
		[weren] tho der tiid vnde he in erer beyder arme 
		starf vnde Stocvisch de zin cleyn schencke was 
		tho der tiid ♦ 
		
		Desse vorscreue<ex>n</ex> weren alto male by eme do he starf vnde 
		vele mer gůe[der rid]der vnde knechte were<ex>n</ex> dar by 
		in der stad do he starf. vnde vppe de zulue<ex>n</ex> 
		tiid do he starf do was vnse gnedighe vruwe 
		de koni<ex>n</ex>gynne tho Vstede vnde schulde eyne<ex>n</ex> 
		dach holden m[it 
			koni]<ex>n</ex>g Albrechte  
		♦ 
		
		Ok is vns witlich dat he vppe scneden wart vnde balsemet alsem 
		eyne<ex>m</ex> koni<ex>n</ex>g plecht tho doende vnde lach 
		tho Valsterboden in der kereke<ex>n</ex> mid vnvordeckedem 
		ant[litz a]lso dat oen alleswe mochte vnder zyne<ex>n</ex> 
		anghezichte zeen. vnde zin ingheweyde wart 
		voret von 
			Valsterboeden  
		we<ex>n</ex>te tho 
			Lůnden 
		♦ 
		
		Dar begroef men zin ingwede vnde beghing 
		ene a[ndacht alse <app><lem>a[ndacht alsem e]ne<ex>m</ex>
                  </lem><rdg>ca. 9-10 bogstaver ulæselige Aa, 
men cf. nedenfor linie</rdg></app> e]ne<ex>m</ex> 
		koni<ex>n</ex>g plecht tho beghande dar 
			arcebischope ludbischope prelaten  
		vnde vele gůeder 
			ridder  
		vnde 
			knechte  
		by woren vnde vele ander gůder lůde vte 
			De<ex>n</ex>marke  
		vnde zin [lichnam] wart v{oe}rt von Valsterboden d{oe}r 
			Zelant  
		wente tho 
			Z{oe}re  in dat 
				cl{oe}ster  
		vnde wart dar begraůen dar meer koni<ex>n</ex>ghe 
		vnde koni<ex>n</ex>gynnen lighen begraůen ♦ 
		
		Dar wart he na be[gang]e<ex>n</ex> alsem eyne<ex>m</ex> 
		koni<ex>n</ex>g plecht tho beghande ♦ 
		
		Dar by weren de 
			Holsten heren 
		mid erem rade vnde arcebischope vnde ludbischope. 
		vnde vele g{ue}der prelaten vnde vele gůder 
		ridder v[n]de knechte vnde vrowen vnde iu<ex>n</ex>cvrowen 
		vnde ander gůede lude vte den steden van den 
		twen koni<ex>n</ex>griken alse 
			Norweghe<ex>n </ex> 
		vnde De<ex>n</ex>nemarke. ♦ 
		
		W{oe}r v<ex>m</ex>me bidde wy iu leůe her h[ou]emester vnde 
		iuwen orden vnde iuwe stede van Pruzen dat 
		gy vnsem gnedighen heren dem koni<ex>n</ex>ghe vnde 
		vnser gnedighe<ex>n</ex> vruwen der koni<ex>n</ex>ginnen den 
		tuscher vnde boůen tho hus zenden de vnse 
		gnedighen vrůwen vnde vns also vorhonet berůchtet 
		vnde beloghen heft vnde noch deyt by dessen 
		ieghenw{oe}rdighen boden alse her Volmar Iacobussoen 
		ridder vnde her 
			Wlf Wlfl{ae}m borghermester  tho dem 
				Z{ue}nde  
		♦ 
		
		Doet hier by alse wy iuwer 
		erwerdighen herlicheyt wol tho leuen we<ex>n</ex>te 
		gy sch[u]len dat vor war wete<ex>n</ex> queme hier 
		eyn [boser] velscher vorreder tuscher vnde <app><lem>.....</lem><rdg>ulæseligt ord af ca. 8 bogstaver A</rdg></app> yn vnser 
		heren lande do zod{ae}n tuschenge vnde bo{ue}eringe 
		vppe in eder vppe ienighe here<ex>n</ex> eder vorsty<ex>n</ex>nen 
		zede wy wolden vnserm here<ex>n</ex> [vnde vruwe]n des berichten 
		dat ze in ene nicht vor enthalden schulden 
		mer ze schulden ene in tho hus zenden zůnder 
		boden vnde breue. vnde heren alto male doet 
		hier im by [getruwen vlyt by vnserm heren] 
		vnde vruwe vnde wy deste vorder 
		v<ex>m</ex>me iuwen wille<ex>n</ex> doen moghen vnde weret zake 
		dat dit vorscreue<ex>n</ex> also nicht enscheghe zo 
		vrochten wy dat d[isse lande to groten 
		schaden] kome<ex>n</ex> dat nicht mitte en 
		were tho beyden ziden we<ex>n</ex>te vns in dessen 
		rike<ex>n</ex> dat nicht tho lidende ensteyt wy enmoten 
		aldusdane zake vnde drauels me <app><lem>.....</lem><rdg>ca. 20 ulæselige bogstaver A</rdg></app> vorantworde<ex>n</ex> 
		we<ex>n</ex>te god wal wed dat vnse gnedighe vruwe 
		vorben<ex>omed</ex> vnde wy desser vorscreue<ex>n</ex> valscheyt 
		vnde loghe<ex>n</ex> vnde dr{oe}ghe<ex>n</ex> vnschuldich 
		z[int]  <app><lem>.....</lem><rdg>ca. 10 ulæselige bogstaver A</rdg></app> v<ex>m</ex>me ene<ex>n</ex> 
		heren dencket dar vp dat wy anders nicht 
		enweten mer dat vnse gnedighe here vnde vruwe 
		vorbenomeden vnde de in dessen riken gherne 
		na iuwer [herlicheit ere] vnde beste staen hebben vnde noch 
		gherne stunde<ex>n</ex> we<ex>n</ex>te an dessen dach. ♦ Wy hier 
		na scr<ex>euen</ex> bidden iu v<ex>m</ex>me alle desse vorscreue<ex>n</ex> 
		stůcke alse 
		Volmar Iacobuss<ex>oen</ex> Lunghe. Thůre Beynt[ssoen Abraha]m Broderss<ex>oen</ex>. Algud Mangnuss<ex>oen</ex> Hinrich Gherdsoͤn. Erik V<ex>m</ex>mereyse. Gutstaf Alguds{oe}n ridders Axel Ketelss<ex>oen</ex>. Drůwet Has. Otto Meynstorp. Iohanes Laurenss<ex>oen</ex>. Clawes Kabel <app><lem>.....</lem><rdg>ca. 17 ulæselige bogstaver A</rdg></app> knapen  
		♦ To merer betuchnisse vnde bewissinghe 
		hebbe wy vns<ex>er</ex> inghezeghel witliken henghet 
		laten neden an dessen de screue<ex>n</ex> vnde bezeghelt 
		is tho Zuluersborch  [in dem rike tho 
			De]<ex>n</ex>nemarke  
		na godes b{oe}rt verteynhundert i{ae}r in dem andere<ex>n</ex> iare vppe 
		den zeůenteynden dach in dem mande iůnii.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>
		Det skal være vitterligt for alle dem, som ser dette brev eller 
		hører det læse og i særdeleshed for højmesteren fra Preussen og hans orden og hans stæder, at det er blevet os bekendt, at der er kommet en slyngel, bedrager og forræder til Preussen, der kalder sig kong Oluf, som har tilføjet vores nådige frue, dronningen og hendes tre kongeriger stor skam og afbræk .....1)
og stadig gør det. I skal i sandhed vide, at han er en forræder og en slyngel, og vi ved visselig, at vor nådige herre, kong Oluf, som var søn af kong Håkon, hvem Gud være nådig, og vor nådige frue dronning Margrete, døde i Falsterbo på slottet. Til stede var hans hovmester hr. Bent Byg og hr. Mikkel Rud, som var hans køgemester, hvem Gud være nådig, og hr Detbern, der er provst i Odense og hr .....2), som er præst i Ystad, som dengang på den tid var hans kapellaner, og hr Jens Due, hr Jens Rud, hr. Mikkels broder, hr. Folmer Jakobsen, som var hans kammertjenere på den tid, og han døde i armene på de to og Stokfisk, som var hans unge mundskænk på den tid. Disse førnævnte var alle hos ham, da han døde og mange flere gode riddere og væbnere var til stede i byen, da han døde, og på den samme tid som han døde, da var vor nådige frue dronningen i Ystad og skulle holde et møde med kong Albrecht. Det er os også bekendt, at han blev skåret op og balsameret, som man plejer at gøre med en konge og lå i Falsterbo i kirken med utildækket ansigt, så at alle og enhver kunne se ham i ansigtet, og hans indvolde blev ført fra Falsterbo til Lund. Der begravede man hans indvolde og holdt en andagt, som man plejer at gøre for en konge, hvor ærkebiskopper, lydbiskopper, prælater og mange gode riddere og svende var tilstede og mange andre gode folk fra Danmark, og hans lig blev ført fra Falsterbo gennem Sjælland lige til Sorø til klostret og blev begravet der, hvor flere konger og dronninger ligger begravet. Derefter blev der holdt bisættelse, som man plejer at gøre for en konge. Til stede var holstenerne med deres råd og ærkebiskopper og lydbiskopper og mange gode prælater og mange gode riddere og svende og fruer og jomfruer og andre gode folk fra stæderne i de to kongeriger, nemlig Norge og Danmark. Derfor beder vi Eder, kære hr højmester, og Eders orden og Eders stæder i Preussen om, at I ved disse nærværende bude, nemlig hr Folmer Jakobsen ridder og hr Wulf Wulflam, borgmester i Stralsund, vil sende bedrageren og slyngelen til vor nådige herre kongen og vores nådige frue dronningen, ham, som således har forhånet, vanæret og løjet for vores nådige frue og os og stadig gør det. Gør i denne sag, som vi visselig tiltror Eders ærværdige herlighed, thi I skal i sandhed vide, at hvis der kom en slem bedrager, forræder, slyngel og .....3) til vor herres lande, som sagde sådant løgn og slyngelagtigheder mod ham eller mod nogen herrer eller fyrstinder, så ville vi melde det til vores herre og frue, at de ikke skulle tilbageholde ham for dem, men de skulle sende ham tilbage til dem uden bude og breve, og I herrer gør helt og holdent imod ham.....4) og frue og vi desto hellere vil gøre for Eders skyld,
og skulle det ske, at dette ovenfornævnte ikke skete således, så  frygter vi, at disse lande kommer til stor skade, som slet ikke skulle være på begge sider, thi det tilkommer ikke os i disse riger at tåle det,
vi kunne ikke mere forsvare flere..... 5) sådanne sager og elendige slyngler
			.....6), thi Gud ved vel, at vor førnævnte nådige frue og vi er uskyldige i denne føromtalte falskhed og løgn og bedrag.....7) om en herre, tænk derpå, at vi ikke ved andet end at vor førnævnte nådige herre og frue og de, der i disse riger gerne har stræbt efter Eders herligheds ære og bedste og gerne stræber derefter til denne dag. Vi efterskrevne beder Eder om alle disse førnævnte punkter, nemlig Folmer Jakobsen Lunge, Tord Bentsen, Abraham Brodersen, Algot Magnusson, Henrik Gerhardsen, Erik Ummereise, Götstav Algotsson, riddere, Absalon Kjeldsen, Trued Hase, Otto Meinerstorp, Jens Larsen, Klaus Kabold.....8), væbnere. Til yderligere vidnesbyrd og bevis har vi vitterligt ladet vore segl hænge nedenfor på dette, som er skrevet og forseglet i Sølvesborg i Danmarks rige efter Guds fødsel 1400 år i det andet år på den syttende dag i juni måned.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
