<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020616001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-085-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">399</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">85,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>British Library</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Cotton ms. Nero B III f. 8r. (tidl. f. 16)</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. British Library. Cotton ms. Nero B III f. 8r. (tidl. f.
                  16). Brevet består af fire dele: 1) en instruks til kong Henrik 4. af Englands
                  sendebude, 2) selve udkastet til forbundet mellem kong Henrik 4. og Erik 7. af
                  Pommern, 3) den tilføjede artikel nævnt i nrr. 471 og 484 og 4) en del
                  indeholdende bibelske citater om ægteskabets oprindelse. Brevet har to
                  modstridende dateringer: Dels nævnes 16. juni i kong Henrik 4.s tredje regerings
                  år, dvs. tiden mellem 30. september 1401 og 29. september 1402, og dels årstallet
                  1403. Enten er der gjort tilføjelser til et oprindeligt udkast eller også består
                  nærværende brev af en sammenskrivning af flere dokumenter. Den ældste del af
                  dokumentet må de engelske udsendinge have medbragt, da de kom til Danmark 25. juli
                  1402, cf. nr. 471, hvorfor den tidligste mulige datering må være [1402] 16. juni.
                  Dipl. Norv. XIX 761 nr. 642; Carlsson, Kalmarunionen s. 443-44 (i udtog) -
                  Meddelanden från Kungl. Krigsarkivet V 80 nr. 6 og 3 (med datering 1402?); J.
                  Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 62 (med dateringen 1402).
                  --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Dipl. Norv. XIX 761 nr. 642; Carlsson, Kalmarunionen s. 443-44 (i
                              udtog) - Meddelanden från Kungl. Krigsarkivet V 80 nr. 6 og 3 (med
                              datering 1402?); J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver
                              62 (med dateringen 1402)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1402-06-16" notAfter="1402-06-16"> 1402. 16. juni<note>Brevet har to modstridende dateringer: Dels nævnes 16. juni i kong Henrik
                  4.s tredje regerings år, dvs. tiden mellem 30. september 1401 og 29. september
                  1402, og dels årstallet 1403. Enten er der gjort tilføjelser til et oprindeligt
                  udkast eller også består nærværende brev af en sammenskrivning af flere
                  dokumenter. Den ældste del af dokumentet må de engelske udsendinge have medbragt,
                  da de kom til Danmark 25. juli 1402, cf. nr. 471, hvorfor den tidligste mulige
                  datering må være [1402] 16. juni</note></date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Engelsk udkast til forbund mellem kong Henrik 4. af England og
                           kong Erik 7. af Pommern <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Brevet består af fire dele: 1) en instruks
                              til kong Henrik 4. af Englands sendebude, 2) selve udkastet til
                              forbundet mellem kong Henrik 4. og Erik 7. af Pommern, 3) den
                              tilføjede artikel nævnt i nrr. 471 og 484 og 4) en del indeholdende
                              bibelske citater om ægteskabets oprindelse</note></ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:54.452+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:54.452+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Item recomendent prudenciam discrecionem et legalitatem prefati domini Petri et eius
               moram excusent etcetera ♦ &lt;2&gt; Item incipiant ambassiatores nostri recitare
               factum a principio quomodo materia matrimonii seu matrimoniorum contrahendi seu
               contrahendorum inter personas de quibus agitur fuerunt inchoata et subsequenter
               quomodo fuerat processum in dictam materiam usque ad hodiernum diem etcetera ♦
               &lt;3&gt; Item caueant quod non concludant in aliqua materia quousque uiderint et
               probauerint personam domine Katerine et si persona dicte domine Katerine eorum
               aspectu uideatur abilis et sufficiens tunc incipiant loqui et tractare de
               afidacionibus faciendis sponsalium seu matrimoniorum qui bene auertant quod <app><lem>prius</lem><rdg>herefter overstreget <q>fiet</q> A</rdg></app> fiat affidacio domini regis Dacie etcetera et domine Philippe quam alia
               etcetera ♦ &lt;4&gt; Item diligenter studeant et laborent ut prius concludatur in
               facto aligancie quam concludatur in materia sponsalium seu matrimoniorum ♦ Si autem
               non poterit fieri tractetur taliter quod statim post <app><lem>a&lt;ff&gt;idacionem</lem><rdg><q>assidacionem</q> A</rdg></app>idacionem fiat liga in forma inferius expressata et si ad hoc consenciant
               contractantur huiusmodi matrimonium et sponsalia sub condicione quod liga succedat
               ante recessum ambassiatorum et si nullo modo uelint de liga fiat relacio domino regi
               et dicens huiusmodi negocia pendeant absque eo quod interim recedatur ab eis etcetera
               ♦ &lt;5&gt; Item <app><lem>ind&lt;u&gt;cantur</lem><rdg><q>indicantur</q> A</rdg></app>ambassiatores Dacie etcetera per motiua et sollicitaciones honesta ad
               consenciendum delacionem aduentus domine Katerine usque mensem maii proxime futurum
               etcetera ♦ &lt;6&gt; Item rex Dacie etcetera <app><lem>f&lt;a&gt;ciat</lem><rdg><q>ficiat</q> A</rdg></app> duci sororem suam in Angliam suis sumptibus et expensis prout decet et
               conuenit regie magestati etcetera ♦ &lt;7&gt; Item rex Anglie <app><lem>faciat</lem><rdg>tilf. o.l. i stedet for overstreget <q>fiat</q> A</rdg></app> duci filiam suam ad aliquem portum dominiorum dicti domini regis Dacie suis
               expensis prout tali statui decet et conuenit etcetera ♦ &lt;8&gt; Item si pro parte
               Dacie promittatur quod domina Philippa databitur secundum consuetudines patriarum et
               regnorum etcetera dummodo hoc fiat ante recessum ambassiatorum domini nostri regis <app><lem>tunc</lem><rdg>herefter 2 ulæselige overstregede bogstaver</rdg></app> promittatur similiter ex parte nostra quod prefate Katerine dos assignabitur
               seu limitabitur secundum consuetudinem regni Anglie ante recessum ambassiatorum Dacie
               qui in Angliam uenient cum prefata Katerina etcetera ♦ In cuius rei testimonium
               etcetera ♦ Datum apud Westmonasterium xvi iunii anno tercio etcetera.♦ Imprimis rex
               Anglie <app><lem>&lt;et&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app> heredes sui. omnem amiciciam beneuolenciam et amorem fraternalem regi Dacie
               etcetera heredibusque suis futuris temporibus <app><lem>cont<supplied>i</supplied>nue</lem><rdg><q>contunue</q> A</rdg></app> exibebunt et quilibet tempore <app><lem>suo</lem><rdg>herefter overstreget og underprikket
<q>exhibet</q> A</rdg></app> exhibebit contra quoscumque alios cuiuscumque status gradus uel condicionis
               existant eciam si regia dignitate prefulgeant exceptis presentibus alligatis eiusdem
               regis Anglie et alias prout inter <app><lem>ambassitores</lem><rdg>= ambassiatores</rdg></app> hincinde cum fuerint in Anglia presentes in aduentu prefate Katerine poterit
               concordari nec umquam aliquis eorum erit inimicus eidem regi Dacie aut heredibus suis
               nec contra eos regna terras dominia uassallos aut subditos stabunt nec eciam
               grauabunt nec quantum in eis est per se uel suos grauari permittent predictum regem
               Dacie heredes suos regna terras dominia uassallos aut subditos eorundem quocumque
               colore ♦ Et econuerso dictus dominus rex Dacie heredesque sui omnem amiciciam
               beneuolenciam et amorem fraternalem eidem regi Anglie heredibusque suis futuris
               temporibus continue exhibebunt et quilibet tempore suo exhibebit contra quoscumque
               alios etcetera ut supra nec umquam aliquis eorum erit inimicus dicto domino regi
               Anglie uel heredibus suis nec contra eos regna terras dominia uasallos subditos suos
               stabunt nec eciam grauabunt nec quantum in eis est per se uel suos grauari permittent
               prefatum regem <app><lem>Angnlie</lem><rdg>= Anglie</rdg></app> heredesque suos regna terras dominia uasallos subditos eorundem quocumque
               colore et eamdem amiciciam et fraternitatem inter se decetero conseruabunt dolo et
               fraude <app><lem>sessantibus</lem><rdg> = cessantibus</rdg></app> quibuscumque ♦ &lt;2&gt; Item quod uassalli et subditi prefati regis Anglie
               heredumque suorum possunt libere secure et absque impedimento seu perturbacione
               quocumque intrare transire morari conuersari et mercandisare tam <app><lem>&lt;per&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app> terram quam per mare in omnibus terris regnis et dominiis ipsius regis Dacie
               etcetera et ab inde libere recedere et ire quocumque uoluerint cum rebus et
               mercandisis suis absque impedicione aresto seu molestacione quacumque saluis tamen
               deueriis in iuribus ipsius regis Dacie etcetera dominorumque et principum aliorum
               quorumcumque etcetera et econuerso ♦ &lt;3&gt; <app><lem>Item</lem><rdg>herudfor i marg. <q>eciam de omnibus istis [.....] ex Dacie uult obiecti [.....]
                     mare ante complecionem [.....] negociorum</q> A</rdg></app> super cetero subsidio et succursu hincinde regibus ministrando consenciant
               ambassiatores iure moneant et inducant ambassiatores partis Dacie ad tractandum in
               Anglia aduentu prefate Katerine prout deliberacione matura poterunt concordare
               uidelicet de hominibus armorum sagittariis balistariis expensis et uadiis eorundem. ♦
               &lt;4&gt; Item proditores siue traditores alicuius principum predictorum in dominio
               siue in dominiis alterius nullo modo debeant sustineri scienter etcetera\ ♦ Uniuersis
               sancte matris ecclesie <app><lem>fili<supplied>i</supplied>s</lem><rdg><q>filius</q> A</rdg></app> presentes literas inspecturis nos Ericusdei gracia regnorum Dacie Swecie et
               Norwegie rex ac domina Margaretaeadem gracia ipsorum regnorum regina necnon
               reuerendus in Christo pater Ricardus permissione diuina Bangorensis episcopus dominus
                  Willelmus Burch<ex>ie</ex>rmilesmagister Ricardus Der<ex>e</ex>hamlicenciatus in
               theologia capellanus ac Iohannes Parant inclitissimi principis et domini nostri domini
               Henrici eciam dei gracia regis Anglie et Francie seruiens ad arma dicti domini
               Henrici regis <app><lem>Angnlie</lem><rdg> = Anglie</rdg></app> et Francie ambassiatores commissarii ac ipsius et serenissimi domini domini
               Henriciprincipis Wallie primogeniti necnon illustrissime domine domine Philippe
               ipsius domini Henrici regis Anglie et Francie filie secundogenite procuratores et
               nuncii speciales tam ad contrahendum sponsalia et matrimonia inter predictum
               serenissimum principem regem Ericum et dictam dominam Philippam ac inter dictum
               dominum Henricum principem Wallie et sponsam dominam dominam Katerinam de etcetera
               predicti domini regis Erici sororem legitimam quam ad tractandum de ligis aliganciis
               et confederacionibus inter prefatos reges regna et <app><lem>dominia</lem><rdg>herefter 3 ulæselige overstregede bogstaver A</rdg></app> uassallos et ligios eorundem et ad cludendum domino cooperante <app><lem>filiciter</lem><rdg> = feliciter</rdg></app> in eisdem prout inferius patebit <app><lem>sufficienti</lem><rdg><q>sufficientia</q> A</rdg></app> potestate in ea parte suffulti atque nos. Katerina salutem et perpetuam rei
               geste memoriam ♦ Nouerit uniuersitas uestra quod nos Ericus rex <app><lem>M</lem><rdg> = Margareta</rdg></app> regina ambasiatores procuratores et nuncii ac Katerina prefati inter alia
               considerantes quod illa consuetudo rite ac recte regnancium illeque mos iuste
               principancium semper fuit bonum commune subditorum quibuscumque priuatis <app><lem>preffere</lem><rdg> = preferre</rdg></app>
               <app><lem>commodis</lem><rdg>herefter overstreget <q>tal</q> A</rdg></app> talibusque rem priuatam muniri presidiis per que posset continue exclusis
               cecis <app><lem>inqu<supplied>i</supplied>etacionum</lem><rdg><q>inquetacionum</q> A</rdg></app> turbinibus quieta persistere et sub <app><lem>obtate</lem><rdg>rettet fra obtatate A</rdg></app> pacis et liberioris ac gloriosioris potenter <app><lem>votiva</lem><rdg>herefter overstreget <q>sali</q> A</rdg></app>
               <app><lem>sal&lt;u&gt;te</lem><rdg><q>salite</q> A; herefter overstreget
<q>letare</q> A</rdg></app> letari quod <app><lem>tunc</lem><rdg>herefter overstreget <q>satus utilitus</q> ved linieovergang A</rdg></app> satis utiliter creditur promoueri cum principes Christiani et potentes in
               ueram amiciciam coniuncti et alligati in unam mentis consonanciam affectuose <app><lem>conven<supplied>i</supplied>unt</lem><rdg><q>convenunt</q> A; herefter overstreget og
underprikket <q>s</q> A</rdg></app> et in <app><lem>s<supplied>i</supplied>milis</lem><rdg><q>sumilis</q> A</rdg></app> indissolubilis amoris federe copulantur <app><lem>volentesque</lem><rdg>med <q>que</q> rettet o.l. fra overstreget
<q>quod</q> A</rdg></app> sane quod predicta regina et eorum reges fructu glorioso <app><lem>filici</lem><rdg>= felici</rdg></app> huiuscemodi federum et ligarum perpetuis futuris temporibus gaudeant feliciter
               et letenter reuoluentesque nichilominus indiscrete consideracionis ex <app><lem>anime</lem><rdg>herefter overstreget <q>lu</q> A</rdg></app> laudabilis proposito quod tales fructus necdum ex ligarum et aliganciarum
               explicitate uerum eciam ex sponsalium et matrimoniorum implicite contractis federibus
               soleant ut plurimum prouenire idcirco nos Ericus rex ac ambassiatores commissarii
               procuratores et nuncii ac Katerina prefati primo ad sponsalium et <app><lem>matrimoniorum</lem><rdg>herefter overstreget <q>implicato</q> A</rdg></app> et deinde ad ligarum consideracionum ac aliganciarum federa utrimque
               ultrocitroque ac uicissim coniungenda firma ac sincera fide dessendentes processimus
               in hunc modum et sub horum uerborum tenore ♦ In honore et nomine beatissime
               trinitatis patris et filii et spiritus sancti beate Marie semper uirginis et omnium
               sanctorum ad iniciandum et inchoandum feliciter domino concedente huiusmodi federa
               per sponsalia et matrimonium ego Ericus regnorum Dacie Swecie et Norwegie rex
               prefatus per hec uerba de presenti dilectam michi speciosam dominam dominam Philippam
               domini Henrici dei gracia regis Anglie filiam secundogenitam in et mediantibus
               personis uestris <app><lem>ambassiat&lt;oribus&gt;</lem><rdg>med <q>oribus</q> overstreget og underprikket A</rdg></app> commissariis procuratoribus ac nunciis antedictis sufficientem in ea <app><lem>parte</lem><rdg>herefter to ulæselige overstregede bogstaver A</rdg></app> potestatem habentibus omnibus uia modo iure et forma quibus ualeo
               efficacioribus de iure accipio in meam sponsam et legitimam contoralem et uxorem et
               uice uersa nos a b c. d. procuratores et nuncii domine .P.<app><lem>P</lem><rdg>= Philippe</rdg></app> antedicte te dominum et regem prefatum in persona ipsius domine .<app><lem>P</lem><rdg>= Philippe</rdg></app>. ac eius uice et nomine in uim potestatis nobis tradite tam <app><lem>coniuncti&lt;m&gt;</lem><rdg><q>coniuncti</q> A</rdg></app> quam diuisim similibus uia modo iure et forma eciam de consensu et mandato
               ipsius regis Anglie et Francie patris sui expresse nobis dato accipimus et eius
               sponsum et legitimum maritum et dominum ut nichilominus ipsa domina P.<app><lem>P</lem><rdg>= Philippe</rdg></app> in et mediantibus personis nostris te dominum Ericum regem prefatum
               consimiliter accipit in suum sponsum legitimum maritum et dominum ♦ Insuperque ad
               solempnem stipulacionem <app><lem>vestri</lem><rdg>herefter overstreget <q>pp</q> A</rdg></app> prefatorum ambassiatorum commissariorum procuratorum nunciorum antefati domini
               regis Anglie soceri et patr<supplied>i</supplied>s nostri ac <app><lem>eciam</lem><rdg>herefter overstreget <q>procurorum</q> A</rdg></app> procuratorum dicte domine Philippe nos Ericus rex prefatus ipsam dominam
               Philippam sponsam et uxorem ipsis regi Anglie et domine <app><lem>P</lem><rdg>= Philippe</rdg></app> predicte in personis uestris et uestri ministerio coniunctim et diuisim ac
               nobis uice <app><lem>et</lem><rdg>herefter overstreget <q>domine</q> A</rdg></app> nomine eorundem et eorum cuiuslibet consimilibus uia modo iure <app><lem>et</lem><rdg>tilf. o.l. A</rdg></app> forma ut supra dotandam fore solempniter promittimus ac eciam per presentes
               dotamus prout regine dictorum regnorum Dacie et Swecie et Norwegie per ipsorum reges
               dotari eique tales et talia dotem dotalicium propter nupcias donaciones atque
               uitallicia promittimus et eciam conferimus quales et qualia reges ipsorum regnorum
               eorundem reginis conferre ac quales et <app><lem>qual&lt;ia&gt;</lem><rdg><q>quales</q> A</rdg></app> ipse regine ab huiusmodi regibus accipere ac eis de talibus prouidemus de
               quibus ipsi reges huiusmodi reginis de consuetudine dictorum regnorum et eorum <app><lem>cu<supplied>i</supplied>uslibet</lem><rdg><q>cuuslibet</q> A</rdg></app> prouidere consueuerunt et uice uersa nos ambassiatores et commissarii
               procuratores et nuncii dicti domini regis Anglie et Francie prefati uice et nomine
               ipsius regis ad solempnem stipulacionem uestri domini Erici regis prefati nobis
               efficacius ut supra promittimus quod ipse dominus noster rex Anglie et Francie suis
               sumptibus et expensis ducet seu duci faciat prefatam dominam <app><lem>P</lem><rdg>= Philippam</rdg></app> filiam suam ad aliquem <app><lem>portum</lem><rdg><q>perortum</q> A</rdg></app> dominiorum uestri domini regis Erici prout tali statui decet et conuenit ♦ Et
               rursum nos a b. c. d. procuratores ac nuncii speciales prefati dicti domini Henrici
               principis Wallie suprascripti domini Henrici regis Anglie et Francie primogeniti ad <app><lem>continua&lt;n&gt;dum</lem><rdg><q>continuadum</q> A</rdg></app> augendum atque constituendum huiusmodi federa ligas consideraciones et
               alligancias firmiores atque firmiora per similia sponsalia et matrimonium per hec
               uerba de presenti te speciosam dominam dominam Katerinam sepefati domini Erici regis
               sororem in persona illius domini principis Wallie primogeniti Henrici regis antedicti
               in <app><lem>&lt;uim&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app> potestatis nobis <app><lem>tradit&lt;e&gt;</lem><rdg><q>tradita</q> A</rdg></app> tam coniunctim quam diuisim similibus uia modo iure &lt;et&gt;<app><lem>patr<supplied>i</supplied>s</lem><rdg><q>patres</q> A</rdg></app> forma ac de consensu ipsius domini .H.<app><lem>.H.</lem><rdg>= Henrici</rdg></app> regis patris sui et mandato nobis eciam expresse ad hoc dato accipimus in eius
               sponsam et legitimam contoralem consortem et uxorem et <app><lem>nichilomin&lt;u&gt;s</lem><rdg><q>nichilominis</q> A</rdg></app>
               <app><lem><supplied>i</supplied>pse</lem><rdg><q>epse</q> A</rdg></app> dominus <app><lem>.H.</lem><rdg>= Henricus</rdg></app> princeps in et <app><lem>medi&lt;ant&gt;i&lt;bu&gt;s</lem><rdg><q>mediis</q> A</rdg></app> personis nostris et nostri ministerio te dominam Katerinam prefatam
               consimiliter et <app><lem>conformiter</lem><rdg><q>conformiter conformiter</q> A</rdg></app> accipit in suam sponsam legitimam contoralem <app><lem>consorte&lt;m&gt;</lem><rdg><q>consorte</q> A</rdg></app> atque uxorem et uiceuersa ego Katerina antedicta ipsum dominum .H.<app><lem>H</lem><rdg>= Henricum</rdg></app> principem Wallie antedictum in et mediantibus personis nostris procuratoribus
               et nunciis predictis ac uestri ministerio <app><lem>sufficiente&lt;m&gt;</lem><rdg><q>sufficiente</q> A</rdg></app> in ea parte potestatem habentibus similibus uia modo iure et forma et aliis
               quibus ualeo efficacioribus de iure accipio in meum sponsum et legitimum maritum et
               dominum ♦ Et ea propter nos a b c. d. procuratores ac nuncii dicti domini .H.<app><lem>H</lem><rdg>= Henrici</rdg></app> principis Wallie uice ac nomine ipsius de consensu et mandato patris sui
               predicti uobis domine Katerine hec <app><lem>expresso</lem><rdg>herefter 2 overstregede ulæselige bogstaver A</rdg></app> stipulanti solempniter ac consimiliter ut supra promittimus quod ipse Henricus
               princeps Wallie taliter uos dotabit uobisque tales et talia dotem dotalicium propter
               nupcias donacionem atque uittalicia assignabit in forma antenotata etcetera quales et
               qualia principes Wallie suis uxoribus principibus seu principissis conferre et
               asignare ac quales et qualia ipse principes seu principisse ab huiusmodi principibus
               Wallie ipsorum maritis et dominis de consuetudine ibidem percipere ♦ Et ultra hec nos
               Ericus rex prefatus premissis omnibus et singulis consencientes uobis ambassiatoribus
               commissariis procuratoribus et nunciis antedictis uice et nomine dictorum regis
               Anglie ac principis Wallie dominorum uestrorum ac ipsis regi et principi in personis
               uestris et uestro ministerio hec expresse stipulantibus similibus ut supra uia modo
               iure et forma solempniter promittimus quod ipsam dominam Katerinam sororem nostram
               nostris sumptibus et expensis ad aliquem portum dominiorum ipsius domini Henrici
               regis Anglie ducemus seu duci faciemus prout tali statui decet et conuenit ♦ Porro ad
               prefata denique federa ligas et alligancias expressius contrahenda nos Ericus rex
               prefatus pro nobis et heredibus et successoribus nostris ad <app><lem>solempnem</lem><rdg><q>solempenem</q> A</rdg></app> stipulacionem uestrorum prefatorum ambassiatorum commissariorum et
               procuratorum ac nunciorum similibus uia modo iure et forma ut supra etcetera <app><lem>afficacius</lem><rdg>= efficacius</rdg></app> quo ualemus de iure <app><lem>spo&lt;n&gt;demus</lem><rdg><q>spomdemus</q> A</rdg></app> ac in uerbo regio uobis ambassiatoribus et commissariis procuratoribus et
               nunciis ipsius regis Anglie nomine ac ipsi regi in uestris personis atque ministerio
               uestro solempniter promittimus quod nos Ericus rex heredes et successores nostri
               omnem amiciciam beneuolenciam et amorem filialem fraternalem adiutorium subsidium
               more aligatorum secundum modum et formam infra <app><lem>scriptos</lem><rdg>rettet in scribendo fra <q>scriptam</q> A</rdg></app>
               <app><lem>prefato</lem><rdg>rettet in scribendo fra <q>prefataim</q> A</rdg></app> domino Henrico regi Anglie socero ac patri nostro Henrico successoribusque
               suis futuris temporibus <app><lem>continue</lem><rdg><q>continuie</q> A</rdg></app> exhibebimus ac per <app><lem>quo<supplied>s</supplied>cumque</lem><rdg><q>quocumque</q> A</rdg></app> ligios ac subditos nostros cum effectu exhiberi faciemus et quilibet tempore
               suo exhibebit ac exhiberi faciet contra quoscumque alios cuiuscumque status <app><lem>grad&lt;u&gt;s</lem><rdg><q>gradis</q> A</rdg></app> et condicionis existant eciam si regia dignitate prefulgeant exceptis de
               presencia nobis aligatis et eciam aliis prout etcetera ♦ <app><lem>Nec</lem><rdg>tilf. i marg. som rettelse for et slettet ord på 3-4 bogstaver A</rdg></app> umquam nos Ericus uel heredes successores uero nostri erimus uel aliquis
               nostrum erit inimicus eidem Henrico regi Anglie socero et patri nostro aut heredibus
               uel successoribus suis nec contra eos uel eorum aliquem regna terras dominia
               uassallos aut subditos eorum stabimus nec eciam eos grauabimus nec quantum in nobis
               est per subditos nostros uel quoscumque alios grauari permittemus nec aliquis nostrum
               stabit grauabit uel grauari ut supra permittet <app><lem>predictum</lem><rdg>herefter et overstreget og underprikket ord på ca. 3 bogstaver på
                     linieovergang A</rdg></app> regem Anglie heredes uel <app><lem>&lt;suc&gt;c&lt;ess&gt;ores</lem><rdg><q>executores</q> A</rdg></app> suos regna terras dominia uassallos aut subditos eorundem quocumque colore ♦
               Et e conuerso nos ambassiatores commissarii <app><lem>p&lt;ro&gt;curatores</lem><rdg><q>percuratores</q> A</rdg></app> et nuncii prefati nomine et ex parte dicti domini nostri regis Anglie ad
               stipulacionem uestri regis Erici uobis spondemus et solempniter promittimus similibus
               uia modo iure et forma quod prefatus dominus noster rex <app><lem>Anglie</lem><rdg>herefter et overstreget og underprikket
<q>e</q> på linieovergang A</rdg></app> heredesque et successores sui omnem amiciciam beneuolenciam et amorem
               paternalem atque fraternalem adiutorium et subsidium more aligatorum prout infra
               dicetur uobis domino Erico regi Dacie Swecie et Norwegie heredibusque successoribus
               uestris futuris temporibus continue exhibebunt et quilibet tempore suo exhibebit cum
               effectu <app><lem>&lt;et&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app> exhiberi facient et faciet per ligios aut subditos suos quoscumque contra
               quoscumque alium uel alios cuiuscumque status <app><lem>grad&lt;u&gt;s</lem><rdg><q>gradis</q> A</rdg></app> uel condicionis existant eciam si <app><lem>regea</lem><rdg>= regia</rdg></app> dignitate <app><lem>prefulge&lt;an&gt;t</lem><rdg><q>prefulgenat</q> A</rdg></app> exceptis presentibus allegatis eiusdem regis Anglie et ab prout etcetera\ ♦
               Nec umquam aliquis eorum erit inimicus Erico regi Dacie Swecie et Norwegie aut
               heredibus uel <app><lem>successoribus</lem><rdg>herefter et underprikket <q>suis</q> A</rdg></app> uestris nec contra uos regna terra <app><lem>dominia</lem><rdg>herefter 2 underprikkede bogstaver A</rdg></app> uassallos aut subditos uestros <app><lem>quo<supplied>s</supplied>cumque</lem><rdg><q>quocumque</q> A</rdg></app> seu eorum aliquem stabunt nec eciam eos grauabunt nec quantum in eis est per
               se uel suos aliosue quoscumque grauari permittent uos Ericum predictum regem Dacie
               Swecie et Norwegie heredes successoresue uestros regna terras et dominia uassallos
               aut subditos uestros quocumque colore ♦ Item nos Ericus rex prefatus ad similem <app><lem>st<supplied>i</supplied>p&lt;u&gt;lationem</lem><rdg><q>stuplationem</q> A</rdg></app> uestrorum commissariorum ambassiatorum procuratorum nunciorum antedictorum
               solempniter et in uerbo regio promittimus uobis ipsius regis Anglie nomine ac eidem
               regi in uestris personis ac uestro ministerio heredibusque et successoribus suis
               efficaciore iure ut supra pro nobis heredibus et successoribus nostris quod uassalli
               et subditi quicumque prefati domini regis Anglie soceri ac patris <app><lem>&lt;nostri&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app>
               <app><lem>heredumque</lem><rdg>med que tilf. efter et overstreget og
underprikket <q>que</q> (!) A</rdg></app> et successorum suorum possunt libere secure et absque impedimento seu
               perturbacione quibuscumque intrare transire morari conuersari et mercandisare tam per
               terram quam per mare in omnibus terris regnis et dominiis nostris et abinde libere
               recedere et ire quocumque uoluerint cum rebus et mercandisis suis absque impedimento <app><lem>eresto</lem><rdg>= aresto</rdg></app> seu molestacione quacumque saluis tamen deueriis et iuribus nostris heredum et <app><lem>successorum</lem><rdg>herefter underprikket <q>no</q> på linieovergang A</rdg></app> nostrorum dominorum principum et aliorum quorumcumque necnon actionibus et
               iuribus parcium quorumcumque sua putauerunt <app><lem>intercessere</lem><rdg>vistnok fejl for <q>interesse</q> A</rdg></app> ♦ Item e conuerso nos ambassiatores commissarii procuratores et nuncii prefati
               uice nomine et ex parte domini nostri regis Anglie antedicti ad similem stipulacionem
               uestri regis Erici uobis spondemus et solempniter <app><lem>p&lt;ro&gt;mittimus</lem><rdg><q>permittimus</q> A</rdg></app> similibus uia modo iure et forma quod uassalli et <app><lem>subdi&lt;ti&gt;</lem><rdg><q>subdi</q> A</rdg></app> uestri regis Erici quicumque heredumque <app><lem>et</lem><rdg>herefter et overstreget <q>suss</q> A</rdg></app> successorum uestrorum possunt libere secure absque impedimento seu
               perturbacione quibuscumque intrare transire morari conseruari et mercandisare tam per
               terram quam per mare in regno suo Anglie ac in omnibus terris dominiis ipsius regis
               Anglie et abinde libere recedere et ire quocumque uoluerint cum rebus et mercandisis
               suis absque impeticione aresto seu molestacione quibuscumque saluis eciam deueriis <app><lem>et</lem><rdg>herefter et overstreget og underprikket
<q>iuriis</q> A</rdg></app>
               <app><lem>iurib&lt;u&gt;s</lem><rdg><q>iuribis</q> A</rdg></app> eiusdem domini nostri regis Anglie heredumque successorum suorum principumque
               et aliorum dominorum quorumcumque necnon accionibus et iuribus parcium quarumcumque.
               quique sua putauerunt interesse ♦ Item nos Ericus rex prefatus ad <app><lem>similem</lem><rdg><q>similiem</q> A</rdg></app> stipulacionem uestram ambassiatorum commissariorum procuratorum ac nunciorum
               predictorum solempniter et conformiter ut supra promittimus pro nobis heredibus et
               successoribus nostris uobis dicti domini Henrici regis Anglie nomine ac ipsi domino
               Henrico regi et in <app><lem>mediantibus</lem><rdg>rettet in scribendo fra <q>mediantibus</q> A</rdg></app> personis uestris et uestro ministerio quod in regnis dominiis ac terris <app><lem>&lt;no&gt;stris</lem><rdg><q>uestris</q> A</rdg></app> proditores seu traditores dicti domini Henrici regis soceri <app><lem>&lt;et&gt;</lem><rdg><q>in</q> A</rdg></app> patris <app><lem>&lt;no&gt;stri</lem><rdg><q>vestri</q> A</rdg></app> heredum seu successorum suorum amodo nullatenus debeant sustineri scienter et
               econtra similiter promittimus uobis domino Erico regi prefato nomine <app><lem>&lt;et&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app> ex parte dicti domini nostri Henrici regis Anglie nos ambassiatores
               commissarii procuratores ac nuncii sepefati quod proditores seu traditores uestri
               successorumue uestrorum in regno suo Anglie dominiis atque terris ipsius heredum seu
               successorum suorum eciam nullatenus debeant sustineri scienter etcetera\ ♦ Uolumusque
               insuper nos Ericus <app><lem>rex</lem><rdg>tilf. o.l. A</rdg></app> necnon nos ambassiatores commissarii procuratores ac nuncii nominibus domini
               nostri regis Anglie ac antedictorum <app><lem>.H.</lem><rdg>= Henrici</rdg></app> principis Wallie et domine <app><lem>P.</lem><rdg>= Philippa</rdg></app> atque <app><lem>Katerin&lt;e&gt;</lem><rdg><q>Katerina</q> A</rdg></app> prefate quod omnia et singula predicta si non ualeant iure stipulacionis
               ualeant iure preterea et alias omnibus aliis uia iure modo et forma efficacioribus
               quibus poterunt de iure promittimusque insuper nos Ericus uobis prefatis
               ambassiatoribus commissariis procuratoribus ac nunciis predictis dicti domini regis
               Anglie soceri ac patris nostri nomine ac ipsi domino regi socero et patri nostro in
               et mediantibus personis uestris ac uestro ministerio pro nobis heredibus et
               successoribus nostris similibus uia modo iure causa et forma omnia et singula
               premissa per nos successores et promissores <app><lem>siicut</lem><rdg>= sicut</rdg></app> et prout supra narrantur et promittuntur et recitantur dictis domino regi
               Anglie socero et patri nostro heredibus et successoribus suis atque ad sancta dei
               euangelia per nos communiter tacta dolo machinamento et fraude
               cessantibusquibuscumque <app><lem>quibuscumque</lem><rdg>rettet in scribendo fra <q>quiqbuscumque</q> A</rdg></app> seruare iuramus et alterea quod me causa doli machinamenti <app><lem>abcencie</lem><rdg>= absencie</rdg></app> et aliis <app><lem>excepcioni&lt;bu&gt;s</lem><rdg><q>excepcionis</q> A</rdg></app> quibuscumque in et circa premissa ex nostra certa sciencia eciam expresse
               renunciamus ♦ Ceterum ad maiorem firmitatem et cautelam securiorem premissorum
               dirigendo sermonem ad te notarium infrascriptum omni uia modo causa iure et forma
               quibus possimus efficacius de iure promittimus <app><lem>nos</lem><rdg><q>nos nos</q> ved linieovergang A</rdg></app> Ericus rex prefatus pro nobis heredibus et successoribus nostris tibi notario
               infrascripto uice nomine et ex parte dicti domini Henrici regis Anglie soceri et
               patris <app><lem>nostri</lem><rdg><q>nostris</q> A</rdg></app> ac omnium aliorum quorum interest in ea parte hec expresse et solempniter
               stipulanti quod nos prefatus rex Ericus heredes et successores nostri fideliter
               seruabimus eidem Henrico regi socero et patri nostro heredibusque et successoribus
               suis omnia et supradicta per nos concessa et promissa <app><lem>siicut</lem><rdg>= sicut</rdg></app> et prout supra narrantur recitantur et promittuntur <app><lem>dolo</lem><rdg>herefter et overstreget og underprikket
<q>frad</q> A</rdg></app> fraude et machinamento cessantibus <app><lem>quib&lt;u&gt;scumque</lem><rdg><q>quibiscumque</q> A</rdg></app> ♦ Et uiceuersa nos ambassiatores commissarii procuratores ac nuncii prefati
               tibi eidem notario uice nomine et ex parte dicti domini Erici <app><lem>regis</lem><rdg>herefter et overstreget og underprikket bogstav A</rdg></app> ac omnium aliorum quorum interest infert in ea parte hec expresse et
               solempniter stipulanti similibus uia modo causa iure <app><lem>et</lem><rdg>tilf. o.l. A</rdg></app> forma promittimus uice et nomine domini nostri regis Anglie predicti quod ipse
               heredes et successores sui omnia et singula supradicta per nos eius nomine concessa
               et promissa sicut et prout supra narrantur recitantur et promittuntur seruabunt
               fideliter dolo fraude et machinamento cessantibus quibuscumque\ ♦ Sane nos <app><lem>nichilomin&lt;u&gt;s</lem><rdg><q>nichilominis</q> A; herefter et overstreget
og underprikket <q>Margas</q> A</rdg></app>M<ex>ar</ex>gar<ex>eta</ex>regina prefata ad similes firmitatem et cautelam ac
               pro maiori et in firmiori robore prescriptis adhibenda premissis sponsalibus ac
               matrimoniis eorumque et cuiuslibet eorum contractibus et contractui necnon <app><lem>legis</lem><rdg>= ligis</rdg></app> aliganciis confederacionibus omnibusque aliis et singulis suprascriptis sicut
               et prout supra <app><lem>narantur</lem><rdg>= narrantur</rdg></app> recitantur conceduntur et promittuntur quatenus ad nos attinet omnibus uia
               modo causa iure et forma quibus possumus efficacius de iure concensum nostrum
               importune causa eciam expresse presentibus approbamus ♦ Et uiceuersa nos
               ambassiatores commissarii procuratores ac nuncii predicti uobis domino Erico regi
               prefato heredibus et successoribus uestris similibus uia modo causa iure et forma
               consimiliter uice et nomine dicti domini nostri regis Anglie promittimus ac in animam
               ipsius <app><lem>.H.</lem><rdg>= Henrici</rdg></app> regis tactis eisdem euangeliis iuramus quod ipse heredes. et. successores sui
               omnia et singula premissa per nos eius uice ac nomine uobis concessa et <app><lem>prom<supplied>i</supplied>ssa</lem><rdg><q>promssa</q> A</rdg></app> sicut et prout supra narrantur recitantur et promittuntur seruabunt fideliter
               fraude dolo ac machinamento cessantibus <app><lem>quib&lt;u&gt;scumque</lem><rdg><q>quibiscumque</q> A</rdg></app> et preteria quod me causa doli absencie et aliis excepcionibus <app><lem>quib&lt;u&gt;scumque</lem><rdg><q>quibiscumque</q> A</rdg></app> in et circa premissis ex nostra certa sciencia eciam expresse renunciamus ♦ In
               quorum omnium fidem robur et testimonium nos Ericus rex ac
                  M<ex>ar</ex>gar<ex>eta</ex> regina Dacie Swecie Norwegie prefati atque nos
               ambassiatores commissarii procuratores et nuncii ac Kat<ex>er</ex>ina antedicti mutuo
               promiscue uel alternatim et hincinde presentibus duplicatis una cum signo et
               subscripcione notarii infrascripti sigilla nostra apposuimus ♦ Data et acta sunt hec
               prout supra <app><lem>scribuntur</lem><rdg>med <q>b</q> rettet fra <q>p</q> A</rdg></app> in castro etcetera anno a natiuitate domini etcetera moccccmo iii mence
               etcetera die etcetera pontificatu etcetera Bonifacii IX indictione etcetera et
               regnorum nostrorum Erici regis prefati viimo etcetera et dicti domini Henrici regis
               Anglie et Francie iiiito presentibus tunc ibidem etcetera et aliis in multitudine
               copiosa etcetera ♦ Et ego Thomas etcetera clericus Medensis diocesispublicus
               auctoritate apostolica et imperiali notarius anno domini etcetera ac annis
               prescriptorum regum mense/ die/ et loco pontificatu indictione <app><lem>&lt;supra&gt;scriptis</lem><rdg><q>subscriptis</q> A</rdg></app> premissis <app><lem>sponsalibus</lem><rdg>herefter overstreget <q>matrimoniis</q> A</rdg></app> matrimoniis et eorum cuiuslibet contractibus contractui dotis dotalicii
               propter nupcias et uittalicii permisioni dotacioni collacioni et <app><lem>prom<supplied>i</supplied>sioni</lem><rdg><q>promsioni</q> A</rdg></app> ligis <app><lem>aligacionibus</lem><rdg>rettet in scribendo fra <q>aligacionionibus</q> A</rdg></app> confederacionibus eorumque promissis et iuramentis ac renunciacionibus necnon <app><lem>consensu<supplied>i</supplied></lem><rdg><q>consensu</q> A</rdg></app> adhibicioni sigillorum aposicionibus omnibusque aliis et singulis prout supra
               scribuntur <app><lem>narantur</lem><rdg>= narrantur</rdg></app> et recitantur una cum testibus infrascriptis presens interfui eaque sic fieri
               uidi et audiui ac per alium scribi feci et ad rogatum specialem regis Erici
                  M<ex>ar</ex>g<ex>arete</ex> regine atque Kat<ex>erine</ex> necnon ambassiatorum.
               commissariorum. procuratorum. ac nunciorum prescriptorum ac de mandato eorundem in
               hanc publicam formam redegi <app><lem>signo&lt;que&gt;</lem><rdg><q>signo quod</q> A</rdg></app> meo solito et consueto signaui in fidem et testimonium premissorum <app><lem>presenstibus</lem><rdg> = presentibus</rdg></app> testibus suprascriptis et aliis in multitudine copiosa ut supra ad premissa
               uocatis specialiter et <app><lem>ro&lt;g&gt;atis</lem><rdg><q>roratis</q> A</rdg></app> ♦ Item nos Ericus rex prefatus ad similem stipulacionem uestram commissariorum
               ambassiatorum procuratorum ac nunciorum antedictorum solempniter ac in uerbo regio
               promittimus uobis ipsius regis Anglie nomine ac eidem regi in <app><lem>vestris</lem><rdg>rettet in scribendo A</rdg></app> personis ac <app><lem>vestr&lt;o&gt;</lem><rdg><q>vestri</q> A</rdg></app> ministerio. heredibusque successoribus suis <app><lem>eficac<supplied>i</supplied>ori</lem><rdg><q>eficacori</q> A</rdg></app> iure. ut supra quod in casum euentum quo nos Ericus rex Dacie Swecie et <app><lem>Norwegie</lem><rdg>herefter et overstreget og underprikket
<q>desser</q> A</rdg></app> decesserimus sine liberis quod absit deus auertet quod Dacii ad regnum Dacie
               et Sw<ex>eci</ex> ad regnum Swecie et Nor<ex>wici</ex> ad regnum Norwegie eficaciori
               et meliori et forciori iure. uia modo forma. quibus poterunt eligere debe[a]<app><lem>debe[a]nt</lem><rdg>bogstav skjult af plet A; Carlsson læser
<q>debebunt</q>, men der er næppe plads til
                     to bogstaver</rdg></app> et <app><lem>cum</lem><rdg>herefter et overstreget og underprikket
<q>efectu</q> A</rdg></app> effectu eligent et tenebunt et effectualiter acceptabunt in eorum reginam
               dictam dominam Kat<ex>er</ex>inam si superuiuat alioquin et eciam post ipsius domine
                  Kat<ex>erine</ex> decessum unum ex liberis eiusdem inter dictum dominum Henricum.
               principem. Wallie. et ipsam procreatis sub pena etcetera et <app><lem>nichilomin&lt;u&gt;s</lem><rdg><q>nichilominis</q> A</rdg></app> ipsas regnicolas dictorum regnorum ad sic eligendum in <app><lem>dictum</lem><rdg>o.l. i stedet for et underprikket ord af 3 bogstaver A</rdg></app> euentum nos facturos curaturos et effecturos iure etcetera quo possumus et
               ualemus consimiliter ut supra promittimus et in uerbo regio spondemus eciam sub eadem
               pena ♦ Et sub hiis formis possunt concipi quecumque <app><lem>adicienda</lem><rdg>rettet in scribendo A</rdg></app>circa hec facta etcetera ♦  <app><lem>Glorios<supplied>i</supplied></lem><rdg><q>Gloriose</q> A</rdg></app> principes atque serenissimi reuerendique patres illustres <app><lem>spectabiles</lem><rdg><q>spectabibiles</q> A</rdg></app> atque karissimi domini locutio de sponsalibus <app><lem>et</lem><rdg>herefter et underprikket <q>nica</q> A</rdg></app> matrimonio duplici carrissima mihi uerba que
scribuntur <cit><quote>Gen. ii. c et  <app><lem>[circiter]</lem><rdg>usikker læsning A</rdg></app>
                  </quote><bibl>cf.
Gen. 1,22-23 og Gen. 1, 28-29; i øvrigt Gen. 9,1 og Gen. 8,17</bibl></cit>
               hec crestite et multiplicamini ideo nenpe domini
mei prescripti hec <cit><quote>uerba</quote><bibl>cf. Gen. 2,23-24</bibl></cit>
               accipi pro themate quia pertinent ad matrimonium plus hiis que reperio in uniuerso
               dogmate et adeo uidentur pertinere ad matrimonium quod per ipsa secundum aliquos
               matrimonium fuit <app><lem>instit&lt;ut&gt;um</lem><rdg><q>institum</q> A</rdg></app> ♦ Que opinio per prudentiores <app><lem>[merito]</lem><rdg>usikker læsning A</rdg></app> reprobatur nam licet hec uerba sonent in matrimonii effectum nullatenus tamen
               sonant in ipsius coniugale uinculum ea propter per ipsa <app><lem>.....</lem><rdg>ulæseligt forkortelse af ca. 5 bogstaver A</rdg></app> nec <app><lem>.....</lem><rdg>ulæseligt forkortelse af ca. 4 bogstaver A</rdg></app> potuit esse institutum ♦ Secundum opinionem ueriorem ipsum matrimonium fuit
               institutum per hec uerba hoc os ex ossibus meis et caro de carne mea quamobrem
               derelinquat homo patrem et matrem et adherebit uxori sue et erunt duo in carne una ♦
               De quibus opinionibus predictis reperta et <app><lem>apperta</lem><rdg>herefter overstreget og underprikket
<q>xxvii</q> A</rdg></app>
               <app><lem>.....</lem><rdg>ulæseligt forkortesle af ca. 2 bogstaver A</rdg></app> xxvii .9. <app><lem>quod</lem><rdg>herefter et understreget <q>propter</q> A</rdg></app> in sententia per Io<ex>hannem</ex> et titulo suo de <app><lem>.....</lem><rdg>ulæseligt ord af ca. 5 bogstaver A</rdg></app> post <app><lem>.....</lem><rdg>ulæseligt forkortelse af ca. 2 bogstaver A</rdg></app>
               <app><lem>per</lem><rdg>herefter et slettet ulæseligt ord A</rdg></app> sententiam et in sententiis etcetera titulo super rubrica per hoc <app><lem>.....</lem><rdg>ulæseligt forkortelse af ca. 4 bogstaver A;
rimeligvis <q>boyk</q> med efterfølgende
                     forkortelse</rdg></app> ceterum licet per <app><lem>hec</lem><rdg>herefter slettet <q>l</q> A</rdg></app> verba hoc os etcetera matrimonium fuit institutum non tamen per ipsius factum
               totalem congruum sed per ipsius dumtaxat singularem partem nam licet hec verba os ex
               ossibus meis sonant in mulieris formationem nullatenus tamen sonant in maris et <app><lem>femine</lem><rdg>herefter slettet ulæseligt ord A</rdg></app> committens idcirco per hec verba ipsum matrimonium non potuit congrue recipere
               ♦ Ex auctore loco medicina tempore signo causa coniugii patet excellencia casti
               primum ii. i iiii patent in textu de uoto c li vi. in et videtur in glossa quantum de <app><lem>[begninitate]</lem><rdg>usikker læsning A</rdg></app>. c debitum. io in no. c. ci v innocencie. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Fremdeles skal de anbefale fornævnte hr. Peders klogskab, forstandighed og
               lovformelighed og undskylde hans tøven o. s. v. &lt;2&gt; Fremdeles skal vore
               udsendinge begynde at læse op fra indledningen, på hvilken måde sagen om det eller de
               ægteskaber, der skulle indgås mellem de personer, hvorom man forhandler, blev grebet
               an og derefter, på hvilken måde man var skredet frem i nævnte sag indtil dagen i dag
               o. s. v. &lt;3&gt; Fremdeles skal de passe på ikke at slutte aftale i nogen sag,
               førend de har set og billiget fru Katrines person. Og hvis nævnte fru Katrines person
               i deres øjne synes passende og fyldestgørende, da skal de begynde at tale og
               forhandle om at aflægge ed om trolovelser eller ægteskaber, men de skal vel afvende,
               at den herre konge af Danmark o. s. v. og fru Filippas sker førend den anden o. s. v.
               &lt;4&gt; Fremdeles skal de omhyggeligt stræbe efter og arbejde på, at der sluttes
               aftale i forbundssagen førend i trolovelsernes eller ægteskabernes sag. Men hvis det
               ikke kan ske, skal der forhandles således, at der straks efter eden sluttes forbund
               under den nedenfor udtrykte ordlyd, og hvis de samtykker heri, skal der sluttes
               aftale om dette ægteskab og denne trolovelse på betingelse af, at forbundet følger
               efter førend udsendingens tilbagevenden, og hvis de på ingen måde er villige angående
               forbundet, skal der ske indberetning til den herre konge, og den siger: Disse sager
               skal være uafgjort med undtagelse af, at man vender tilbage fra dem o. s. v.
               &lt;5&gt; Fremdeles skal udsendingene fra Danmark o. s. v. gennem agtværdige grunde
               og overvejelser tilskyndes til at samtykke i udsættelsen af fru Katrines ankomst til
               næstkommende maj måned o. s. v. &lt;6&gt; Fremdeles skal kongen af Danmark o. s. v.
               lade sin søster føre til England på egne udgifter og bekostning, således som det
               sømmer og passer sig for den kongelige majestæt o. s. v. &lt;7&gt; Fremdeles skal
               kongen af England lade sin datter føre til en eller anden havn i nævnte herre konge
               af Danmarks herredømmer på egen bekostning, således som det sømmer og passer sig for
               denne stilling o. s. v. &lt;8&gt; Fremdeles, hvis man på Danmarks vegne lover, at fru
               Filippa får medgift i overensstemmelse med landenes og rigernes sædvaner o. s. v.,
               når blot det sker før vor herre konges udsendinges tilbagevenden, da skal man love på
               samme måde på vore vegne, at medgift skal overgives eller fastsættes for fornævnte
               Katrine i overensstemmelse med riget Englands sædvane før Danmarks udsendinges
               tilbagevenden, som kommer til England med fornævnte Katrine o. s. v. Givet i
               Westminster den 16. juni i vort tredie år. o. s. v. For det første skal kongen af
               England, hans arvinger i fremtiden vedvarende udvise alt venskab, al velvilje og
               broderlig kærlighed mod kongen af Danmark o. s. v. og hans arvinger, og enhver skal
               udvise den i sin tid mod alle andre, hvilken stilling, grad eller rang de end
               indtager, selv om de stråler af kongelig værdighed, med undtagelse af disse, der er
               forbundet med samme konge af England og iøvrigt, således som der vil kunne træffes
               aftale om mellem udsendingene på begge sider, når de er til stede i England ved
               fornævnte Katrines ankomst, og ingen af dem skal nogensinde være fjende af samme
               konge af Danmark eller hans arvinger eller stå imod disse riger, lande, herredømmer,
               vasaller eller undergivne og ligeledes ikke besvære eller, så vidt det står til dem,
               tillade, at fornævnte konge af Danmark, hans arvinger, riger, lande, herredømmer,
               vasaller eller sammes undergivne af enhver farve besværes af dem eller deres, og
               omvendt skal nævnte herre konge af Danmark og hans arvinger i fremtiden vedvarende
               udvise alt venskab, al velvilje og broderlig kærlighed til samme konge af England,
               hans arvinger, og enhver skal udvise den i sin tid mod alle andre o. s. v. som
               ovenfor, og ingen af dem skal nogensinde være fjende af nævnte herre konge af England
               eller hans arvinger eller stå imod disse riger, lande, herredømmer, vasaller (og)
               hans undergivne og ligeledes ikke besvære eller, så vidt det står til dem, tillade,
               at fornævnte konge af England og hans arvinger, riger, lande, herredømmer, vasaller,
               sammes undergivne af enhver farve besværes af dem eller deres, og de skal for
               fremtiden overholde samme venskab og broderskab mellem sig, idet de opgiver al list
               og svig. &lt;2&gt; Fremdeles at fornævnte konge af England og hans arvingers vasaller
               og undergivne frit, sikkert og uden nogen som helst hindring eller forstyrrelse kan
               betræde, rejse igennem, opholde sig, færdes og handle såvel til lands som til vands i
               alle denne konge af Danmark o. s. v.s lande, riger og herredømmer og frit vende
               tilbage derfra og drage, hvorhen de end vil, med deres ejendele og købmandsvarer uden
               hindring, beslaglæggelse eller nogen som helst fortrædigelse, dog under forbehold af
               afgifterne i henhold til denne konge af Danmark o. s. v. og alle andre herrer og
               fyrsters rettigheder o. s. v. og omvendt. &lt;3&gt; Fremdeles angående den øvrige
               hjælp og bistand, der skal ydes kongerne på begge sider, skal udsendingene enes med,
               efter retten påminde og tilskynde landet Danmarks udsendinge til at forhandle i
               England ved fornævnte Katrines ankomst, således som de vil kunne komme overens efter
               moden overvejelse, nemlig angående krigerne, pileskytter, armbrøstskytter, sammes
               udgifter og sold. Fremdeles skal forrædere eller niddinger hos en eller anden af de
               fornævnte fyrster på ingen måde med viden underholdes i den andens herredømmer o. s.
               v. Vi Erik, af Guds nåde konge over rigerne Danmark, Sverige og Norge, og fru
               Margrete, af samme nåde disse rigers dronning, samt den ærværdige fader i Kristus
               Richard, af Guds miskundhed biskop af Bangor, hr. William Bourchier, ridder, magister
               Richard Derham, licenciat i teologien, kapellan, og Johan Peraunt, serjeant-at-arms
               hos den navnkundige fyrste og vor herre hr. Henrik, ligeledes af Guds nåde Englands
               og Frankrigs konge, udsendinge og befuldmægtigede både for denne og den høje herre
               hr. Henrik, Prince of Wales, samt for den berømmelige frue fru Filippa, næstfødt
               datter af denne hr. Henrik, Englands og Frankrigs konge, befuldmægtigede og særlige
               udsendinge til såvel at indgå trolovelse og ægteskaber mellem fornævnte høje fyrste
               kong Erik og nævnte fru Filippa og mellem nævnte hr. Henrik, Prince of Wales og den
               tilkommende frue fru Katrine af o. s. v., fornævnte herre konge Eriks ægtefødte
               søster som at forhandle om forbund, forbindelser og overenskomster mellem fornævnte
               konger, riger, herredømmer, vasaller og deres undergivne og med Guds bistand
               lykkeligt bringe afslutning angående samme, således som det nedenfor vil åbenbares,
               støttet af fyldestgørende myndighed i den henseende, og vi Katrine til alle sønner af
               kirken, vor hellige moder, der får dette brev at se, hilsen og evig erindring om
               begivenheden. I skal alle vide, at vi kong Erik, dronning Margrete, fornævnte
               udsendinge, befuldmægtigede og sendemænd og Katrine, der blandt andet tager i
               betragtning, at det altid var den sædvane hos dem, der regerer lovformeligt og
               rigtigt, og den skik hos dem, der styrer retfærdigt, at foretrække de undergivnes
               fælles goder for alle private bekvemmeligheder og befæste den private sag med sådanne
               beskyttelsesforanstaltninger, hvorved vedvarende roen under udelukkelse af de blinde
               uroligheders hvirvler kunne vedvare og under den opnåede både fri og strålende freds
               forønskede frelse magtfuldt glædes over, at man da tilstrækkeligt nyttigt mener, at
               den fremmes, når de kristne fyrster og mægtige mænd, forbundet i et sandt venskab og
               kærligt sammenholdt i en sindets harmoni, mødes og sammenføjes i et lignende
               uopløseligt kærligheds forbund, og da vi ønsker, at fornævnte dronning og deres
               konger i fremtidige evindelige tider lykkeligt og glade skal fryde sig over den
               strålende lykkelige frugt af disse forbund og forbindelser, og vi lige så vel atter
               betænker ud af en uadskillelig overvejelse efter et prisværdigt sinds hensigt, at
               disse frugter ikke blot for det meste plejer at nå frem af forbundenes og
               forbindelsernes tydelighed, men også stiltiende af de aftalte trolovelses- og
               ægteskabsoverenskomster, er vi fornævnte konge Erik og fornævnte udsendinge,
               tillidsmænd, befuldmægtigede og sendemænd og Katrine først skredet til overenskomst
               om trolovelse og ægteskaber og dernæst om forbund, overvejelser og forbindelser på
               begge sider og gensidigt og fra denne og hin side at indgå, idet vi går frem med
               urokkelig og oprigtig tro på denne måde og under disse ords sammenhæng: Til ære for
               og i den højhellige treenighed, faderen og sønnen og den helligånds, den altid
               hellige jomfru Marias og alle helgeners navn til lykkeligt med Guds billigelse at
               indlede og påbegynde dette forbund med trolovelse og ægteskab modtager jeg Erik,
               fornævnte konge over rigerne Danmark, Sverige og Norge, med rette ved trolovelse den
               af mig elskede prægtige frue fru Filippa, næstfødt datter af hr. Henrik, af Guds nåde
               konge af England, gennem Eder personlig, fornævnte udsendinge, tillidsmænd,
               befuldmægtigede og udsendinge, der har fyldestgørende magt i den sag, på enhver
               virkningsfuld fremgangsmåde, måde, under enhver ret og form, som jeg kan, som min
               brud og lovformelige ægtefælle og hustru, og omvendt vi a. b. c. d., befuldmægtigede
               og udsendinge for fornævnte fru F(ilippa), modtager Dig, fornævnte herre og konge,
               som denne fru F(ilippa)s ægtemand og på hendes vegne og i hendes navn i kraft af den
               myndighed, der er overdraget os såvel i fællesskab som hver for sig under den
               fremgangsmåde, måde, ret og form, der ligeledes med samtykke og befaling af denne
               konge af England og Frankrig, hendes fader, udtrykkeligt er givet os, både som hendes
               brudgom og lovformelige ægtefælle og herre, således som lige så vel denne fru
               F(ilippa) gennem os personlig på samme måde har godkendt Dig, fornævnte herre konge
               Erik som sin brudgom, lovformelige ægtefælle og herre. Og desuden lover vi fornævnte
               kong Erik som forpligtelse til Eders fornævnte udsendinge, tillidsmænd,
               befuldmægtigede, udsendinge, fornævnte herre konge af England, vor svigerfader og
               fader, og ligeledes befuldmægtigede for nævnte fru Filippa, at denne fru Filippa
               højtideligt skal doteres som brud og hustru overfor denne konge af England og
               fornævnte fru F(ilippa) med hensyn til Eder personlig og Eders hjælp i fællesskab og
               hver for sig og os i sammes sted og navn og enhver af dem på lignende måde, i
               lignende fremgangsmåde, ret og form som ovenfor, og vi doterer hende ligeledes med
               dette brev, således som dronninger over rigerne Danmark og Sverige og Norge doteres
               af disse konger, og vi lover og overdrager hende ligeledes sådan medgift på grund af
               giftermålet, gaver og underhold, som konger over disse ringer overdrager sammes
               dronninger, og som disse dronninger modtager af disse konger, og vi forsyner dem med
               sådanne, som disse konger efter nævnte rigers sædvane og ethvert af dem plejer at
               forsyne disse dronninger med, og omvendt lover vi fornævnte udsendinge og
               tillidsmænd, befuldmægtigede og udsendinge fra nævnte herre konge af England og
               Frankrig i denne konges sted og navn lover virkningsfuldt som ovenfor som Eders
               fornævnte herre konge Eriks højtidelige forpligtelse til os, at denne vor herre konge
               af England og Frankrig på een udgift og bekostning vil føre eller lade føre fornævnte
               fru F(ilippa), hans datter, til en eller anden havn i Eders herre konge Eriks
               herredømmer, således som det sømmer og passer sig for denne stilling. Og vi a. b. c.
               d., fornævnte befuldmægtigede og særlige udsendinge fra nævnte hr. Henrik, ovennævnte
               Prince of Wales, hr. Henrik, konge af England og Frankrigs førstefødte, modtager
               atter for at fortsætte, øge og indstifte disse urokkelige forbund, forbindelser,
               overvejelser og overenskomster gennem lignende trolovelse og ægteskab ved trolovelse
               Dig, prægtige frue, fru Katrine, søster til oftenævnte hr. kong Erik, med hensyn til
               den herre Prince of Wales personlig, fornævnte kong Henriks førstefødte, i kraft af
               den myndighed, der er overgivet os, så vel i fællesskab som hver for sig på lignende
               måde, med lignende fremgangsmåde, ret og form og med samtykke af denne herre konge
               Henrik, hans fader, og på den befaling, der ligeledes udtrykkeligt er givet os
               hertil, som hans brud og lovformelige ægtefælle, livsledsagerske og hustru, og lige
               så vel modtager denne herre fyrste Henrik i og gennem os personlig og ved vor hjælp
               på lignende måde og under lignende form Dig, fornævnte fru Katrine som sin brud,
               lovformelige ægtefælles, livsledsagerske og hustru, og omvendt modtager jeg fornævnte
               Katrine denne hr. Henrik, fornævnte Prince of Wales i og gennem os fornævnte
               befuldmægtigede og udsendinge personlig og ved Eders hjælp, som har fyldestgørende
               myndighed i den sag, på lignende måde, med lignende fremgangsmåde, ret og form og
               andet virkningsfuldt, som jeg kan, med rette som min brudgom og lovformelige
               ægtefælle og herre. Og derfor lover vi a. b. c. d., befuldmægtigede og udsendinge fra
               nævnte herre Henrik, Prince of Wales, i dennes navn og på hans vegne med samtykke af
               hans fornævnte fader og på hans befaling højtideligt og på samme måde som ovenfor
               Eder, fru Katrine, der udtrykkeligt forpligter sig til dette, at denne Henrik, Prince
               of Wales, på denne måde skal dotere Eder og overgive Eder sådan medgift på grund af
               ægteskab, skænk og livsophold under fornævnte ordlyd o. s. v., således som Princes of
               Wales overdrager og overgiver deres hustruer, fyrster eller fyrstinder, og således
               som disse fyrster eller fyrstinder efter sædvane sammesteds oppebærer fra disse
               Princes of Wales. Og herudover lover vi fornævnte kong Erik, der samtykker i alt det
               fornævnte, på lignende måde, fremgangsmåde, ret og form højtideligt over for Eder,
               udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og sendemænd, der udtrykkeligt lover dette
               på nævnte konge af England og Prince of Wales' vegne og i deres, Eders herrers navn
               og for denne konge og Prince i Eders personer og ved Eders hjælp, at vi vil føre
               eller lade denne fru Katrine, vor søster, på vor bekostning og vore udgifter føre til
               en havn under denne herre kong Henrik af Englands herredømme, således som det sømmer
               og passer sig for en sådan stilling. Fremdeles for endelig udtrykkeligt at indgå
               fornævnte overenskomster, forbund og forbindelser forpligter vi fornævnte kong Erik
               på vore og vore arvinger og efterfølgeres vegne på lignende måde, fremgangsmåde, ret
               og form som ovenfor o. s. v. så virkningsfuldt vi kan, med rette til Eders fornævnte
               udsendinges, tillidsmænd og befuldmægtigedes og sendemænds løfte, og vil lover
               højtideligt med kongeord Eder, udsendinge og tillidsmænd, befuldmægtigede og
               sendemænd i denne konge af Englands navn og denne konge i Eders personer og ved Eders
               hjælp, at vi kong Erik, vor arvinger og efterfølgere i fremtiden vedvarende vil
               udvise alt venskab, al viljestyrke og sønlig kærlighed, broderlig hjælp,
               understøttelse efter forbundnes skik i overensstemmelse med nedenforanførte måde og
               form over for hr. Henrik, konge af England, vor svigerfader og fader Henrik og deres
               efterfølgere og virkningsfuldt lade det udvise af alle vore vasaller og undergivne,
               og enhver skal udvise det i sin tid og lade det udvise mod alle andre, hvilken
               stilling, rang eller stand de end indtager, selv om de stråler af kongelig værdighed,
               med undtagelse af dem, der for øjeblikket er forbundet med os og ligeledes andre,
               således som o. s. v. Men vi Erik eller vore arvinger og efterfølgere vil ikke
               nogensinde være eller nogen af os være fjender af samme Henrik, konge af England, vor
               svigerfader og fader eller deres arvinger eller efterfølgere, og vi vil ikke stå imod
               dem eller nogen af dem, deres riger, lande, herredømmer, vasaller eller undergivne,
               og vi vil ligeledes ikke tynge dem eller, så vidt det står til os, tillade, at de
               tynges af vore undergivne eller nogle andre, og ingen af os skal stå imod, tynge
               eller som ovenfor tillade, at fornævnte konge af England, hans arvinger eller
               efterfølgere, sammes riger, lande, herredømmer, vasaller eller undergivne tynges på
               enhver måde. Og modsat vi fornævnte udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og
               sendemænd forpligter os på nævnte vor herre konge af Englands vegne og i hans navn
               over for Eder Eders kong Eriks løfte, og vi lover højtideligt på lignende måde,
               fremgangsmåde, ret og form, at fornævnte vor herre kongen af England og hans arvinger
               og efterfølgere i fremtiden vil vedvarende udvise alt venskab, al velvilje og
               faderlig kærlighed og broderlig hjælp og understøttelse efter forbundnes skik,
               således som det vil blive sag nedenfor, over for Eder hr. Erik, Danmarks, Sveriges og
               Norges konge, og Eders arvinger og efterfølgere, og enhver skal udvise det i sin tid
               med virkning og lade det udvise og lade det gøre af alle deres vasaller og undergivne
               mod alle, hvilken stilling, rang eller stand de end indtager, selv om de stråler af
               kongelig værdighed, undtagen disse, der er i forbund med samme konge af England, og
               fra således som o. s. v. Og ingen af dem skal nogensinde være fjende af Erik,
               Danmarks, Sveriges og Norges konge, eller Eders arvinger eller efterfølgere, og de
               skal ikke stå imod deres riger, lande, herredømmer, alle Eders vasaller eller
               undergivne eller nogen af dem, og de skal ligeledes ikke tynge dem eller, for så vidt
               det står til dem, tillade, at I Erik, fornævnte konge af Danmark, Sverige og Norge,
               Eders arvinger og efterfølgere, Eders riger, lande og herredømmer, vasaller eller
               undergivne af enhver farve tynges af dem eller deres og alle andre. Fremdeles lover
               vi fornævnte kong Erik højtideligt og med kongeord til et lignende løfte fra Eder
               fornævnte udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og sendemænd Eder i denne konge af
               Englands navn og samme konge i Eders personer og ved hjælp af Eder og hans arvinger
               og efterfølgere med virkning ret som ovenfor på vore og vore arvinger og
               efterfølgeres vegne, at alle vasaller og undergivne under fornævnte herre konge af
               England, svigerfader og fader, og hans arvinger og efterfølgere frit, sikkert og uden
               enhver hindring eller forstyrrelse kan betræde, rejse til, opholde sig i, færdes og
               handle såvel til lands som til vands i alle vore lande, riger og herredømmer, og frit
               vende tilbage derfra og rejse, hvorhen de vil, med deres ejendele og købmandsvarer
               uden nogen som helst hindring, beslaglæggelse eller forulempelse, dog under forbehold
               af vore og vore arvinger og efterfølgeres, de herrer fyrsters, og alle andres
               afgifter og rettigheder samt alle parters klager og rettigheder, som de har ment, at
               det er magtpåliggende. Fremdeles modsat forpligter vi fornævnte udsendinge,
               tillidsmænd, befuldmægtigede og udsendinge i fornævnte vor herre konge af Englands
               navn og på hans vegne og i hans sted Eder til lignende løfte fra Eders konge Erik og
               tillader højtideligt på lignende måde, fremgangsmåde, ret og form, at Eders kong
               Eriks og alle Eders arvingers og efterfølgeres vasaller og undergivne frit, sikkert,
               uden hindring eller forstyrrelse kan betræde, rejse til, opholde sig i, færdes og
               handle såvel til lands som til vands i hans rige England og i alle denne konge af
               Englands lande og herredømmer og frit vende tilbage derfra og rejse, hvorhen de vil,
               med deres ejendele og købmandsvarer uden hindring, beslaglæggelse eller forulempelse,
               dog ligeledes under forbehold af samme vor herre konge af Englands afgifter og
               rettigheder og alle hans arvingers, efterfølgeres og fyrster og alle andre herrers
               samt alle parters klager og rettigheder, og de som har ment, at det er magtliggende.
               Fremdeles lover vi fornævnte kong Erik højtideligt og på samme måde som ovenfor til
               et lignende løfte fra Eder fornævnte udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og
               sendemænd på vore og vore arvinger og efterfølgeres vegne Eder i nævnte herre konge
               Henrik af Englands navn og denne herre konge Henrik og ved Eders personer og Eders
               hjælp, at forbrydere og forrædere mod hr. kong Henrik, vor svigerfader og fader, hans
               arvinger eller efterfølgere fra nu af på ingen måde med viden skal nyde underhold i
               vore riger, herredømmer og lande, og modsat på samme måde lover vi oftenævnte
               udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og sendemænd Eder hr. Erik, fornævnte konge,
               i nævnte vor herre kong Henrik af Englands navn og på hans vegne, at forbrydere og
               forrædere mod Eder, og Eders efterfølgere ligeledes på ingen måde og med viden skal
               nyde underhold i hans rige England, dennes arvingers eller deres efterfølgeres
               herredømmer og lande o. s. v. Og desuden har vi kong Erik samt vi udsendinge,
               tillidsmænd, befuldmægtigede og sendemænd i vor herre kongen af England og fornævnte
               Henrik, Prince of Wales, og fru Filippa og fornævnte Katrines navn villet, at alt det
               fornævnte, hvis det har gyldighed ifølge løftets ret, skal have gyldighed ifølge
               retten og desuden iøvrigt på alle andre virkningsfulde måder fremgangsmåde, ret og
               form, som de vil kunne ifølge retten, og vi Erik lover desuden Eder fornævnte
               udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og sendemænd i nævnte herre konge af
               Englands navn, vor svigerfader og fader, og denne herre konge, vor svigerfader og
               fader, i og ved Eders personer og Eders hjælp på vore , vore arvinger og
               efterfølgeres vegne på lignende måde, fremgangsmåde, ret, sag og form alt det
               fornævnte gennem os, vore efterfølgere og medlovere, således og sådan som det
               fortælles ovenfor og loves og læses op for nævnte herre konge af England, vor
               svigerfader og fader, hans arvinger og efterfølgere, og vi sværger ved Guds hellige
               evangelier, der i fællig er berørt af os, at overholde det under afkald på alle list,
               kneb og svig, og vi giver ligeledes udtrykkeligt ifølge sikker viden afkald på enhver
               anledning til list, kneb, fravær og andre indsigelser med hensyn til og angående det
               fornævnte. Men idet vi til større urokkelighed og vissere sikkerhed angående det
               fornævnte leder samtalen til dig nedenforanførte notar, lover vi fornævnte kong Erik
               ad enhver vej, på enhver måde, ret og form, vi kan, virkningsfuldt ifølge retten på
               vore og vore arvinger og efterfølgeres vegne Dig, nedenforanførte notar, i nævnte
               herre konge Henrik af England, vor svigerfader og fader, og alle andres sted, navn og
               på deres vegne, hvem det vedkommer, og som udtrykkeligt og højtideligt lover dette i
               denne sag, at vi fornævnte kong Erik, vore arvinger og efterfølgere tro fast vil
               overholde alt og det ovennævnte, der er tilstået og lovet af os, over for samme kong
               Henrik, vor svigerfader og fader, og hans arvinger og efterfølgere, således og sådan
               som det ovenfor fortælles, oplæses og loves, under afkald på al list, svig og kneb,
               og omvendt lover vi fornævnte udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og udsendinge
               Dig, samme notar, i nævnte hr. kong Erik og alle andres sted, navn og på deres vegne,
               hvem det vedkommer og angår, og som udtrykkeligt og højtideligt lover dette i denne
               sag, ad lignende vej, på lignende måde, sag, ret og form i vor fornævnte herre konge
               af Englands sted og navn, at denne, hans arvinger og efterfølgere trofast vil
               overholde alt det ovennævnte, der er tilstået og lovet af os i hans navn, således og
               sådan som det fortælles, oplæses og loves ovenfor, under afkald på al list, svig og
               kneb. Lige såvel giver vi fornævnte dronning Margrete da ligeledes udtrykkeligt med
               dette brev ad enhver vej, på enhver måde, sag, ret og form, vi kan, virkningsfuldt
               ifølge retten vort samtykke ufortrødent til lignende urokkelighed og sikkerhed og for
               at yde større og fastere styrke til det fornævnte til fornævnte trolovelser og
               ægteskab og til deres og enhver af deres kontrakter og kontrakt samt bånd,
               forbindelser, forbund og alt det andet ovenanførte, således og sådan som det
               fortælles, oplæses og tilstås og loves ovenfor, at det vedrører os. Og omvendt lover
               vi fornævnte udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og udsendinge Eder fornævnte
               hr. kong Erik, Eders arvinger og efterfølgere ad lignende vej, på lignende måde, sag,
               ret og form på samme måde i nævnte vor herre konge af Englands sted og navn, og vi
               sværger under berøring af samme evangelier på denne kong Henriks sjæl, at denne, hans
               arvinger og efterfølgere trofast vil overholde alt det fornævnte, der er tilstået og
               lovet Eder af os i hans sted og navn, således og sådan som det fortælles, oplæses og
               loves ovenfor, under afkald på al svig, list og kneb og desuden at vi ligeledes
               udtrykkeligt ifølge vor sikre viden giver afkald på enhver anledning til list, fravær
               og alle andre indsigelser. Til bestyrelse og vidnesbyrd om alt dette har vi fornævnte
               Erik, konge, og Margrete, Danmarks, Sveriges og Norges dronning, og vi fornævnte
               udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og udsendinge og Katrine gensidigt, i flæng
               eller skiftevis og fra begge sider hængt vore segl under dette brev i dobbelt
               udfærdigelse sammen med nedenforanførte notars tegn og underskrift. Dette er givet og
               forhandlet, således som det skrives ovenfor, på borgen o. s. v. år 1403 efter Herrens
               fødsel o. s. v. måned o. s. v. dag o. s. v. Bonifacius 9. s o. s. v. pontifikatsår,
               indiktion o. s. v. og nævnte hr. Henrik, konge af England og Frankrigs fjerde
               regeringsår sammesteds da i nærværelse af o. s. v. og andre i talrig mængde o. s. v.
               Og jeg Thomas o. s. v., gejstlig i Meath stift, med apostolisk og kejserlig myndighed
               offentlig notar, til stede sammen med nedenforanførte vidner, det og i det Herrens år
               o. s. v. og fornævnte kongers år, ovennævnte måned, dag og sted, pontifikat,
               indiktion i fornævnte trolovelser, ægteskab og enhver af deres kontrakter, kontrakt,
               medgifter på grund af ægteskab og underhold, tilladelse, dotering, overdragelse og
               løfte, bånd, forbindelse, forbund og deres løfter og eder og afkald samt samtykke,
               tilføjelse og vedhængen af segl og alt andet, således som det skrives, fortælles og
               oplæses ovenfor, og jeg så og hørte det ske således og lod det skrive af en anden og
               bragte det på den offentlige form efter særlig anmodning af fornævnte kong Erik,
               dronning Margrete og Katrine samt udsendinge, tillidsmænd, befuldmægtigede og
               sendemænd og på samme befaling og forsynede det med mit sædvanlige og tilvant tegn
               til troskab og vidnesbyrd om det fornævnte i nærværelse af ovennævnte vidner og andre
               i talrig mængde som ovenfor, der særligt var tilkaldt og udbedt til det fornævnte.
               Fremdeles lover vi fornævnte kong Erik over for et lignende løfte fra Eder fornævnte
               tillidsmænd, udsendinge, befuldmægtigede og sendemænd højtideligt og med kongeord
               Eder i denne konge af Englands navn og samme konge i Eders personer og ved hjælp af
               Eder, og hans arvinger og efterfølgere med virkningsfuld ret som ovenfor, at i det
               tilfælde, at vi Erik, Danmarks, Sveriges og Norges konge skulle afgå ved døden uden
               børn, det ske ikke, det Gud afvende, at danskerne til riget Danmark og svenskerne til
               riget Sverige og nordmændene til riget Norge med virkningsfuld og bedre og stærkere
               ret, udvej, måde form, som de kan, skal vælge og virkningsfuld vælger og anser og
               virkningsfuldt godkender nævnte fru Katrine som deres dronning, hvis hun overlever; i
               modsat fald og ligeledes efter denne fru Katrines død et af samme børn, der er avlet
               af nævnte hr. Henrik, Prince of Wales og hende, under straf o. s. v., og ligesåvel
               lover vi på samme måde som ovenfor og forpligter os ligeledes under samme straf med
               kongeord til, at vi skal sørge for, bevirke og udvirke, at disse indbyggere i nævnte
               riger skal vælge således i nævnte tilfælde, med den ret o. s. v., hvormed vi kan og
               evner. Og under disse former kan alt, hvad der skal tilføjes angående dette, nemlig
               o. s. v., affattes. Strålende fyrster og høje, ærværdige og berømmelige fædre,
               betydelige og kære herre. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
