<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020329001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-041-1</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">344</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">43</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt. Tre referater i Sorø gavebog, København, Det Kongelige Bibliotek,
                           GKS 2485,4° (= ms. phot. 75,4°), f. 6v, 13v og 14r. Referatet f. 13v er
                           overkrydset. SRD. IV 476, 485 og 486, herefter Ranvig, Sorøkrøn. II 94 og
                           106 (dansk oversættelse)</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> SRD. IV 476, 485 og 486, herefter Ranvig, Sorøkrøn. II 94 og 106
                              (dansk oversættelse)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Sorø Gavebog</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-03-29" notAfter="1402-03-29"> 1402. 29. marts</date>
        <placeName cert="high">Ringsted, Sjællands landsting</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Anders Jakobsen af Egede, ridder, mageskifter to bol i Vester Broby
                           til Sorø kloster mod 12 øre jord i Glumsø og 15 ørtug jord i
                           Havnelev.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>mageskifte</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:07.386+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:07.386+01:00</change>
      <change when="2014-11-24" who="#th">Manglende oversættelse af to registraturer tilføjet. Disse forelå ikke i forvejen, men måtte forfattes.</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>f. 6v: Egregius uir Andreas Iacobi de Egede miles frater
               predicti Folmari uir eque nominatus et <app><lem>potens</lem><rdg>herefter overstreget <q>per utilem</q> ms</rdg></app> commutacionem bonorum cum <app><lem>monasterio</lem><rdg>herefter overstreget <q>perutilem</q> ms</rdg></app> de sollicitacione domini Nicolai Clementis abbatis <app><lem>utiliter</lem><rdg>tilf. o.l. i stedet for overstreget <q>in</q>
(rettet o.l. til <q>V</q>) <q>iniens</q> ms</rdg></app> iniens assignauit fratribus de hereditario suo mansos duos in uilla Broby
               prouincie Alstædhæherweth quorum unus uocatur wlgariter Giordhæbool et habet sub se
               quatuor inquilinos. et alter mansus similiter quatuor inquilinos <app><lem>habet</lem><rdg>tilf. o.l. ms</rdg></app>. 
               <app><lem>scotavitque illos</lem><rdg><q>vitque illos</q> tilf. o.l. i stedet for
overstreget <q>eos</q> ms</rdg></app> illos cum uniuersis attinenciis suis in communi placito terre <app><lem>in possessionem perpetuam monasterio</lem><rdg>tilf. i marg. i stedet for et nu ulæseligt ord eller bogstav på rasur
                     ms</rdg></app> obligans se <app><lem>et heredes</lem><rdg>tilf. o.l. med <q>heredes</q> rettet fra
<q>heredem</q> ms</rdg></app> super appropriacione disbrigacione. et <app><lem>ab impetentibus</lem><rdg>tilf. o.l. i stedet for overstreget
<q>impeticionis</q> ms</rdg></app> defensione. <app><lem>faciendis</lem><rdg>tilf. o.l. ms</rdg></app> monasterio legaliter pro <app><lem>eis</lem><rdg>herefter overstreget <q>super perpetuum
precepit autem</q> ms</rdg></app> ♦ In recompensacionem <app><lem>autem</lem><rdg>herefter et overstreget ord begyndende med
<q>pro</q> og sluttende med <q>tes</q> ms</rdg></app> recepit <app><lem>a fratribus</lem><rdg>tilf. o.l. ms</rdg></app> duodecim oras terrarum in <app><lem>uilla</lem><rdg>tilf. o.l. ms</rdg></app> Glumsøø prouincie Thydhæbersherweth et quindecim solidos terrarum in <app><lem>uilla</lem><rdg>tilf. o.l. ms</rdg></app> Hawnæløff prouincie Stewnsherweth cum attinenciis <app><lem>suis</lem><rdg>tilf. o.l. ms</rdg></app>/ ♦ Anno domini M° C CC C° ii° feria quarta infra octauas <app><lem>pasche</lem><rdg>herefter overstreget <q>itemque in
commutacione</q> ms</rdg></app>.</p>
      </div>
      <div xml:lang="la">
        <p>f. 13v: Deinde dominus Andreas Iacobi frater eiusdem Folmari per uiam concambii
               scotauit et appropriauit in placito generali Rinstadis monasterio Sore in perpetuam
               possessionem duos mansos terrarum dictos bol in <app><lem>Broby</lem><rdg>med overflødig (?) forkortelsestreg ms</rdg></app> quorum unum uocatur Giordebol et octo curias inquilinorum dictas wlgariter
               Garsætiestowne cum omnibus earundem curiarum pertinenciis humidis et siccis etcetera
               ♦ In recompensacionem uero recepit a monasterio bona in Glumsiø in Tydebergsherweth
               uidelicet xii oras terrarum et bona in Hawneløff in Stæffensherweth xv solidis
               terrarum cum pertinenciis <app><lem>suis</lem><rdg><q>faciendis</q> tilf. o.l. ms men giver ikke mening i sammenhængen</rdg></app> omnibus <app><lem>obligans se et heredes ad legaliter appropriandum et disbrigandum eas
               monasterio semper</lem><rdg>tilf. under linien med legaliter tilf. o.l. ms</rdg></app>.
               </p>
      </div>
      <div xml:lang="la">
        <p>f. 14r: Dominus Andreas Iacobi de Egede miles frater huius Folmari uir eque
               egregius iniuit cum monasterio perutile concambium bonorum in hunc modum ♦ Ipse
               Andreas assignauit monasterio de propria hereditate duos mansos in Broby <app><lem>proui&lt;n&gt;cie</lem><rdg><q>prouicie</q> ms</rdg></app> Alstedherweth quorum unus uocatur communiter Giordebool et habet quatuor
               inquilinos./ alter mansus habet eciam similiter quatuor inquilinos ♦ Hos duos mansos <app><lem>cum</lem><rdg>tilf. o.l. ms</rdg></app> uniuersis attinenciis suis scotauit monasterio in generali placito Selandie
               cum obligacione consueta super appropriacione et disbrigacione in perpetuum et pro
               eis recepit a monasterio bona in Glumsiø prouincie Thydebergsherweth uidelicet xii
               oras terrarum et bona in Hawneløff prouincie Steffnsherweth uidelicet xv solidos
               terrarum cum suis attinenciis omnibus ♦ Anno domini 1402 quarta feria infra octauas
               pasche. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Den glimrende mand, Anders Jakobsen af Egede, ridder, broder til fønævnte Folmer, en
               mand lige så formående og ligeså kaldet, indgik nyttigt et bytte af gods med klostret
               på grund af hr. abbedens, Niels Klementsens, omhu, og af sin arv anviste han brødrene
               to bol i landsbyen Broby i Alsted herred, af hvilke det ene på folkesprog kaldes
               Gjordebol og har 4 gårdsæder under sig, det andet har ligeledes 4 gårdsæder; og han
               skødede disse bol med alle deres tilliggender på landstinget til evigt eje for
               klostret, idet han forpligtede sig og sine arvinger angående hjemmel og frelse og
               angående afværgelse af påkrav, der kunne gøres retligt på deres vegne. Til betaling
               modtag han 12 øre skyldjord i landsbyen Glumsø, Tyttebjerg herred, fra brødrene og 15
               skilling skyldjord i landsbyen Havnelev, Stevns herred, med sine tilliggender. I det
               Herrens år 1402 den fjerde søndag inden ottendagen for Påsken.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Herefter skødede og hjemlede hr. Anders Jakobsen, samme Folmers broder, ved mageskifte på Ringsted herredsting Sorø kloster i evig besiddelse af to mansus jord (såkaldte "bol") i Broby, af hvilke det ene kaldes Gjordebol, og otte gårdsæder (på folkesproget kaldet "gårdsædestavne") med alle samme gårdes tilliggender vådt og tørt osv. Til betaling modtog han fra klosteret gods i Glumsø i Tybjerg herred, nemlig 12 øre skyldjord, og gods i Havnelev i Stevns herred 15 skilling skyldjord med alle sine tilligende, idet han forpligter sig og sine arvinger til for altid retligt at hjemle og frigøre klosteret for disse.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Hr. Anders Jacobsen af Egede, ridder, denne Folmers broder, en ligeså udmærket mand, indgik med klosteret et såre nyttigt mageskifte af gods på denne måde. Samme Anders overdrog klosteret sin arveret til to bol i Broby, Alsted herred, af hvilke én i almindelig tale kaldes Gjordebol og har fire gårdsæder; det andet bol har også på samme vis fire gårdsæder. Disse to bol skødede han klosteret med alle sine tilliggender på Sjællands landsting med sædvanlig forpligtelse vedrørende hjemmel og frelse for bestandig, og for disse modtog han fra klosteret gods i Glumsø, Tybjerg herred, nemlig 15 skilling jord med alle sine tilliggender. I det herrens år 1402 den fjerde søndag inden ottendedagen for Påsken<note>dvs. 29. marts</note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
