<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030224002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-019</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">24</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">19</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Arnamagnæanske Samling</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>XLII 9</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>23.3</width><height>11.9 (plica: 1.7)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Super bonis in Hwesto p et quadam curia in parrochia
                                 beate uirginis.</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Jens Brynnekesens segl af grønt voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DGS 251</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab> perg.rem. med spor af grønt voks. Jens Øndersens tabte segl, DGS.
                                 250, omtalt i Rep</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- AM. XLII 9. Perg. 23,3 × 11,9 (plica 1,7). 1: Jens Brynnekesens
                  segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 251. 2: Perg.rem. med spor
                  af grønt voks. Jens Øndersens tabte segl, DGS. 250, omtalt i Rep. 3: Perg.rem. På
                  bagsiden Super bonis in Hwestorp et quadam curia in parrochia beate uirginis. Rep.
                  nr. 4557 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 85 nr. 203. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4557 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 85 nr. 203
                          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-02-24" notAfter="1403-02-24"> 1403. 24. februar</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Jens Brynikesen, kantor i Roskilde, pantsætter en brydegård i
                           Hvedstrup og en gård i Vor Frue sogn i Roskilde til kapitlet i Roskilde
                           for 60 mark lybsk.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:22.304+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:22.304+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Brunikinicantor Roskildensis salutem
               in domino ♦ Notum facio uniuersis quod recognosco me uenerabili capitulo Roskildensi
               in sexaginta marchis Lybicensibus monete currentis et datiue racione ueri mutui michi
               facti ex parte altaris sancti Magni teneri et esse ueraciter obligatum infra proximum
               festum sancti Laurencii persoluendis tali racione quod si tunc in soluendo defecero
               extunc eidem capitulo Roskildensi bona mea uidelicet unam curiam uillicalem in
               Hwethstorp sitam condam patri meobone memorie inpigneratam et ad me iure hereditario
               aduolutam et unam curiam Roskildis in parrokia beate uirginis ad borientalem partem
               platee regie et communis sitam in qua pronunc quidam Magnus Michaelis residet
               inpignero per presentes tali modo quod ipsas curias sub ordinacione mea habeam et
               dicto capitulo uel rectori altaris prefati infra proximum festum purificacionis beate
               uirginis tria pu<ex>n</ex>d annone et duos solidos grossorum de dictis bonis racione
               dampni et interesse exsoluam expedite et sic singulis annis donec in die sancti
               Laurencii dicta bona pro prefata summa pecunie legaliter redimantur ♦ In cuius rei
               testimonium sigillum meum una cum sigillis honorabilium uirorum dominorum Iohannis
               Øndari et Trugilli Trugilli concanonicorum meorum presentibus est appensum ♦ Datum
               anno domini m° cd° tercio die beati Mathie apostoli\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Hans Brynikesen, kantor i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud.
               Jeg gør vitterligt for alle, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til det ærværdige
               Roskilde kapitel for 60 mark lybsk i gængs og gangbar mønt på grund af et lån, ydet
               mig af sankt Mogens' alter, at tilbagebetale inden næste sankt Laurentius' dag, på
               den betingelse, at hvis jeg da svigter med betalingen, da pantsætter jeg med dette
               brev samme Roskilde kapitel mit gods, en brydegård i Hvedstrup, i sin tid pantsat til
               min fader - god ihukommelse - og tilfaldet mig ved arveret, og en gård i Roskilde i
               Vor Frue sogn ved Algades nordside, hvor nu en vis Mogens Mikkelsen bor, på det
               vilkår, at jeg må beholde disse gårde til min rådighed og uden vægring skal betale
               nævnte kapitel eller præsten ved førnævnte alter inden næste kyndelmisse tre pund
               korn og to skilling grot af nævnte gods for tab og interesse og så fremdeles hvert
               år, indtil nævnte gods lovligt indløses på sankt Laurentius' dag for førnævnte
               pengesum. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de
               hæderværdige mænd herrerne Jens Øndersen og Troels Troelsen, mine medkanniker, hængt
               under dette brev. Givet i det Herrens år 1403 på apostlen sankt Mathias' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
