<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14031101002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-164</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">200</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">164</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc>
			<!--
			tabt -->
		</witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 16187; tidl. J 7</msName><msName>Sparres kopibok f. 190v</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>empty</width><height>empty</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Her Swarte Iönis ridderes köpebref opå Kraktorp 
och Lundby i Hwalinga sochn, och een gård 
i Lindberg och 2 i Tryninge i sama sochn 
för 100 lödhoga mark så got mynt som 6 mark 
giorde 1 lödogan mark</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Jens Povlsens segl i perg.rem, skjoldfeltet afslidt</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>Ingegerd Arvidsdatters segl i perg.rem, svensk</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>abbed Peders segl i perg.rem, helt udslidt</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Bengt Turessons segl i perg.rem, svensk</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Torgils Mårtenssons segl i perg.rem, svensk</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc>
			<!--
			Sv. RA, B 16 (gl. sign. J 7). Sparres 
kopibok f. 190v med overskrift 
Her Swarte Iönis ridderes köpebref opå Kraktorp 
och Lundby i Hwalinga sochn, och een gård 
i Lindberg och 2 i Tryninge i sama sochn 
för 100 lödhoga mark så got mynt som 6 mark 
giorde 1 lödogan mark. Efter teksten segltegninger: 1: 
Jens Povlsens segl i perg.rem, skjoldfeltet 
afslidt. 2: Ingegerd Arvidsdatters segl i 
perg.rem, svensk. 3: abbed Peders segl i 
perg.rem, helt udslidt. 4: Bengt Turessons 
segl i perg.rem, svensk. 5-7: Perg.remme. 
8: Torgils Mårtenssons segl i perg.rem, svensk.    Svenskt Dipl. I 299 nr. 393 - Reg. 
Dan. nr. *3864; Rep. nr. 4606.  -->
		</witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 299 nr. 393 - Reg. 
Dan. nr. *3864; Rep. nr. 4606</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-11-01" notAfter="1403-11-01"> 1403. 1. november</date>
        <placeName cert="high">Nintona</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Jens Povlsen og Ingerd Arvidsdatter af Trönningenäs sælger en række gårde i Hvallinge sogn med flere steder til deres frænde hr. Svarte Jens.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gsv"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:26.004+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:23:26.004+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gsv">
        <p>Alle the män thetta bref see äller höre helsom wii Iesse Påualsson ok Ingegärdh Aruidzdotter af Thryningenäs kärligha medh gudh. ♦ Kennomps wii medh thetta näruarandhes opno brefue, oss medh godhom willie ok berånno modhe sålt ok vplåtit hawom welbornom man vår älskeligom frändha hera Swarte Ienis riddar thenna godz, som är Krakatorp ok en gårdh i Lundhby i Hwalinga soken en gårdh i Lindhbergh i kyrkiobynom ok tuå gårdha i Thryninghe i samu soken ligiandhe medh hus ok iordh, ågär ok ängh, skoghom ok fiskewatnom, tomptom ok tomptastadhom, innan gårdz ok vtan, i wåto ok thöro, ängo wndhan taghno ä hwat thet helst til förda godz af åldher til lighat hawer ok än til lighia kan, för hundradha lödugo mark, swå goot mint som sex swenska mark göra ena lödhugha mark, huilka päninga wii religha vpburidt hauåm epter wårom wilia at oss wäl åt nögher. ♦ Ty afhändom wii oss ok wåra arfua förda iordh ok til eghnom förda hera Swarte Ienisse ok hans arfuom til äwärligo egho. ♦ Wore ok swå som gudh förbiude at nåkot af thenna förda godz förda hera Swarte Ienisse eller hans arfuom medh nåkon rät af ginge, tå til bindhom wii oss äller wåra arfua honom swå godh godz ok belälighit annor stadz widher leggia widh wåra godha troo ok sanind innan nästa sex wikur. ♦ Til thesins brefs mere wisso ok stadhfestilse tå bedhoms wii ärliga ok wälborna mana insigle som är hera Pedars aboot i Asklöster , ok Bänkt Turessons , Gunnars Gölta , Iesse Gölta , Pedhar Stigsson Trugils Mårtensson , medh wårom egnom insiglom hängiande för thetta bref ♦ Scriptum Nintona anno domini m cd tertio ipso die omnium sanctorum.  </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jens Povlsen og Ingegerd Arvisdatter af Trönningenäs hilser alle, der ser eller hører dette brev, kærligt med Gud.
     Vi erkender med dette åbne brev, at vi med vor gode vilje
og velovervejede hu til den velbårne mand, vor elskelige
frænde, hr. Sorte Jens, ridder, har solgt og opladt dette gods,
nemlig Kråkårp og en gård i Lundby i Hvalinge sogn, en gård i
Lindberg i kirkebyen og to gårde i Trönninge i samme sogn med
huse og jord, ager og eng, skove og fiskevande, tofter og
toftesteder, indengårds og udengårds, vådt og tørt uden
undtagelse, hvad der end fra gammel tid har ligget til det
fornævnte gods og som stadig ligger dertil, for 100 lødige mark
i så god mønt, at seks svenske mark udgør en lødig mark, hvilke
penge vi allerede har oppebåret efter vor vilje og således, at
vi er tilfredse. Vi afhænder på vore egne og vore arvingers
vegne den fornævnte jod og overdrager fornævnte hr. Sorte Jens og hans arvinger den til evig besiddelse. Skulle det ske - hvad Gud forbyde - at noget af dette fornævnte gods med nogen ret blev afvundet fornævnte hr. Sorte Jens eller hans arvinger, så forpligter vi os eller vore arvinger til på vor gode tro og
sandhed til inden seks uger at erstatte ham med lige så gods og
lige så velbeliggende gods som dette andetsteds. Til yderligere
forsikring om og stadfæstelse af dette brev så beder vi de
ærlige og velbårne mænd, hr. Peder, abbed i Ås kloster, Bengt
Turesson, Gunnar Gulta, Jöns Gylta, Peder Stigsen, Torgils
Mårtensson om at hænge deres segl sammen med vore egne segl under dette brev. Skrevet i Nintona i det Herrens år 1403 på
allehelgensdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
