<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14040624001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-077-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">391</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">77,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Lund</settlement><repository>Universitetsbiblioteket</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 16295; Lindfors'ska donationen</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>30.5</width><height>18.6 (plica: 3.1)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Kalslund</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Hartvig Tralows segl af ufarvet voks, restaureret i perg.rem.
                                 DAS. 1134</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Johan Moltkes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                                 DAS. 965</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Evert Grubbes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                                 restaureret, DAS. 845</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret RA. Arkivregistraturer. Reg. over brevene på Vallø (1541),
                           trykt Thiset, Adel. Brevkister 136</ab></history></msDesc> &lt;!-- Lund. Univ. Bibl. Lindfors'ska donationen. Perg. 30,5 ×
                  18,6-17,3 (plica 3,1). 1: Hartvig Tralows segl af ufarvet voks, restaureret i
                  perg.rem. DAS. 1134. 2: Johan Moltkes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 965. 3: Evert Grubbes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, restaureret, DAS. 845. 4: Seglsnit. 5: Perg.rem. På bagsiden med hånd
                  fra omkr. 1500 Kalslund. Registreret RA. Arkivregistraturer. Reg. over brevene på
                  Vallø (1541), trykt Thiset, Adel. Brevkister 136. Rep. 2. rk. nr. 2107. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. 2. rk. nr. 2107</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1404-06-24" notAfter="1404-06-24"> 1404. 24. juni</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hartvig Tralow pantsætter alt sit gods i Karlslunde til ridderen
                           Jens Falk af Vallø for 200 mark lybsk og 25 mark sølv.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:35.442+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:35.442+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Harthwicus Tralow de Storthæ armiger salutem in
               domino sempiternam ♦ Noueritis quod recognosco me ostensori presencium domino Iohanni
               Falk de Walleff militi in ducentis marcis Lubicensibus necnon quindecim marcis
               argenti albe pecunie bone et datiue teneri et esse ueraciter obligatum sibi uel suis
               heredibus per me uel meos heredes proximo festo sancti Michaelis integraliter
               persoluendis pro qua quidem pecunie summa ipsi domino Iohanni Falk omnia bona mea et
               singula in Kalslundæ sitis in Twnæh<ex>æ</ex>r<ex>et</ex> in quibus pronunc resident
               Michael. Magnæs Kanutus Ionss<ex>on</ex>Asserus Iacobi et Iohannes Brwn cum omnibus
               et singulis dictorum bonorum pertinenciis humidis et siccis mobilibus et inmobilibus
               nullis exceptis in pignus pono per presentes pro suis usibus libere ordinanda item
               condicione adiecta quod ipse dominus Iohannes aut sui heredes fructus et redditus
               huiusmodi bonorum annuatim percipiat uel percipiant in sortem principalis debiti
               minime computandos donec in termino ut premittitur legaliter redimantur ♦ Insuper
               anno quo bona prefata redimantur extunc fructus et redditus prescriptorum bonorum
               pecuniam penitus consequantur eciam sub racione tali quod bona antedicta ab ipso uel
               suis heredibus per me uel meos heredes per tres annos inmediate subsequentes
               nequaquam redimantur ♦ Item si bona premissa uendere an alienare uoluerim extunc idem
               dominus Iohannes bonorum predictorum consistat proximus utique empcioni ♦ Item obligo
               me et meos heredes sibi uel suis heredibus bona preconcepta appropriare liberare et
               ab impeticione cuiuscumque funditus disbrigare si ipsa bona ab ipso uel suis
               heredibus legaliter euincantur ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
               sigillis uirorum nobilium uidelicet domini Iohan Moltike de Bawelssæmilitis Efrardi
               Grwbæ de Alsleff/ Efrardi Moltike de Wichsyø et Iohannis Girstingæ armigerorum
               presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m°. cdiiii° ipso die sancti Iohannis
               baptiste. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Hartvig Tralow, væbner i Stærrede, hilsen til alle som ser nærværende skrivelse
               evindelig i Herren. I skal vide, at jeg erkender at stå i skyld og gæld til
               brevviseren hr. Jens Falk af Vallø, ridder, for 200 lybske mark og 15 mark sølv i
               hvide penge, gængse og gæve, at indløse fuldt og helt til ham eller hans arvinger af
               mig eller mine arvinger næstfølgende mikkelsdag. For denne sum penge pantsætter jeg
               ved nærværende brev til hr. Jens Falk selv alt mit gods beliggende i Karlslunde i
               Tune herred, på hvilket Mikkel Magnussen, Knud Jensen, Asser Jakobsen og Jens Brun nu
               har til huse med hvert og et af omtalte gods' tilliggende, vådt som tørt, løst og
               fast uden undtagelse med fri råderet for ham, fremdeles med den betingelse vedføjet,
               at hr. Jens selv eller hans arvinger skal oppebære dette gods' årlige afgrøder og
               indtægter, ikke at medregnes i gældens hovedstol, indtil det indløses lovligt til
               terminen som før nævnt. Derudover, i det år, hvor førnævnte gods indløses, da skal
               afgrøder og indtægter af førnævnte gods ganske følge pengene, men under sådan
               betingelse, at førnævnte gods på ingen måde indløses fra ham selv eller hans arvinger
               i de næstfølgende tre år. Hvis jeg fremdeles ønsker at afhænde eller sælge førnævnte
               gods fra da af skal samme hr. Jens have fortrinsret til køb af førnævnte gods.
               Ligeledes forpligter jeg mig og mine arvinger til helt og holdent at overdrage,
               frigøre og fri førskrevne gods fra nogen som helsts krav, hvis selv godset skulle
               vindes retmæssigt fra ham eller hans arvinger. Til vidnesbyrd for denne sag er mit
               segl vedhæftet nærværende skrivelse sammen med seglene tilhørende de ædle mænd hr.
               Jens Moltke af Bavelse, ridder, Evert Grubbe af Alslev, Evert Moltke af Veksø og Jens
               Gyrsting, væbnere. Givet i det Herens år 1404 på sankt Johannes Døberens dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
