<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14050410001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-048</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">77</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">48</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Arnamagnæanske Samling</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>LX 15</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>28.2</width><height>13.4 (plica: 1.5)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Fræ<ex>n</ex>gerup</q>. Herover to
                              overstregede ikke læselige stednavne. Herover med hånd fra omkring
                              1500: <q>Donatio Margareta Henrici Moltike de Torbenfeld pro curia in
                                 Franckerop</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="8" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Roskilde St. Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 576</ab></history></msDesc> <!-- AM. LX 15. Perg. 28,2 × 13,4 (plica 1,5). 1-8: Seglsnit. På
                  bagsiden Frængerup. Herover to overstregede ikke læselige stednavne. Herover med
                  hd. fra omkr. 1500 Donatio Margareta Henrici Moltike de Torbenfeld pro curia in
                  Franckerop. Registreret Roskilde St. Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 576. Rep.
                  nr. 4679 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 329 nr. 274. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4679 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 329 nr. 274</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1405-04-10" notAfter="1405-04-10"> 1405. 10. april</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Margrete Pedersdatter, enke efter hr. Henneke Moltke af
                           Torbenfeld, ridder, skænker sin brydegård i Frankerup til Roskilde sankt
                           Clara kloster som vederlag for, at der på livstid skal gives hende en
                           præbende sammesteds.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:50.477+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:50.477+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Margareta Pædh<ex>e</ex>r dot<ex>er</ex>
               relicta domini Hen<ex>n</ex>ikini Møltike de Thob<ex>er</ex>næfælde militis salutem
               in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me ex mera uoluntate et animo
               deliberato meo et amicorum meorum claustro sancte Clare uirginis Roskildis unam
               curiam meam uillicalem in Frankorp in parrochia Wby infra Selandiam dantem octo pund
               annone pro annua pensione quam inhabitat quidam Andreas cum omnibus suis pertinenciis
               et cum quatuor garsetis humidis et siccis nullis penitus demptis in recompensam
               prebende mee michi in eodem claustro ad dies meos dande et unam curiam meam
               uillicalem in Smøru<ex>m</ex>mæ dantem tria pund annone annuatim quam inhabitat
               quidam Spunig quam curiam eidem claustro beate Clare Roskildis pro sepultura filie
               mee dilecte Gertrudis pie memorie prius dedi cum omnibus suis attinenciis garsetis
               humidis et siccis nil excepto donasse scotasse et libere eidem claustro ad perpetuam
               possessionem pleno iure assignasse obligantem me et meos heredes ad apropriandum
               eidem claustro beate Clare Roskildis dictas duas curias cum eorum pertinenciis et
               garsetis uniuersis sine reclamacione quorumcumque secundum leges terre ♦ In cuius rei
               testimonium sigillum meum una cum sigillis uenerabilis in Christo patris ac domini
               domini Petri dei gracia episcopi Roskildensis necnon aliorum uirorum nobilium
               uidelicet dominorum Claues Grubendale capitanei castri Bawehws swageri mei dilecti
                  Alb<ex>er</ex>ti Ængelbrektss<ex>on</ex> Woldemari Albrekts<ex>on</ex> Bertoldi
               fan Oosthen militum Petri Nielss<ex>on</ex> de Woldorp et Iohannis Giørstinghe
               armigerorum presentibus duxi appendendum ♦ Datum anno domini m° cd quinto feria sexta
               proxima ante dominicam palmarum. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Margrete Pedersdatter, enke efter hr. Johan Moltke af Torbenfeld, ridder, til alle,
               der ser dette brev, hilsen med Gud. Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg
               med klar tilslutning og efter min og mine venners velovervejede beslutning har
               skænket og skødet sankt Clara kloster i Roskilde en mig tilhørende brydegård i
               Frankerup i Ubby sogn på Sjælland, som giver otte pund korn i årligt afgift, og som
               en vis Anders bebor, med alle dens tilliggender og med fire gårdsæder, med vådt og
               tørt, slet intet undtaget, til vederlag for min præbende, som skal gives mig i samme
               kloster for min livstid, og en mig tilhørende brydegård i Smørum, som giver tre pund
               korn årligt, og som en vis Spunig bebor, hvilken gård jeg tidligere har givet samme
               sankt Clara kloster i Roskilde for min elskede datter Gertruds begravelse - from
               ihukommelse - med alle dens tilliggender, gårdsæder, vådt og tørt, intet undtaget, og
               at jeg frit med fuld ret har overgivet dem til samme kloster til evig besiddelse,
               idet jeg forpligter mig og mine arvinger til at hjemle samme sankt Clara kloster i
               Roskilde nævnte to gårde med alle deres tilliggender og gårdsæder uden protest fra
               nogen som helst i overensstemmelse med landsdelens love. Til vidnesbyrd herom har jeg
               ladet mit segl tillige med seglene tilhørende den ærværdige fader og herre i Kristus
               hr. Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, samt andre velbyrdige mænd, nemlig
               herrerne Klaus Grubendal, høvedsmand på Båhus slot, min elskede svoger Albrekt
               Engelbrektsen, Valdemar Albrektsen, Bertold v. Osten, riddere, Peder Nielsen af
               Vollerup og Jens Gyrstinge, væbnere, hænge under dette brev. Givet i det Herrens år
               1405 fredagen før palmesøndag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
