<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14050511001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-067</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">98</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">67</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Uppsala</settlement><repository>Uppsala Universitetsbibliotek</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>Senere benyttet som bogbind, hvorved teksten er blevet beskåret
                                    både i venstre og højre side</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Samtidig afskrift</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden en fortegnelse over de bøger, som broder Mikkel Klausson
                              Føglare fra Söderköping i 1487 skænkede biblioteket i Vadstena
                              kloster</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Uppsala Univ. Bibl. Samtidig afskrift på perg., senere benyttet
                  som bogbind, hvorved teksten er blevet beskåret både i venstre og højre side. På
                  bagsiden en fortegnelse over de bøger, som broder Mikkel Klausson Føglare fra
                  Söderköping i 1487 skænkede biblioteket i Vadstena kloster. Svenskt Dipl. I 453
                  nr. 591 - Reg. Dan. nr. *3951; Rep. nr. 4689; APD II 174 nr. 1074. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 453 nr. 591 - Reg. Dan. nr. *3951; Rep. nr. 4689;
                              APD II 174 nr. 1074</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1405-05-11" notAfter="1405-05-11"> 1405. 11. maj</date>
        <placeName cert="high">Lund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Borgerne i Lund klager til pave Innocens 7. over, at
                           helligåndshuset i Lund, efter at være blevet lagt ind under kantordømmet
                           i Lund, er blevet berøvet dets gods, og at dets inventar er blevet
                           fordelt mellem kannikerne, og beder om, at paven vil pålægge
                           ærkebiskoppen og kannikerne at give godset tilbage.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:00.078+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:00.078+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> ..... domino suo carissimo. domino Innocencio. digna dei prouidencia sacrosancte
               Romane ac uniuersalis ecclesie summo pontifici. humiles serui et filii ciues
               Lundensis .....icia pedum oscula beatorum. ♦ Cum ad <app><lem>regi&lt;m&gt;en</lem><rdg><q>reginam</q> Aa</rdg></app> uniuersalis ecclesie ideo uocati sitis ut per diuinam miseracionem uestramque
               sollicitudinem sanctissimam cunctis ..... .....ra conseruentur ad uos sanctissime in
               Christo pater confugimus conquerentes. quod temporibus Alberti quondam regis Swecie
               fuit domus sancti spiritus in Lund<ex>is</ex> ..... .....a. non alia lege. iure uel
               racione nisi ut sequitur. idem enim Albertus primo dedit ipsam curiam uni militarium
               suorum. inde uoluto aliquo ..... .....taris dedit eandem curiam cuidam prefecto
               Lundensi cuius temporibus substituebatur oneri tributario. que ante tempora Alberti
               regis Swecie ex omni..... fuerat libera et exempta. ♦ Post hec quidem princeps Swecie
               uolens facere cantoriam in ecclesia Lundensi. ad utilitatem unius sui cog..... .....
               dictam domum bonis suis que fuerunt eidem domui in honore sancti spiritus ab
               episcopis et sacerdotibus. militibus et mercatoribus testamentaliter le[gata.....
               ..... memoriale sempiternum. et substituit ea cantorie memorate ecclesie Lundensis. ♦
               Cetera uero bona ipsius domus sancti spiritus in Lund<ex>is</ex> sunt prouentibus
               ..... ..... preiudicium pauperum substractum. ♦ Ex illo autem tempore iacuerat domus
               predicta desolata. et omni missarum officio destituta. cuius eciam ..... .....
               dotalia. calices. ymagines. et campanas inter se diuiserunt canonici ecclesie
               cathedralis Lundensis. et adhuc detinent sic diuisa.. pauper..... ..... [i]nfirmitas
               quibus alimenta in predicta domo ministrari deberent. ex frigore et nuditate. esurie
               et fame ceterisque mortis generibus co..... ..... [non]nulli pro congregandis
               uictibus et aliis necessariis <app><lem>hostiatim</lem><rdg> = <q>ostiatum</q>
                  </rdg></app> mendicantes in plateis more ferarum irracionabilium mortui sunt sepe
               reper..... .....abiles dies. considerans quidam uir catholicus. non sinebat proximos
               et conchristianos suos frigore sic perire ymmo super ipsos pietate motus. a.....
               ..... paucis. sepedictam domum iterato adiit construendam in qua reedificata pauperes
               modicum boni optinent cum nec sufficiat communitas ir..... ..... inexplicabiliter
               irretita eorum inopie aliquo modo subuenire. quia ab iniquis et impiis exactoribus
               ultra modum cotidie pregrauit..... ..... fruantur bonis memorate domui collatis. quia
               ut prius dictum est aliorum sunt commodis et usibus uenditata. igitur cum super
               omnibus bonis so..... ..... [i]udicibus et legiferis in placitis generalibus et
               consistoriis sit conquestum. et ad ipsam redire legittime iudicentur. nec redeant. ad
               sedem ..... ..... decreuimus. per presentes paterne pietatis uisceribus permota
               uestre sanctitatis clemencia dignetur memoratam domum sancti spiritus pietatis o.....
               ..... episcopo et canonicis. qui sepedicte domus bona detinent sub priuacione officii
               et beneficii. eidem domui bona sua restituere libere pos..... ..... in ipsa domo
               fauente diuina miseracione et uestra. pauperes esurientes et sicientes potum et cibum
               optineant nudi uestientur et frigi[di] ..... ..... [do]mo sancti spiritus
                  Lund<ex>is</ex> est quidam clericus qui ab episcopo et capitulo licenciatus in
               eadem domo missas celebrat et pauperes ibidem morantes elem[osinas] ..... at et
               confortat. qui eciam clericus si sanctitati uestre sic placeret iuxta sepedictam
               domum diebus debitis celebraturus libenter resideret ..... domus. que iam per alios
               sunt occupata potuerit sustentari et uestra auctoritate ad regendam eandem iuxta
               antiquam constitucionem primorum ..... ♦ [Da]tum Lund<ex>is</ex> anno domini mocd
               quinto die xi mensis maii. nostre ciuitatis sub sigillo presentes autem litteras non
               clausas sed patentes esse de .....as transire debeant et uaria sunt uiarum pericula
               ne si eas aperiri contigerit sigillum frangeretur. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> De ydmyge tjenere og sønner borgerne i Lund til ..... deres kære herre hr. Innocens,
               ved Guds værdige forsyn den højhellige romerske og verdenskirkes høje pave, ..... kys
               på hans hellige fødder. Da I i den grad er kaldet til styret af verdenskirken, at
               ..... skal bevares for alle ved Guds miskundhed og Eders højhellige omsorg, tager vi
               vor tilflugt til Eder, højhellige fader i Kristus, og klager over, at der i Albrechts
               tid, fordum konge af Sverige, var et helligåndshus i Lund ..... ikke ved en anden
               lov, ret eller grund, undtagen som følger, thi samme Albrecht gav først denne gård
               til en af sine riddermæssige mænd, derefter, efter at noget var overvejet, gav
               (denne) riddermæssige mand samme gård til en gælker i Lund, i hvis tid den blev
               underlagt en skattebyrde, som den før kong Albrecht af Sveriges tid havde været fri
               og fritaget for ifølge enhver. Da herefter fyrsten af Sverige ønskede at gøre
               kantordømmet ved kirken i Lund ..... til gavn for en af sine slægtninge .... nævnte
               hus sit gods, som testamentarisk var testamenteret samme hus til ære for den
               helligånd af biskopper og præster, riddere og købmænd ..... evigt minde og underlagde
               det omtalte kantordømme ved kirken i Lund. Men det øvrige gods tilhørende dette
               helligåndshus i Lund er ..... til skade for de fattige. Men fra det tidspunkt havde
               fornævnte hus ligget øde og berøvet enhver messetjeneste, og kannikerne ved domkirken
               i Lund delte ligeledes dets udstyr, kalke, billeder og klokker mellem sig, og de
               beholder stadig det således delte ..... .... hvorved underholdet i fornævnte hus
               skulle forvaltes, af kulde og nøgenhed, sult og tørst og de øvrige former for død
               .... nogle, der for at samle føde og andre nødvendighedsartikler tiggede fra dør til
               dør, blev ofte fundet døde på gaderne som umælende dyr ..... en rettroende mand, der
               betænkte tillod ikke, at hans nærmeste og medkristne således skulle omkomme at kulde,
               men tværtimod rørt af fromhed over dem .... ..... gik han gentagne gange til
               oftenævnte hus, der skulle bygges, i hvilket, når det var genopført, de fattige opnår
               et ringe mål af godt, da hver i byen er i stand til ..... på nogen måde at komme
               deres mangel til hjælp ..... eftersom den dagligt over al måde tynges af nedrige og
               ugudelige ombudsmænd ..... skal nyde det gods, der er overdraget omtalte hus,
               eftersom, som det tidligere er sagt, det er solgt til andres fordel og tarv. Da der
               altså er rejst klage angående alt gods ..... (for) dommere og lovmænd på landstingene
               og for rådet, og det på lovformelig vis er blevet dømt, at det skal vende tilbage til
               det og ikke er vendt tilbage, ..... til (det apostoliske) sæde ..... erklærede med
               dette brev, at I, hellige fader, i Eders mildhed, rørt i den faderlige fromheds
               inderste, skal værdiges ..... omtalte helligåndshus ...... biskop og de kanniker, som
               tilbageholder oftenævnte hus' gods, under trussel om berøvelse af officium og
               beneficium, frit kan tilbagegive samme hus dets gods ......, (at) de fattige,
               sultende og tørstende kan opnå drikke og mad, de nøgne klæder og de frysende ..... i
               dette hus ved Guds og Eders miskundhed ..... i helligåndshuset i Lund er en klerk,
               som med tilladelse af biskoppen og kapitlet holder messer i samme hus og .....
               trøster de fattige, der bor sammesteds, ..... almisser ...., hvilken klerk ligeledes,
               hvis det skulle behage Eder, hellige fader, således, gerne ville bod ved oftenævnte
               hus, idet han skal holde messe på de tilbørlige dage, ..... det hus, som nu er besat
               af andre, kan underholdes og med Eders myndighed til at styre samme ifølge de førstes
               .... gamle bestemmelse ..... Givet i Lund i det Herrens år 1405 den 14. maj under vor
               stads segl. Men dette brev er ikke lukket, men åbent ...... skal føre ......, og der
               er forskellige farer på vejene, for at seglet ikke skulle brydes, hvis det skulle
               være nødvendigt at åbne det. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
