<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060814004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-131</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">463</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">131</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 26 1. 6</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt, registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 26 1. 6
                  --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2076</idno><msName> Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.) = ny
                  kronol. rk. 2076. Rep. nr. 4810 (i udtog) - Danske Domme VIII 453 nr. 919. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4810 (i udtog) - Danske Domme VIII 453 nr. 919</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-08-14" notAfter="1406-08-14"> 1406. 14. august</date>
        <placeName cert="high">Lundenæs</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at Esger Degn og 14 andre på
                           rettertinget har skødet enge og grundstykker i og ved Nørholm samt deres
                           ret til det grundstykke, hvorpå Nørholm ligger, til dronning
                           Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:06.483+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:06.483+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracie regnorum Dacie Swecie et Norwegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomeranensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Noueritis quod
               sub anno domino mcd sexto uigilia assumpcionis beate Marie uirginis Lundænæs in
               placito nostro iusticiario coram nobilibus uiris et discretis domino Eskillo episcopo
               Ripensi Petro Nicolai de Agard Iohanne Nicolai de Awendsb<ex>er</ex>g Erico Nicolai
               Iacobo Kalff Iohanne Scram militibus Esg<ex>er</ex>o Thome Nicolao Ericss<ex>on</ex>
               N. Eys<ex>on</ex> Spliit Lange Krach Nicolao Lawess<ex>on</ex> et aliis pluribus
               fidedignis in multitudine copiosa placito ipsi iusticiario pronunc presidentibus
               constituti infrascripti primo Esgerus Diækn uiginti plaustrorum terras feni et sex
               oras agrorum in campo Holwich inter molendinum Norreholms et Kyfæ
                  Hornsh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> øst<ex>er</ex> sitas item Thord
                  Asc<ex>er</ex>ss<ex>on</ex> et Lasse Asc<ex>er</ex>ss<ex>on</ex> fratres xx
               plaustrorum feni terras et omnes alios agros in campo Holwich item Esgerus
                  Ebbess<ex>on</ex> duas curias in Oderstorp cum uniuersis suis attinenciis
               circumquaque curiam Nørholm iacentibus agris pratis pascuis piscinis aquis ampne
               nichil dempto item Nicolaus Jeniss<ex>on</ex> terras xxxiiii<hi rend="sup">or</hi>
               plaustrorum feni sex oras terrarum et quatuor solidos terrarum in campo Qwiksbeke
               item Nicolaus Jenss<ex>on</ex> de Exæwang tertiam partem Oderstorp Oderst<ex>or</ex>p
               fang item Two Jeniss<ex>on</ex> de Wæst<ex>er</ex>bæk terras xv plaustrorum feni
               inter Bielderbæk usque Nørre aa et sex oras terrarum item Eskil Swenss<ex>on</ex> in
               Scamstorp terras xiiiior plaustrorum feni inter Biældarbæk et Nørre aa et duos
               solidos terrarum item Mathias Petri de West<ex>er</ex>bæk terras xvii plaustrorum
               feni terras sex solidorum et unum tofft inter Biæld<ex>e</ex>rbæk. et Nørre aa item
               Astradus Tykess<ex>on</ex> terras viii plaustrorum feni ad partem borealem ampnis in
               campo Oderstorp terras xii plaustrorum feni in campo Nørræ aa unum fundum
               habitationis ibidem cum terris dimidie marche item Lasse Thruelss<ex>on</ex> in
                  Wæst<ex>er</ex>bæk terras xii plaustrorum de Nørre aa usque Biælderbæk et duas
               oras terrarum item Eskil Ebbiss<ex>on</ex> de West<ex>er</ex>bæk quinque plaustrorum
               feni terras inter Nørre aa et Biælderbæk item Katerina Olefs terras quatuor
               plaustrorum terras vi solidorum in censu et unum tofft inter Nørre aa et Biælderbæk
               item Nicolaus Smeth de Gydhehriis terras et prata ix plaustrorum feni inter
               Biælderbæk et Nørre aa item Thorkillus Smeth prata duorum plaustorum feni in Østræ
                  Hornsh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> et Scatzh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> sita cum omnibus et
               singulis suis attinenciis agris pratis pascuis piscaturis aquarum decurssibus humidis
               et siccis quocumque censeantur nomine nullis demptis illustrissime domine domine
                  Marga<ex>re</ex>te regine Dacie Swecie Norwegie etcetera domine et matri nostre
               carissime cum omnibus et singulis iuribus et attinenciis que in fundo et situ super
               quibus castellum Nørreholm constructum est uncquam habuerant scotauerunt et
               assignauerunt iure perpetuo possidenda nichil sibi uel heredibus suis iuris in
               premissis quibus reseruato recognoscentes se uniuersi et singuli prescripti
               sufficientem pecuniam et precium competens ab illustrissima domina regina
                  Margare<ex>ta</ex> pro omnibus et singulis premissis bonis et eorum pertinenciis
               ad suam uoluntatem et contentum plenarie et efficaciter subleuasse ♦ Datum anno die
               et loco quibus supra nostro ad causa sub sigillo teste Iohanne Swenoni Bryms
               iusticiario nostro. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik af Guds nåde konge af ringerne Danmark, Norge og Sverige, de venders og goters
               samt hertug af Pommeren, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. I skal vide,
               at i det Herrens år 1406 dagen før den hellige jomfru Maries himmelfart fremmødte på
               vort retterting i Lundenæs for de velbyrdige og gode mænd, hr. Eskil, biskop i Ribe,
               Peder Nielsen af Ågård, Jens Nielsen af Aunsbjerg, Erik Nielsen, Jakob Kalf, Jens
               Skram, riddere, Esger Thomsen, Niels Eriksen, Niels Egssen Splid, Lange Krag, Niels
               Lavesen og adskillige flere troværdige mænd, som da i rigelig mængde medvirkede ved
               samme retterting, nedennævnte og skødede og overgav med ret at besidde evigt til den
               berømmelige frue, fru Margrete, dronning af Danmark, Sverige og Norge etc. vor
               kæreste frue og moder: Først Esger Degn jord til 20 læs hø og seks øre agerjord i
               Hoddevig mark mellem Nørholm mølle og Kvie i Øster Horne herred; Tord og Lars
               Assersen, brødre, jord til 20 læs hø og al anden agerjord i Hoddevig<!--1)--> mark; Esger
               Ebbesen to gårde i Hostrup med alle tilliggender, der ligger rundt omkring Nørholm
               gård, nemlig agre, enge, græsgange, fiskevande, vande og å uden undtagelse; Niels
               Jensen jord til 24 læs hø og seks øre og fire ørtug jord i Kviksbæk<!--2)--> mark; Niels
               Jensen af Oksvang tredie delen af Oderstorp og Oderstorp<!--3)--> fang; Tue Jensen af
               Vesterbæk jord til 15 læs hø mellem Bielderbæk og helt til Nørre å og seks øre jord;
               Eskil Svendsen i Skamstrup jord til 14 læs hø mellem Bielderbæk og Nørre å og to
               ørtug jord; Mads Pedersen af Vesterbæk jord til 17 læs hø, seks ørtug jord og en toft
               mellem Biælderbæk og Nørre å; Åstred Tygesen jord til otte læs hø nord for åen i
               Oderstorp mark, jord til 12 læs hø i marken ved Nørre å og en toft til beboelse
               sammesteds tillige med en halv mark jord; Lasse Troelsen i Vesterbæk jord til 12 læs
               hø fra Nørre å og helt til Bjelderbæk og to øre jord; Eskil Ebbesen af Vesterbæk jord
               til fem læs hø mellem Nørre å og Bielderbæk; Katrine Olufs jord til fire læs hø, seks
               ørtug skyldjord og en toft mellem Nørre å og Bielderbæk; Niels Smed af Gyris jord og
               engjord til ni læs hø mellem Bielderbæk og Nørre å; Torkil Smed engjord til to læs
               hø, altsammen beliggende i Øster Horne og Skast herreder med alle tilliggender, agre,
               enge, græsgange, fiskevande og vandløb, vådt og tørt med hvilket navn det end nævnes
               uden nogen undtagelse, samt med alle de rettigheder og tilliggender de nogensinde har
               haft i den grund og det område, som den befæstede gård Nørholm er bygget på, idet der
               ikke var forbeholdt dem eller deres arvinger nogen ret til dette foranskrevne, og
               alle og enhver af de ovennævnte erkendte, at de havde oppebåret ret et tilstrækkeligt
               beløb og en passende betaling af den berømmelige frue, dronning Margrete, for alt det
               foran skrevne gods og dets tilliggender, fuldt ud og retsgyldigt efter deres vilje og
               til deres tilfredshed. Givet år, dag og sted som ovenfor, under vort rettertingssegl
               med Jens Svendsen Brims, vor justitiar, som vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
