<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060927001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-171-1</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">509</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">171,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Obl. et sol. 59 f. 176v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin til højre: <q>Archiepiscopi Lundensis Florenos iiii<hi rend="sup">or</hi> grossos iiii<hi rend="sup">or</hi>
                              </q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Vatikanarkivet. Obl. et sol. 59 f. 176v. I marg. til højre
                  Archiepiscopi Lundensis. Efter teksten Florenos iiiiorgrossos iiiior. Svenskt
                  Dipl. IV 222 nr. 317; APD II 183 nr. 1106; Acta Pont. Svec. I,2 192 nr. 976
                  --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. IV 222 nr. 317; APD II 183 nr. 1106; Acta
                              Pont. Svec. I,2 192 nr. 976</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab> Tekst efter Svenskt Dipl. l.l., de forkortede formler udfyldt efter Dipl. Dan. 4.
               rk. IX nr. 31 </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-09-27" notAfter="1406-09-27"> 1406. 27. september</date>
        <placeName cert="high">Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kardinalkollegiets kammermester Henrik, kardinalpræst af sankt
                           Anastasia, kvitterer ærkebiskop Jakob af Lund for betaling af en del af
                           hans servispenge og giver ham udsættelse til påske om et år med resten.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:46.998+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:46.998+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Henricus <app><lem>(miseracione diuina sancte Anastasie presbiter cardinalis sacri collegii
                     reuerendissimorum in Christo patrum dominorum sancte Romane ecclesie
                     cardinalibus camerarius uniuersis et singulis presentes litteras inspecturis
                     salutem in domino ♦ Uniuersitati uestre notum facimus)</lem><rdg><q>etcetera</q> Aa</rdg></app> quod reuerendus pater dominus Iacobus archiepiscopus Lundensis pro parte
               partis sui communis seruitii quadragintaduos florenos auri de camera solidos nouem
               denarios quatuor et obolum nobis et pro parte partis unius etiam sui minuti seruitii
               duos similes florenos solidos xl denarios septem et obolum die date presentium per
               manus Iohannis Ghelmen in Romana curia procuratoris solui fecit <app><lem>(realiter et cum effectu)</lem><rdg><q>etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ De quibus <app><lem>(sic datis sic solutis dictum reuerendum patrem dominum Iacobum
                     archiepiscopum Lundensem eiusque heredes et successores et dictam suam
                     ecclesiam tenore presencium quitamus et etiam liberamus)</lem><rdg><q>etcetera ipsum etcetera secum etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ Uerum <app><lem>(intellecta mole grauaminum pro parte dicti reuerendi patris domini Iacobi
                     archiepiscopi coram nobis exposito que ipsum ad soluendum id in quo camere ac
                     familiaribus et officialibus dicti collegii pro residuo dicti communis et unius
                     minuti seruitiorum remanet efficaciter obligatus reddunt uerisimiliter
                     impotentem auctoritate dicti collegii et nobis in hac parte concessa)</lem><rdg><q>etcetera</q> Aa</rdg></app> terminum <app><lem>(faciende solucionis residui dictorum communis et unius minuti
                     seruitiorum)</lem><rdg><q>etcetera</q> Aa</rdg></app> a festo resurrectionis domini nostri Iesu Christi ad annum <app><lem>(extunc proxime secuturum)</lem><rdg><q>etcetera</q> Aa</rdg></app> prorogamus <app><lem>(et de nouo assignamus eidem ita tamen quod si in solucione huiusmodi
                     defecerit in termino de nouo sibi constituto penis et sentenciis quibus ante
                     ligabatur sit astrictus et eum in hiis scriptis declaramus astringi et relabi
                     ipso facto)</lem><rdg><q>etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ In quorum (testimonium presentes litteras fieri et sigilli nostri
               cardinalatus iussimus appensione muniri)<app><lem>(testimonium presentes litteras fieri et sigilli nostri cardinalatus iussimus
                     appensione muniri)</lem><rdg><q>etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ Datum ut supra die xxvii die mensis septembris pontificatus ut supra anno
               secundo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Henrik, af Guds miskundhed kardinalpræst af sankt Anastasia, kammermester for det
               hellige kollegium af de ærværdige fædre i Kristus de herrer kardinaler i den romerske
               kirke, til alle, der får dette brev at se, hilsen med Gud. Vi gør vitterligt for Eder
               alle, at agtværdig fader hr. Jakob, ærkebiskop af Lund på nærværende brevs dato
               gennem Johan Ghelmen fuldmægtig i den romerske kurie har ladet betale for en del af
               sit servitium commune 42 kammerfloriner guld, 9 mark, 4 skilling og en skærv til os,
               og ligeledes for den ene del af sit servitium minutum 2 tilsvarende<!--1)--> floriner, 15
               mark, 7 skilling og en skærv. Vi kvitterer og frigør med dette brev ligeledes nævnte
               ærværdige fader hr. Jakob, ærkebiskop af Lund, og hans arvinger og efterfølgere og
               hans nævnte kirke for de således givne, således indbetalte beløb. Men da vi - efter
               hvad der på nævnte ærværdige fader hr. ærkebiskop Jakobs vegne er blevet os forklaret
               - indser, at alvorlige tynger sandsynligvis gør ham ude af stand til at betale det,
               som han virkningsfuldt stadig skylder nævnte kollegiums kammer og husstand og
               tjenerskab som rest af nævnte servitium commune og det ene servitium minutum,
               udskyder vi med den myndighed, der er overladt nævnte kollegium og os i denne sag,
               terminen for at foretage betalingen af resten af nævnte servitium commune og det ene
               servitium minutum fra Jesu Kristi genopstandelse til det derefter næstfølgende år, og
               vi fastsætter den på ny for samme, dog således, at han, hvis han til den termin, der
               på ny er fastsat for ham, svigter med denne betaling, er bundet til at ifalde de
               straffe og domme, som han før bandtes til, og vi erklærer med dette brev, at han
               bindes og falder tilbage ved selve handlingen. Til vidnesbyrd herom har vi befalet at
               lade dette brev udfærdige og bestyrke ved at hænge vort kardinalembedssegl under.
               Givet som ovenfor nævnt 27. september i ovenfor nævnte pontifikats andet år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
