<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060205003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-013</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">280</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">13</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Danzig</settlement><repository>Departementsarkiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>300, 59/4 ("Stadtbuch IV") p. 90</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Danzig departementsarkiv. 300, 59/4 ("Stadtbuch IV") p. 90.
                  Hanserec. V 217 nr. 298, hvorefter Svenskt Dipl. IV 201 nr. 3084 - Hans. UB. V 362
                  nr. 699. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Hanserec. V 217 nr. 298, hvorefter Svenskt Dipl. IV 201 nr. 3084 -
                              Hans. UB. V 362 nr. 699</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Hanserec.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1406-02-05" notAfter="1406-02-05"> [1406. Omkr. 5. februar]</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>De preussiske stæder erklærer over for de vendiske stæder, at
                           hansekøbmanden stadig lider store tab i Danmark, Sverige og Norge på
                           skibbrudent gods, og anmoder dem om at overveje, hvad der kan gøres for
                           at forbedre forholdene.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:16.568+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:16.568+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Na dem grute. Ersamen leven gunstigen vrunde. Iuwer wiisheit is wol to weten, wo de
               gemeene kopman van der hense lange tiid her z{ee}r zwarliken unde vorderffliken is
               beschediget van den underzaten unde luden der vrouwen konynginnen to Dennemarken
               etcetera, alse in schipbrokigen guden unde zeevunden, de in iren landen unde dren
               riken Dennemarken, Sweden unde Norwegen to lande sint komen: also is ok sundergen dem
               kopmanne ute Prusen unde ok ute andern steden nu kortliken in 2 schepen, d{ae}r van
               de schiphern sint geweset Lambrecht Iunge unde Iohan van der Heyde, groet draplik
               schade in iren guden, de se sulven geborgen hebben, alse wy vornemen, van den
               vorscreven undersaten unde luden der vrouwen konynginnen vorscreven togethogen, in
               deme dat see sik van wegen der vrouwen konynginnen, alse wy ok vornomen hebben, aller
               guder, de in den vorscreven twen schepen sint gewest, gensliken hebben underwunden.
               Unde dit geschut allent dem copmanne kegen de gutlike lovede unde vorheten, de de
               vrouwe konynginne vorscreven iuwen unde unsen radessendeboden heft gedaen unde deit
               up allen dagen, d{ae}r de iuwe unde de unsen vor er tosamne komen. Des besorge wy
               uns, dat deme kopmanne groter vorderff in den vorscreven eren landen wedervaren
               mochte, wo man hiir to nyn gevoch en vunde, dar mede men der unrechten gewalt
               wederstan mochte. War umme, leven vrunde, willet andachtliken hiir up bedacht siin
               kegen de tiid, dat de unsen mit den iuwen to Dordrecht in Hollandt to dage komen,
               d{ae}r denne egentliken intobringende, wo man der vorscreven gewalt best wederstan
               moge, up dat de gemeene [kopman] vorwart in den landen so grotliken nicht beschediget
               en werde. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Efter hilsenen. Ærede kære gunstige venner. I er i Eders visdom visselig vidende om,
               at hansekøbmanden i lang tid har lidt svær og fordærvelig skade fra fru dronningen af
               Danmarks undersåtter og folk etc., nemlig med hensyn til vraggods og strandingsgods,
               som er kommet i land i hendes lande og de tre riger Danmark, Sverige og Norge.
               Således har også nu for nylig i særdeleshed købmanden fra Preussen og også fra andre
               stæder i 2 skibe, hvis kaptajner har været Lambrecht Junge og Johan v. d. Heyde, lidt
               stor alvorlig skade på deres gods, som de, som vi erfarer, selv har bjerget, en
               skade, påført dem af den førnævnte fru dronnings førnævnte undersåtter og folk, idet
               de, som vi også har erfaret, på vegne af fru dronningen helt har bemægtiget sig alt
               gods, som har været i de to førnævnte skibe. Og dette sker alt sammen for købmanden
               mod de gode løfter og forsikringer, som førnævnte fru dronning har givet Eders og
               vores rådssendebude og altid gør det, der hvor Eders og vore kommer sammen foran
               hende. Derfor er vi bekymrede for, at der kunne vederfares købmanden stort fordærv i
               hendes førnævnte lande, hvis man her ikke fandt nogen ordning, hvormed man kunne
               modstå den uretmæssige vold. Derfor kære venner, vil I i den tid, hvor vore mødes med
               Eders i Dordrecht i Holland, omhyggeligt være betænkt på selv at fremføre, hvordan
               man bedst kan modstå den førnævnte vold, for at hansekøbmanden i landene fremover
               ikke skal blive så alvorligt forulempet. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
