<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14061124001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-195-2-</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">540</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">195,2,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Putbus</settlement><repository>Fürstliche Kanzlei</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Nr. 79</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>"Von den 5 Siegeln an Pgtstr. sind zwei abgefallen" (O.
                                    Heinemann)</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt efter anden verdenskrig</ab></history></msDesc> &lt;!-- Putbus. Fürstliche Kanzlei Nr. 79. "Von den 5 Siegeln an Pgtstr.
                  sind zwei abgefallen" (O. Heinemann). Tabt efter anden verdenskrig. O. Heinemann,
                  Gesch. d. Geschl. v. d. Lancken 34 nr. 88 - D. Kausche, Putbusser Regesten 179 nr.
                  655. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>O. Heinemann, Gesch. d. Geschl. v. d. Lancken 34 nr. 88 - D.
                              Kausche, Putbusser Regesten 179 nr. 655</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter O. Heinemann l.l.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-11-24" notAfter="1406-11-24"> 1406. 24. november</date>
        <placeName cert="high">Stralsund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Predbjørn v. Podebusk pantsætter gods for 2100 mark til væbneren
                           Henrik v.d. Lancken.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:48.461+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:48.461+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Ick Pridborn van Pudbusk, ridder, myt mynen rechten erfnamen bekenne unde betughe
               openbare in desseme breve, dat ik schuldich byn myner eghenen witliken schult deme
               erbaren knapen Hinrike van der Lancken, Teetzen zone, de nu ys wonaftich to Ramyttze,
               unde synen rechten erfnamen xxi hundert mark Sundescher pennynghe, de he my rede
               lenet heft eer der makynghe desses breves. ♦ Vor desse summen pennynghe sette ik eme
               to eneme brukeliken pande myn ghud to Ramyttze, to Zilletitze unde to Lubbevitze myt
               aller nůt, de dar nů ane ys unde in tokomenden tyden inne werden mach, myt
               aller tobehorynghe, alzo dat nu bynnen synen scheden licht unde van olinghes leghen
               heft, myt twen hoven vii{i-} morghen myn, de darto komen synt van Lubbezitze, alzo
               vry unde umbeworen myt alme rechte unde richte, alze myn vader my dat vryest ervet
               heft unde alze ik yd na bezeten hebbe, yd sy ghenomet edder unghenomet, sunder
               uthgenomen de iiii mark gheldes, de de Vůte darinne hebben, de scholen darynne
               bliven zo degher unde zo ghantz, dat ik my edder mynen erfnamen dar nicht ane
               beholden noch van gnaden edder van rechte, sunder allene de wedderlozinghe aldus
               mate. ♦ Wen ik, myne erfnamen edder weme ik des ghan dat vorscreven ghud wedderlozen
               wil, zo schal ik Hinrik vorghenomet edder sinen erfnamen to paschen tozegghen unde
               gheven eme to deme navolgheden neghesten winachten den vorscrevenen summen pennynghe
               half edder altomale. ♦ Is id dat ik den summen half utgheve, zo schal de helfte des
               ghudes myt alle des ghades tobehorynghe nomet edder unghenomet vry unde umbeworen to
               my edder mynen erfnamen edder weme ik des ghan wedderkomen unde de andere helfte
               desghelich in der sulven wyse, alzo hirvor screven steyt. ♦ Gheve ik ok den ghantzen
               summen ut to ener tyd, zo schal dat ghud ghantz to my edder mynen erfnamen edder weme
               ik des ghan wedderkomen vry unde umbeworen in alle der mate, alzo hir vorscreven
               steyt. ♦ Dyt vorscreven ghud schal ik eme vryen unde intweren vor alle ansprake
               gheysliker edder werliker personen, de vor recht komen willen recht to ghevende unde
               to nemende, unde schal id eme vorlaten vor den heren des landes to eme rechten pande
               unde wedderschatte, wen he dat esschende ys, unde na der vorlatinghe waren iar unde
               dach, alze in deme lande en recht ys. ♦ Ok mach he dyt vorscreven ghud vorpanden vor
               alzovele pennynghe, alzo hir vorscreven steyt, weme he wil, alze ik yd eme ghesettet
               hebbe, unde weme he dat settet ime halven edder ime ghantzen, deme schal ik holden
               alle articule, alzo in desme breve utghedrukket synt, my doch edder mynen erfnamen
               edder weme ik des ghan de lozinghe to beholdende, alze hir vorscreven steyt. ♦ Alle
               desse vorscreven stukke stede unde vast to holdende dat love ik Pridborn van Pudbusk,
               ridder, myt mynen rechten erfnamen in ghuden truwen sunder arch Hinrike van der
               Lancken unde synen rechten erfnamen. ♦ To merer bekantnisse desser vorscreven dink zo
               hebbe ick myn inghezeghel vor dessen breff ghehenghet. ♦ Unde to tughe hebben hiran
               unde over ghewezen erbare manne, alze her Wulf Wulflam unde Iohan Kůlpe,
               borgheremestere to deme Sunde, her Nycolawes Lyppe, her Iohan Burouwe, ratmanne
               darsulves, de ere inghezeghele to tughe by myn ghehenghet hebben vor dessen bref, de
               ghescreven unde ghegheven is bynnen deme Sunde na godes bord verteynhundert iar in
               deme sosten iare, an sunte Katherinen avende der hilghen iuncvrowen. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Jeg Predbjørn v. Podebusk, ridder, med mine rette arvinger erkender og bevidner
               åbenbart i dette brev, at jeg til den ærbare væbner Henrik v.d. Lancken, Tetzes søn,
               der nu bor i Ramitz og hans rette arvinger er skyldig som min egen vitterlige gæld
               2100 mark i Stralsund mønt, som han har lånt mig i rede penge før affattelsen af
               dette brev. For denne sum penge sætter jeg ham til et brugeligt pant mit gods i
               Ramitz, i Zühlitz og i Lipsitz med al nytte, som nu er deraf og kan være i kommende
               tider, med alt tilliggende, som det nu ligger inden for sine grænser og har ligget
               der fra gammel tid, med to bol minus 7 1/2 morgen, som er kommet dertil fra Lipsitz,
               så frit og uden retskrav med al ret og dom, som min fader har arvet det frit for
               retskrav, og som jeg herefter har besiddet det, det være sig med navn eller uden
               navn, men undtaget de 4 mark penge, som Voterne1 har deri, de skal blive deri så helt
               og holdent, at hverken jeg eller mine arvinger kan gøre krav derpå af nåde eller af
               ret, men alene således bestemme genindløsningen. Hvis jeg, mine arvinger eller hvem
               jeg giver det, vil indløse det førnævnte gods, så skal jeg, førnævnte Henrik eller
               hans arvinger give besked til påske og til næstfølgende jul give ham halvdelen af den
               førnævnte sum penge eller den hele. Sker det, at jeg giver summen halvt, så skal
               halvdelen af godset med alt godsets tilliggende, med navn eller uden navn, frit og
               uden retskrav komme tilbage til mig eller mine arvinger, eller hvem jeg giver det, og
               den anden halvdel ligeledes på samme måde, som står skrevet her ovenfor. Hvis jeg
               udbetaler hele summen på en gang, så skal hele godset komme tilbage til mig eller
               mine arvinger, eller hvem jeg giver det, frit og uden retskrav på alle måder, som
               står skrevet her ovenfor. Dette førnævnte gods skal jeg for ham fri og løse for alle
               krav fra gejstlige eller verdslige personer, som vil komme for retten at give eller
               tage retten og skal overlade det til ham foran landets herrer til et retmæssigt pant
               og indløseligt pantegods, når han kræver det, og når derefter er gået år og dag efter
               afståelsen, som det er ret i landet. Endvidere kan han pantsætte det førnævnte gods
               for så mange penge, som her ovenfor står skrevet, til hvem han vil, som jeg har
               pantsat det til ham, og hvem han pantsætter det til halvt eller helt, over for denne
               skal jeg overholde alle artikler, som er udtrykt i dette brev, for mig eller mine
               arvinger eller hvem jeg giver det til at beholde indtil indløsningen, som står
               skrevet her ovenfor. At holde alle disse førnævnte stykker stadigt og fast, det lover
               jeg Predbjørn v. Podebusk, ridder, med mine rette arvinger Henrik v.d. Lancken og
               hans rette arvinger i troskab og uden svig. Til yderligere sikkerhed for disse
               førnævnte ting så har jeg hængt mit segl på dette brev. Og til vidnesbyrd har
               hæderlige mænd været til stede her, nemlig hr. Wulf Wulflam og Johan Kulpe,
               borgmestre i Stralsund, hr. Niels Lippe, hr. Johan Burow, rådmand sammesteds, som til
               vidnesbyrd har hængt deres segl ved mit på dette brev, som er skrevet og givet i
               Stralsund efter Guds fødsel 1400 år i det 6 år, på den hellige jomfru sankt Katerinas
               aften. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
