<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14061005002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-179</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">518</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">179</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2108</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>28.8</width><height>7.0 (plica: 1.1)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Littera regis placiti iusticiarii in qua bona Wiigh cum
                                 x curiis corone regie adiudicatur ob defectum documentorum super
                                 eisdem bonis per Thorkillum Myg termino sibi debite prefixo non
                                 habitorum</q>, og forneden med anden hånd: <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 24</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2108. Perg.
                  28,8 × 7 (plica 1,1). Kong Eriks rettertingssegl af ufarvet voks i perg.rem, DKS.
                  63. På bagsiden Littera regis placiti iusticiarii in qua bona Wiigh cum x curiis
                  corone regie adiudicatur ob defectum documentorum super eisdem bonis per
                  Thorkillum Myg termino sibi debite prefixo non habitorum og forneden med anden
                  hånd Translatum est. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 24 --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Rep.
                  nr. 4850 (i udtog). --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4850 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-10-05" notAfter="1406-10-05"> 1406. 5. oktober</date>
        <placeName cert="high">Lundenæs</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern tildømmer Danmarks krone det gods i Vig,
                           som Torkil Myg ikke inden den fastsatte frist havde dokumenteret sin
                           ejendomsret til.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:13.501+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:13.501+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomeranensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Ex quo sub anno
               domini mcd sexto. sabbato proximo ante assumpcionis beate uirginis Lundenæs in
               placito nostro iusticiario coram nobilibus uiris dominis Eskillo episcopo Ripensi
               Petro Nicolai de Agard Iohanne Nicolai de Awendsberg Erico Nicolai Iohanne Scram
               militibus Nicolao Erics<ex>øn</ex> Iohanne Lauess<ex>øn</ex> Lange Krach Nicolao
                  Eys<ex>un</ex> Nicolao Thome et aliis pluribus fidedignis placito nostro
               presidentibus Thorkillo Myg prefixus erat secundum leges terre terminus sex
               septimanarum ut infra easdem in placito nostro iusticiario cum documentis munimentis
               et caucionibus si que uel quas super bonis Wiig et decem curiis sibi attinentibus
               habuisset compareret. quibus dicta bona legaliter posset defensare alioquin dicta
               bona in possessionem corone Dacie diuoluantur ipsis uero sex septimanis
               pretereuntibus et transactis dictus Thorkillus Myg uel aliquis parte sua in placito
               nostro iusticiario cum dictis documentis non comparuit nec iuri stare se optulit in
               premissis unde nos corone nostre Dacie dicta bona cum suis attinenciis adiudicamus
               per presentes libere possidenda inhibentes firmiter ne quis se de dictis bonis <app><lem>contra</lem><rdg>herefter gennemstreget <q>suam</q> A</rdg></app> uoluntatem nostram aliqualiter intromittat ♦ Datum Kalundeb<ex>ur</ex>gis anno
               domini mcd sexto crastino sancti Francisci nostro ad causas sub sigillo teste Iohanne
               Swenonis Bryms\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters og
               hertug af Pommern, til alle der ser dette brev, hilsen i Herren. Som følge af, at der
               i det Herrens år 1406 på lørdagen nærmest før den hellige jomfrus himmelfart på vort
               retterting på Lundenæs i nærværelse af de velbyrdige mænd, de herrer Eskil, biskop af
               Ribe, Peder Nielsen til Ågård, Jens Nielsen til Aunsbjerg, Erik Nielsen, Jens Skram,
               riddere, Niels Eriksen, Jens Lavesen, Lange Krag, Niels Eisen, Niels Thomsen og flere
               andre troværdige mænd, som førte forsædet på vort ting i overensstemmelse med landets
               love var fastsat en tidsfrist på 6 uger for Torkil Myg, så at han inden for disse
               kunne indfinde sig på vort retterting tillige med de dokumenter, bekræftelser og
               forsikringer, dersom han havde nogle angående godset Vig og de 10 gårde, som ligger
               hertil, og med hvilke han på lovlig vis kunne forsvare nævnte godser, da nævnte
               godser ellers ville overgå i Danmarks krones besiddelse; men da disse 6 uger er
               hengået og udløbet, og hverken nævnte Torkil Myg eller nogen på hans vegne har
               indfundet sig på vort retterting med nævnte dokumenter og heller ikke har tilbudt sig
               at stå til rette i foran anførte, da tildømmer vi ved dette brev vor danske krone
               nævnte gods tillige med dets tilliggender, til fri besiddelse, idet vi udtrykkeligt
               forbyder, at nogen på nogen som helst måde befatter sig med nævnte gods imod vor
               vilje. Givet i Kalundborg i det Herrens år 1406, dagen efter sankt Franciscus' dag
               under vort rettertingssegl med Jens Svendsen Brims som vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
