<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060801001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-122</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">446</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">122</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2068</idno><msName> tidl. C 6 adk. Sønderjylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.5</width><height>15.3 (plica: 1.9)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Littera ecclesie Slæsuigensis</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem med spor af ufarvet voks</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem med spor af ufarvet voks</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem med spor af ufarvet voks</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>perg.rem med spor af ufarvet voks</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 6 adk. Sønderjylland = ny kronol. rk. 2068. Perg. 25,5 ×
                  15,3 (plica 1,9). 1-2: Seglsnit. 3-6: Perg.remme med spor af ufarvet voks. På
                  bagsiden Littera ecclesie Slæsuigensis. Stemann, Gesch. d. öffentl. u.
                  Privat-Rechts d. Herzogthums Schleswig III 34 nr. 26; Jahrbuch des Angler
                  Heimatvereins 28 (1964) 119 (i udtog) - Reg. Dan. nr. *4018; Rep. nr. 4803;
                  Vejledende Arkivreg. XVIII 390 13. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Stemann, Gesch. d. öffentl. u. Privat-Rechts d. Herzogthums
                              Schleswig III 34 nr. 26; Jahrbuch des Angler Heimatvereins 28 (1964)
                              119 (i udtog) - Reg. Dan. nr. *4018; Rep. nr. 4803; Vejledende
                              Arkivreg. XVIII 390 13</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-08-01" notAfter="1406-08-01"> 1406. 1. august</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hartvig, Reimer og Poppe Sehested sælger deres andel i Grödersby,
                           Pagerö, Ekenis, Faulück og Dollerup til dronning Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:50.751+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:50.751+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Wy Hartwich Sestede Reymer Sestede vnde Poppe Sestede knapen. bekennen vnde betugen
               openbare an desme breue vor alle den ghennen de ene sen ofte horen lesen. dat wy vnde
               vnse rechten erue<ex>n</ex>. hebben vor koft vnde vorkopen to ene<ex>m</ex>
                  rechte<ex>n</ex> erue kope mit craft desses breues. vnse neghededeel vnde wes wy
               dar mer ane hebben. in der veste houe buwe molen vnde dorpe to Grodersbů vnde an
               deme houe vnde gude to Pawerut. der dorluchtegeden hogeborn fforstinnen vnde vrowen.
                  vrowe<ex>n</ex> Margareten koni<ex>n</ex>ginnen to Dennemarken Zweden vnde
               Norwegen. eder weme see dit vorscr<ex>euen</ex> gud ghu<ex>n</ex>nen eder
                  gheue<ex>n</ex> wil wente vns dit vorscr<ex>euen</ex> gud wol to dancke vnde to
               der noghe betalet is♦ Desset vorscreue<ex>n</ex> neghededeel vnde wes wy dar mer ane
               hebben dat an vnse deel ghevallen is in der veste houe buwe molen in deme dorpe to
               Grodersbu vnde in deme houe vnde gude to Pawerut. vnde in deme dorpe to Ekenisse in
               deme dorpe to Fooleke vn<ex>de</ex> in deme dorpe to Doldorpe/ vnde wes to
                  desse<ex>n</ex> vorscr<ex>euen</ex> vnse<ex>n</ex> neghedendele horet dat ligge
               wor dat ligghe dat wy dar to an vnse<ex>n</ex> weren hebben mit alle siner vryheit
               nutheit mit holte myt watere mit scouwingen mit waterstromen mit wisschen mit weiden
                  vn<ex>de</ex> mit alle sine<ex>n</ex> to behoringen also de vorbenomede veste houe
               vnde gud in alle sine<ex>n</ex> endescheden beleghen is nicht vt to nemende beide
               droghe vnde nad. vnde mit den kerklenen Capelle vnde Raueneken also vry also wy vnse
               neghededeel vn<ex>de</ex> wes wy dar mer ane hebben gy vrigest beseten hebben/ vnde
               wy Hartwich Reymer Poppe vn<ex>de</ex> vnse erue<ex>n</ex> vorscr<ex>euen</ex>
               scholen vnde willen desser vorbenomede neghededeel vn<ex>de</ex> wes wy dar mer inne
               hebben in der vorscr<ex>euen</ex> veste houe molen to Grodersbu vn<ex>de</ex> to
               Pawerut vnde in den kerklenen entfrigen vn<ex>de</ex> waren also vry alse vnse vore
               varen dat vore hat hebben. der vorbenomeden Margareten koni<ex>n</ex>ginnen eder wene
               see dit gud vorscr<ex>euen</ex> ghu<ex>n</ex>nen eder gheue<ex>n</ex> wil also in
               deme lande en recht is. vnde sunderghe<ex>n</ex> vor Yeppe Wilssons wif de vnse
               suster is eder we mit rechte van erer weghen dar op spreken mach sunder vortoch eder
               hinder wan wy dar to esschet werden vnde wy vn<ex>de</ex> vnse erue<ex>n</ex>
               vorlaten alle vnse rechtecheit de wy vnde vnse erue<ex>n</ex> ewegen tiden in desme
                  vorscr<ex>euen</ex> gude hebbe<ex>n</ex> eder hebben moghen. Alle desse
                  vorscr<ex>euen</ex> stucke vn<ex>de</ex> articule vn<ex>de</ex> en yewelik
               besondegen loue wy Hartwich Reymer Poppe vnde vnse rechten erue<ex>n</ex>
                  vorscr<ex>euen</ex> vn<ex>de</ex> mit vns vn<ex>de</ex> vor vns her Erik Krumendik
               her Otte Sestede rydd<ex>er</ex>e vnde Clawes Schinkel mit ener sameden hand der
               dorluchtegeden hogeborn fforstinnen vnde vrowe<ex>n</ex> vrowe<ex>n</ex> Margareten
                  koni<ex>n</ex>ginnen vorscr<ex>euen</ex> eder wene se dit vorscreuen gud
                  ghu<ex>n</ex>nen eder gheue<ex>n</ex> wil in guden truwen stede vn<ex>de</ex> vast
               to holdene sonder alle argelist vnde hulperede♦ To ener groter betuchnisse
                  vn<ex>de</ex> merer bekantnisse desser vorscr<ex>euen</ex> stucke so hebbe wy
               Hartwich Reymer vn<ex>de</ex> Poppe vorscr<ex>euen</ex> vnse ingesegele mit den
               ingesegeln vns<ex>er</ex> medelouere mit gude<ex>n</ex> willen ghehenget laten an
               dessen breff ♦ De gheue<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> screue<ex>n</ex> is na godes bord
               verteynhundert iare dar na in dem sosten iare an dem daghe aduinclam Petri daghe.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi Hartvig Sehested, Reimer Sehested og Poppe Sehested, væbnere, erkender og bevidner
               åbenbart i dette brev for alle dem, der ser det eller hører det læse, at vi og vore
               rette arvinger har solgt og sælger til et retmæssigt arvekøb i kraft af dette brev
               vores niendedel, og hvad vi har mere deraf i fæstet, gårde, bygninger, møller og
               landsbyen Grödesby og af gården og godset Pagerö til den højbårne fyrstinde og frue,
               fru Margrete, dronning af Danmark, Sverige og Norge eller hvem hun vil overdrage
               eller give dette førnævnte gods til, thi dette gods er betalt til os til vor fulde
               tilfredshed. Denne førnævnte niendedel og hvad vi mere har, som er tilfaldet os som
               vores del i fæstet, gårdene, bygningerne, møllen i landsbyen Grödersby og i gården og
               godset Pagerö og i landsbyen Ekenis i landsbyen Faulück og i landsbyen Dollerup, og
               hvad der hører til denne føromtalte vor niendedel, uanset hvor det måtte ligge, som
               vi dertil har i vor varetægt med alle sine friheder, nytte, med skov, med vand, med
               digebesigtigelse, med vandløb, med enge, med græsgange og med alt sit tilbehør, som
               førnævnte fæster, gårde og gods er beliggende i alle sine grænseskel, intet undtaget,
               tørt og vådt, og med kirkelenene Kappeln og Rabenkirchen, så frit som vi har ejet
               vores niendedel, og hvad vi mere har, helt fri fra retskrav. Og vi Hartvig, Reimer,
               Poppe og vore førnævnte arvinger skal og vil frigøre og bevare denne førnævnte
               niendedel, og hvad vi har mere der i førnævnte fæste, gårde, møller i Grödersby og
               Pagerö og i kirkelenene, så frit som vore forfædre tidligere har haft det, til den
               førnævnte dronning Margrete eller hvem hun ville overdrage eller give det førnævnte
               gods, som det er ret i landet og i særdeleshed for Jacob Villesens kone, som er vor
               søster, eller hvem der på hendes vegne gør krav derpå, uden udsættelse eller
               forhindring, når det kræves af os, og vi og vore arvinger opgiver alle vore
               rettigheder, som vi og vore arvinger til evige tider har og måtte have i dette
               føromtalte gods. Alle disse førnævnte stykker og artikler og hver af dem for sig
               lover vi Hartvig, Reimer, Poppe og vore føromtalte rette arvinger og med os og for os
               hr. Erik Krummedige, hr. Otto Sehested, riddere og Klaus Skinkel med samlet hånd over
               for den ærede højbårne fyrstinde og frue, fru Margrete føromtalte dronning, eller
               hvem hun vil overdrage eller give det føromtalte gods, at vi vil holde stadigt og
               fast i troskab uden nogen svig og udflugter. Til et stort vidnesbyrd og yderligere
               sikkerhed for disse førnævnte stykker, så har vi, førnævnte Hartvig, Reimer og Poppe,
               med god vilje ladet vore segl hænge på dette brev sammen med vore medloveres segl.
               Brevet er givet og skrevet efter Guds fødsel 1400 år derefter i det 6 år på aduinclam
               Petri dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
