<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060211003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-018</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">287</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">18</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 16654</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.8</width><height>37.5 (plica: 0.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Kun notarformlen er egenhændig, cf. ordlyden</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Sv. RA., B 29 Domkap. nr. 32 og E 102a Sextern 13 nr.
                           22</ab></history></msDesc> <!-- Sv. RA. Perg. 25,8 × 37,5. Ingen plica. Registreret Sv. RA., B
                  29 Domkap. nr. 32 og E 102a Sextern 13 nr. 22. Kun notarformlen er egenhændig, cf.
                  ordlyden. Svenskt Dipl. I 538 nr. 703 - Reg. Dan. nr. *3984; Rep. nr. 4742. -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 538 nr. 703 - Reg. Dan. nr. *3984; Rep. nr. 4742</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-02-11" notAfter="1406-02-11"> 1406. 11. februar</date>
        <placeName cert="high">Prag</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Johannes Andree de Pelhizimow, offentlig notar, bevidner, at Bent
                           Navnesen, præst i Lunds stift, har indsat hr. Jens Povlsen, ærkedegn i
                           Lund og kannik i Roskilde, som sin befuldmægtigede vedrørende det
                           kirkelige beneficium med eller uden sjælesorg ved kirken i Lund, som han
                           har fået apostolisk brev på</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:54.956+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:54.956+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> In nomine domini amen. ♦ Anno natiuitatis eiusdem m cd sexto. indiccione xiiii et
               die xi mensis Februarii. hora ix. pontificatus sanctissimi in Christo patris et
               domini domini nostri Innocencii diuina prouidencia pape septimi anno secundo in stuba
               seu refectorio hyemali scole iuristarum studii Pragensis. in mei notarii publici
               subscripti. testiumque presencia infrascriptorum constitutus personaliter discretus
               uir dominus Benedictus Naffnonis presbiter Lundensis dyocesis. melioribus modo uia
               forma et iure quibus melius potuit et efficacius fieri potest et debet. citra
               reuocacionem aliorum procuratorum suorum constituit et ordinauit suum uerum et
               legitimum procuratorem. actorem factorem negociorum suorum <app><lem>gestorem</lem><rdg>rettet fra <q>gestorum</q> A</rdg></app> et nuncium specialem. cum potestate substituendi unum uel plures procuratorem
               uel procuratores si sibi uisum fuerit expedire honorabilem uirum dominum Iohannem
               Pauli archidyaconum Lundensis ecclesie et canonicum ecclesie Roskildensis absentem
               tamquam presentem. dans et concedens eidem procuratori suo plenam et omnimodam
               potestatem. ad prosequendum graciam suam. per sedem apostolicam sibi benigniter
               factam. de beneficio ecclesiastico cum cura uel sine cura uacante uel uacaturo in
               ecclesia Lundensi predicta et cetera iuxta tenorem gracie apostolice supradicte et
               signanter ad insinuandum publicandum litteras apostolicas et ad petendum se admitti
               et ad acceptandum beneficium uacans sibi uigore dicte gracie competens cum
               protestacione quod si et in quantum beneficium acceptatum sibi non deberetur. quod
               gracia sua per omnia salua remaneret et ad petendum sibi prouideri et inuestiri et in
               corporalem et realem possessionem induci et eciam ad agendum et defendendum si
               necesse fuerit et generaliter ad omnia et singula faciendum que in premissis et circa
               premissa. uel aliquod premissorum necessaria fuerint et quomodolibet oportuna et que.
               ipse met constituens faceret et facere posset si premissis personaliter interesset
               eciam si talia sint que <app><lem>ma<supplied>n</supplied>datum</lem><rdg><q>madatum</q> A</rdg></app> exigunt speciale/ promittens michi notario subscripto tamquam persone legitime
               stipulanti ratum habere/ quidquid per dictum procuratorem principalem/ uel
               substitutum/ uel substitutos uel eorum alterum. actum factus ordinatum acceptatum
               receptum fuerit in premissis. uel aliquo premissorum ac pro eisdem uel eorum altero
               iudicio sisti et iudicatum solui cum suis clausulis uniuersis. et ipsos et quemlibet
               ipsorum uelle indempnes reddere. ab omni onere satisdandi sub rerum suarum omnium
               presencium et futurarum ypotheca. super quibus omnibus et singulis predictus
               constituens requisiuit me notarium ut sibi unum uel plura conficerem publicum uel
               publica instrumenta ♦ Acta sunt hec anno indiccione die mense hora <app><lem>po<supplied>n</supplied>tificatu</lem><rdg><q>potificatu</q> A</rdg></app>. loco quibus supra. ♦ Presentibus uiris honorabilibus. dominis <app><lem>Ber<supplied>n</supplied>hardo</lem><rdg><q>Berhardo</q> A</rdg></app> Bulow rectore canonistarum. studii Pragensis/ decano./ Bartholomeo canonico
               ecclesie Tarbatensis./ et Georgio dicto Oczassek. de Lompnicz. clerico Pragensis
               dyocesis et aliis quampluribus fidedignis testibus ad premissa./</p>
        <p><figure><ab>(Notarmærke)</ab></figure> Et ego Iohannes Andree de Pelhizimow clericus Pragensis diocesis publicus
               imperiali auctoritate notarius predictis constitucioni ordinacioni omnibusque aliis
               et singulis dum sic fierent et agerentur una cum prenominatis testibus presens
               interfui eaque omnia et singula sic fieri uidi et audiui meque aliis negociis
               prepeditis per alium fidum scribere premissa procuraui et in hanc publicam formam
               redegi signoque et nomine meo proprio solitis et consuetis consignaui rogatus et
               requisitus in fidem ac euidens testimonium omnium et singulorum premissorum\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> I Herrens navn amen. I året 1406 efter Herrens fødsel i den 14. indiktion og på den
               11. dag i februar måned, i den 9. time, i den helligste fader og herre i Kristus, vor
               her Innocens den syvendes 2. pontifikatsår - ved Guds forsyn pave - da var i stuen
               eller vinterspisesalen i det juridiske studiums skole i Prag, idet jeg fungerede som
               offentlig notar, i nærværelse af de nedenstående vidner den gode mand hr. Bent
               Navnesen, præst i Lunde stift, personligt til stede og beskikkede og forordnede på
               bedste måde og vis og under den rette form, så godt som han kunne, og så rigtigt som
               det kan og bør gøres, uden tilbagekaldelse af andre af sine befuldmægtigede som sin
               sande og retmæssige stedfortræder, advokat og sagfører den ærværdige mand hr. Jens
               Povlsen, ærkedegn ved Lundekirken og kannik ved Roskildekirken, ikke- residerende
               såvel som residerende, til at forhandle i sine sager og som sit særlige sendebud med
               myndighed til at erstatte en eller flere af de befuldmægtigede, såfremt det synes ham
               nyttigt, idet han giver og tilstår samme sin stedfortræder fuldmagt og absolut
               myndighed til at forfølge den gunst, som ved det apostoliske sæde så velsignelsesrigt
               er skabt for ham vedrørende et kirkeligt beneficium med sjælesorg eller uden
               sjælesorg, som er eller bliver ledigt ved fornævnte Lundekirke og fremdeles ifølge
               indholdet af den ovennævnte apostoliske gunstbevisning, og til tydeligt at offentlig
               bekendtgøre det apostolske brev og til at søge adgang for sig samt til at modtage det
               ledige beneficium, som tilkommer ham i kraft af den nævnte gunstbevisning, idet han
               ikke er forpligtet til at afgive erklæring om når, om og i hvor høj grad han allerede
               har modtaget beneficium, eftersom hans gunstbevisning skal stå ved magt trods alle
               forbehold, videre til at ansøge om at forsynes med og iklædes embedet, samt indføres
               i den håndgribelige og virkelige besiddelse deraf og ligeledes til at føre sag og
               forsvare det, hvis det skulle blive nødvendigt, og i almindelighed i alle punkter at
               handle, som det ifølge det forudskikkede eller ved siden af det forudskikkede eller
               ved noget af det forudskikkede vil være nødvendigt og på nogensomhelst måde gunstigt,
               og som han selv nærværende foretager eller kan foretage, hvis han personligt er til
               stede ved ovenstående, og ligeledes hvis der er sådanne, som udøver speciel
               myndighed, idet han lover mig undertegnede notar, der er en person, der retmæssigt
               kan modtage formelige løfter, at stadfæste, hvad der af nævnte fornemste
               befuldmægtigede eller stedfortræderen eller stedfortræderne eller nogle af de andre
               vil blive forhandlet, handlet og truffet bestemmelse om, accepteret og modtaget
               vedrørende ovenstående eller noget af det ovenstående, og at give møde for dem eller
               en anden domsmyndighed, at indfri dommen med alle dens bestemmelser, og at holde dem
               samt hvemsomhelst af dem skadesløse og yde dem erstatning for enhver byrde, med pant
               i alle sine nuværende og tilkommende ejendele. Idet det fornævnte fastsatte disse
               bestemmelser, hver og en, forlangte han, at jeg notar skulle udfærdige et eller flere
               offentlige dokumenter derom. Dette er handlet ovennævnte år, indiktion, dag, måned,
               time og pontifikatsår samt sted i nærværelse af de ærværdige mænd, herrerne Bernhard
               Bülow skoleforstander ved domskolen i Prag og dekan, Bartholomeus, kannik i Dorpat,
               Georg kaldet Oczassek fra Lompnicz (?), klerk i Prag stift og adskillige andre som
               troværdige vidner til det foranstående.</p>
        <p> Og jeg Johannes Andree fra Pelhizimow, klerk i Prag stift, ved kejserlig myndighed
               offentlig notar var sammen med de førnævnte vidner til stede ved alle de nævnte
               aftaler og bestemmelser, medens de skete og forhandledes, og jeg så og hørte, at alt
               skete således, og mens jeg var opholdt af andre hverv, sørgede jeg for, at det
               foranstående blev nedskrevet af en anden troværdig, og jeg redigerede det i denne
               offentlige form og undertegnede det, som jeg plejer og efter sædvane med mit eget
               mærke og navn, således som jeg var blevet kaldet og forlangt til fast og sikkert
               vidnesbyrd om alt det foranstående. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
