<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060517001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-069</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">353</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">69</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2052</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.3</width><height>7.3</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Littera regia/ placiti iusticiarii/ testimonialis quod
                                 Petrus Høøgh oc Nicholaus Krabbe pro pleno precio assignauerunt
                                 domine regine Margrete omne ius in Tranys et suis adiacenciis/</q>
                              og forneden: <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 21</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2052. Perg.
                  25,3 × 7,3 (plica 1,2). Kong Eriks rettertingssegl af ufarvet voks i perg.rem, nu
                  syet fast, DKS 63. På bagsiden Littera regia/ placiti iusticiarii/ testimonialis
                  quod Petrus Høøgh oc Nicholaus Krabbe pro pleno precio assignauerunt domine regine
                  Margrete omne ius in Tranys et suis adiacenciis/ og forneden Translatum est.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 21 --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Rep.
                  nr. 4774 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4774 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-05-17" notAfter="1406-05-17"> 1406. 17. maj</date>
        <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at væbnerne Peder Høg og Niels
                           Krabbe på kongens retterting har overgivet al deres ret til Tranders til
                           ridderen hr. Mogens Munk på dronning Margretes vegne.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:06.546+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:06.546+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomarensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Noueritis quod
               sub anno domini mcd sexto secunda feria proxima ante <app><lem>asscenssionem</lem><rdg> = <q>ascensionem</q>
                  </rdg></app> domini Aleb<ex>ur</ex>gis in placito nostro iusticiario constituti Petrus Høøk
               et Nicolaus Krabbe armigeri coram nobilibus uiris et discretis dominis Boecie
               Arusiensis Laghone Wigb<ex>er</ex>gensis ecclesiarum episcopis Petro Nicolai de Agard
               Iohanne Nicolai de Awe<ex>n</ex>dsb<ex>er</ex>g Iohanne Scarpe<ex>n</ex>b<ex>er</ex>g
               Erico Niels<ex>on</ex> Elauo Eleffs<ex>on</ex> Iacobo Lawess<ex>on</ex> militibus
               Iacobo Kirt Palnone Kirt Thoma Magni Iohanne Niels<ex>on</ex>
                  C<ex>ri</ex>st<ex>er</ex>no Niels<ex>on</ex> ac aliis pluribus fidedignis in
               multitudine copiosa placito nostro predicto presidentibus omne ius suum si quod
               habuerunt aut post quemcumque uel qualitercumque per ipsos uel suos parentes
               acquisitum in bonis Tra<ex>n</ex>niis aut suis pertinenciis quibuscumque domino Magno
                  Mu<ex>n</ex>k militi ad manus et possessionem illustrissime domine domine
               Margarete regine Dacie Swecie et Noruegie etcetera domine matris nostre carissime pro
               pleno precio et pecunia ad uoluntatem suam nunc percepto nil inde restanti
               tradiderunt et ad manus assignauerunt iure perpetuo possidendum nichil sibi uel
               heredibus suis iuris in premissis quomodolibet reseruato ita tamen quod ius quod
               corona Dacie in premissis bonus <app><lem>habuit</lem><rdg>tilf. under linien A</rdg></app> per huiusmodi iuris assignacionem in <app><lem>nichilo</lem><rdg>forskrevet, <q>nichilio</q> A; cf. Rep. nr. 4819 <q>in fine:
                     innichilo</q>
                  </rdg></app> minuetur set in suo robore <app><lem>firm&lt;um&gt;</lem><rdg><q>firma</q> A. </rdg></app> maneat et uigore. ♦ Datum anno die et loco supradictis nostro ad causas sub
               sigillo teste Iohanne Swenonis Bryms iusticiario nostro\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge de venders og goters og hertug
               af Pommern til alle, der ser dette brev, hilsen i Herren. I skal vide, at i det
               Herrens år 1406 på tirsdagen nærmest før Kristi himmelfart fremstod på vort
               retterting i Ålborg Peder Høg og Niels Krabbe, væbnere, i nærværelse af de velbyrdige
               mænd og gode herrer Bo af Århus, Lave af Viborg, bisper, Peder Nielsen til Ågård,
               Jens Nielsen til Aunsbjerg, Johan Skarpenberg, Erik Nielsen, Elav Elavsen, Jakob
               Lavesen, riddere, Jakob Kirt, Palle Kirt, Thomas Mogensen, Jens Nielsen, Kristian
               Nielsen og flere andre troværdige i stor mængde, som førte forsædet på vort fornævnte
               ting, og overgav og overdrog hr. Mogens Munk, ridder, al deres ret, hvis de enten
               selv eller deres forældre havde eller havde erhvervet nogen efter hvem som helst
               eller på nogen som helst måde, til godset Tranders eller dets tilliggende, af enhver
               art til den høje frue, fru Margrete, dronning af Danmark, Sverige og Norge osv., vor
               kæreste fru moders hånd og besiddelse, for fuld pris og penge, som nu var modtaget
               efter deres vilje, udenat der manglede noget, til evig og retmæssig besiddelse, uden
               at de på nogen som helst måde forbeholdt sig selv eller deres arvinger nogen ret i
               det føromtalte, dog således at den ret, som Danmarks krone har haft i føromtalte
               gods, på ingen måde formindskes ved denne retsoverdragelse, men forbliver i sikker
               bestand og kraft. Givet ovennævnte år, dag og sted under vort rettertingssegl med
               Jens Svendsen Brims, vor justitiar som vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
