<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060726001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-116</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">432</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">116</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>C 76/89 membrane 2</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- London. Public Record Office. C 76/89 membrane 2. I marg. De
                  tractando. Rymer, Foedera VIII 477; Rymer, Foedera ed. Holmes IV pars 1, 100-101;
                  Th. Carte, Catalogue des Rôles Gascons, Normans et Fran{c,}ois II 191-192; Svenskt
                  Dipl. I 578-579; Dipl. Norv. XIX 876 nr. 692. - Reg. Dan. 3197. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rymer, Foedera VIII 477; Rymer, Foedera ed. Holmes IV pars 1,
                              100-101; Th. Carte, Catalogue des Rôles Gascons, Normans et
                              Fran{c,}ois II 191-192; Svenskt Dipl. I 578-579; Dipl. Norv. XIX 876
                              nr. 692. - Reg. Dan. 3197</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-07-26" notAfter="1406-07-26"> 1406. 26. juli</date>
        <placeName cert="high">Westminster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Henrik 4. af England giver Henry Bowet, biskop af Bath og
                           Wells, Richard af York, Henry Fitzhugh og Henry Lord Scrope af Masham
                           fuldmagt til at forhandle på sine vegne med "Isabella, dronning af
                           Danmark, Sverige og Norge", og kong Erik om Filippas medgift og om
                           forbund mellem rigerne.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:00.153+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:00.153+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Rex omnibus ad <app><lem>quos (presentes littere peruenerint)</lem><rdg><q>quos etcetera</q> Aa</rdg></app>\ salutem. ♦ Sciatis quod nos de fidelitate legalitate prudencia et
               circumspeccione uenerabilis patris Henrici Bathoniensis et Wellensis episcopi ac
               carissimi consanguinei nostri Ricardi de Eboraco chiualer necnon dilectorum et
               fidelium nostrorum Henrici Fitz <app><lem>Hugh</lem><rdg>det sidste <q>h</q> har en vandret gennemstregning med ukendt betydning
                     Aa</rdg></app>
               <app><lem>Hugh</lem><rdg>det sidste h har en vandret gennemstregning med ukendt betydning Aa</rdg></app> chiualer et Henrici <app><lem>Lescrop</lem><rdg>nasalstreg med ukendt betydning over <q>o</q> Aa</rdg></app> chiualer plenissime confidentes ipsos episcopum Ricardum Henricum et Henricum
               quatuor tres et duos eorum quorum prefatum episcopum alterum esse uolumus ad
               concordandum et finaliter concludendum cum serenissima domina nostraque consanguinea <app><lem>Isabella</lem><rdg>fejl for <q>Margrete</q>
                  </rdg></app> Dacie Swecie et Norwegie regina necnon Erico rege Dacie Swecie et Norwegie et
               duce Pomeranie seu eorum commissariis procuratoribus aut deputatis sufficiens
               mandatum et potestatem ad hoc habentibus de et super dote siue dotalicio carissime
               filie nostre Philippe secundogenite nostre necnon de ceteris in hac parte
               constituendis racione sponsalium et matrimonii inter prefatos Ericum et Philippam per
               medias personas contractorum habendis ac insuper ad tractandum paciscendum et
               concordandum super quibuscumque amiciciis alliganciis ligis ac mutuis auxiliis
               temporalibus uel perpetuis inter prefatum regem Ericum ac successores suos ac regna
               sua pro se terris dominiis et subditis eorundem ex parte una/ et nos heredes et
               successores nostros et regnum nostrum pro nobis terris dominiis et subditis nostris
               ex parte altera mutuo ineundis et prestandis ac de modo forma quantitate et qualitate
               huius auxilii subuencionis aut subsidii hincinde tempore necessitatis mutuo
               ministrandorum et communicationibus inter subditos hinc et inde tam in mercimoniis
               quam aliis licitis secure et fraternaliter faciendis ac omnia alia et singula
               faciendum et excercendum que in premissis et circa ea necessaria fuerint seu
               quomodolibet oportuna et que nos facere possemus et si in premissis personaliter
               interessemus eciam si mandatum exigant speciale\ nostros ueros legitimos et
               indubitatos procuratores actores factores negociorum gestores commisarios deputatos
               et nuncios speciales facimus ordinamus et constituimus per presentes. promittentes in
               uerbo regio nos ratum gratum et firmum perpetuo habituros quicquid per dictos
               procuratores commissarios et deputatos nostros quatuor tres <app><lem>aut duos</lem><rdg><q>aut</q> tilf. o.l. med henvisningstegn Aa </rdg></app> eorum quorum prefatum episcopum alteram esse uolumus acta gesta conuenta
               concordata promissa firmata et procurata fuerint in premissis et quolibet premissorum
               ac contra ea seu earum aliqua non uenire nec in eis uariare sub ypotheca et
               obligacione omnium bonorum nostrorum presencium et futurorum. ♦ In quorum omnium et
               singulorum testimonium atque fidem has litteras nostras patentes fieri fecimus
               sigilli nostri magni appensione muniri. ♦ Datum in palacio nostro Westmonasterii xxvi
               die iulii. anno domini millesimo quadringentesimo sexto. et regni nostri septimo. per
               ipsum regem\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Kongen hilsen til alle, hvem nærværende brev når. I skal vide, at vi formedelst den
               ærværdige fader Henrys, biskop af Bath og Wells, og vor allerkæreste slægtning
               Richard af Yorks, ridder, og vor elskede og tro Henry Fitzhughs, ridder og Henry Lord
               Scropes, ridder, troskab, retmæssighed, klogskab og omhu, idet vi er fuld af tiltro
               til samme biskop, Richard, Henry og Henry gør, indsætter og udnævner vi fire, tre og
               to af dem, af hvem vi vil, den ene skal være biskoppen, til vore sande, lovlige og
               ubestridte stedfortrædere, forhandlere, agenter, forhandlingsførere, kommisærer,
               befuldmægtigede og særlige udsendinge til at nå til enighed om og endegyldigt nå til
               aftale med den mest strålende frue og vores slægtning, Isabella<!--1)-->, Danmarks Sveriges
               og Norges dronning og Erik, konge af Danmark, Sverige og Norge og hertug af Pommern,
               eller deres kommissærer, stedfortrædere eller befuldmægtigede, udstyrede med
               fyldestgørende mandat og fuldmagt til dette, om og angående vor allerkæreste datter
               Filippas, andenfødt, medgift eller gave og om øvrige ting, der skal foranstaltes i
               denne forbindelse og forhandles på grund af forlovelse og ægteskab ved
               stedfortrædere; og herudover til at indgå traktat, træffe aftale og komme overens
               angående en hvilken som helst venskabsforbindelse, alliance, liga og gensidig hjælp,
               med tidsfrist eller evig, imellem førnævnte kong Erik og hans efterfølgere og hans
               riger og sammes territorier, domæner og undergivne for sig på den ene side og os,
               vore arvinger og efterfølgere og vort rige, territorier, domæner og undergivne for os
               på den anden til at indgå og yde gensidigt; og angående måden, formen, omfanget og
               beskaffenheden af hjælpen, støtten eller undsætningen til at yde gensidigt i nødens
               stund og angående forbindelser til at indgås sikkert og broderligt i gensidighed
               såvel i vareudveksling som i anden handel og til at gøre og udøve hvad som helst
               andet, som vil være nødvendigt i forbindelse med og vedrørende det foregående og på
               en hvilken som helst måde oportunt, hvad vi selv kunne gøre, hvis vi var personligt
               til stede i forbindelse med det førnævnte, også hvis det kræver særlig tilladelse. Vi
               lover på vort kongelige ord, at vi evigt vil anse hvad som helst for godkendt og
               fast, som i forbindelse med det førskrevne og hvad som helst af de førskrevne ting er
               blevet handlet, ført, indgået, aftalt, lovet, fæstnet og besørget af vore nævnte
               stedfortrædere, kommissærer og befuldmægtigede, fire, tre eller to af dem, af hvem
               det er vores vilje, at biskoppen skal være den ene, at vi ikke vil gå imod dette
               eller noget af dette eller gøre udflugter under alle vore gode nuværende såvel som
               kommende folks hypotek og forpligtelse. Til troværdigt vidnesbyrd for dettes helhed
               og enkeltheder har vi befalet, at denne skrivelse gøres åben og befæstes med vort
               store segl. Givet i vort slot Westminster 26nde juli i det Herrens 1406nde år og vor
               regerings 7nde. Ved selve kongen. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
