<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060804001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-125</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">451</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">125</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>31.6</width><height>10.5 (plica: 0.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Lübeck Stadtarchiv. Senatsakten Externa. Schwedische Städte II.
                  Malmö Nr. 3. Perg. 31,6 × 10,5. Ingen plica. På bagsiden svage spor af påtrykt
                  segl af grønt voks. Svenskt Dipl. I 581 nr. 765; Hans. UB. V 384 nr. 734 - Reg.
                  Dan. nr. *4019. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 581 nr. 765; Hans. UB. V 384 nr. 734 - Reg. Dan.
                              nr. *4019</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-08-04" notAfter="1406-08-04"> 1406. 4. august</date>
        <placeName cert="high">Malmø rådhus</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Rådmændene i Malmø meddeler borgmestre og rådmænd i Lübeck, at
                           Johan Kiel, hvem Tideke Wippenford hos dem har anklaget for at have lejet
                           en bod af Oluf Gollenstede, er uskyldig, da boden var udlejet til Tideke
                           v. Segen.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:50.496+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:50.496+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Prouidis uiris et honestis proconsulibus et consulibus in Lubyke consules
               Malmøygenses salutem continuum honoris et amicicie incrementum necnon infrascriptorum
               constare ueritatem ♦ Uestre fauorabili ad presens innotescimus caritati amici nostri
               preamandi quod sub anno domini m°cd sexto feria quarta post diem beati Petri
               aduincula constitutus in consistorio nostro coram nobis uir discretus Iohannes Kyle
               presencium exhibitor singnificans nobis qualiter Tydichinus Wippenførdh ipsum pro
               uobis accusauit dicens quod ipse Iohannes Kyle unam bodam de Olauo Gollenstedhe
               nostro conciue submisse locasset ipsi Tidichino in preiudicium ad quem Olauum tempore
               atque loco interrogacionem fecimus de premissis si Iohannes Kyle illam bodam ab ipso
               locauit an non ad quod idem Olaus respondit dicens quod Tidichinus de Zeghen locauit
               bodam illam et nullus alter ♦ Hoc eciam Trugotus Trugoti Petrus Laurencii et Clawus
               Schulte nostri conciues eodem tempore atque loco coram nobis iuramentis eorum
               testificauerunt qui i psi huius locacionis potu affuerunt et ideo ille Iohannes Kyle
               huius locacionis irreus est licet in illo affuit ipse potu ♦ Item nobis satis notum
               est quod illam bodam de qua modo litigauit prefatus Olauus de Clawo Sculte iuste
               comparauit et ita integram artificialiter transtulit ab illo loco et in alium et in
               loco quo boda prius stetit factum est modo spacium porte illius curie per quod
               transiant euntes plaustrantes et equitantes super cuius bode locacione prefati Olauus
               Gullenstedhe et Tidichinus Wippenførdh coram nobis in nostro consistorio prius
               fuerunt litigantes et prefatus Olauus iuramento suo se purgauit quod eidem Tydichino
               illam bodam in conductum non dimisit et nullam pecuniam super hanc ab ipso accepit ♦
               Quo sic facto et iurato ipse Tydichinus Wippenførdh bodam illam uelle suo spontaneo
               resignauit et relinquit et eam posset locare si quis uellet et tali modo super huius
               locacionis litigacione coram nobis semel fuerunt racionabiliter separati ♦ Scriptum
               nostre ciuitatis sub secreto dorso inpresso anno die et loco supradictis. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Rådmændene i Malmø til de fremsynede og agtværdige mænd borgmestre og rådmænd i
               Lübeck fortsat forøgelse af ære og venskab samt ønske om, at sandheden i det
               nedenforanførte skal være vitterlig. Vi gør det for tiden vitterligt for Eder, nådige
               og kærlige herrer, at den gode mand Johan Kiel, nærværende brevviser, i det Herrens
               år 1406 onsdagen efter dagen for sankt Peter i lænker gav møde for os på vort rådhus
               og tilkendegav for os, hvorledes Tideke Wippenford har anklaget ham for Eder, idet
               han sagde, at denne Johan Kiel underfundigt havde lejet en bod af Oluf Gollenstede,
               vor medborger, til skade for denne Tideke, til hvilken Oluf vi har stillet spørgsmål
               om tid og sted angående det fornævnte, om Johan Kiel har lejet den bod af ham eller
               ikke, hvortil denne Oluf har svaret og sagt, at Tideke v. Segen har lejet den bod og
               ingen anden. Trued Truedsen, Peder Larsen og Klaus Schulte, vore medborgere, har
               ligeledes bevidnet dette på samme tid og sted for os med deres eder, og disse var til
               stede, da man drak på dette lejemål, og af den grund er hin Johan Kiel uskyldig i
               dette lejemål, skønt han var til stede ved den drik. Fremdeles er det os
               tilstrækkeligt bekendt, at fornævnte Oluf retmæssigt har erhvervet den bod, hvorom
               han nu rejste strid, af Klaus Schulte, og han har således kunstfærdigt flyttet den i
               sin helhed fra det sted og til et andet, og på det sted, hvor boden før stod, blev
               der nu plads til porten i den gård, hvorigennem gående, kørende og ridende passerer,
               og om lejemålet for den bod har fornævnte Oluf Gollenstede og Tideke Wippenford
               tidligere været i strid for os på vort rådhus, og fornævnte Oluf har renset sig med
               sin ed for, at han ikke har overladt samme Tideke den bod i leje og ikke har modtaget
               nogle penge af denne herfor. Da det var gået således til, og der var aflagt ed, oplod
               denne Tideke Wippenford den bod af egen vilje og drift og forlod den, og han kunne
               udleje den, hvis nogen ønskede den, og på denne måde skiltes de een gang for alle
               fornuftigt i vor nærværelse angående striden om dette lejemål. Skrevet under vor
               stads sekret, der er påtrykt bagsiden ovennævnte år, dag og sted. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
