<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060905003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-148</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">486</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">148</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2088</idno><msName> tidl. C 5 len Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>27.8</width><height>14.5 (plica: 1.7)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q> H<ex>er</ex> Magnus Mu<ex>n</ex>ks b<ex>re</ex>f vm
                                    Coldi<ex>n</ex>gæ oc Rotzsborch etcetera</q>, og derefter med
                              anden hånd: <q>at ha hau<ex>e</ex>r them i tro aff konu<ex>n</ex>g
                                 Erik oc drotny<ex>n</ex>g Margr<ex>ete</ex>
                              </q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Stig Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Jens Krabbes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 61 (S'
                                 NICOLAI KRABBE)</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 5 len Nørrejylland = ny kronol. rk. 2088. Perg. 27,8 ×
                  14,5 (plica 1,7). 1: Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110. 2:
                  Seglsnit. 3: Stig Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11. 4: Jens
                  Krabbes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 61 (S' NICOLAI KRABBE). 5:
                  Seglsnit. 6: Perg.rem. På bagsiden Her Magnus Munks bref vm Coldingæ oc Rotzsborch
                  etcetera og derefter med anden hånd at han hauer them i tro aff konung Erik oc
                  drotnyng Margrete. Nye danske Mag. VI 237; Kofod Ancher, Dansk Lehns Ret 163;
                  Kofod Ancher, Jurid. Skrifter III 432; Gammeldanske Diplomer III 104-6 - Reg. Dan.
                  nr. 3201*; Rep. nr. 4825. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Nye danske Mag. VI 237; Kofod Ancher, Dansk Lehns Ret 163; Kofod
                              Ancher, Jurid. Skrifter III 432; Gammeldanske Diplomer III 104-6 -
                              Reg. Dan. nr. 3201*; Rep. nr. 4825</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-09-05" notAfter="1406-09-05"> 1406. 5. september</date>
        <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Mogens Munks genbrev til kong Erik og dronning Margrete på
                           slottene og de faste borge Kolding og Rosborg med tilliggende len og
                           byerne Kolding og Vejle med løfte om at holde dem til jomfru Katrines og
                           Danmarks riges hånd, hvis både kongen og dronningen skulle dø</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:49.784+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:49.784+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iak Magnus Munk riddare kungør oc kennes for allæ the thettæ b<ex>re</ex>ff see
                  ell<ex>e</ex>r høræ. at iac som i dach ær aff mechtich h<ex>er</ex>ræ oc førstæ
               myn nadhighæ h<ex>er</ex>ræ konu<ex>n</ex>g Erik oc aff mechtich frwæ oc førstynnæ
                  my<ex>n</ex> nadhighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ the slot oc fæste swosom ær
               Koldinge oc Rotsborgh meth the læn th<ex>e</ex>r nw til liggæ/ oc meth Koldinge by oc
               Wæthlæ/ ey for pant oc ey for skadhæ oc for engen stycke vtan i ræt tro oc i allæ
               madæ som her æfter følgh<ex>e</ex>r anamet oc vntfonget hafwer/ Først at e nar
                  forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ ell<ex>e</ex>r frwæ bodhe
                  ell<ex>e</ex>r a<ex>n</ex>nen theræ the forne<ex>m</ex>pdæ slot oc fæste læn oc
                  køpstædh<ex>e</ex>r cræfwæ oc igen hafwæ wele tha sculæ the thøm bodhe
                  ell<ex>e</ex>r a<ex>n</ex>nen theræ hwilken theræ først cræfwer igen fongæs oc
               antwordhes frii oc vnbeworen vtan al geensechn oc lenger tøfring./ ♦ Ware thet oc swo
               at a<ex>n</ex>nen theræ aff ginge hwilket gudh forbyudhe swosom ær forne<ex>m</ex>pdæ
                  my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ ell<ex>e</ex>r frwæ før æn the thisse
               forne<ex>m</ex>pde slot oc fæste oc læn oc køpstædh<ex>e</ex>r crafdhe oc
                  ige<ex>n</ex> finge tha sculæ the forne<ex>m</ex>pdæ slot oc fæste læn oc
                  køpstædh<ex>e</ex>r antwordhes hwilken igen lefwer aff thøm badhe
               forne<ex>m</ex>pdæ myn h<ex>er</ex>ræ ell<ex>e</ex>r frwæ. genist tha then thøm
               cræfwer ell<ex>e</ex>r hafwæ wil vtan lenger tøfring. ♦ Schedhe thet oc swo thet
                  forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ oc frwæ her for innen bodhe aff
               ginge thet gudh forbyudhe tha sculæ the forne<ex>m</ex>pdæ slot oc fæste læn oc
                  køpstædh<ex>e</ex>r haldæs til my<ex>n</ex> iu<ex>n</ex>cfrwæs iu<ex>n</ex>cfrw
               Kathrines forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ konu<ex>n</ex>gens susters
               oc rigens hand i Danmark ♦ Oc wil iac oc scal he<ex>n</ex>næ tha swo hiælpæ til brøth
               at ko<ex>m</ex>mæ oc besøryæ oc betrachtæ meth andræ rigens rath oc mæn i allæ madæ
               som iak wil antswaræ for gudh oc forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ oc
               frwæ konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ mic til trot hawæ oc til tro.
               ♦ Item then stund forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ oc frwæ mic til
               thettæ forscrifnæ tro tha wil iac oc scal. allæ so<ex>m</ex> i then læn oc
                  køpstædh<ex>e</ex>r byggæ oc bo/ haldæ oc ladæ with frith logh oc ræt æfter
                  my<ex>n</ex> bæstæ macht/ oc i engæ madæ vforrættæ ell<ex>e</ex>r meth myn wilyæ
               vforrættæ ladæ/ oc vppa myn h<ex>er</ex>ræs oc frwæs oc krwnens ræt at sta oc ey for
               symæ/ oc til hiælpæ thisse forne<ex>m</ex>pde slot oc fæste læn oc
               køpstædh<ex>e</ex>r at byggæ oc besættæ æfter my<ex>n</ex> bæstæ macht ♦ Oc wil iac
               mic i al stycke swa bewisæ oc gøræ swosom iac wil bekennes for gudh oc
                  forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ oc frwæ oc iu<ex>n</ex>cfrwæ mic
               til trot hawæ oc til tro ♦ Allæ thisse forscr<ex>ifnæ</ex> stycke oc artikle/ lofwæ
               wy swosom ær iak forne<ex>m</ex>pdæ Magnus Munk Iens Nielss<ex>øn</ex> aff
                  Awæntzb<ex>er</ex>gh riddaræ/ Stigh Munk Iens Krabbe Iens Anderss<ex>øn</ex> aff
               Wæng oc Iens Anderss<ex>øn</ex> aff Loghæ/ wy alle forne<ex>m</ex>pde meth waræ
               arwingæ meth een sa<ex>m</ex>pneth hand forne<ex>m</ex>pdæ war h<ex>er</ex>ræ oc frwæ
               oc iu<ex>n</ex>cfrwæ konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc iuncfrwæ
               Kathrinæ oc theræ arwingæ oc æfterko<ex>m</ex>mæræ oc riget stadhighæ fastæ oc
               vbrødelicæ at haldæ with<ex>e</ex>r war gotho tro oc sa<ex>n</ex>nend vtan al
               arghelist oc hiælpærædhe ell<ex>e</ex>r nogor tøfring ♦ Ok til mere bewaring allæ
               thisse forscrifnæ styckes tha hafwæ wy forne<ex>m</ex>pdæ waræ incigle meth wilyæ oc
               witscap hengt for thettæ b<ex>re</ex>ff ♦ Datum Alæborgh anno domini millesimo cdo
               sexto. dominica proxima ante festum natituitatis beate Marie uirginis\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Mogens Munk, ridder, kundgør og bekender over for alle, der ser eller hører
               dette brev, at jeg i dag af den mægtige herre og fyrste, min nådige herre kong Erik,
               og af den mægtige frue og fyrstinde, min nådige frue dronning Margrete har fået
               overdraget og har modtaget slottene og de faste borge Kolding og Rosborg og med de
               len, der nu ligger dertil, samt med byerne Kolding og Vejle, ikke som pant og ikke
               som skadeserstatning og af ingen anden årsag uden i god tro, sådan som herefter står
               skrevet: når min fornævnte herre eller frue enten begge eller den ene af dem kræver
               at ville have de nævnte slotte, faste borge, len og købstæder tilbage, så skal de
               overgives og overdrages til dem begge eller den af dem, som først kræver dem tilbage,
               frit og upåklaget uden indsigelse eller længere forhaling. Skulle det ske, at den ene
               af dem går bort - hvad Gud forbyde - enten min fornævnte herre eller frue, inden de
               havde krævet disse nævnte slotte, faste borge, len og købstæder og før de havde fået
               dem tilbage, så skal nævnte slotte, faste borge, len og købstæder straks overgives
               til den overlevende af de to, min nævnte herre eller frue, når vedkommende kræver at
               få dem tilbage, uden nogen forhaling. Skulle det ske, at både min herre og frue
               forinden begge afgår ved døden - hvad Gud forbyde - så skal de nævnte slotte, faste
               borge, len og købstæder holdes til min jomfrues, jomfru Katrines, nævnte hr. kongens
               søsters hånd og til Danmarks riges hånd. Og jeg vil og skal da hjælpe hende at komme
               til brød og sammen med rigets andre råder og mænd sørge derfor og stræbe derefter,
               sådan som jeg vil stå til ansvar over for Gud og som min herre og frue kong Erik og
               dronning Margrete har betroet mig og nu betror mig. Fremdeles vil og skal jeg i den
               tid, min nævnte herre og frue betror mig dette fornævnte efter min bedste evne holde
               alle, der bygger og bor i de len og købstæder, ved fred og lade dem nyde lov og
               retfærdighed og ikke på nogen måde at forurette dem eller med min vilje lade dem
               forurette samt stå fast på og ikke forsømme min herres og frues samt kronens ret og
               efter min bedste evne hjælpe dem til at bebygge og bosætte sig i nævnte slotte, faste
               borge, len og købstæder. Og jeg vil på alle punkter optræde og handle, sådan som jeg
               vil kunne være bekendt over for Gud, og som min nævnte herre, frue og jomfru har
               betroet mig og nu betror mig. Alle disse punkter og artikler lover vi, som er
               fornævnte Mogens Munk, Jens Nielsen af Aunsbjerg, riddere, Stig Munk, Jens Krabbe,
               Jens Andersen af Vænge, Niels Andersen af Låge i fællesskab sammen med vore arvinger
               over for vor fornævnte herre kong Erik, dronning Margrete og jomfru Katrine samt
               deres arvinger og efterkommere og riget at overholde bestandigt, fast og ubrydeligt
               på vor gode tro og sandhed uden list, svig eller nogen forhaling. Til større
               bekræftelse af alt det foranskrevne har vi fornævnte med vor vilje og vort vidende
               hængt vore segl under dette brev. Givet i Ålborg i det Herrens år 1406 søndagen inden
               den hellige jomfru Marias fødselsdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
