<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070415001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-052</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">77</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">52</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 128 f. 97r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Efter teksten registrators egenhændige bemærkning: <q>A. XVI.
                                 Corario/</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Reg. Lat. 128 f. 97r. Efter teksten registrators egenhændige
                  bemærkning A. XVI. Corario/ APD II 187 nr. 1111. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 187 nr. 1111</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-04-15" notAfter="1407-04-15"> 1407. 15. april</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Gregor 12. eftergiver alle, der besøger sankt Nikolaj kirke
                           samt sankt Gertuds kapel i Køge på en række hellige dage eet år og 40
                           dage samt på ottendedagene 100 dage af den dem pålagte kirkebod.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>aflad</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:01.283+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:01.283+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem> Gregorius (episcopus seruus seruorum dei) </lem><rdg><q>Gregorius etcetera</q> Aa. </rdg></app> uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis <app><lem> salutem (et apostolicam benedictionem) </lem><rdg><q>salutem etcetera</q> Aa. </rdg></app>. ♦ Licet <app><lem> Licet is (de cuius munere uenerit ut sibi a suis fidelibus digne et
                     laudabiliter seruiatur de abundancia sue pietatis que merita supplicum excedit
                     et uota bene seruientibus sibi multo maiora retribuat quam ualeant promereri
                     nichilominus tamen desiderantes domino populum reddere acceptabilem et bonorum
                     operum sectatorem fideles ipsos ad complacendum ei quasi allectiuis muneribus
                     indulgenciis uidelicet et remissionibus inuitamus ut exinde reddantur diuine
                     gracie apciores) </lem><rdg><q>Licet is etcetera</q> Aa. </rdg></app>. ♦ Cupientes igitur ut parrochialis ecclesia sancti Nicolai in uilla Cok et
               capella sancte Gertrudis prope cimiterium eiusdem ecclesie consistens Roskildensis
               diocesis a Christi fidelibus congruis honoribus frequententur ac etiam conseruentur/
               et ut fideles ipsi eo libencius causa deuocionis confluant ad easdem ecclesiam et
               capellam et ad conseruacionem predictam promptius manus porrigant adiutrices quo ex
               hoc ibidem dono celestis gracie uberius conspexerint se refectos de omnipotentis dei
               misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi omnibus
               uere penitentibus et confessis qui in natiuitatis circumcisionis epyphanie
               resurrectionis ascensionis et corporis domini nostri Ihesu Christi ac penthecostes/
               necnon in natiuitatis annuntiacionis purificacionis et assumpcionis beate Marie
               uirginis gloriose et natiuitatis beati Iohannis baptiste ac predictorum Petri et
               Pauli apostolorum necnon dedicacionum earundem ecclesie et capelle festiuitatibus ac
               celebritate omnium sanctorum/ et per ipsarum natiuitatis circumcisionis epyphanie
               resurrectionis ascensionis et corporis domini necnon natiuitatis et assumpcionis
               beate Marie ac natiuitatis beati Iohannis baptiste ac Petri et Pauli apostolorum
               predictorum festiuitatum octauas et per sex dies dictum festum penthecostes immediate
               sequentes/ ecclesiam et capellam predictas deuote uisitauerint annuatim et ad eandem
               conseruacionem manus adiutrices porrexerint ut prefertur singulis uidelicet
               festiuitatum ac celebritatis unum annum et quadraginta dies octauarum uero et sex
               dierum predictorum diebus quibus ecclesiam et capellam predictas uisitauerint et
               manus adiutrices porrexerint ut prefertur centum dies de iniunctis eis penitentiis
               misericorditer relaxamus presentibus post decennium minime ualituris/ ♦ Uolumus autem
               quod si alias ecclesiam et capellam predictas aut alteram earum uisitantibus uel ad
               conseruacionem huiusmodi aut earum fabricam seu reparacionem manus porrigentibus
               adiutrices uel alias inibi pias elemosinas erogantibus uel alias aliqua alia
               indulgencia in perpetuum uel ad certum tempus nondum elapsum duratura per nos
               concessa fuerit huiusmodi presentes littere nullius existant roboris uel momenti/ ♦
               Datum Rome apud sanctum Petrum decimoseptimo kalendas maii anno primo/ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne, der får dette brev
               at se, hilsen og apostolisk velsignelse. Skønt han, hvis gave det er, at hans troende
               på værdig og priselig måde kan tjene ham, af sin rige kærlighed, som overgår de
               bedendes fortjenester og ønsker, giver dem, der tjener dem på en god måde, langt mere
               til gengæld, end de kan fortjene, indbyder vi dog ikke desto mindre så at sige med
               lokkende belønninger, nemlig aflad og syndsforladelse - i ønsket om at gøre
               menigheden velbehagelig for Gud og tilhænger af gode gerninger - disse troende til at
               være ham til behag, for at de derved kan gøres mere egnede til den guddommelige nåde.
               Da vi altså ønsker, at sognekirken sankt Nikolaj i byen Køge og sankt Gertruds kapel,
               der ligger nær kirkegården ved samme kirke i Roskilde stift skal opnå passende
               hædersbevisninger og ligeledes bevares, og at disse troende desto hellere for
               fromhedens skyld skal strømme til samme kirke og kapel og redebont række en hjælpende
               hånd til fornævnte bevarelse, jo mere overstrømmende de ser sig vederkvæget ved den
               himmelske nådegave sammesteds som følge heraf, eftergiver vi barmhjertigt i tillid
               til Gud den almægtiges barmhjertighed og hans hellige apostle Petrus' og Paulus'
               myndighed alle, der oprigtigt angrer og bekender deres synder, og som hvert år fromt
               besøger fornævnte kirke og kapel på juledag, nytårsdag, helligtrekongersdag,
               påskedag, Kristi himmelfartsdag og Vor Herre Jesu Kristi legemsdag og pinsedag samt
               på den strålende jomfru sankt Marias fødselsdag, bebudelsesdag, renselsesdag og
               himmelfartsdag og sankt Hansdag og fornævnte apostle Petrus' og Paulus' dag samt
               samme kirke og kapels indvielsesdage og alle helgensdag og gennem de otte dage efter
               denne juledag, nytårsdag, helligtrekongersdag, påskedag, Kristi himmelfartsdag og
               Herrens legemsdag samt sankt Marias fødselsdag og himmelfartsdag og sankt Hans dag og
               fornævnte Petrus' og Paulus' dag og gennem de seks dage, der følger umiddelbart efter
               nævnte pinsedag, og rækker en hjælpende hånd til samme bevarelse som fornævnt på hver
               enkelt fest- og helligdag eet år og 40 dage, men på ottendedagens og de seks dage
               efter fornævnte dage, på hvilke de besøger fornævnte kirke og kapel og rækker en
               hjælpende hånd som fornævnt, 100 dage af den dem pålagte kirkebod, idet dette brev
               ingenlunde skal have gyldighed efter ti års forløb. Men det er vor vilje, at hvis vi
               iøvrigt har tilstået dem, der besøger fornævnte kirke og kapel eller den ene af dem
               eller rækker en hjælpende hånd til disses bevarelse eller til deres bygningsfond
               eller istandsættelse eller iøvrigt sammesteds udreder fromme almisser eller iøvrigt
               nogen anden benådning, der skal vare til evig tid eller til et bestemt tidspunkt, der
               endnu ikke er indtruffet, skal dette brev være uden styrke eller betydning. Givet ved
               S. Pietro i Rom den 15. april i vort (pontifikats) første år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
