<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070406001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-042</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">65</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">42</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2123</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>28.7</width><height>19.2 (plica: )</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Anders Pæth<ex>er</ex>rss<ex>øn</ex>s aff
                                 Swaneholm oc Iens Pæth<ex>er</ex>rss<ex>øn</ex>s aff Løuitzmose
                                 brøthres breff. at the haue salt oc skøt drotnyng Margrete
                                 Wilstæthe i Slæteh<ex>e</ex>r<ex>eth</ex>
                              </q>, og forneden med
                              anden hånd: <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Anders Pedersens segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 8</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Jens Pedersens segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem, AS. B
                                 xii 5</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Peder Lykkes ærkedegnesegl (Bille) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DGS. 239</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Jens Mogensens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 751</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Kristian Nielsens segl (Munk med vinranke) af ufarvet voks i
                                 perg.rem, DAS. 960</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Absalon Jakobsens segl (Thott) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 xviii 2</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 111</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Klaus Skinkels segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. F lvii 42</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 16</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2123. Perg.
                  28,7 × 19,2 (plica 1,8). 1: Anders Pedersens segl (Panter) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 826. 2: Jens Pedersens segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem,
                  AS. B xii 5. 3: Seglsnit. 4: Peder Lykkes ærkedegnesegl (Bille) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS. 239. 5: Jens Mogensens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 751.
                  6: Kristian Nielsens segl (Munk med vinranke) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  960. 7: Absalon Jakobsens segl (Thott) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xviii 2.
                  8: Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1119. 9: Klaus
                  Skinkels segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. F lvii 42. På bagsiden Anders
                  Pætherssøns aff Swaneholm oc Iens Pætherssøns aff Løuitzmose brøthres breff. at
                  the haue salt oc skøt drotnyng Margrete Wilstæthe i Slætehæreth og forneden med
                  anden hånd Translatum est. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 16
                  --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Molbech
                  og Petersen 312 nr. 198; Gammeldanske Diplomer III 180-82 - Reg. Dan. nr. *4073;
                  Rep. nr. 4891. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 312 nr. 198; Gammeldanske Diplomer III 180-82
                              - Reg. Dan. nr. *4073; Rep. nr. 4891</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-04-06" notAfter="1407-04-06"> 1407. 6. april</date>
        <placeName cert="high">Holbæk</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Brødrene Anders Pedersen af Svanholm og Jens Pedersen af Løgismose
                           erkender at have solgt og skødet gården og byen Vilsted i Slet herred til
                           dronning Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:03.442+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:03.442+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wi Anders Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> aff Swaneholm oc Iens
                  Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> af Løuitzmosæ brøthre. gøre widerlicht m<ex>eth</ex>
                  th<ex>et</ex>tæ wort opne breff/ vm then gardh oc by Wilstæthe i Slætehæreth
               liggende oc Wilstæthefang m<ex>eth</ex> swo meghit som til Wilstæthe ligger
                  æll<ex>e</ex>r aff alder tillighet hafuer .e. hware th<ex>et</ex> hælst ligger. oc
               e. hwat th<ex>et</ex> hælst heder æller ær ænkte vndentaghet ♦ Alt th<ex>et</ex>tæ
               forscrefne kænnes wi at wi høyghboren førstinne war nadhighe frue drotny<ex>n</ex>g
               Margaretæ solt skøt oc affhænt hafue til ewerdelich æye/ fran oss oc woræ arfwinge.
               oc til hænne. oc hænnes arfwinge oc æfterkomere/ æll<ex>e</ex>r hwem hwn
                  th<ex>et</ex> vnnæ æll<ex>e</ex>r lade wil/ m<ex>eth</ex> goths/ aghre/ ænge/
               schowæ/ fiskewatn/ fægange/ møller/ møllestadhe/ ødhe oc bygdt/ rørende oc wrørende
               oc all thessæ forscrefne gothsses tilhøring oc tilliggelsse wat oc thywrt ænkte
               vndentaghet .e. hwat th<ex>et</ex> hælst heder æll<ex>e</ex>r wæræ kan som fore er
               sacht oc m<ex>eth</ex> all breff oc bewisnyng oc ræticheet som wi æller noghræ woræ
               forældre nogh<ex>e</ex>r tiidh haft hafue/ æller hafue/ til alt æll<ex>e</ex>r noghet
                  th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ .i. noghræ made ♦ Oc kæ<ex>n</ex>nes wi at oss er swo
               fulleleghe. fult oc alt skeet oc giort/ æfter wor wilghæ foræ alt th<ex>et</ex>tæ
                  forsc<ex>re</ex>fnæ swo at oss oc woræ arfwinge fulleleghe oc wæl at
                  nøygh<ex>e</ex>r/ ♦ Oc thy kænnes wi oss æller woræ arfwinge ængen ræticheet
                  æll<ex>e</ex>r tiltalen athaue. æller her æfter hafue scule til allt
               æll<ex>e</ex>r noghit aff th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ i. noghræ made ♦ It<ex>em</ex>
                  kæ<ex>n</ex>nes wi at oss er wel widerlicht at høyboren første war nadhighe herre
               konyng Woldemar hwes siæll gudh hafue. hafthe breff oc bewisny<ex>n</ex>g oc
               ræticheet til th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>re</ex>fnæ/ aff war fath<ex>e</ex>r
                  h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r Laure<ex>n</ex>ss<ex>øn</ex> oc Iens
                  Laurenss<ex>øn</ex> war fath<ex>e</ex>r broth<ex>e</ex>r hwes siæle gudh hafue/ nu
               hafuer alligheuel fornempde war nadhighe frue drotny<ex>n</ex>g Margareta oss swo
               fulleleghe fult oc alt giort foræ alt th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ swo oss fulleleghe
               oc wæl at nøyer/ ♦ Oc .e. hwat breff som h<ex>e</ex>r æfter finnes ku<ex>n</ex>ne som
               ludæ æll<ex>e</ex>r røre vpa alt æller noghet th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ .e. hwat
               hælder th<ex>et</ex> er q<ex>ui</ex>ttebreff æller a<ex>n</ex>ner b<ex>re</ex>ff som
               amot th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ku<ex>n</ex>ne wæræ .e. huro the b<ex>re</ex>ff
               hælst lude the scule ængen macht haue amot th<ex>et</ex>tæ wort b<ex>re</ex>ff oc
               thøm mæle wi døthe oc machtløse m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ nærwærendes wort
                  b<ex>re</ex>ff. ♦ Men finnes nogh<ex>e</ex>r b<ex>re</ex>ff so<ex>m</ex>
                  h<ex>e</ex>r vpa ludæ the scule ko<ex>m</ex>me forne<ex>m</ex>pde wor nadhighe
               frue drotni<ex>n</ex>g Margaretæ oc hæ<ex>n</ex>nes arfwinge oc æfterkomer<ex>e</ex>
               æller hwem hwn th<ex>et</ex> vnnæ æll<ex>e</ex>r lade wil til gagn oc gothæ i alle
               made vm alt th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ oc ængen stadh til hinder æll<ex>e</ex>r
               schadhe i. noghræ made ♦ It<ex>em</ex> tilbinde wi oss oc woræ arfwinge atfrii oc
               hemblæ oc ordhgrant atgøre for<hi rend="sup">de</hi> war nadhighe frue
                  d<ex>ro</ex>tny<ex>n</ex>g Margareta oc hæ<ex>n</ex>nes arfwinge oc
                  æfterkomer<ex>e</ex> æll<ex>e</ex>r hwen hwn th<ex>et</ex> vnnæ æll<ex>e</ex>r
               lade wil/ th<ex>et</ex> forscrefne Wilstæthe m<ex>eth</ex> alt th<ex>et</ex>tæ
                  forsc<ex>re</ex>fnæ æfter thy som foresc<ex>re</ex>uit star/ foræ hwor mans
               tiltalen som th<ex>et</ex> kan m<ex>eth</ex> ræte vpa tale/ ♦ Oc til mere bewaring oc
               wissæn at alle thisse forscrefnæ stycke scule swo stadhughe/ faste/ oc wbrødeleghe
               bliue oc holdes ewerdelighe oc wgencalleleghe i alle made som foresc<ex>re</ex>uit
               star/ tha hafue wi fornempde Anders Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> oc Iens
                  Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> brøthre ladet woræ incighle m<ex>eth</ex> wilghe oc
               witschap hængis foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff/ ♦ Oc til witnesbyrdh hafuer
                  heth<ex>e</ex>rlich fath<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> gudh oc oc welborne mæ<ex>n</ex>
               swosom er biscopp Iacop aff Berghen. h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r Lucke ærchedyækn
               .i. Roskilde. h<ex>er</ex> Iens Magnuss<ex>øn</ex> canek i. Arws. h<ex>er</ex>
                  C<ex>ri</ex>stiern Nielss<ex>øn</ex> riddere Axel Iacopss<ex>øn</ex> Iens
                  Swenss<ex>øn</ex> Bryms. oc Clawes Skynkel. afwapn ladet theris incigle hænges
               fore th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Datum in castro Holbæk anno domini millesimo.
               quadringentesimo septimo. quarta feria proxima post dominicam quasi modo geniti</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Anders Pedersen af Svanholm og Jens Pedersen af Løgismose, brødre, gør med dette
               vort åbne brev vitterligt vedrørende gården og byen Vilsted i Slet herred og Vilsted
               overdrev med alt det, som ligger til Vilsted eller fra gammel tid har gjort det, hvor
               det end er beliggende og hvad det end kaldes eller er uden undtagelse. Vi erkender,
               at vi har solgt, skødet og afhændet alt dette føromtalte til den højbårne fyrstinde
               vor nådige frue, dronning Margrete, til evig besiddelse bort fra os og vore arvinger
               til hende, hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun vil tilstå det eller
               overlade det til, tillige med gods, agre, enge, skove, fiskevande, græsgange, møller,
               møllesteder, øde og bebygget, rørligt og urørligt og alt hvad der hører til det
               føromtalte gods og alt tilliggende, vådt og tørt uden undtagelse, hvad det end kaldes
               eller kan være, sådan som ovenfor sagt, og med alle breve, beviser og rettigheder,
               som vi eller nogle af vore forfædre på noget tidspunkt har haft eller vi nu har på
               nogensomhelst måde til alt dette føromtalte eller noget deraf. Vi erkender, at vi er
               blevet fuldstændigt og aldeles fyldestgjort for alt dette føromtalte efter vor vilje,
               så at vi og vore arvinger er fuldt og vel tilfredse. Vi erkender, at hverken vi eller
               vore arvinger har nogen ret til eller krav på alt dette føromtalte eller noget deraf
               eller for fremtiden på nogensomhelst måde vil kunne få det. Fremdeles erkender vi, at
               vi er vel vidende om, at den højbårne fyrste, kong Valdemar - Gud have hans sjæl -
               havde brev og bevis på og rettighed i dette føromtalte, som han havde fået af vor
               fader, hr. Peder Larsen, og Jens Larsen, vor farbroder - Gud have deres sjæle - men
               nu har vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete alligevel fuldstændigt
               fyldestgjort os for dette føromtalte så at vi er fuldt ud og vel tilfredse. De breve,
               der for fremtiden måtte kunne findes, som lyder på eller angår alt dette føromtalte
               eller noget deraf, hvadenten det er kvitteringsbreve eller andre breve, som kunne
               være i modsætning til dette brev, skal, hvordan de end lyder, ikke have nogensomhelst
               kraft over for dette vort brev, og vi erklærer dem døde og magtesløse med dette
               nærværende brev. Men hvis der findes nogle breve, som lyder herpå, så skal de komme
               vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, hendes arvinger og efterkommere eller
               hvem, hun vil tilstå det eller overlade det til, til gavn og til gode i enhver
               henseende forsåvidt dette føromtalte angår og ingenlunde til hindring eller skade på
               nogensomhelst måde. Fremdeles forpligter vi os og vore arvinger til at fri og hjemle
               vor nådige frue, dronning Margrete, hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun
               vil tilstå det og overlade det til, føromtalte Vilsted med alt dette føromtalte,
               således som står skrevet ovenfor for tiltale fra hvemsomhelst, som med rette kan gøre
               krav derpå, og at opfylde alting til punkt og prikke. Til større bekræftelse på og
               sikkerhed for at alle de føromtalte punkter skal forblive bestandige, faste og
               ubrydelige og overholdes evindeligt og uigenkaldeligt i enhver henseende således som
               ovenfor skrevet har vi fornævnte Anders Pedersen og Jens Pedersen, brødre, med vor
               vilje og vort vidende ladet vore segl blive hængt under dette brev. Og til vidnesbyrd
               har den hæderværdige fader i Gud og de velbyrdige mænd, nemlig biskop Jakob af
               Bergen, hr. Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, hr. Jens Mogensen, kannik i Århus, hr.
               Kristian Nielsen, ridder, Aksel Jakobsen, Jens Svendsen Brims og Klaus Skinkel,
               væbnere, ladet deres segl blive hængt under dette brev. Givet på slottet Holbæk i det
               Herrens år 1407 onsdag næst efter Quasimodogeniti søndag (1. søndag efter påske).
            </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
