<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070410001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-047</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">72</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">47</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 16862</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>32.6</width><height>14.3 (plica: )</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Fundatio altaris Abrahe. M.</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 139, E 102a Sextern 23 nr. 54
                           samt ÅEReg. f. 109v</ab></history></msDesc> <!-- Sv. RA. Perg. 32,6 × 14,3 (plica 2,3). 1-5: Seglsnit. 6:
                  Perg.rem. 7: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 Fundatio altaris
                  Abrahe. M.. Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 139, E 102a Sextern 23 nr. 54
                  samt ÅEReg. f. 109v. Svenskt Dipl. I 629 nr. 826 - Reg. Dan. nr. *4077; Rep. nr.
                  4895. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 629 nr. 826 - Reg. Dan. nr. *4077; Rep. nr. 4895</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-04-10" notAfter="1407-04-10"> 1407. 10. april</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Abraham Brodersen, ridder, skænker 15 gårde, et fæste og 2 møller
                           til Lunds domkirke til opretholdelse af det alter for Gud og jomfru
                           Maria, som han har indstiftet sammesteds, og til afholdelse af en evig
                           messe.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:21.586+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:21.586+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Uniuersis ad quos presens scriptum peruenerit Abram Brothærss<ex>on</ex> miles.
               sinceram in domino dileccionem cum salute ♦ Alma mater ecclesia. quam sibi. sponsus
               supernus qui pro filiis hominum extat speciosus uinculo dileccionis associauit.
               necnon singulari libertatis priuilegio. orbi protulit uniuerso. uotiue prosperitatis
               successibus. gratuletur. et ut eius potestas longe lateque superni fauoris auxilio
               suffragante. in predicti sponsi laudem protendatur. temporalium bonorum
               possessionibus. per fidelium largiciones. merito extollatur ♦ Nuper siquidem ego
               Abraham Broth<ex>e</ex>rss<ex>on</ex> miles predictus ad sacrosanctam metropolitanam.
               Lundensem ecclesiam. specialem gerens dileccionem. in ipsa ecclesia. unam perpetuam
               uicariam uidelicet unum altare. ad honorem et laudem/ omnipotentis dei. et intemerate
               uirginis matris eius Marie/ consensu uenerabilis in Christo patris. domini Iacobi dei
               gracia archiepiscopi predicte Lundensis ecclesie. et capituli sui dilecti. ad hoc
               unanimiter et beniuole accedente. de nouo construi et fundari feceram. bonorum
               possessionibus et dotari. ita quod supra dictum altare qualibet die perpetuis
               temporibus. una missa. de domina. hora congrua. prout ibidem officianti. secundum
               qualitatem. aliorum officiorum in predicta ecclesia peragendorum melius et
               commodosius uidebitur expedire. diuina prouidencia disponente. irremisibiliter
               decantetur. ad cuius misse et altaris perpetuam perseuerenciam et sustentacionem.
               bona infrascripta. uidelicet. septem curias et unam fæstæ in Lockorpæ sitas. et unum
               molendinum in Saxtorpæ. quo bona. de Ploghpæ<ex>n</ex>ning. emi item in Æmidhzløff
               septem curias cum molendino ibidem. et unam curiam in Knydhzlingæ ibi prope. cum
               omnibus istorum bonorum pertinenciis uidelicet agris pratis siluis paschuis. humidis.
               et siccis. demptis nullis. quocumque. et qualicumque nomine censeantur. que ad
               predicta bona spectant in parte uel in toto. a. me et heredibus meis. ad predictam
               uicariam dono scoto per presentes. libere et resigno. ♦ In qua uero uicaria. michi et
               heredibus meis. iuspatronatus et auctoritas presentandi penitus reseruetur. nisi
               diuina uoluntas ita ordinaret. quod post decessum meum nullus de cognacione mea
               remaneret. cui de iure in eadem uicaria ius patronatus competeret/ extunc predicte
               Lundensi ecclesie uenerabilis archiepiscopus. postmodum in perpetuum ipsi uicarie
               predicte dum uacauerit. de sacerdote ydoneo. qui in ipsa uicaria. missas cantatas. in
               omnibus ut premittitur debite peragat. collacione ordinaria. prouidebit. ♦ Cum autem
               nemo propriis stipendiis tenetur militare. eciam nostra qui spiritualia amministrat
               non. inmerito temporalia repertabit. protestor in hiis scriptis. ut sacerdos ydoneus.
               cui per me uel heredes meos. uel predicte Lundensis ecclesie ordinarium. si ius tale
               modo ut premittitur ad eum deuoluitur. de predicta uicaria prouisum fuerit. omnia
               predicta bona cum omnibus suis attinenciis. sub libera ordinacione sua et pro usibus
               suis in omnibus habeat et disponat. fructus et pensiones ac alios usus inde
               prouenientes subleuandi. propter quod idem sacerdos per se uel per alium loco sui.
               predictam missam de domina cottidie ut prefertur sine aliqua pretermissione
               decantabit. ♦ In cuius fundacionis et dotacionis firmiorem et certiorem euidenciam.
               sigillum meum uoluntarie et scienter. presentibus duxi inpendendum. rogans attente.
               reuerendum in Christo patrem. dominum Iacobum dei gracia predictum Lundensem
               archiepiscopum. ac uenerabile capitulum suum ibidem. dominos Swenone<ex>m</ex> Sturæ
               et Thuræ Stenss<ex>on</ex> milites Swenone<ex>m</ex> Baad. et Petrum
                  Niclæss<ex>on</ex>. ut sigilla sua presentibus apponere dignentur. in
               confirmacionem. et approbacionem omnium premissorum ♦ Datum anno domini mo.
               quadringentesimo septimo. dominica. qua cantatur officium misericordia domini\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Abraham Brodersen, ridder, til alle, som dette brev når frem til, oprigtig kærlighed
               med Gud og hilsen. Den hulde moder kirken, som den høje brudgom, der for menneskenes
               børn står som det skønneste, har fæstet sig med kærlighedens bånd og begunstigelsens
               særlige privilegium, fremstår over for verden med ønsket om fremgangens held, og for
               at dens magt i videst muligt omfang med støtte af den højeste gunst kan udstrækkes
               til ære for fornævnte brudgom, så hæves den til fortjeneste ved besiddelse af
               timeligt gods gennem de troendes gaver. Nylig har da jeg fornævnte Abraham Brodersen,
               ridder, som nærer en særlig kærlighed til den meget hellige hovedkirke i Lund, i
               samme kirke ladet opføre og grundlægge et helt nyt evigt vikarie nemlig et alter til
               ære og pris for den almægtige Gud og den ubesmittede jomfru, hans moder Maria, med
               tilladelse af den ærværdige fader i Kristus, hr. Jakob, af Guds nåde ærkebiskop ved
               fornævnte kirke i Lund, og idet hans kære kapitel enstemmigt og velvilligt gav sit
               samtykke hertil, og jeg har skænket godsbesiddelser hertil, således at der foran
               nævnte alter hver dag til evig tid uden undtagelse afsynges en messe til Vor frue på
               et passende tidspunkt, for at gudstjenesten sammesteds i tillid til det guddommelige
               forsyn på bedre og bekvemmere vis kan synes fremmet i overensstemmelse med
               beskaffenheden af de øvrige gudstjenester i fornævnte kirke; til denne messes og
               dette alters evindelige bevarelse og opretholdelse skænker og skøder jeg frit med
               dette brev nedennævnte gods, nemlig syv gårde og en fæstegård i Lockarp og en mølle i
               Saxtorp, hvilket gods jeg købte af Plovpenning, videre i Emislöv syv gårde med møllen
               sammesteds og en gård i Knislinge nær derved med godsets samtlige tilliggender,
               nemlig agre, enge, skov, græsgange, vådt og tørt, intet fraregnet, med hvilket navn
               eller hvorledes det end benævnes, med alt hvad der helt eller delvist hører til
               fornævnte gods, og jeg afstår det for mig og mine arvinger til nævnte vikarie. Men
               til dette vikarie er patronatsretten og præsentationsmyndigheden fuldstændigt
               reserveret mig og mine arvinger, og hvis den guddommelige vilje føjer det således, at
               der efter min bortgang ikke er nogen af min slægt tilbage til hvem patronatsretten
               til samme vikarie tilfalder, så skal den ærværdige ærkebiskop ved den fornævnte
               Lundekirke derefter til evig tid forsyne samme fornævnte vikarie ved ordinær
               beskikkelse, når det er vakant, med en egnet præst, som i samme vikarie på skyldig
               vis gennemfører de sungne messer i enhver henseende, sådan som det er sagt. Men da
               ingen er skyldig at kæmpe af egne midler, og den som skal sørge for vort åndelige
               gods ikke ufortjent skal erhverve vort timelige, så erklærer jeg med dette brev, at
               den udmærkede præst, som forordnes af mig eller mine arvinger eller fornævnte
               Lundekirke, når retten på sådan måde som foranskrevet tilflyder ham, og han bliver
               tillagt fornævnte vikarie, så skal han have alt det fornævnte gods med alle dets
               tilliggender til sin frie rådighed og i alle henseender råde over det til sin nytte,
               idet han skal modtage al afgrøde, afgifter og anden nytte, der kommer deraf, for
               hvilket samme præst selv eller ved en anden i sit sted dagligt, som det er sagt skal
               afsynge den fornævnte messe til vor frue uden nogen undladelse. Til fastere og
               sikrere vidnesbyrd om denne grundlæggelse og gave har jeg med vilje og vidende ladet
               mit segl hænge under dette brev, idet jeg indtrængende beder den ærværdige fader i
               Kristus, hr. Jakob, fornævnte ærkebiskop i Lund, og hans ærværdige kapitel
               sammesteds, herrerne Svend Sture og Ture Stensen, riddere, Svend Båd og Peder
               Nielsen, at de vil værdiges at føje deres segl til under dette brev til bestyrkelse
               og billigelse af alt det forudskikkede. Givet i det Herrens år 1407 på den søndag, da
               man ved gudstjenesten synger Misericordia domini (2. søndag efter påske). </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
