<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070610001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-074</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">103</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">74</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Greifswald</settlement><repository>Landesarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName> Rep. 38b. Dep. Treptow nr. 41</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>27.5</width><height>12.5 (plica: 0.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Prouidis et discretis uiris ..
                                 proconsulibus et consulibus Trepetowen nobis dilectis detur.</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Greifswald. Landesarchiv. Rep. 38b. Dep. Treptow nr. 41. Perg.
                  27,5 × 12,5. Ingen plica. Seglsnit. På bagsiden Prouidis et discretis uiris ..
                  proconsulibus et consulibus Trepetowen nobis dilectis detur. Et udkast til brevet,
                  formet i almindelighed til de hansestæder, der ikke deltog i forhandlingerne i
                  Lübeck, er trykt Hanserec. V 302 nr. 398. Kernkamp, Baltische Archivaliën 170.
                  --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Kernkamp, Baltische Archivaliën 170</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter nil</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-06-10" notAfter="1407-06-10"> 1407. 10. juni</date>
        <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hansestædernes rådsudsendinge meddeler staden Treptow, at de har
                           besluttet at udruste fredsskibe mod fetaljebrødrene i Frisland, og at der
                           udskrives en pundtold til dækning af omkostningerne, hvorover der skal
                           aflægges regnskab inden 25. juli. Endvidere vil man skaffe sig
                           underretning i Brügge, i England og hos stædernes fogeder og oldermænd i
                           Danmark, om der sker afbræk i deres privilegier.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:17.36+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:17.36+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p>Gunstlike grute touor<ex>n</ex> ♦ Leuen vrunde ♦ Vm mengerhande grote draplike sake
               den steden van der hense vnde den copmann<ex>en</ex> meenliken anlicgende
                  bisunde<ex>re</ex>n vm den groten vorderfliken schaden den de gemeene copmann van
               den vitalienbrode<ex>re</ex>n vt Vreslande geleden heft alduslange de sik alle dage
               bereeden wedder in de zee to leggende den copmann to beschedegende hebbe wi up desser
               dachuard eens gedregen dat wi vdmaken willen vredeschepe mit wapende volke tor
               seewart en mit der hulpe godes tost{uv}rende ♦ Dar u<ex>m</ex>me hebbe wi gesettet vp
               vns suluen vnde vort up eene iewelke stad in de hense behore<ex>n</ex>de beide bi den
               zee vnde to lande licgende/ eenen tall wapender lude na bornisse vnde legelicheit
                  als<ex>e</ex> iuw vp ii wepene<ex>re</ex> edder vor iewelken man .v.
                  m<ex>a</ex>r<ex>k</ex> Lub<ex>esch</ex> to elken mante<ex>n</ex> vnde desse were
               is gesettet to d{uv}rende dre mant lang welk ghelt to sendende bi den rad tom
               Stralessunde tuschen hir vnde sunte Iacobs dage neg<ex>est</ex> kom<ex>ende</ex> ♦ Vp
               duske were to donde vnde dat to vorlecgende mit ghelde als<ex>e</ex>
                  vorscr<ex>euen</ex> is hebbe wi vns vordreg<ex>e</ex>n puntghelt up to nemende
                  als<ex>e</ex> van elken pund Vlamischer grote veer Lub<ex>esche</ex>
                  pen<ex>ninge</ex> dat pund Vlamisch vor ses m<ex>a</ex>r<ex>k</ex>
                  Lub<ex>esch</ex> to rekende/ vnde in den steden vp to nemende vnde een iewelk stad
               de dat entphangt rekenschop dar van to donde in wedderlecginge eener iewelken stat de
               sulk ghelt vtgelecht edder sulke were dan heft als<ex>e</ex> vorscr<ex>euen</ex> is/
               ♦ Vurder hebbe wi aldus meenliken eens gedregen eft iennich stad in der hense de
               aldus to desser were settet is dit ghelt tuschen hir vnde sunte Iacobs dage nicht
               vtengheue tom Stralessunde de scolde buten des copma<ex>n</ex>s rechte wesen dar
               nicht wedder in to entphangende id enschege bi der stede will<ex>e</ex>n ♦ Wi willent
               ok vorwaren laten bidem copmann to Brucge in Engeland/ bi der stede vogheden vnde den
               olderluden to Denem<ex>a</ex>rken vnde allen anderen ieghenen dar de copman bevriget
               is/ eft iennich gebrek van ienniger stad hir ane schege/ dat de copman dat mit der
               stad vnde ere<ex>n</ex> copluden also holde als<ex>e</ex> sik dat gebørt alse
                  vorscr<ex>euen</ex> is/ ♦ Hir v<ex>m</ex>me leuen vrundes beghe<ex>re</ex> wi van
               iuw dat gi dit also holden vnde yo nicht vorlecgen wente wes wi hir ane dan hebben
               dar hebbe wi dat meene beste ane gekore<ex>n</ex> ♦ Scr<ex>euen</ex> vnder der stad
               Lubeke secr<ex>et</ex> des wi samet to desser tid hir ane bruken in deme auende
               Barbane des hilgen apostels mccccvii anno.</p>
        <p>Nuncii consulares communium ciuitatum hense theutunice in data oresencium Lubeke ad
               placita congregati</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Gunstig hilsen tilforn. Kære venner. Angående mange slags store betydningsfulde
               sager, der vedkommer hansestæderne og den almindelige hansekøbmand, i særdeleshed
               angående de store ødelæggende skader, som hansekøbmanden så længe har lidt fra
               fetaljebrødrene fra Frisland, som alle dage forberedte sig på at gå til søs for at
               påføre købmanden skade, er vi på dette møde blevet enige om, at vi vil udstyre
               fredeskibe med bevæbnede folk til søfart for med Guds hjælp at afværge det. Derfor
               har vi indsat hos os selv og fremdeles i enhver stad, der hører til hanseforbundet,
               både dem der ligger ved havet og inde i landet, et antal bevæbnede folk efter, som
               det passer sig og efter beskaffenhed, altså for Eder to bevæbnede eller for enhver
               mand fem mark lybsk for hver måned, og dette forsvar er sat til at vare tre måneder,
               og penge dertil skal sendes ved rådet til Stralsund mellem nu og næstfølgende sankt
               Jacobs dag. For at yde dette forsvar og betale det med penge, som det er skrevet
               ovenfor, har vi indgået aftale om at opkræve pundtold, således af hvert pund flamsk
               gros fire lybske penning, et pund flamsk at regne for seks mark lybsk, og opkræve det
               i stæderne, og gøre regnskab derfor til enhver stad, som modtager dem, ved at give
               godtgørelse til hver stad, som udlægger sådanne penge eller har sådant forsvar, som
               skrevet ovenfor. Fremdeles er vi således i fællesskab blevet enige om, at hvis nogen
               hansestad, der således er indsat i dette forsvar, ikke betaler disse penge mellem nu
               og sankt Jacobs dag i Stralsund, så skal de være uden for købmændendes rettigheder og
               ikke modtage dem mere, med mindre det sker med stædernes vilje. Vi vil også lade det
               bekræfte hos købmanden i Brügge, i England, hos stadsfogederne og oldermændene i
               Danmark og alle andre egne, hvor købmanden har privilegier, for at købmanden kan
               forholde sig sådan over for staden og dens købmænd, som det sømmer sig, hvis der
               skete nogen skade herpå fra nogen stad, som skrevet ovenfor. Derfor, kære venner,
               begærer vi af Eder, at I overholder det således og ikke undlader det, thi hvad vi end
               har gjort i denne sag, da har vi valgt det almene bedste. Skrevet under staden
               Lübecks sekret, som vi alle bruger her på denne tid på den hellige apostel Barbans
               aften 1407. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
