<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070801001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-099</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">135</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">99</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2145</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Sjælland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>23.1</width><height>13.6 (plica: 0.7)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Litera regia de placito iusticiario quod domini
                                    Ha<ex>n</ex>s et Pritbernus de Podbusch et domina Elsebe relicta
                                 Brand de Podbusch dimiserunt et scotauerunt domine regine Margarete
                                 omne ius suum in D<ex>ro</ex>tny<ex>n</ex>holm</q> og forneden med
                              anden hånd: <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 2145. Perg. 23,1
                  × 13,6 (plica 0,7). Kong Eriks rettertingssegl af ufarvet voks i perg.rem, DKS.
                  63. På bagsiden Litera regia de placito iusticiario quod domini Hans et Pritbernus
                  de Podbusch et domina Elsebe relicta Brand de Podbusch dimiserunt et scotauerunt
                  domine regine Margarete omne ius suum in Drotnynholm og forneden med anden hånd
                  Translatum est --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 1. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Vidisse 1414 1. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Molbech
                  og Petersen 327 nr. 206; Gammeldanske Diplomer III 205-206 - Reg. Dan. nr. *4098;
                  Rep. nr. 4914; D. Kausche, Putbusser Regesten 180 nr. 658. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 327 nr. 206; Gammeldanske Diplomer III 205-206
                              - Reg. Dan. nr. *4098; Rep. nr. 4914; D. Kausche, Putbusser Regesten
                              180 nr. 658</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-08-01" notAfter="1407-08-01"> 1407. 1. august</date>
        <placeName cert="high">Holbæk</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Fru Taleke Podebusk, enke efter Brand Podebusk, skøder og oplader
                           på kong Eriks retterting i Holbæk al den rettighed i Danmark og Tyskland,
                           som hun arvede efter Brand Podebusk og deres datter Elisabeth, til
                           herrerne Hans og Predbjørn Podebusk; desuden stadfæster hun det skøde,
                           som de havde givet dronning Margrete på Dronningholm.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:15.17+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:15.17+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Eric meth gutz nadhæ Danmarks/ Swerigæs Norghes/ Wænder oc Gudæ konu<ex>n</ex>g oc
               hertuch i Poma<ex>re</ex>n sænder allæ mæn thænnæ scrift see qwædiæ meth guth/ ♦
               Epter thy at frw Taleke som ær Brand van Pudbusk<ex>es</ex>
                  ept<ex>er</ex>leue<ex>re</ex> oc hæ<ex>n</ex>nes oc Brands dott<ex>er</ex> Elseby
               oc Hermen van Fitzen som theres dotter Elseby atæ pa wort ræter thing/ hafde til
               foren schøt oc solt oc afhænt her Hans van Pudbusk og her Predbern van Pudbusk/
               brøtræ al then arff oc ræticheit th<ex>e</ex>r thøm wor til fallen ept<ex>er</ex>
                  forne<ex>m</ex>pdæ Brand van Pudbusk<ex>es</ex> døth bodhæ i Thydestland oc swo i
               Danmark/ ♦ Oc ept<ex>er</ex> thy at h<ex>e</ex>r Hans oc Predbern van
                  Pudbusk<ex>es</ex> til foren schøtæ oc afhænde alstklarest førsty<ex>n</ex>næ oc
               frwæ/ frwæ Margretæ meth gutz nadhæ Danmarks Swerighes oc Norghes drotni<ex>n</ex>g/
               wor alstkæristæ frwæ oc modh<ex>e</ex>r/ gotz swosom ær Drotni<ex>n</ex>gholm meth al
               sinæ tilligelsæ oc meth allæ the gotz som th<ex>e</ex>r til liggæ/ oc hwn
                  thær<ex>e</ex> til fik/ ♦ Oc forne<ex>m</ex>pdæ frw Taleke/ scøtæ/ swosom i dagh
               oc vploth oc afhændæ the forne<ex>m</ex>pd<ex>æ</ex> her Hans van Pudbusk oc
                  h<ex>e</ex>r Predbern van Pudbusk al hæ<ex>n</ex>nes ræticheth som hæ<ex>n</ex>ne
               wor til fallæn ept<ex>er</ex> Brand van Pudbusk oc ept<ex>er</ex> hæ<ex>n</ex>nes og
               hans dotters døth Elseby i Da<ex>n</ex>mark og Thydestland ♦ Oc stadfæstedæ hwn
                  th<ex>et</ex> schødæ som the forne<ex>m</ex>pdæ h<ex>e</ex>r Hans oc Predbern
                  forne<ex>m</ex>pdæ wor frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ giort hadfæ paa
                  th<ex>et</ex> forne<ex>m</ex>pdæ gotz Drotni<ex>n</ex>gholm meth allæ the andræ
               gotz som th<ex>e</ex>r til liggæ/ oc kænde sich i the forne<ex>m</ex>pdæ gardæ oc
               gotz engin ræticheth athawæ/ ♦ Men hafde hwn nogh<ex>e</ex>r rætichet i
                  Drotni<ex>n</ex>gholm ell<ex>e</ex>r i the gotz th<ex>e</ex>r til liggæ
                  ept<ex>er</ex> hæ<ex>n</ex>nes datters døth Elseby then scøtæ hwn oc vploth wor
               kæræ frwæ drotning til ewi<ex>n</ex>nelegh eyghæ/ ♦ Oc swo hafdæ oc h<ex>e</ex>r Hans
               oc Predbern van Pudbusk til foren schøt oc afhænt forne<ex>m</ex>pda wor nadigæ frw
                  drotni<ex>n</ex>g Drotni<ex>n</ex>gæholm meth allæ sine tilliggelsæ oc alt
                  th<ex>et</ex> gotz th<ex>e</ex>r til ligg<ex>er</ex> til ewy<ex>n</ex>nelegh
               æyghæ/ ♦ Oc swo hwn nw epter h<ex>e</ex>r ware hoss biscop Pæth<ex>e</ex>r aff
               Roskildæ oc Iens Gørsti<ex>n</ex>gæ lands domer<ex>e</ex> i Siæland oc andre fleræ
               godhæ mæn/ ♦ Datum anno domini m°cd°vii°. die beati Petri ad uincula in Holbek in
               placito nostro iusticiario nostro ad causas sub sigillo teste Iohanne
                  Swenss<ex>øn</ex> Bryms/ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, med Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters samt
               hertug i Pommern, sender alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Efter at fru
               Taleke, som er Brand Podebusks enke, og hendes og Brands datter Elisabeth samt Herman
               von Vitzen, som ægtede deres datter Elisabeth, på vort retterting tidligere havde
               skødet og solgt samt afhændet til hr. Hans Podebusk og hr. Predbjørn Podebusk,
               brødre, al den arv og rettighed, både i Danmark og Tyskland, som var tilfaldet dem
               efter fornævnte Brand Podebusks død; og efter at herrerne Hans og Predbjørn Podebusk
               tidligere skødede og afhændede til den meget berømmelige fyrstinde og frue, fru
               Margrete, med Guds nåde dronning af Danmark, Sverige og Norge, vor allerkæreste frue
               og moder, noget gods, som er Dronningholm med alle dets tilliggender og alt det gods,
               som ligger der til, og som hun fik dertil; så skødede, oplod og afhændede fornævnte
               fru Taleke nu i dag de fornævnte hr. Hans Podebusk og hr. Predbjørn Podebusk al den
               rettighed, som var tilfaldet hende efter Brand Podebusk og efter deres datters
               Elisabeths død, såvel i Tyskland som i Danmark; og hun stadfæstede det skøde, som de
               nævnte herrer Hans og Predbjørn havde givet vor fornævnte frue, dronning Margrete, på
               det nævnte gods Dronningholm tillige med alt det andet gods, der ligger dertil, og
               anerkender ikke at have nogen rettighed i de nævnte gårde og gods; men hvis hun havde
               nogen rettighed i Dronningholm eller i det gods, der ligger dertil, efter sin datter
               Elisabeths død, så skødede og oplod hun den til vor kære frue, dronningen, til evig
               besiddelse; således havde herrerne Hans og Predbjørn Podebusk tidligere skødet og
               afhændet til vor nådige frue, dronningen, Dronningholm med alle tilliggender og alt
               det gods, der ligger dertil, til evig besiddelse; og således fremmødte hun her for
               biskop Peder af Roskilde, Jens Gyrstinge, landsdommer på Sjælland og flere andre gode
               mænd. Givet på vort retterting i Holbæk i det Herrens år 1407 på sankt Peders
               fængselsdag under vort rettertingssegl med Jens Svendsen Brims som vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
