<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070422001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-054</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">79</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">54</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt, eksisterede endnu 1704 ifølge notat ved tegning af Mogens Munks
                           tabte segl, DAS. 1110, i Klevenfeldt samling af segltegninger og
                           betegnedes da "Perg. Cancell. Dan."</ab></history></msDesc> <!-- tabt, eksisterede endnu 1704 ifølge notat ved tegning af Mogens
                  Munks tabte segl, DAS. 1110, i Klevenfeldt samling af segltegninger og betegnedes
                  da "Perg. Cancell. Dan." --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>Beskadiget</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA),
                  beskadiget. Danske Mag. V 36 (med fejlagtig datering 1407 11. marts.); Molbech og
                  Petersen 320 nr. 201, herefter Svenskt Dipl. I 631 nr. 828; Gammeldanske Diplomer
                  III 194-96 - Reg. Dan. nr. *4080 = 3210 (med fejlagtig datering 1407. 11. marts.);
                  Rep. nr. 4897. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Danske Mag. V 36 (med fejlagtig datering 1407 11. marts.); Molbech
                              og Petersen 320 nr. 201, herefter Svenskt Dipl. I 631 nr. 828;
                              Gammeldanske Diplomer III 194-96 - Reg. Dan. nr. *4080 = 3210 (med
                              fejlagtig datering 1407. 11. marts.); Rep. nr. 4897</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-04-22" notAfter="1407-04-22"> 1407. 22. april</date>
        <placeName cert="high">Slagelse</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Peder og kapitlet i Roskilde kvitterer dronning Margrete
                           for de 40.000 lybske mark, for hvilke hun og hendes far, kong Valdemar,
                           havde pantsat Skanør og Falsterbo med tilhørende markeder.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:12.214+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:12.214+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p><app><lem> [Wii Pæther meth gutz nathe] bisscopp</lem><rdg>lakune på 60-70 bogstaver, omfattende vidissens slutord og brevets
                     begyndelse</rdg></app>..... <app><lem>[i Roskilde, oc alt] capitel</lem><rdg>lakune på ca. 16 bogstaver, Aa</rdg></app><app><lem> op[ne breff♦</lem><rdg>lakune på ca. 50 bogstaver, Aa</rdg></app><app><lem>the .....♦</lem><rdg>lakune på 12 bogstaver, Aa</rdg></app> i then sa<ex>m</ex>me stadh kennes th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ
               w[o]rt op[ne breff] [at] ..... haue haft the .....<app><lem>Roskilde .....</lem><rdg>lakune på 8 bogstaver Aa. </rdg></app> Schanøør oc Falsterbodhe oc marknethen i the sa<ex>m</ex>me stadhe til
               [pant..... alle]e mani<ex>n</ex>g oc attalen som mællom woræ forfæthre bisscope oc
               capitel oc domkirken i Roskilde..... [bi]ss[c]hopsd[øm]e og [o]ss [v]p[a then ene]
               sidhe oc høyghbore<ex>n</ex> førstinne wor nadhighe frue drotni<ex>n</ex>g Margretæ
               oc he<ex>n</ex>nes fadher konu<ex>n</ex>g Wolde[mar] hwes siæll gudh haue oc
                  hæ<ex>n</ex>nes forældre oc konu<ex>n</ex>ge oc konu<ex>n</ex>gedømet vpa then
                  a<ex>n</ex>nen sidhe noghen tidh wæret haue æller ære i hwat made th<ex>et</ex>
               hælst wæret hauer æller er/ ♦ Foræ alt th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ hauer
                  høyghbore<ex>n</ex> førstinne forne<ex>m</ex>pde wor nadhighe frue
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæ oss swo fulleleghe fult oc alt giort oc betalet
                  æft<ex>er</ex> wor eyghe<ex>n</ex> wilghe oc nøye swo at oss fulleleghe oc wel at
               nøyer/ ♦ Oc aff thy at all thing ær<ex>e</ex> swo fulkomeleghe skethe oc giordhæ i
               alle made som for<ex>e</ex> sc<ex>r</ex>euit star/ tha lade wi oc woræ
               æft<ex>er</ex>komeræ oc arfuinge forne<ex>m</ex>pde war nadhighe frues
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæs forne<ex>m</ex>pde fadh<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g
               Woldemar oc hæ<ex>n</ex>næs forældre og hæ<ex>n</ex>ne oc hæ<ex>n</ex>nes arfuinge oc
                  æft<ex>er</ex>komeræ quittæ lethighe løse/ oc gantzce orsaghe foræ the
                  forsc<ex>r</ex>efne fyretiughe thusænd Lubische mark oc foræ all schyld/
                  schyldni<ex>n</ex>g/ mani<ex>n</ex>g/ schadhe/ oc gæld oc foræ all attalen som
               mællem oss vpa bothe sidh<ex>e</ex>r hauer wæret ell<ex>e</ex>r er/ ♦ It<ex>em</ex>
               hwat b<ex>re</ex>ff som her æft<ex>er</ex> finnes ku<ex>n</ex>ne som lude
                  æll<ex>e</ex>r rør<ex>e</ex> vpæ thisse forsc<ex>r</ex>efne stycke æll<ex>e</ex>r
               noghet th<ex>e</ex>r aff e hure the hælst ludæ the skulæ i gen antwordes
                  forne<ex>m</ex>pde war nadhighe frue drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>r</ex>etæ oc thøm
               mæle wi døthe oc machtløse m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wort opne b<ex>re</ex>ff oc
               the b<ex>re</ex>ff skule ko<ex>m</ex>me hæ<ex>n</ex>ne oc hæ<ex>n</ex>nes
                  arfui<ex>n</ex>gæ oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ til gaghn oc gothæ oc til
               fromæ i alle made e huro the hælst ludæ oc ængen stadh til hindær æll<ex>e</ex>r
               scadhe i noghræ made vm thisse forsc<ex>r</ex>efne stycke æll<ex>e</ex>r noghet ther
               aff/ ♦ Oc kæ<ex>n</ex>nes wi oss æll<ex>e</ex>r woræ æft<ex>er</ex>komeræ
                  ell<ex>e</ex>r arfui<ex>n</ex>gæ ængen ræticheet ell<ex>e</ex>r tiltalen at haue
                  æll<ex>e</ex>r hafue sculæ i noghær made æntich til Schanøør ell<ex>e</ex>r
               Falsterbothe ell<ex>e</ex>r til marknethe<ex>n</ex> i the sa<ex>m</ex>me stadhe
                  ell<ex>e</ex>r til alt æll<ex>e</ex>r noghet aff th<ex>et</ex>tæ
               forsc<ex>r</ex>efne foræ noghet th<ex>et</ex> som wæret hauer æll<ex>e</ex>r ær
               mællom oss vpa bothe sidh<ex>e</ex>r i noghræ made som foræscreuit star/ ♦ Oc til
                  mer<ex>e</ex> bewarni<ex>n</ex>g oc wissæn vm alle thissæ forscrefne stycke tha
               haue wi forne<ex>m</ex>pdæ bisschop Pæth<ex>e</ex>r oc capitel i Roskilde ladet woræ
               incigle m<ex>eth</ex> wilghe oc witschapp hængæs foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff
               ♦ Oc til witnesbyrdh haue hetherleghe fæthre m<ex>eth</ex> gudh oc welborne mæn swo
               som er bisschopp Iacop aff Berghen bisschopp Ienes aff Fywn. h<ex>er</ex> Iens
                  Anderss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Folmar Iacobss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Anders
                  Iacobss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Iohan Olefss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Iohan
                  Scarpe<ex>n</ex>bergh h<ex>er</ex> Magn<ex>us</ex> Mu<ex>n</ex>k h<ex>er</ex>
               Bernike Skinkel h<ex>er</ex> Eric Nielss<ex>øn</ex> h<ex>er</ex> Iacop
                  Throuelss<ex>øn</ex> ridder<ex>e</ex>. h<ex>er</ex> Iens Nielss<ex>øn</ex> aff
                  Aue<ex>n</ex>tzb<ex>er</ex>gh ridder<ex>e</ex>. landzdomer<ex>e</ex>. i
               Nørræiutland Iens Gørstinge landzdomer<ex>e</ex> i Syeland Iens
                  Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> aff Løuetzmosæ. landzdomer<ex>e</ex> i Fywn oc Niels
                  Scriuer<ex>e</ex> landzdomer<ex>e</ex> i Schonæ oc Iens Swenss<ex>øn</ex> Bryms
               ræterethingx canceler afwapn/ ladet theres incigle hængæs foræ th<ex>et</ex>tæ
                  b<ex>re</ex>ff ♦ Datum Slaulosie anno domini millesimo quadringentesimo septimo
               profesto beati Georgii martiris gloriosi. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> ..... (Peder), biskop (i Roskilde), og kapitlet sammesteds erkender med dette vort
               åbne brev ..... har haft Skanør og Falsterbo samt markederne sammesteds til (pant)
               .... enhver sag og tiltale, der har været mellem vore forgængere, biskopperne og
               kapitlet og domkirken i Roskilde samt bispedømmet på den ene side og den højbårne
               fyrstinde, vor nådige frue, dronning Margrete, og hendes fader, kong Valdemar - Gud
               være hans sjæl nådig - samt hendes forfædre og kongerne og kongedømmet på den anden
               side på noget tidspunkt eller endnu er, hvad det så end kan have været eller er, så
               har den højbårne fyrstinde, vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, fuldkomment
               og aldeles fyldestgjort os og betalt os for alt dette foranskrevne efter vor vilje og
               til vor tilfredshed, så at vi er fuldt ud og vel tilfredse. Eftersom alt er sket og
               gjort i alle henseender fuldkomment som foran skrevet, lader vi og vore efterfølgere
               og arvinger vor fornævnte nådige frue, dronning Margretes fornævnte fader, kong
               Valdemar, samt hendes forfædre, hende selv, hendes arvinger og efterkommere være kvit
               og fri og ganske uden ansvar vedrørende de fornævnte 40.000 lybske mark og for al
               skyld, beskyldning, sag, skade og penge samt for enhver tiltale, der har været eller
               er os imellem på begge sider. Fremdeles skal de breve, som for fremtiden kan findes,
               der lyder på eller angår disse foranskrevne punkter eller på noget deraf,
               tilbageleveres vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, hvordan de så end lyder;
               og vi erklærer dem med dette vort åbne brev for døde og kraftesløse; og de breve skal
               komme hende, hendes arvinger og efterkommere til gavn og gode og glæde i alle
               henseender, hvordan de så end lyder, og ingenlunde til hindring eller skade på
               nogensomhelst måde, der angår disse foranskrevne punkter eller noget deraf. Vi
               erkender, at hverken vi eller vore efterfølgere og arvinger har nogen ret til eller
               krav på Skanør og Falsterbo eller markederne sammesteds eller til alt dette
               foranskrevne eller noget deraf og ikke på nogen måde vil kunne få det på grund af
               noget af det, der har været os imellem på begge sider, således som skrevet ovenfor.
               Til yderligere bekræftelse på og sikkerhed for alle disse foranskrevne punkter har vi
               fornævnte biskop Peder og kapitlet i Roskilde med vor vilje og vort vidende ladet
               vore segl blive hængt under dette brev. Til vidnesbyrd har de hæderlige fædre med Gud
               og de velbyrdige mænd, biskop Jakob af Bergen og biskop Jens af Fyn, hr. Jens
               Andersen, hr. Folmer Jakobsen, hr. Anders Jakobsen, hr. Johan Olufsen, hr. Johan
               Skarpenberg, hr. Mogens Munk, hr. Berneke Skinkel, hr. Erik Nielsen, hr. Jakob
               Troelsen, riddere, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, ridder, landsdommer i Nørrejylland,
               Jens Gyrstinge, landsdommer på Sjælland, Jens Pedersen af Løgismose, landsdommer på
               Fyn, og Niels Skriver, landsdommer i Skåne, samt Jens Svendsen Brims,
               rettertingskansler, væbnere, ladet deres segl blive hængt under dette brev. Givet i
               Slagelse i det Herrens år 1407 dagen inden den glorværdige martyr sankt Georgs dag.
            </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
