<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14071207001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-136-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">190</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">136,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stralsund</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Transsumpt 1409 23. april</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Stralsund Stadtarchiv. Transsumpt 1409 23. april. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-12-07" notAfter="1407-12-07"> 1407. 7. december</date>
        <placeName cert="high">Rimini</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Gregor 12. pålægger biskop Nicolaus af Cammin som særligt
                           udpeget befuldmægtiget i henhold til en ansøgning af kong Erik 7. af
                           Pommern og nogle indbyggere i Stralsund at løse disse indbyggere fra de
                           bandlysningsdomme, de har pådraget sig ved deltagelse i drab og
                           ildspåsættelser i Stralsund.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:17.938+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:17.938+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri Nicolao episcopo.
               Caminensi. salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Sedes apostolica pia mater
               recurrentibus ad eam cum humilitate filiis post excessum libenter se propitiam
               exhibet et benignam. ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte nonnullorum multorum
               opidanorum opidi Sundensis Zwerinensis dyocesis petitio continebat quod cum contra
               prefatum opidum et in multis uillis eiusdem opidi dicte dyocesis nonnulla dampna et
               incendia illata fuissent ita quod multe ex uillis ipsis necnon homines ipsarum et
               mulieres in puerperio concremati et aliqui homines mutilati exstiterunt et cum
               protunc ignoraretur a quibus illa patrata fuissent. aliqui ex predictis opidanis
               sumpta occasione de premissis contra nonullos presbyteros dicti opidi tres ex eis
               horribiliter et inhumaniter interfecerunt et plures ceperunt et ad hec predicti
               opidani auxilium consilium et fauorem dederunt propter que excommunicationis et alias
               penas et sententias in talia perpetrantes inflictas incurrisse noscuntur quare pro
               parte karissimi in Christo filii nostri Erici Dacie Swecie et Norwegie regis
               illustris et opidanorum predictorum nobis fuit humiliter supplicatum ut opidanos
               predictos ab excommunicationis sententia ac aliis penis predictis quas propter
               premissa incurrerunt absoluere ac cum eis misericorditer agere de benignitate
               apostolica dignaremur. ♦ Nos igitur attendentes quod eiusdem sedis clemencia non
               consueuit penitentibus ueniam denegare huiusmodi supplicationibus inclinati
               fraternitati tue de qua in hiis et aliis specialem in domino fiduciam obtinemus per
               apostolica scripta committimus et mandamus quatinus eosdem opidanos si hoc humiliter
               petierint ab excommunicacionis et aliis sententiis et penis huiusmodi auctoritate
               nostra in forma ecclesie consueta ac uice dumtaxat absoluas iniunctis inde eis et
               ipsorum cuilibet sub uirtute iuramenti per eos prestandi quod similia de cetero non
               committent nec committentibus prebebunt auxilium consilium uel fauorem et quod
               nostris et ecclesie mandatis parebunt necnon ecclesiis et personis si quibus ob
               premissa sint obnoxii satisfaciant competenter ac pro tanto excessu penitentia
               salutari et aliis que de iure fuerint iniungenda prouiso nichilominus quod loco
               penitencie quam coram populo publice peragere tenentur eis ut alia opera pietatis
               exerceant de quibus tibi uidebitur et super quibus tuam conscientiam oneramus
               iniungas. ♦ Uolumus insuper quod hii ex opidanis predictis qui proprias manus
               interfectioni et captioni predictis apposuerunt ad sedem predictam uenire pro
               absolucionis beneficio teneantur ♦ Datum Arimini vii idus decembris pontificatus
               nostri anno secundo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener hilsen og apostolisk velsignelse til vor
               ærværdige broder Nikolaus, biskop af Kammin. Ansøgningen, der for nylig blev vist os
               på vegne af adskillige indbyggere i Stralsund i Schwerins stift, berettede, at, da
               adskillig skade og brandstiftelse var blevet forvoldt mod den førnævnte by og i mange
               af den samme bys landsbyer i de nævnte stift, således at mange af disse landsbyer og
               deres mænd og kvinder i barselsseng var blevet brændt levende og andre var blevet
               vansirede, og da det dengang ikke vidstes, af hvem dette var blevet forvoldt, visse
               af de førnævnte indbyggere slog tre presbytere horribelt og grusomt ihjel, idet det
               hændte blev anvendt imod adskillige af dem, og de tog flere til fange, og til alt
               dette gav de førnævnte indbyggere, råd, dåd og gunst. På grund af dette vides de at
               have pådraget sig ekskommunikation og andre sådanne straffe og domme, som tilføjes
               dem, der forvolder noget sådant. Af den grund blev vi på vegne af vores særdeles kære
               søn i Kristus, Erik, den glimrende konge af Danmark, Sverige og Norge og de førnævnte
               indbyggere ydmygt ansøgt om vi kunne tilstå den gunst at løse de førnævnte indbyggere
               fra ekskommunikationens dom og de øvrige førnævnte straffe, som de havde pådraget sig
               på grund af det omtalte, og handle barmhjertigt over for dem af apostolisk
               velvillighed. Idet vi er opmærksomme på, at det ikke passer sig for det samme sædes
               nåde at nægte tilgivelse til de angrende og idet vi hælder til sådanne bønner,
               pålægger vi således dit broderskab, om hvilket vi i denne og andre sager har særligt
               troskab i Herren, at du med vores myndighed i den sædvanlige kirkens form og i vores
               sted blot løser de samme indbygere fra ekskommunikationens og andre sådanne sådanne
               straffe og domme, hvis de beder ydmygt herom, idet det bliver dem pålagt hver især
               under troskabsed, som de skal yde, at de ikke vil forvolde noget lignende forøvrigt,
               at de ikke vil yde råd, hjælp eller gunst til dem, der måtte gøre det, og at de skal
               adlyde vores og kirkens befalinger, at de godtgør kirker og individer, hvis de over
               for dem måtte være strafskyldige på grund af det hændte, fyldestgørende og med
               helsebringende bod for den store fejltagelse og med de andre foranstaltninger, som
               retsmæssigt vil være at pålægge, det vil sige under den forudsætning at du, i stedet
               for bodsgangen, som de skylder at gennemføre offentligt i nærværelse af folket,
               pålægger dem at udføre andre fromhedens gerninger, sådanne som synes passende for
               dig, og med hensyn til hvilke vi bebyrder din samvittighed. Det er herudover vores
               vilje, at de blandt de førnævnte indbyggere som tilføjede egne hænder til førnævnte
               drab og tilfangetagelse forpligtes til at komme til det førnævnte sæde for
               tilgivelsens velgerning. Givet i Rimini den 7. december i vores pontifikats andet
               år.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
