<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070124002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-012</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">18</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">12</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Berlin</settlement><repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName> Hauptabt. XX. Ordensfol. 3 f. 141</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Der konyginne czu Denemarken</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Ordensfol. 3 f. 141 med overskrift Der konyginne czu Denemarken.
                  Svenskt Dipl. I 613 nr. 803 - Reg. Dan. nr. *4062; Hanserec. V 269 nr. 360. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 613 nr. 803 - Reg. Dan. nr. *4062; Hanserec. V 269
                              nr. 360</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Svenskt Dipl.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-01-24" notAfter="1407-01-24"> 1407. 24. januar</date>
        <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Højmesteren for den tyske orden, der erkender at have modtaget
                           dronning Margretes brev med forslag om forhandlinger i Helsingborg senest
                           i pinsen, beder hende have forståelse for, at han ikke giver hende et
                           endeligt svar, fordi han først den 13. februar kan holde et møde om sagen
                           med alle sine embedsmænd.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:02.184+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:02.184+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p> Demutige beuelunge etcetera ♦ Allerdurchluch<ex>st</ex>e fursty<ex>n</ex>ne
               grosmechtige gnedige frauwe euw<ex>er</ex> hochwirdik<ex>eit</ex>
               <cit><quote>brieff<ex>e</ex>
                  </quote><bibl>kendes ikke</bibl></cit> inhaldende vnd<ex>er</ex> and<ex>er</ex>n worten wir ir g<ex>er</ex>ne seget
               daz die vns<ex>er</ex>n mit voller macht vmb Gotland vnd Wysbu in den Orsunt czu
               Halzenburg czwissche<ex>n</ex> paschen vnd pfingesten ader vff pfingsten quemen haben
                  w<ex>ir</ex> wol vornome<ex>n</ex> vnd thun czu wissen euw<ex>er</ex>
                  hochw<ex>ir</ex>digen gnad<ex>e</ex> das off deze czeit als euw<ex>er</ex> bothe
               mit euw<ex>er</ex>m briffe czu vns quam etliche vns<ex>er</ex> gebitig<ex>er</ex> bei
               vns woren ydoch zo woren vns<ex>er</ex> stete vnd ouch etliche vns<ex>er</ex>
                  gebitig<ex>er</ex> die vormols alle wege in den sachen vnd teidinge<ex>n</ex> sint
               gewest czu dess<ex>er</ex> czeit nicht bei vns ouch kunden wir sie zo schire czu vns
               nicht vorbotthen durch ander geschefte wille die sie vor henden haben alzo
                  nome<ex>n</ex> wir euw<ex>er</ex> grosmechtik<ex>eit</ex> boten vor vns vnd
               fragten in ab h<ex>er</ex> mochte eyne czeit harren bis off den ersten sontag in der
               vasten off den selbigen tag haben wir vns<ex>er</ex> gebitig<ex>er</ex> vnd stete den
               die sachen wissentlich synt czu vns geladen zo wellen w<ex>ir</ex> euw<ex>er</ex>n
                  gnad<ex>en</ex> off euw<ex>er</ex> begeru<ex>n</ex>ge vns<ex>er</ex>
                  meynu<ex>n</ex>ge vnd willen <cit><quote>schreiben</quote><bibl>cf. nr. 35</bibl></cit> ♦ Dor off antwerte her euw<ex>er</ex> hochmechtik<ex>eit</ex> hette im beuolen
               als ir ouch in euw<ex>er</ex>m briue berurt das her vorlassen vnd vngesum<ex>et</ex>
               weder eyne antw<ex>er</ex>t brengen solde doru<ex>m</ex>me allerdurchluch<ex>st</ex>e
                  forsty<ex>n</ex>ne vnd gnedige frawe bitten wir euw<ex>er</ex>
                  hochwirdik<ex>eit</ex> daz ir nicht vor obel noch in arge nemen wellet das wir
               euch off deze czeit keyne entliche antwert sch<ex>eib</ex>ben sund<ex>er</ex> off den
                  vorgeschreb<ex>en</ex> ersten sontag in der vasten wen vns<ex>er</ex> gebitiger
               vnd stete czu vns komen wellen wir euw<ex>er</ex>n gnaden off euw<ex>er</ex>
                  begeru<ex>n</ex>ge vns<ex>er</ex>n willen vnd meynu<ex>n</ex>ge bei
               vns<ex>er</ex>m eigen boten eygentlich vnd wol vor schriben ♦ Geg<ex>eben</ex> off
                  vns<ex>er</ex>m huse Marienb<ex>ur</ex>g am montage vor conversionis Pauli im
               viiden iar. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Ydmyg anbefaling etc. Allerhøjeste fyrstinde, stormægtige nådige frue. Eders
               højværdigheds brev, der blandt andet indeholder, hvordan I gerne ser, at vore kom ind
               i Øresund ved Helsingborg mellem påske og pinse eller til pinse med fuldmagt angående
               Gotland og Visby, har vi visselig modtaget og lader Eders højværdige nåde vide, at på
               det tidspunkt, da Eders bud kom til os med Eders brev, var nogle af vore herrer hos
               os, men derimod så var vore stæder og også nogle af vores herrer, der tidligere altid
               var med i sagerne og forhandlingerne, ikke hos os på den tid, ej heller kunne vi så
               hurtigt kalde dem til os på grund af andre forretninger, som de er beskæftiget med.
               Så lod vi Eders stormægtigheds bud komme frem for os og spurgte ham, om han ville
               vente nogen tid indtil den første søndag i fasten. På samme dag har vi indbudt vore
               herrer og stæder, som kender sagerne, til os, og så vil vi efter Eders begæring
               tilskrive Eders nåde vores mening og vilje. Derpå svarede han, at Eders højmægtighed
               havde befalet ham, som I også berører i Eders brev, at han ufortøvet skulle bringe et
               svar tilbage, derfor allerhøjeste fyrstinde og nådige frue beder vi Eders
               højværdighed om ikke at tage det ilde op, at vi på dette tidspunkt ikke skriver noget
               endeligt svar, men den førnævnte første søndag i fasten, når vore herrer og stæder
               kommer til os, vil vi på Eders begæring visselig og nøjagtigt tilskrive Eders nåde
               vor vilje og mening ved vort eget bud. Givet på vort slot Marienburg mansdag før
               Pauli conversionis i det 7. år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
