<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070216002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-018-11</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">31</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">18,1,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>C 76/90 membrane 17</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London, Public Record Office. C 76/90 membrane 17. Brevet er
                  indført i Treaty Rolls umiddelbart efter foregående nr. 30. Rymer, Foedera VIII
                  468. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rymer, Foedera VIII 468</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab> Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1407-02-16" notAfter="1407-02-16"> 1407. 16. februar<note>Brevet er indført i Treaty Rolls umiddelbart efter foregående nr.
               30</note></date>
        <placeName cert="high">Westminster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Henrik 4. af England bemyndiger William Esturmy og John
                           Kingston til at forhandle med hansestæderne på vegne af kongen og hans
                           forbundsfæller, herunder særligt Erik, konge af Danmark, Norge og
                           Sverige.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:09.43+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:09.43+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Rex omnibus ad quos (presentes littere peruenerint) salutem ♦ Sciatis <ex>etcetera
                  ut supra usque ibi</ex> conueniendum <ex>et tunc sic</ex> cum societate mercatorum
               de Hansa ipsorumque nuncis et procuratoribus quibuscumque <ex>etcetera ut supra usque
                  ibi</ex> subditos nostros <ex>et tunc sic</ex> et illos de societate predicta
               communiter uel diuisim racione uel occasione arestacionum nauium ac aliorum uasorum
               capcionum bonorum et mercandisarum nomine marque seu reprisaliarum aut alio quouis
               modo uel occasione quacumque mutuo et exertis et huiusmodi <ex>etcetera ut supra
                  usque ibi</ex> subditos nostros <ex>et tunc sic</ex> dicte societati communiter
               uel diuisim quouis modo indebite attemptata facta et illata reformandum reparandum
               restaurandum et emendandum consimilesque restituciones reparaciones restauraciones
               emendaciones de prefata societate communiter uel diuisim pro nobis et subditis
               nostris requirendum petendum et recipiendum necnon ad tractandum ulterius
               concludendum et conueniendum cum dicta societate aut nunciis et procuratoribus suis
               predictis super quibuscumque confederacionibus ligis et amiciciis specialibus
               temporalibus uel perpetuis inter nos ligeos regne et dominia nostra quecumque
                  <ex>etcetera ut supra usque ibi</ex> ex una <ex>et tunc sic</ex> et dictam
               communitatem communiter uel diuisim ex parte altera ineundis ac de communicacionibus
               inter nos ligeos et subditos nostros et societatem predictam communiter uel diuisim
               hincinde in mercimoniis et aliis licitis secure et amicabiliter faciendis ac super
               omnibus et singulis articulis quantumcumque specialibus qui ligas confederaciones seu
               amicicias inter nos ligeos et subditos nostros et predictam societatem firmanda aut
               huiusmodi questiones <ex>etcetera ut supra usque ibi</ex> promissa <ex>et tunc
                  sic</ex> et concordata fuerint cum omni securitate debita et honesta <ex>etcetera
                  ut supra usque ibi</ex> recipiendum <ex>et tunc sic</ex> iurandumque in animam
               nostram quod nos tractata conuenta concordata et promissa in hac parte rata habebimus
               et grata pariter et accepta nec aliquid procurabimus uel faciemus aut quantum in
               nobis est fieri permittemus per quod tractata conuenta concordata promissa et
               concessa huiusmodi effectu debito frustrari poterunt seu quomodolibet impediri ac
               iuramentum consimile ab eadem societate aut nunciis seu procuratoribus eorundem
               communiter uel diuisim petendum exigendum et recipiendum ceteraque omnia et singula
               faciendum excercendum et expediendum que in premissis <ex>etcetera ut supra usque
                  ibi</ex> gestum <ex>et tunc sic</ex> promissum concessum seu procuratum fuerit in
               premissis ♦ (Datum in palacio regis Westmonasterii sub magni regis testimonii
               sextodecimo die mensis februarii anno domini millesimo quadringegentesimo septimo
               regni regis anno octauo).</p>
        <p> per ipsum regem</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Kongen med hilsen til hvem nærværende brev når. I skal vide (og så videre sådan som
               ovenfor lige til "at indgå traktat" og da med) forbundet af købmænd fra Hansen, deres
               udsendinge og hvem som helst af deres befuldmægtigede (og så videre lige indtil
               "undergivne" og da således:) og mellem dem fra førnævnte forbund samlet eller
               enkeltvis med rod i eller eller opstået af tilbageholdelse af skibe og andre
               fartøjer, beslaglæggelse af gods eller købmandsvarer under kapernavn eller ved
               gengældelsesaktion eller på hvilken som helst anden måde eller opståen gensidigt sat
               i gang og opstået (og så videre lige til "vore undergivne" og da således:) forsøgt
               gjort eller påført omtalte forbund samlet eller enkeltvis, uforskyldt, og til at
               kræve, søge og modtage lignende erstatninger, udbedringer og godtgørelser fra nævnte
               forbund samlet eller enkeltvis for os og vore undergivne; til for fremtiden at
               forhandle, afslutte og komme til enighed om hvilke som helst konføderationer,
               alliancer og forbindelser, hemmelige, tidsbegrænsede eller evige imellem os, rigets
               forbundne og hvilket som helst af vores lande (og så videre sådan som ovenstående
               lige til "på den ene side" og således:) på den anden det nævte forbund samlet eller
               enkeltvis (til at forhandle, afslutte og komme til enighed) om forbindelser herefter
               imellem os, vore forbundne og undergivne og førnævnte forbund samlet eller enkeltvis
               i handel og andre lovlige gøremål, der skal foretages sikkert og i venskabelighed;
               til at forhandle, afslutte og komme til enighed angående hvilke som helst
               paragraffer, hvor fortrolige de end er, som på hvilken som helst måde, som på hvilken
               som helst måde med deres indfald, bemærkninger, afvejninger og indfald kan vedrøre
               styrkelsen af forbund, konføderation eller alliance mellem os, vore forbundne og
               undergivne og nævnte forbunde eller være til gensidig afhjælpning af sådanne
               klagemål, kampe, skader, uretmæssigheder, overskridelser, oprør, uenigheder og
               skænderier (og så videre lige indtil "lovet" og da således:) og blevet skabt enighed
               om med al forskyldt sikkerhed og ærlighed (og så videre lige indtil "til at modtage"
               og da således:) og til at sværge på vores sjæl, at vi vil anse det forhandlede,
               indgåede og aftalte, lovede afhjulpede, afsluttede og lukkede i denne sag for
               ratificeret, påskønnelsesværdigt og i lige grad accepteret, og at vi ikke vil
               fremskafe noget eller gøre noget eller tillade, så meget der er i os, at noget gøres,
               ved hvilket det forhandlede, indgåede og aftalte, ovede, afhjulpede, afsluttede,
               lukkede og tilståede, af sådan forskyldt udførelse, kan forsinkes eller på nogen måde
               forhindres, og til at søge, kræve og modtage lignende ed fra det samme forbund eller
               deisses budbringere eller befuldmægtigede, i fællesskab eller enkeltvis; og til at
               gøre, udføre og afhandle alt øvrigt, som vil være nødvendigt eller på en eller anden
               måde oportunt i forbindelse med førnævnte ting (og så videre sådan som ovenfor lige
               til "ført" og da således:) er blevet lovet, tilstået eller besørget i forbindelse med
               det foregånde. (Givet i kongens slot Westminster under det store rigssegls vidnesbyrd
               i måneden februars 16. dag i Herrens 1407. år i kongens 8. år.</p>
        <p> Ved kongen selv. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
