<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14079999044</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-204</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">258</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">204</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2115</idno><msName>tidl. C 6 Adk. Nørrejylland</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>33.3</width><height>22.6 (plica: 3.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>h<ex>er</ex> Ioha<ex>n</ex> Scarpe<ex>n</ex>berghs b<ex>re</ex>ff vppa Traneholm [...]
						oc mer<ex>e</ex> gots th<ex>e</ex>r til m<ex>eth</ex> huilket ha<ex>n</ex> sælgh<ex>e</ex>r oc
                                 &lt;scøder&gt; drotny<ex>n</ex>g Marg&lt;rete&gt;</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> brudstykke af Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DAS 108</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS L iv
                                 4</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="8" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="9" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="10" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="11" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="12" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA I 4</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 6 Adk. Nørrejylland = ny kronol. rk. 2115b. Perg. 33,3 ×
                  22,6 (plica 3). 1: brudstykke af Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS 1082. 2-5: seglsnit. 6: Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet
                  voks i perg.rem, AS L iv 4. 7: perg.rem. 8-12: seglsnit. På bagsiden her Iohan
                  Scarpenberghs breff vppa Traneholm [...] oc mere gots ther til meth huilket han
                  sælgher oc &lt;scøder&gt; drotnyng Marg&lt;rete&gt;. Registreret Kalundborgske
                  reg. (1476), trykt ÆA I 4 --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1475. 17. september</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Vidisse 1475. 17. september. Dateringen sættes til tidligst
                  1407, da både Niels Strangesen (Bild) og Jakob Troelsen (Benderup) første gang
                  nævnes som riddere i dette år, cf. Gammeldanske Dipl. III 160 og 183. Kausche
                  daterer dokumentet til senest 1400, idet Henning Podebusk dør tidligt år 1401. Der
                  må imidlertid være tale om en forveksling mellem dette dokuments Henning Podebusk,
                  der utvivlsomt er søn af Hans Podebusk, og Henning Podebusk d. Ældres søn af samme
                  navn. Molbech og Petersen 7 nr. 7 (under 1380); Kausche 169 nr. 617 (under 1400);
                  Aarbøger, udg. af Hist. Samfund for Aarhus Stift XLIX 1956; Gammeldanske Dipl. III
                  233 - Rep. U 444. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 7 nr. 7 (under 1380); Kausche 169 nr. 617
                              (under 1400); Aarbøger, udg. af Hist. Samfund for Aarhus Stift XLIX
                              1956; Gammeldanske Dipl. III 233 - Rep. U 444</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Dipl. l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1407-01-01" notAfter="1407-12-31"> [1407]<note>Dateringen
                  sættes til tidligst 1407, da både Niels Strangesen (Bild) og Jakob Troelsen
                  (Benderup) første gang nævnes som riddere i dette år, cf. Gammeldanske Dipl. III
                  160 og 183. Kausche daterer dokumentet til senest 1400, idet Henning Podebusk dør
                  tidligt år 1401. Der må imidlertid være tale om en forveksling mellem dette
                  dokuments Henning Podebusk, der utvivlsomt er søn af Hans Podebusk, og Henning
                  Podebusk d. Ældres søn af samme navn</note></date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Johan Skarpenberg sælger Tranholm gård og gods til dronning
                           Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="xda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:04.478+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:04.478+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xda">
        <p> Iæk Iohan Scarpenbergh riddere ke<ex>n</ex>nes meth thettæ mit opnæ breff at iac
               æffter myne wenes och frænders rath och æffter/ my<ex>n</ex> beradhen hugh och
               gothwiliæ hafwer saalt my<ex>n</ex> nadhighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Margreta thenne
               æffterscrifnæ gardh och gotz/ swoso<ex>m</ex> ær Traneholm gardh och Traneholm møllæ
               stadh meth alægardhen i Kloburgh sokn ligge<ex>n</ex>de ♦ Item een ødhe gaardh ii/
               Tiiswath i the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>mæ sokn item een ødhe gardh och een bygd i
               Skadet i then sa<ex>m</ex>mæ sokn item een ødhe gardh i Kloburgh item twa/ bygdæ
               gardhæ i Grybstorp oc een ødhe bool i the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>mø sokn item een bygd
               gardh i Rindh i kirkebyn item een ødhe gardh i Nymdorp i <app><lem>Wynnyndh </lem><rdg>Winnyngh Aa</rdg></app> sokn item een bygd gardh i Wællyngh i Brædorp sokn item een ødhe gardh i
               Tymmerby sokn i kirke byen item een ødhe/ gardh i Bardiis i Sned sokn oc een ødhe
               mark heder wælle mark i then sa<ex>m</ex>mæ sokn item een bygd gardh i kirkebyen i
               Snedæ oc/ een ødhe gardh i Litlæ Snedæ i the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>mæ sokn item een
               bygd gardh oc twa ødhe gardhæ i kallæ Marti<ex>n</ex> i Nykirke sokn item een ødhe/
               gardh i Th[ræt]skogh i Thøring sokn item een ødhe gardh i Ylwith i Hwixel sokn item
               een bygd gardh i Thøring skogh i then sa<ex>m</ex>mæ sokn/ item een ødhe gardh i
               Wrskogh i th[en sa<ex>m</ex>me sokn] item the ødhe gardhæ i Syltwm sokn i kirke byen
               item twa ødhe gardhæ i Pathorp/ i then sa<ex>m</ex>m[e] sokn [item e]en ødhe [gardh i
               Tørstingh] sokn i kirkebyn oc een topt i the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>mæ stadh item twa
               ødhe gardhe i Folriis synnen bækken i then sa<ex>m</ex>mæ sokn item twa bygdæ gardhe
               oc een ødhe gardh i Folriis/ nordhen bækken i Græstorp sokn etem twa bygde gardhe i
               Wyngum i Græstorp sokn ♦ Alt thettæ forscrifnæ meth thes tilligelsæ swoso<ex>m</ex>/
               ær ager æng skogh fyskæ watn fægangh mollæ møllæ stadh wat oc thywrt ødhe oc bygt
               engte vndee<ex>n</ex> ee hwat thet/ helst heder ell<ex>e</ex>r ær ♦ Oc
               ke<ex>n</ex>nes iac mig aff forne<ex>m</ex>pde my<ex>n</ex> nadhighe frwæ
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæ swo fullelicæ fult oc alt schet oc giort/ war<ex>e</ex>
               for alt thettæ forscrifnæ swo at mic fullelicæ oc wæl at nøgh<ex>e</ex>r ♦ Ok thy
               vplader iac oc scøder oc affhænder m<ex>eth</ex> thettæ myt / opnæ b<ex>re</ex>ff
                  the<ex>n</ex>ne forscrifnæ gardh oc gotz meth al thes tilliggelsæ bodhe ødhe oc
               bygt fran mic oc mynæ arfwingæ oc til for<hi rend="sup">de</hi> / my<ex>n</ex>
               nadhighe frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc he<ex>n</ex>nes arfwingæ oc æffter
                  ko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r hwem hwn thet vnnæ ell<ex>e</ex>r ladæ
               wil til ewer/dhelich eghe ♦ Oc bynder iac mig oc mynæ [ar]fwingæ til at frii oc
               hemblæ alt thettæ forscrifnæ gardh oc gotz hwat helder thet / ær ødhe ell<ex>e</ex>r
               bygt forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> nadhighe frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc
                  he<ex>n</ex>nes arfwingæ oc æffterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r hwem
               hwn/ thet vnnæ ell<ex>e</ex>r ladæ wil so<ex>m</ex> for<ex>e</ex> ær sacht for hwers
               mants til talen so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r meth rættæ vppa talæ ku<ex>n</ex>næ ♦ Oc
                  fy<ex>n</ex>nes nogræ/ b<ex>re</ex>ff so<ex>m</ex> røræ ell<ex>e</ex>r ludæ vppa
               alt ell<ex>e</ex>r nogot aff thettæ forscrifnæ gardh oc gotz the sculæ ko<ex>m</ex>mæ
                  forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> nadhighæ/ frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc
                  he<ex>n</ex>nes arfwingæ oc æffterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r hwem
               hwn then forscrifnæ gardh oc gotz vnnæ/ ell<ex>e</ex>r ladæ wil so<ex>m</ex>
                  for<ex>e</ex> ær sacht til godhe oc til fromæ oc enge<ex>n</ex> stadh til hinder
                  ell<ex>e</ex>r scadhæ i nogræ madæ ♦ Ok ke<ex>n</ex>nes iak/ mic ell<ex>e</ex>r
               mynæ arfwingæ engen ræt ell<ex>e</ex>r rættichet at hafwe ell<ex>e</ex>r sculæ til
               alt ell<ex>e</ex>r nogot aff thettæ forscr<ex>ifnæ</ex> gardh ell<ex>e</ex>r gotz i
               nogræ madæ ♦ Ok til mer<ex>e</ex> bewaring alle thisse forscrifnæ styckes tha hafwer
               iac meth mynæ wener / oc frænder swoso<ex>m</ex> ær her Niels Yw<ex>er</ex>ssøn her
               Iohan van Potbusch her Prytbern van Potbusch her Eric Niels<ex>søn</ex> her Niels/
               Strangessøn her Iæyp Throwels<ex>søn</ex> vnge her He<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>g van
               Potbusch ridder<ex>e</ex> Claws Lembek Eric Niels<ex>søn</ex> aff Brotskogh Brwn/
               Eric oc Pæther Falk wæpner<ex>e</ex> hengt war<ex>e</ex> incigle meth wiliæ oc
               witscap for thettæ b<ex>re</ex>ff ♦ Datum [...]</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Jeg Johan Skarpenberg, ridder, erklærer med dette mit åbne brev, at jeg efter mine
               venners og frænders råd og efter beredvilligt sind og god vilje har solgt min nådige
               frue dronning Margrete efterskrevne gård og gods, nemlig Tranholm gård og Tranholm
               møllested med ålegården i Klovborg sogn. Således en ødegård i Tirsvad i samme sogn;
               fremdeles en ødegård og en bygd i Skade i samme sogn; fremdeles en ødegård i Klovborg
               by; fremdeles to bygdegårde i Gribstrup og et øde bol i det samme sogn; fremdeles en
               bygdegård i Ring i kirkebyen; fremdeles en ødegård i Nimdrup i Vinding
                  sogn<note>Nimdrup ligger i dag i Græstrup sogn</note>; fremdeles en bygdegård i
               Velling i Bryrup sogn; fremdeles en ødegård i Tømmerby sogn i kirkebyen; fremdeles en
               ødegård i Boest i Nørre Snede sogn og en øde mark ved navn Wælle mark i det samme
               sogn; fremdeles en bygdegård i Nørre Snede kirkebyby og en ødegård i Lille Snede i
               det samme sogn; fremdeles en bygdegård og to ødegårde i Kollemorten i Øster Nykirke
               sogn; fremdeles en ødegård i Trætteskov i Tørring sogn; fremdeles en ødegård i Ildved
               i Hvejsel sogn; fremdeles en bygdegård i Tørring skov i det samme sogn; fremdeles en
               ødegård i Urskov i det samme sogn; fremdeles ti ødegårde i Salten sogn i kirkebyen;
               fremdeles to ødegårde i Pårup i det samme sogn; fremdeles en ødegård i Tyrsting sogn
               i kirkebyen og en toft sammesteds; fremdeles to ødegårde i Fuglris sønden for bækken
               i Grædstrup sogn; fremdeles to bygdegårde og en ødegård i Fuglris norden for bækken i
               Grædstrup sogn; fremdeles to bygdegårde i Vingum i Grædstrup sogn: Salget af alt
               dette førskrevne indbefatter dets tilliggender, således ager, eng, skov, fiskevand,
               fægang, mølle, møllested, vådt og tørt, øde og bebygget uden undtagelse, hvad end det
               hedder eller er. Og jeg erklærer, at alt er sket og gjort over for mig for alt dette
               førskrevne af førnævnte min nådige frue dronning Margrete så fuldt og helt, så at jeg
               er fuldt og helt tilfreds hermed. Og derfor oplader, skøder og afhænder jeg med dette
               mit åbne brev førskrevne gård og gods med alle tilliggender, både øde og bebygget,
               fra mig og mine arvinger til førnævnte min nådige frue dronning Margrete og hendes
               arvinger og efterkommere eller hvem, hun vil overlade og overdrage det til, til evigt
               eje.</p>
        <p> Og jeg binder mig og mine arvinger til at fri og hjemle alt dette førskrevne gård og
               gods, hvad enten det er øde eller bebygget, overfor førnævnte min nådige frue
               dronning Margrete og hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun vil overlade og
               overdrage det til, som før sagt, for enhvers tiltale, enhver, som med rette kunne
               føre tiltale herpå. Og forefindes noget brev, som angår eller vedrører førskrevne
               gård og gods i enkeltheder eller i sin helhed, da skal det komme min førnævnte nådige
               frue dronning Margrete og hendes arvinger og efterkommer eller hvem, hun vil overlade
               og overdrage det til, som sagt, til gode og gavn, og på ingen måde skal det være til
               hinder eller skade.</p>
        <p> Og til yderligere sikring af alle disse førskrevne punkter da har jeg med mine
               venner og frænder, som er hr. Niels Iversen, hr. Johan van Podebusk, hr. Predbjørn
               van Poldebusk, hr. Erik Nielsen, hr. Niels Strangesen, hr. Jeppe Troelsen, hr.
               henning van Podebusk d. Yngre, riddere, og Klaus Limbæk, Erik Nielsen af Bratskov,
               Brun Erik og Peder Falk, væbnere, hængt mit segl for dette brev med vilje og
               viden.</p>
        <p>Givet ...<note>lakune i teksten</note></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
