<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14081019001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">407</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">116</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 17100</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.0</width><height>25.0 (plica: 1.4)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden med hånd fra omkring 1500 påskriften: <q>Super una curia
                                 in parrochia beate uirginis minoris Lundis Michaelis Diekn</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Mikkel Ingemarsen Degns bomærke af sortgrønt voks i perg.rem med
                                 omskrift MICHAELIS INGG.....ARI</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Niels Steffensens segl af sortgrønt voks i perg.rem.
                                 NICHOLAI..... om N</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Jens Ingemarsens segl af sortgrønt voks i perg.rem med omskrift S
                                 IOH.....MAR....</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Lars' segl af sortgrønt voks i perg.rem. S LAVRENCII DKN om L. På
                                 bagsiden med hånd fra omkr. 1</ab></seal><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret B 29 Domkirken nr. 142, E 102a Sextern 14 nr. 71 og 23 nr.
                           55 samt ÅEReg. f. 132r nr. 63</ab></history></msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 25 × 25 (plica 1,4). 1: Mikkel Ingemarsen Degns
                  bomærke af sortgrønt voks i perg.rem med omskrift MICHAELIS INGG.....ARI. 2: Niels
                  Steffensens segl af sortgrønt voks i perg.rem. NICHOLAI..... om N. 3: Jens
                  Ingemarsens segl af sortgrønt voks i perg.rem med omskrift S IOH.....MAR..... 4:
                  Lars' segl af sortgrønt voks i perg.rem. S LAVRENCII DKN om L. På bagsiden med
                  hånd fra omkr. 1500 Super una curia in parrochia beate uirginis minoris Lundis
                  Michaelis Diekn. Registreret B 29 Domkirken nr. 142, E 102a Sextern 14 nr. 71 og
                  23 nr. 55 samt ÅEReg. f. 132r nr. 63. Svenskt Dipl. II 64 nr. 1006; Erslev
                  Testamenter 181 nr. 77 - Rep. nr. 5013. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. II 64 nr. 1006; Erslev Testamenter 181 nr. 77 - Rep.
                              nr. 5013</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-10-19" notAfter="1408-10-19"> 1408. 19. oktober</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Testamente af Mikkel Ingemarsen Degn, notar i Lundegård.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>testamente</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:13.045+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:13.045+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> In nomine domini amen ♦ Ego Michael Ingemari dictus Dyekn notarius curie Lundensis
               licet corpore debilis tamen mente sanus ex rebus michi a deo concessis testamentum
               meum ordino in hunc modum ♦ Primo. lego. ecclesie beati Laurencii Lundis ubi meam
               eligo sepulturam curiam meam in parochia ecclesie minoris beate Marie uirginis sitam
               pro anniuersario meo in dicta ecclesia sancti Laurencii anno quolibet celebrando quam
               quidem curiam a ueris heredibus ante plures annos retractos iusto empcionis tytulo
               legaliter acquisiui tali condicione prehabita quod Magnus Benedicti gener. meus et
               Helena Mathessedother cognata. mea et uxor sua pronunc dictam curiam ad. dies suos
               sub sua habeant ordinacione cum adiacenciis suis uniuersis daturi annuatim
               coaduixerint tres. marchas denariorum pro dicto anniuersario meo tenendo et illis
               ambobus de medio sublatis predicta curia prout tunc inuenta fuerit cum edificiis
               cedat ecclesie sancti Laurencii ut premititur iure perpetuo possidenda ita quod
               tutores qui tunc pro tempore fuerint anniuersarium meum sic inperpetuum teneant
               annuatim sicuti coram deo uoluerint respondere. ♦ Item reuerendo in Christo patri ac
               domino domino Iacobo archiepiscopo domino meo gracioso coclear argenteum. ♦ Item
               sodalicio sacerdotum Lundis tabernam meam institorum in Skanør sitam pro anniuersario
               meo et parentum meorum ita quod una. pars pensionis cedat presbiteris parochialibus
               in dicto sodalicio alia ad potum eorundem tercia uero inter pauperes distribuatur ♦
               Item ecclesiis infrascriptis Lundis situatis uidelicet beate Marie uirginis minoris
               et beatorum trinitatis Michaelis Andree Iacobi item monasteriis Katerine et Marie
               Magdalene cuilibet illorum et illarum vi grossos ♦ Item. uicariis in choro unam
               lagenam t<ex>ra</ex>fnisie ita quod celebrant exsequias una uice ♦ Item pauperibus
               scolaribus ɉ solidum grossorum ♦ Item pauperibus ɉ marcham denariorum ♦ Item
               monialibus i solidum grossorum ♦ Item Petro Sten circulum aureum ♦ Item domino Iacobo
               officiali legisterium ♦ Item Crist<ex>er</ex>no promo domini archiepiscopi coclear
               argenteum ♦ Item domino Laurencio plebano meo i solidum grossorum ♦ Item ministro
               ibidem iiiior grossos ♦ Item Magno Benedicti genero meo lectum meum optimum cum suis
               pertinenciis duas ollas ii amphoras cum i capsa et Helena uxori sue coclear argenteum
               ♦ Item predicto Magno dolia mea cum caldaria dicta bøstækæthælæ ♦ Item sorori mee
               Benedicte coclear argenteum cum annulo aureo et marito suo coclear argenteum ♦ Item
               domine Ione in Bwnkgheflo coclear argenteum ♦ Item domino Inguaro de Wram coclear
               argenteum ♦ Item domino Nicolao Stephani sacriste Lundensi mortarium cum uno libro ♦
               Item domino Iohanni apud sanctum Botulphum coclear argenteum cum i libro ♦ Item ad
               usum scolarium ii libros. ♦ In cuius testamenti mei testimonium sigillum meum una cum
               sigillis uirorum discretorum dominorum Nicolai Stephani Laurencii de Gwthethorp
               Iohannis Ingemari apud sanctum Botulphum Lundis presentibus est appensum sub anno
               domini millesimo quadringentesimo octauo sexta feria ante festum undecim milium
               uirginum. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> I Herrens navn amen. Jeg Mikkel Ingemarsen, kaldet Degn, notar ved bispegården i
               Lund, der er svag af legeme, men med min sunde fornuft i behold, fastsætter på
               følgende måde mit testamente over de ting, der er tilstået mig af Gud. For det første
               testamenterer jeg sankt Laurentii kirke i Lund, hvor jeg vælger mit gravsted, min
               gård i Lille sankt Marie sogn til at lade holde min årtid for i nævnte sankt
               Laurentii kirke hvilket år som helst, hvilken gård jeg på lovlig vis har erhvervet
               ved retmæssigt køb for adskillige år siden af de virkelige arvinger, jeg
               testamenterer denne gård på denne fastsatte betingelse, at Mogens Bentsen, min
               slægtning, og Elene Madsdatter, min kødelige slægtning og hans hustru skal have
               rådighed over nævnte gård i deres levetid med alle dens tilliggender mod at de - så
               længe de lever - årligt skal give tre mark penge for at lade afholde nævnte årtid; og
               når de begge er bortrevet fra dette liv, så skal fornævnte gård, således som den til
               den tid vil være at forefinde med bygninger, som fastsat overgå til sankt Laurentii
               kirke med ret at besidde end evigt, og derfor skal kirkeværgerne, der da fungerer,
               årligt til evig tid lade afholde min årtid, således som de vil forsvare det over for
               Gud. Til den ærværdige fader i Kristus og herre, hr. Jakob, ærkebiskop, min nådige
               herre giver jeg en sølvske; til præstegildet i Lund min krambod i Skanør for min og
               mine forældres årtid, således at den ene del af indtægten går til sognepræsterne i
               nævnte gilde, den anden til deres drik, men den tredie skal fordeles mellem de
               fattige; ligeledes til de nedennævnte kirker i Lund, nemlig: Lille jomfru Maries og
               de tre helgener Mikkels, Anders' og Jakobs, ligeledes til Katrine og Marie Magdalene
               klostre 6 grot til hver; til vikarerne ved koret en tønde Trave-øl, for at de skal
               udføre begravelsesceremonierne skiftevis; til de fattige disciple en halv ørtug grot;
               til de fattige en halv mark penge; til nonnerne en ørtug grot; til Peder Steen en
               guldring; til hr. Jakob, official, en lovbog; til Kristian, hr. ærkebispens skaffer,
               en sølvske; til hr. Lars, min sognepræst, en ørtug grot, ligeledes til præsten
               sammesteds 4 grot; til Mogens Bentsen, min slægtning, min bedste seng med dens
               tilbehør, to potter, to kander sammen med en kiste, og til Elene, hans hustru, en
               sølvske, ligeledes til førnævnte Mogens mine spande sammen med en keddel, som kaldes
               bøste-keddel til min søster Benedikte en sølvske sammen med en guldring, til hendes
               ægtemand en sølvske; til hr. Ingvar af Vram en sølvske; til hr. Niels Steffensen,
               sakristan i Lund, en morter sammen med en bog; til hr. Jens ved sankt Bodulfi en
               sølvske sammen med en bog; til brug for disciplene to bøger. Til vidnesbyrd om dette
               mit testamente er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de gode
               mænd, hr. Niels Steffensen, hr. Laurids af Gudmestrup, hr. Jens Ingemarsen ved sankt
               Bodulfi i Lund. I det Herrens år 1408 fredag før de 11000 jomfruers dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
