<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080731001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-091</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">374</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">91</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2194</idno><msName> tidl. Barritskov</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>23.8</width><height>8.3 (plica: 1.4)</height></dimensions></extent><condition><ab>Sammensyet med en dansk oversættelse fra omkring 1450</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Barritskov = ny kronol.s rk. 2194. Perg. 23,8 × 8,3 (plica
                  1,4). 1: Perg.rem. 2: Seglsnit. 3-4: Perg.remme. Sammensyet med en dansk
                  oversættelse fra omkr. 1450. Rep. nr. 5000 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 5000 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-07-31" notAfter="1408-07-31"> 1408. 31. juli</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Niels Nielsen Mus, væbner, afstår to gårde i Bode til Niels
                           Manderup, ridder, af Barritskov og dennes hustru Bodil for deres levetid
                           på den betingelse, at når begge parter er døde, skal gårdene arves af
                           hans arvinger.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:12.691+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:12.691+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Nicholai dictus Mws armiger salutem
               in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me strennuo uiro domino
               Nicholao dicto Mandorp militi in <app><lem>Barwetskaw</lem><rdg> t. tilf. o.l. A</rdg></app> in Iucia cum uxore sua domina Botilda bona mea. uidelicet. duas curias in
               Bodhæ in parrochia Ørsthet de quarum prima <app><lem>da&lt;n&gt;tur</lem><rdg><q>datur</q> A</rdg></app> ii ore annone\ altera uero i ora annone annuatim pro pensione in Rwgsyø sitas
               cum omnibus suis pertinenciis nullis exceptis quibuscumque nominibus censeantur
               necnon omne ius dictorum bonorum quod de Suenone Skabæ armigero in Iwcia pro
               competenti precio inter nos habito emi prout in litteris meis <app><lem>appertis</lem><rdg> = <q>apertis</q>
                  </rdg></app> super hos confectis plenius patet. ad dies suos et uxoris sue domine Botilde
               sororis mee dilecte per presentes annuisse ueraciter dimisisse tali condicione <app><lem>&lt;pre&gt;habita</lem><rdg><q>inhibita</q> A</rdg></app> quod post mortem meam necnon domini Nicholai dicti Mandorp/ militis/ et uxoris
               sue dilecte. omnia bona predicta cum omnibus et singulis dictorum bonorum adiacenciis
               nullis penitus exceptis per ueros meos heredes hereditari debeant. sine reclamacione
               et alloqucione quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
               nobilium uirorum domini Petri Niælss<ex>on</ex> militis in Walderop/ Iwonis Henrici
               in Haresthet et Iacobi Halweggæ in Førsløff armigerorum presentibus est appensum ♦
               Datum anno domini mocdoviii uigilia ad uincula beati Petri apostoli. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Niels Nielsen, kaldet Mus, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
               med Gud. Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg med dette brev har tilstået
               og i sandhed afstået til den strenge mand Niels, kaldet Mandrup, ridder i Barritskov
               i Jylland, med hans hustru fru Bodil mit gods, nemlig to gårde i Bode i Ørsted sogn i
               Rougsø, hvoraf der af den første gård ydes to øre korn, af den anden en øre korn
               årligt i afgift, med alle deres tilliggender, samt al ret til nævnte gods, som jeg
               har købt af Svend Skobe, væbner, i Jylland for en mellem os aftalt passende pris,
               således som det fyldigere fremgår af mit derom affattede åbne brev, for hans og hans
               hustru fru Bodil, min elskede søsters, levetid, på den forud aftalte betingelse, at
               når jeg og hr. Niels, kaldet Mandrup, ridder, og hans elskede hustru er døde, skal
               alt det førnævnte gods med alle nævnte gods' tilliggender, slet intet undtaget, arves
               af mine sande arvinger uden protest og indsigelse fra nogen som helst. Til vidnesbyrd
               herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de velbyrdige mænd hr. Peder
               Nielsen, ridder i Vollerup, Ivan Henriksen i Harrested og Jakob Halvegge i Førslev,
               væbnere, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1408 dagen før apostlen sankt
               Petrus ad vincula's dag (sankt Peder i lænkers dag). </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
