<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14090228001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-012</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">510</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">12</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2208</idno><msName> tidl. Ribe Kapitel</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>26.8</width><height>28.4 (plica: 2.6)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Testamentum Eskilli episcopi</q> ,
                              derefter med anden hånd: <q>hwar i ther findes skiøde paa en gardt i
                                 Hygom</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Biskop Eskils sekret af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 81</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Ribe kapitels sekret af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 8</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Ebbe Nielsen Roses segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 914</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Peder Svendsens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 915</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Jens Assersens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 916</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 345</ab></history></msDesc> <!-- RA. Ribe kapitel = Ny kronol. rk. 2208. Perg. 26,8 × 28,4 (plica
                  2,6). 1: Biskop Eskils sekret af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 812. 2: Ribe
                  kapitels sekret af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 837. 3: Seglsnit. 4: Ebbe
                  Nielsen Roses segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 914. 5: Peder
                  Svendsens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 915. 6: Jens Assersens
                  segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 916. På bagsiden Testamentum Eskilli
                  episcopi, derefter med hånd fra omkr. 1500 hwar i ther findes skiøde paa en gardt
                  i Hygom. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 345. Kinch, Ribe Bys Hist.
                  I 272 (i udtog); Erslev Testamenter 182 nr. 78; Gertz, Hist. Læsebog i
                  Middelalders-Latin 215 nr. 2 - Reg. Dan. nr. *4162; Rep. nr. 5030; Vejledende
                  Arkivreg. XVIII 267 nr. 244. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Kinch, Ribe Bys Hist. I 272 (i udtog); Erslev Testamenter 182 nr.
                              78; Gertz, Hist. Læsebog i Middelalders-Latin 215 nr. 2 - Reg. Dan.
                              nr. *4162; Rep. nr. 5030; Vejledende Arkivreg. XVIII 267 nr. 244</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1409-02-28" notAfter="1409-02-28">1409. 28. februar</date>
        <placeName cert="high">Ribe</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Eskil af Ribes testamente.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>testamente</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:09.719+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:09.719+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> In nomine domini amen ♦ Quia nichil morte certius in hac uita nec hora mortis
               incertius inuenitur hinc est quod nos Eskillus dei et apostolice sedis gracia
               episcopus Ripensis diem mortis uolentes de gracia dei. misericordie operibus
               preuenire de bonis nobis a deo concessis nostrum in hunc modum facimus constituimus
               et condimus testamentum ♦ In primis legamus ad structuram ecclesie nostre Ripensis. i
               balteum argenteum ♦ Item ad capitulum Ripense pro perpetua nostra memoria omnia et
               singula bona nostra in parrochia Wandburgh situata que nos emimus a Wangoto Nicolai
               ciue Wiburgensi necnon Petro Høøgh armigero cum omnibus iuribus et pertinenciis suis
               ♦ Item curiam in Hyghum quam emimus a domino Paulo pro lx marchis puri cum omnibus
               iuribus et pertinenciis suis. ♦ Item illustrissimo Dacie Swecie et Norwegie regi
               Erico monile aureum cum margaritis et aliis gemmis politum ♦ Item serenissime domine
               regine Margarete annulum aureum ♦ Item domine regine Philippe annulum aureum ♦ Item
               reuerendo in Christo patri domino Petro episcopo Roskildensi annulum aureum et ciphum
               argenteum ♦ Item magistro Ottoni preposito in Warethsyzel. coclear argenteum ♦ Item
               cuilibet canonico Ripis residenti coclear argenteum ♦ Item domino Iohanni Strandingh
               preposito Eyderstedensi coclear argenteum quod ipse nobis obtulit ♦ Item cuilibet
               uicario chorali sacerdoti Ripis vi. solidos Lubicenses cuilibet uicario non sacerdoti
               iii solidos Lubicenses ♦ Item cuilibet sacerdoti seculari Ripis non nominato iii
               solidos Lubicenses ♦ Item cuilibet monasterio Ripis i marcam Lubicensem ♦ Item
               ecclesie parrochiali sancti Iohannis Ripis i legendam ♦ Item ecclesie parrochiali in
               Graam i legendam ♦ Item ecclesie parrochiali beate uirginis Marie in Flensburgh i
               calicem cum patena ♦ Item dilectissime sorori nostre Thyre fibulam auream optimum
               lectum paratum cum melioribus paramentis et optimum ciphum argenteum ♦ Item domino
               Magno Mu<ex>n</ex>k militi. annulum aureum ♦ Item domino Erico Kru<ex>m</ex>mediko
               militi annulum aureum ♦ Item Sifrido Krook coclear argenteum uxori eius Ingeburgi
               annulum aureum ♦ Item domino Thome Petri preposito in Harthsyzel. optimam tunicam
               nostram foderatam uariis. ♦ Item dilecto capellano nostro domino Iohanni Asseri aliam
               tunicam foderatam cum mart ♦ Item domino Iohanni Petri preposito in Witha optimum
               mantellum meum et paruam bibliam ♦ Item domino Petro Iohannis par uestimentorum
               nostrorum et i balteum argenteum ♦ Item fratri Iohanni Michaelis i librum qui uocatur
               Scala ♦ Item domino Iohanni Galn annulum aureum quem dedit nobis ♦ Item domino
               Iohanni Scraam militi annulum aureum ♦ Item Cristine Detmari annulum aureum ♦ Item
               Mette Winters annulum aureum ♦ Item domino Henrico Thydesch Summam Pisani ♦ Item
               Katherine Ebbonis pannum ad tunicam ♦ Item Iwaro Tagonis poledrum griseum in Brynk ♦
               Item Petro Bos<ex>on</ex> equum ♦ Item Iohanni Asseri par uestimentorum nostrorum et
               i balteum argenteum. ♦ Item Thome Actorp coclear argenteum/ Kanuto Nicolai coclear
               argenteum Esgero Nicolai annulum aureum ♦ Item Nicolao Iacobi coclear argenteum ♦
               Item domino Petro Kanuti coclear argenteum ♦ Item Edele annulum aureum ♦ Item domino
               Kanuto Petri passionale sanctorum ♦ Item cuilibet armigero seruitorum nostrorum viii
               solidos Lubicenses non nominato superius ♦ Item Ebboni Tagonis i ciphum argenteum ♦
               Item pauperibus centum paria calciamentorum ♦ Item uestimenta alia et libri
               diuidantur inter pauperes amicos nostros secundum conscienciam testamentariorum
               nostrorum quos eligimus uidelicet dominos Thomam Petri prepositum in Harthsyzel
               Iohannem Scraam militem et Iohannem Petri prepositum in Witha tamquam amicos dilectos
               ad huiusmodi nostrum testamentum taliter exequendum prout coram summo iudice uelint
               et debeant respondere ♦ Acta sunt hec Ripis in curia nostra episcopali anno a
               natiuitate domini millesimo quadringentesimo nono feria quinta proxima post dominicam
               quadragesime qua cantatur officium Inuocauit presentibus tunc ibidem honorabilibus et
               discretis uiris dominis Iohanne Helt archidiacono totoque capitulo ecclesie nostre
               Ripensis ac Iohanne Galn. Ebbone Nicolai dicto Roose. Petro Swenonis et Iohanne
               Asseri presbiteris ac Ebbone Tagonis et Iwaro fratribus laicis dicte diocesis
               testibus ad premissa uocatis specialiter et rogatis ♦ In quorum omnium et singulorum
               fidem et testimonium premissorum nostrum et dilecti capituli nostri dictorumque
               testium sigilla presentibus sunt appensa. ♦ Item legamus magistro Ottoni ciphum
               argenteum ♦ Item Erico Ione ciphum argenteum quem pater suus nobis in suo legauerat
               testamento. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> I Herrens navn amen. Eftersom intet i dette liv er vissere end døden, og der intet
               uvissere findes end dødens time, opsætter, bestemmer og opretter vi Eskil, af Guds og
               det apostoliske sædes nåde biskop i Ribe, vort testamente over det gods, der er givet
               os af Gud, på følgende måde, idet vi ønsker ved Guds nåde med barmhjertigheds
               gerninger at forekomme dødsdagen. For det første testamenterer vi til vor Ribe kirkes
               bygning(sfond) et sølvbælte. Fremdeles til Ribe kapitel til vor evige ihukommelse de
               ejendomme, alle som en, i Vandborg sogn, som vi har købt af Vagn Nielsen, borger i
               Viborg, samt af Peder Høg, væbner, med alle deres rettigheder og tilliggender.
               Fremdeles en gård i Hygum, som vi har købt af hr. Povl, for 60 mark lødigt, med alle
               dens rettigheder og tilliggender. Fremdeles til Danmarks, Sveriges og Norges
               berømmelige konge Erik en halskæde af guld, prydet med perler og andre ædle stene.
               Fremdeles til den ophøjede frue dronning Margrete en guldring. Fremdeles til fru
               dronning Filippa en guldring. Fremdeles til den ærværdige fader i Kristus hr. Peder
               biskop i Roskilde en guldring og et sølvbæger. Fremdeles til enhver kannik, der bor i
               Ribe, en sølvske. Fremdeles til hr. Jens Stranding, provst i Ejderstedt, en sølvske,
               som han selv har givet os. Fremdeles til enhver vikar i koret - som er præst - i Ribe
               6 skilling lybsk. Til enhver vikar, som ikke er præst, 3 skilling lybsk. Fremdeles
               til enhver ikke ordensviet præst i Ribe, der ikke allerede er nævnt, 3 skilling
               lybsk. Fremdeles til ethvert kloster i Ribe en mark lybsk. Fremdeles til sankt Hans
               sognekirke i Ribe en legende. Fremdeles til sognekirken i Gram en legende. Fremdeles
               til Vor Frue sognekirke i Flensborg en kalk med disk. Fremdeles til vor højtelskede
               søster Tyra en guldfibel, en opredt seng med udmærket tilbehør og et fortrinligt
               sølvbæger. Fremdeles til hr. Mogens Munk, ridder, en guldring. Fremdeles til ridderen
               hr. Erik Krummedige en guldring. Fremdeles til Sigfred Krog en sølvske. Til hans
               hustru Ingeborg en guldring. Fremdeles til hr. Thomas Pedersen, provst i Hardsyssel
               vor fortrinlige kjortel foret med pelsværk. Fremdeles til vor kære kapellan hr. Jens
               Assersen en anden kjortel, foret med mårskind. Fremdeles til hr. Jens Pedersen,
               provst i Vidå, min bedste kappe og en lille bibel. Fremdeles til hr. Peder Jensen et
               par af vore klædninger og et sølvbælte. Fremdeles til broder Jens Mikkelsen en bog,
               som kaldes Scala. Fremdeles til hr. Jens Galen en guldring, som han har givet os.
               Fremdeles til ridderen hr. Jens Skram en guldring. Fremdeles til Kristine
               Ditmarsdatter en guldring. Fremdeles til Mette Winters en guldring. Fremdeles til hr.
               Henrik Tysk Summa Pisani. Fremdeles til Katrine Ebbesdatter tøj til en kjortel.
               Fremdeles til Iver Tagesen en grå fole i Brynk. Fremdeles til Peder Bosen en hest.
               Fremdeles til Jens Assersen et par af vore klædninger og et sølvbælte. Fremdeles til
               Thomas Agdrup en sølvske. Til Knud Nielsen en sølvske. Til Esger Nielsen en guldring.
               Fremdeles til Niels Jakobsen en sølvske. Fremdeles til hr. Peder Knudsen en sølvske.
               Fremdeles til Edel en guldring. Fremdeles til hr. Knud Pedersen Passionale sanctorum.
               Fremdeles til enhver væbner i vor tjeneste 8 skilling lybsk, som ikke har været nævnt
               ovenfor. Fremdeles til Ebbe Tagesen et sølvbæger. Fremdeles til de fattige 100 par
               sko. Fremdeles skal de andre klæder og bøger fordeles mellem vore fattige venner
               efter de af os valgte eksekutorers bedste overbevisning, nemlig herrerne Thomas
               Pedersen, provst i Hardsyssel, Jens Skram, ridder, og Jens Pedersen, provst i Vidå,
               hvilke vi som kære venner har valgt til at udføre dette vort testamente således som
               de ønsker og skal forsvare det over for den højeste dommer. Dette er forhandlet i
               Ribe i vor bispegård i året 1409 efter Herrens fødsel torsdagen efter 1. søndag i
               fasten, på hvilken der som indgangsbøn synges Invocavit, idet da sammesteds var
               nærværende de hæderlige og gode mænd herrerne Jens Helt, ærkedegn, og hele vor Ribe
               kirkes kapitel og Jens Galen, Ebbe Nielsen kaldet Rose, Peder Svendsen og Jens
               Assersen, præster, og brødrene Ebbe og Ivar Tagesen, lægmænd fra nævnte stift,
               særligt tilkaldte og opfordrede til at være vidner til ovenstående. Til sikkerhed og
               vidnesbyrd om alt det foranstående, hvert og et, er vort, vort kære kapitels og de
               nævnte vidners segl hængt under dette brev. Fremdeles testamenterer vi til magister
               Otto et sølvbæger. Fremdeles til Erik Jonsen et sølvbæger, som hans fader havde
               testamenteret os i sit testamente. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
