<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14090104001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-002</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">496</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 17141</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>23.5</width><height>10.7 (plica: 1.6)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden med senere hånd påskriften: <q>Iordebreff i Lund</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Sv. RA., B 29 Acta Privata nr. 516 med år 1490 og E 102a
                           Sextern 19 nr. 467.</ab></history></msDesc> <!-- Sv. RA. Perg. 23,5 × 10,7 (plica 1,6). 1-4: Perg.remme. På
                  bagsiden med senere hånd Iordebreff i Lund. Registreret Sv. RA., B 29 Acta Privata
                  nr. 516 med år 1490 og E 102a Sextern 19 nr. 467. Svenskt Dipl. II 80 nr. 1027 -
                  Rep. nr. 5025. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. II 80 nr. 1027 - Rep. nr. 5025</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1409-01-04" notAfter="1409-01-04">1409</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Peder Jensen Danmark, kannik ved kirken i Lund, sælger en gård i
                           sankt Johannes Døberens sogn i Lund til Jakob Jensen Murer, borger
                           sammesteds.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:06.709+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:06.709+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Iohannis dictus Danmark canonicus
               ecclesie Lundensis salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et
               futuri me uiro discreto Iacobo Iens<ex>on</ex> dicto Murar<ex>e</ex> ciui Lundensi
               presencium ostensori quandam curiam in parochia beati Iohannis baptiste Lundis in
               orientali parte apud curiam in qua Nicholaus Gythæs<ex>on</ex> pronunc habitat
               contiguo sitam cum omnibus eiusdem curie adiacenciis. uidelicet. fundo structura
               domibus ac terre spacio. nullis penitus exceptis <app><lem>quibuscu&lt;m&gt;que</lem><rdg><q>quibuscuque</q> A</rdg></app> nominibus censeantur uendidisse scotasse et in manus assignasse iure perpetuo
               possidendam recognoscentem me plenum et sufficiens precium ab eodem Iacobo
                  Iens<ex>on</ex> pro dicta curia subleuasse ita quod reddo me contentum/ unde
               obligo me et heredes meos ad appropriandum deliberandum et disbrigandum sepedicto
               Iacobo Iens<ex>on</ex> et suis heredibus memoratam curiam cum omnibus suis
               adiacenciis ut premissum est pro et ab impeticionibus quorumcumque ♦ In cuius rei
               testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum. uidelicet. Iohannis
               Henichini Ione Andree proconsulum Lundis et Cristierni ciuis ibidem presentibus est
               appensum ♦ Datum anno domini mocdonono feria sexta proxima ante festum epyphanie
               domini. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Peder Jensen kaldet Danmark, kannik ved kirken i Lund, til alle, der ser dette brev,
               hilsen evindelig med Gud. Alle, nulevende og tilkommende, skal vide, at jeg har
               solgt, skødet og med evig besiddelsesret givet i hænde til den gode mand Jakob Jensen
               kaldet Murer, borger i Lund, nærværende brevviser, en gård i sankt Johannes Døberens
               sogn i Lund øst i byen stødende op til den gård, i hvilken Niels Gødesen nu bor, med
               alle samme gårds tilliggender, nemlig toft, bygninger, huse og jordtilliggende, slet
               intet undtaget, med hvilke benævnelser det end kan opregnes, idet jeg erkender at
               have oppebåret fuld og passende betaling for nævnte gård af samme Jakob Jensen, så at
               jeg erklærer mig tilfreds. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle,
               befri og frigøre oftnævnte Jakob Jensen og hans arvinger nævnte gård med alle dens
               tilliggender, som ovenfor anført, for og fra krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd
               herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de gode mænd, nemlig Jens
               Hennekesen, Jon Andersen, borgmester i Lund, og Kristian, borger sammesteds, hængt
               under dette brev. Givet i det Herrens år 1409 fredagen før Herrens fremstilling. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
