<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14101212001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-159</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">152</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">159</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>C 5 Len, Nørrejylland. Vidisse 25. maj 1414, udstedt af hr. Klaus
                           Grubendal, Folkmar van Molen og Gert van der Lancken, cf. Rep. nr.
                           5469</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 5 Len, Nørrejylland. Vidisse 25. maj 1414, udstedt af hr.
                  Klaus Grubendal, Folkmar van Molen og Gert van der Lancken, cf. Rep. nr. 5469.
                  Rep. nr. 5128 (i udtog); Gammeldanske diplomer IV 194. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5128 (i udtog); Gammeldanske diplomer IV 194</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-12-12" notAfter="1410-12-12">1410. 12. december</date>
        <placeName cert="high">Århus</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Hans Podebusk kvitterer dronning Margrete for 1200 lybske mark,
                           hvoraf han har haft Sønderlyng herred i pant for de 1000 mark.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:14.732+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:14.732+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iægh Hannes van Podbusk ridder<ex>e</ex> kæ<ex>n</ex>nes th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex>
                  th<ex>et</ex>tæ mit opne breff at my<ex>n</ex> nadhughæ fruwe drotni<ex>n</ex>g
               Margretæ hawer mich nw til thacke betalet thusende lubesche mark som
               Synderlywngæhærit hoos Skærne liggende mich til pa<ex>n</ex>t fore stodh oc
               twhwndrethæ lubesche mark th<ex>e</ex>r til/ huilke forscr<ex>effne</ex>
               tolffhwndrethe lubesche mark forne<ex>m</ex>pde my<ex>n</ex> nathughe frwæ mich
               schyldugh war oc mik nw fult meth gyorthe mæth meræ for Skarsholm oc thæs tilliggelse
               i Syæland liggende ♦ Thisse forne<ex>m</ex>pde tholffhwndrethe lubesche mark
                  haw<ex>e</ex>r hwn mich nw til thacke oc til nøghe bered swo at mich vppæ
                  &lt;mi<ex>n</ex>æ oc&gt; mi<ex>n</ex>æ arwinges weghne fullelikæ oc wæl at
                  nøgh<ex>e</ex>r/ och at iæc thacker he<ex>n</ex>ne for godh betaling ♦ Ok thy
               lader iæc for<hi rend="sup">de</hi> Hannes van Podbusk ridder<ex>e</ex> vppæ
                  mi<ex>n</ex>æ oc mine arwinges weyne for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex>
               nathughe frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc he<ex>n</ex>nes arwinge oc
                  æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ qwitte ledhughe løse oc gantze orsaghe for thisse
                  tolffhu<ex>n</ex>drethe lubesche mark oc for alt th<ex>et</ex> som hon mich for
                  for<hi rend="sup">de</hi> Skarsholm oc thes tilliggelse schyldich war oc mich
                  th<ex>e</ex>r for lowed hafthe ♦ Thy at for<hi rend="sup">de</hi> myn nathughe frw
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæ hawer mich vppæ mine oc mine arwinges weyne nw swo
               fulleleghe fult oc alt giort for alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>effne</ex> swo at mich
               vppa mine oc mine arwinges weyne æft<ex>er</ex> wor wiliæ fullelighe oc wæl at
                  nøgh<ex>e</ex>r oc &lt;(at) iæc&gt; thacker henne for godh betaling som fore ær
               sacht ♦ Ok til mer<ex>e</ex> bewaring alle thisse forscr<ex>effne</ex> styckes tha
               hawer iægh forne<ex>m</ex>pde Hannes van Podbusk ridder<ex>e</ex> mit incighle
                  m<ex>eth</ex> wilie oc witscapp hængd for th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Ok til
               witnisbyrdh ærlich fathers m<ex>eth</ex> gudh biscopp Boos aff Aars h<ex>er</ex> Iens
               Dwæs h<ex>er</ex> Anders Iæiepss<ex>øn</ex>s h<ex>er</ex> Pridberns van Podbusk
                  h<ex>er</ex> Niels Stra<ex>n</ex>gessøns oc h<ex>er</ex> Iæiepp
                  Throelss<ex>øn</ex>s incighle ♦ Datum Arusie anno domini millesimo
               quadringentesimo decimo in profesto beate Lucie uirginis et martiris gloriose. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Hans Podebusk, ridder, erkender med dette mit åbne brev, at min nådige frue,
               dronning Margrete, nu til min tilfredshed har betalt mig 1000 mark, som Sønderlyng
               herred, der ligger til Skjern, var mig pantsat for, og endnu 200 lybske mark, hvilke
               foran skrevne 1200 lybske mark min fornævnte nådige frue var mig skyldig og nu har
               fyldestgjort mig sammen med mere for Skarsholm med dets tilliggende på Sjælland.
               Disse fornævnte 1200 lybske mark har hun nu udredt mig til min tilfredshed og min
               fyldestgørelse, således at jeg, på mine egne og mine arvingers vegne, er stillet
               fuldt og helt tilfreds, og jeg takker hende for god betaling. Derfor lader jeg
               fornævnte Hans Podebusk, ridder, på mine egne og mine arvingers vegne min fornævnte
               nådige frue, dronning Margrete, hendes arvinger og efterkommere kvit, frie, løste fra
               og ganske uden ansvar for disse 1200 lybske mark og for alt det, hun skyldte mig for
               Skarsholm med dets tilliggende og havde lovet mig derfor. Thi har min fornævnte
               nådige frue, dronning Margrete, nu således fuldstændigt fyldestgjort mig på mine og
               mine arvingers vegne for alt det foran skrevne, således at jeg på mine egne og mine
               arvingers vegne er stillet fuldkomment tilfreds, og jeg takker hende for god
               betaling, som før sagt. Til større sikkerhed for alle disse foran skrevne punkter har
               jeg fornævnte Hans Podebusk, ridder, med min vilje og mit vidende hængt mit segl
               under dette brev og til vidnesbyrd segl tilhørende ærlig fader i Gud, biskop Bo af
               Århus, hr. Jens Due, hr. Anders Jakobsen, hr. Predbjørn Podebusk, hr. Niels
               Strangesen og hr. Jakob Troelsen. Givet i Århus i det Herrens år 1410 dagen før den
               hellige jomfru og glorværdige martyr Lucias dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
