<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100728011</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-120</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">106</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">120</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 147 fol. 110v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Stphs. XXIIII. de Prato</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Reg. Lat. 147 fol. 110 v. Med skrivers egenhændige bemærkning
                  forneden Stphs. XXIIII. de Prato. APD II 210 nr. 1149 (i udtog). -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 210 nr. 1149 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se foregående nr. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-07-28" notAfter="1410-07-28">1410. 28. juli</date>
        <placeName cert="high">Bologna</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Paven giver aflad til dem, der på bestemte dage besøger Nicolai
                           kirke i Bosjö kloster i Skåne.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>aflad</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:04.968+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:04.968+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Iohannes (---) ♦ Universis (---) ♦ <app><lem>Licet is (de cuius munere uenit ut sibi a suis fidelibus digne ac
                     laudabiliter seruiatur de abundancia sue pietatis que merita supplicum excedit
                     et uota bene seruientibus sibi multo maiora retribuat quam ualeant promereri
                     nichilominus tamen desiderantes domino reddere populum acceptabilem et bonorum
                     operum sectatorem fideles ipsos ad complacendum sibi quasi quibusdam allectiuis
                     muneribus indulgenciis scilicet et remissionibus inuitamus ut exinde reddantur
                     diuine gracie apciores)</lem><rdg><q>Licet is etcetera</q> Aa, udfyldt efter 1395 21. maj. Dipl. Dan. 4. rk V
                     nr. 375</rdg></app> ♦ Cupientes igitur ut ecclesia sancti Nicolai monasterii in Boze ordinis
               sancti Benedicti Lundensis diocesis congruis honoribus frequentetur et ut Christi
               fideles eo libentius causa deuotionis confluant ad eandem et ad reparationem
               huiusmodi manus promptius porrigant adiutrices quo ex hoc ibidem dono celestis gratie
               uberius conspexerint se refectos omnibus vere penitentibus et confessis qui in
               natiuitatis (---) et apostolorum Petri et Pauli et sancti Nicolai (---)
               festiuitatibus (---) prefatam ecclesiam deuote uisitauerint annuatim (---) quinque
               annos et totidem qudragenas octauarum vero (---) centum dies de iniunctis eis
               penitentiis (---) relaxamus presentibus post decennium minime ualituris ♦ Uolumus
               autem (---) ♦ Datum Bononie quinto kalendas augusti anno primo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Johannes, biskop, Guds tjeneres tjener hilsen og apostolisk velsignelse til alle
               kristentroende, som vil se nærværende skrivelse. Selvom han, fra hvis gave det
               kommer, at han tildeler meget mere til dem, der tjener ham godt, end de fortjener,
               for at han kan tjenes med værdighed og lovprisning om hans nådes overflod, der
               overgår de bedendes fortjenester og løfter, opfordrer vi ikke desto mindre - idet vi
               ønsker at gøre folket modtageligt for Herren og delagtig i gode gerninger - de
               troende selv til at behage ham med så at sige tillokkende gaver, nemlig aflad og
               syndsforladelse, for at de hermed kan gøres mere tjenlige for guddommelig nåde. Idet
               vi således begærer, at benediktinerklostret sankt Nicolai i Bosjö, i Lunds stift,
               besøges med passende ære, og at de troende i Kristus så meget des hellere af fromheds
               årsag begiver sig til samme, og at de des villigere skal række hjælpende hænder til
               bevarelsen af denne, og for at de så meget des mere kan se sig vederkvæget ved den
               himmelske nådes gave, løser vi, støttende os på den almægtige Guds barmhjertighed og
               hans apostles, Peter og Paulus' myndighed, alle oprigtigt angrende og bekendende fra
               100 dage af de dem pålagte straffe, dem som hengivent begiver sig til samme kirke og
               strækker hjælpende hænder frem, som nævnt, til dennes bevarelse på festerne for herre
               Jesu Kristi fødsel, omskærelse, tilsynekomst, genopstandelse, opstigelse og
               ligbegængelse; og for påsken og den hellige jomfru Marias fødsel, budbringelse,
               renselse og optagelse; for fødslen af den hellige Johannes Døber og førnævnte
               apostle, Peter og Paulus, og sankt Nicolai; på fejringen af allehelgensdag og
               ottendedagene for festerne for nævnte jomfru Marias fødsel og optagelse og førnævnte
               sankt Johannes og apostles fødsel og gennem 6 dage umiddelbart påfølgende påskens
               nævnte fest. Men det er vor vilje, at, hvis indulgens, til at vare evigt eller at
               udløbe efter et vist stykke tid, skulle være tilstået af os til dem, der besøger
               nævnte kloster på et andet tidspunkt eller på et andet tidspunkt fremrækker hjælpende
               hænder til dennes bevarelse eller bygningsfond eller på et andet tidspunkt uddeler
               fromme almisser dér, eller gør et eller andet andet på et andet tidspunkt, skal
               nærværende skrivelse ikke være af nogen gyldighed eller fasthed, idet nærværedne
               skrivelse ikke skal have gyldighed efter 10 år. Givet i Bologna femte dag før
               kalendae i august i vort pontifikats første år.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
