<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14110721001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-049</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">271</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">49</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2306</idno><msName> tidl. Ribe Kapitels Arkiv</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>16.0 (plica: 1.8)</height><width>22.0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q> scotacio Lagonis Wrn militis super duabus curiis in
                                 parochia Welling sitis item super v curiis in insula Holm in
                                 parochia Nykirky item super una curia in Gamel soghn situatis
                                 etcetera</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Lave Urnes segl af perg.rem i brunt voks, AS. D xlv</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Niels Andreasens segl (Viffert) i perg.rem i brunt voks, AS. L xv
                                 55</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Niels Grubs segl i perg.rem i brunt voks, AS. L xxxvii 24</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Niels Jakobsens segl (Dyre) i perg.rem i brunt voks, AS. C lxiv</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret i Ribe kapitels arkiv (1553 og senere), trykt ÆA V 403.</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Ribe Kapitels Arkiv = ny kronol. rk. 2306. Perg. 22 × 16
                  (plica 1,8). Segl. 1: Lave Urnes segl af perg.rem i brunt voks, AS. D xlv 2. 2-4:
                  seglsnit. 5: Niels Andreasens segl (Viffert) i perg.rem i brunt voks, AS. L xv 55.
                  6-7: seglsnit. 8: Niels Grubs segl i perg.rem i brunt voks, AS. L xxxvii 24. 9:
                  Niels Jakobsens segl (Dyre) i perg.rem i brunt voks, AS. C lxiv 2. På bagsiden: .
                  Registreret i Ribe kapitels arkiv (1553 og senere), trykt ÆA V 403. Rep. nr. 5152
                  (i udtog); De skriftlige kilder til Danmarks middelalderlige møntvæsen 82 nr. 610
                  (udtog efter Rep. l.l.). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5152 (i udtog); De skriftlige kilder til Danmarks
                              middelalderlige møntvæsen 82 nr. 610 (udtog efter Rep. l.l.)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-07-21" notAfter="1411-07-21">1411. 21. juli</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ridderen Lave Urne har solgt sit gods i Harsyssel til ærkedegn og
                           kapitel ved domkirken i Ribe.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-05-24T12:29:41.123+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:29:41.123+02:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Lagho Wrn miles. salutem in omnium saluatore ♦
               Nouerint uniuersi presentes et futuri. quod publice recognosco me ex prehabita
               deliberacione honorabilibus uiris dominis archidiacono et capitulo ecclesie Ripensis.
               omnia bona mea infrascripta in Hartsysæl in prouincia Hingh<ex>er</ex>r<ex>et</ex>
               situata primo uidelicet in parochia Welling curiam in qua residet quidam
                  Thorsta<ex>n</ex>nus soluens annuatim duas oras annone\ curiam aliam ibidem in qua
               moratur Petrus Iuari soluens annuatim duas oras annone/ item in insula Holm in
               parochia Nykirki curiam in qua residet Petrus Pauli soluens annuatim duas oras
               annone\ curiam ibidem in qua moratur quidam G<ex>er</ex>ma<ex>n</ex>nus soluens
               annuatim oram annone/ curiam ibidem in qua habitat Nicolaus Eegs<ex>un</ex> soluens
               annuatim tres oras annone/ curiam ibidem in qua residet Andreas Tuchonis soluens
               annuatim duas oras annone/ ac curiam ibidem in qua moratur Petrus Roos<ex>un</ex>
               soluens annuatim oram annone/ item in parochia Ga<ex>m</ex>melsowen curiam in qua
               residet quidam colonus soluens oram pro annua pensione. cum omnibus et singulis suis
               pertinenciis. agris pratis. pascuis piscaturis. paludibus ac omnibus aliis quocumque
               nomine censeantur. nil excepto pro tricentis et quinquaginta marchis Lubicensibus
               monetarum ciuitatensium scilicet Lybicensium. Ha<ex>m</ex>b<ex>ur</ex>gensium.
                  Lynb<ex>or</ex>gensium et Wismariensium in albis et sterlingis pronunc
               currentibus. in pecunia numerata per me totaliter subleuatis sponte et libere
               uendidisse iure perpetuo possidenda ♦ Insuper obligo me meosque heredes ad
               apropriandum disbrigandum et liberandum ipsi capitulo omnia et singula bona antedicta
               ab impeticione cuiuscumque. necnon ad supplendum defectum si et in quantum huiusmodi
               bonorum redditus ad summam annone pretactam minime extenduntur/ ♦ Preterea me
               firmiter obligo et bona fide promitto ad scotandum dicto capitulo bona prelibata cum
               omnibus suis pertinenciis expressatis in proximo die placiti
                  Hingh<ex>er</ex>r<ex>et</ex> ante festum assu&lt;m&gt;pcionis beate Marie uirginis
               iam proximo uenturum. omni ulteriori remota dilacione nisi interim morte infirmitate
               seu alias fuero legittime impeditus in quibus casibus discreti uiri scilicet Nicolaus
               Andree Nicolaus Grwb et Nicolaus Iacobi armigeri ex parte mei intuitu resencium
               litterarum coniunctim et diuisim habeant plenariam potestatem prefato capitulo
               Ripensi omnia bona mea pretacta scotandi et libere assignandi sine reclamacione
               heredum meorum et aliorum quorumcumque. cum per ipsum capitulum fuerint requisiti seu
               aliquis eorum fuerit requisitus/ ♦ In cuius rei testimonium et cautelam firmiorem
               sigillum meum una cum sigillis. uenerabilis in Christo patris ac domini. domini Petri
               dei gracia episcopi Ripensis. aliorumque nobilium et discretorum uirorum. Iohannis
               Lykky militis. C<ex>ri</ex>stierni Fredlaui. Nicolai Andree. Swenonis Kraag. Malti
               Nicolai. Nicolai Grwb et Nicolai Iacobi armigerorum presentibus duxi apponendum ♦
               Datum anno domini m°cdxi° in profesto beate
               Marie Magdalene. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Lave Urne, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med alles frelser. Alle,
               nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg offentligt erkender, at jeg efter
               forudgående overvejelse af egen drift og frivilligt har solgt med evig besiddelsesret
               til de hæderlige mænd de herrer ærkedegnen og kapitlet ved Ribe kirke alt mit
               nedennævnte gods i Harsyssel i Hind herred, nemlig for det første i Velling sogn en
               gård, på hvilken en vis Torsten bor, der årligt betaler to øre korn; en anden gård
               sammesteds, på hvilken Peder Iversen bor, der årligt betaler to øre korn; fremdeles
               på øen Holm i Nysogn en gård, på hvilken Peder Povlsen bor, der årligt betaler to øre
               korn; en gård sammesteds, på hvilken en vis Germund bor, der årligt betaler en øre
               korn; en gård sammesteds, på hvilken Niels Esgesen bor, som årligt betaler tre øre
               korn; en gård sammesteds, på hvilken Anders Tygesen bor, der årligt betaler to øre
               korn, og en gård sammesteds, på hvilken Peder Rosen bor, der årligt betaler en øre
               korn; fremdeles i Gammelsogn en gård, på hvilken en vis landbo bor, der betaler en
               øre i årlig afgift, med dets tilliggender, alle og hvert enkelt, med agre, enge,
               græsgange, fiskevande, moser og alt andet, med hvilken benævnelse det end kan
               opregnes, intet undtaget, for 350 mark lybsk i Hansestædernes møntsorter, nemlig
               Lübecks, Hamburgs, Lüneburgs og Wismars, i gængse hvide penge og sterling, hvilke jeg
               fuldt ud har oppebåret i rede penge. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til
               at hjemle, fri og frigøre samme kapitel de førnævnte ejendomme, alle og hver enkelt,
               fra krav fra hvem som helst, og til at supplere det manglende, hvis og for så vidt
               indkomsterne af dette gods ikke udgør den ovennævnte sum korn. Desuden forpligter jeg
               mig fast og lover på tro og love at skøde nævnte kapitel ovennævnte gods med alle
               dets nævnte tilliggender på sidste Hind herreds tingdag før den hellige jomfru Marias
               himmelfartsdag nu næst kommende uden al yderligere forhaling, med mindre jeg i
               mellemtiden skulle blive lovligt forhindret ved død, sygdom eller på anden vis, i
               hvilke tilfælde de gode mænd, nemlig Niels Andersen, Niels Grub og Niels Jakobsen,
               væbnere, på mine vegne af hensyn til dette brev i fællesskab og hver for sig skal
               have fuldmagt til at skøde og frit overdrage førnævnte Ribe kapitel alt mit ovenfor
               berørte gods uden protest fra mine arvingers og hvilke som helst andres side, når de
               eller nogen af dem anmodes derom af samme kapitel. Til vidnesbyrd herom og til
               fastere sikkerhed har jeg ladet mit segl tillige med seglene tilhørende den ærværdige
               fader og herre i Kristus hr. Peder, af Guds nåde biskop af Ribe, og andre velbyrdige
               og gode mænd, Jens Lykke, ridder, Kristian Frellevsen, Niels Andersen, Svend Krag,
               Malte Nielsen, Niels Grub og Niels Jakobsen, væbnere, hænge under dette brev. Givet i
               det Herrens år 1411 dagen før Sankt Maria Magdalenes dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
