<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14110123002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-007</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">216</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">0</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Reg. Lat. 147 f. 209</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Efter teksten registrators egenhændige signatur <q>Io<ex>hannes</ex>
                                 VIII de Nomays</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Acta. Pont. II 213 nr. 1157</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-01-23" notAfter="1411-01-23">1411. 23. januar</date>
        <placeName cert="high">Bologna</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Paven sender ærkebiskop af Lund Peder Mikkelsen palliet ved hans
                           sendebud ærkedegnen Jens Povlsen.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:36.998+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:36.998+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Iohannes etcetera dilecto filio Petro electo Lundensi salutem etcetera ♦ Cum pallium
               insigne uidelicet plenitudinis pontificalis officii ex parte tua fuisset a nobis per
               dilectum filium Iohannem Pauli archidiaconum Lundensem nuncium tuum cum ea qua decuit
               instancia postulatum nos tuis supplicationibus annuentes pallium ipsum de corpore
               beati Petri sumptum per uenerabiles fratres nostros Roskildensem et Uexoniensem
               episcopos tibi assignandum per praefatum archidiaconum duximus destinandum ut idem
               episcopi uel eorum alter illud tibi assignent sub forma quam <app><lem>eis</lem><rdg>overstreget Aa</rdg></app> sub <app><lem>eadem</lem><rdg>overstreget Aa</rdg></app> bulla nostra mittimus interclusam et a te nostro et Romane ecclesie nomine sub
               forma quam sub eadem bulla dirigimus fidelitatis debite solitum recipiant iuramentum
               ♦ Tu autem illo intra ecclesiam tuam illis dumtaxat utaris qui expresse in ipsius
               ecclesie priuilegiis continentur ut igitur signum non discrepet assignato sed quod
               geris exterius interius serues in mente ♦ Discretionem tuam monemus et hortamur
               attente per apostolica tibi scripta mandantes quatenus humilitatem et iustitiam dante
               domino qui dat premia et munera elargit et obseruare studeas que suum seruant et
               promouent seruitium et Lundensem ecclesiam sponsam tuam solicite cures auctore domino
               spiritualiter et temporaliter augmentare ♦ Datum Bononie decimo kalendas februarii
               anno primo.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Johannes og så videre hilsen og så videre til vores elskede søn Peder, udvalgt
               ærkebiskop af Lund. Eftersom palliet, sandelig tegnet på det biskoppelige embedes
               fylde, på dine vegne blev fordret af os ved vor elskede søn Jens Povlsen, ærkedegn og
               din udsending, med den procedure, det sig hør og bør, har vi, velvillige over for
               dine bønner, ment, at dette pallium fra Sankt Peters krop skulle tildeles dig ved
               vore ærværdige brødre biskopperne af Roskilde og Växjo og overbringes dig af
               førnævnte ærkedegn, for at samme biskopper eller én af dem skal tildele dig det under
               den form, vi har sendt vedlagt i bullen, og modtage den sædvanlige ed om pligtskyldig
               troskab under den form, som vi i samme bulle har anvist. Men du skal kun benytte dig
               af det over for dem, som udtrykkeligt nævnes i selve kirkens privilegier, for således
               at tegnet ikke skal afvige fra det tildelte, men for at du kan bevare erindringen om,
               hvad du gør indadtil og udadtil. Men vi opfordrer opmærksomt og formaner opmærksomt
               din omsigtsfuldhed og pålægger dig ved apostolisk skrivelse, at du med herren, der
               giver ydmyghed og retfærdighed, og som giver fortjenester og udvider lønnen, både
               ivrer efter at iagttage, hvad der tjener og fremmer hans tjeneste, og omhyggeligt
               tager vare på, at Lund kirke, din brud, vokser i åndelig og materiel henseende med
               Guds hjælp. Givet i Bologna den 10. dag før kalendas i februar i vort 1. år.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
