<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14111109001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-089</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">322</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">89</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2316</idno><msName> tidl. Rygen til Roskilde stift</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>16.5 (plica: 2.3)</height><width>22.0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden med hånd fra omkr. anden halvdel af 14. århundrede:
                                 <q>Wartzlaff hertugh in Stettin kender sig skyldig atware vor m<hi rend="sup">iiii</hi> sundesche mark</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. Rygen til Roskilde stift = ny kronol. rk. 2316. Perg. 22 ×
                  16,5 (plica 2,3). Vartislavs segl af rødt i brunt voks indfattet segl. På bagsiden
                  med hånd fra omkr. 2. halvdel af 14. årh.: . Rep. nr. 5167 (i udtog). -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5167 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-11-09" notAfter="1411-11-09">1411. 9. november</date>
        <placeName cert="high">Vordingborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hertug Vartislav af Stettin tilsiger dronning Margrete og kong Erik
                           sin støtte og låner 4000 mark stralsundsk.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-05-24T12:29:41.88+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:29:41.88+02:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Wy Wartslaf van godes gnaden hertoghe to Stetin vnde vorste to Ruyen etcetera
                  bekenne<ex>n</ex> vnde betughe<ex>n</ex> openbare in desseme breue. dat de
               dorluchtigste vorstynne koniginne Margareta van godes gnaden koni<ex>n</ex>g
               Waldemars dochter vnse leue moddere vnde gnedeghe vrowe vns to her Wedeghe<ex>n</ex>
               Buggenhaghene riddere vntrichtet hefft veerdusend sundesche mark de se vns nu hefft
               geleent welke vorben<ex>omeden</ex> veerdusend sundesche mark/ wi edder vnse
                  erue<ex>n</ex>. eer edder eren eruen wedder gheuen scholen vnde willen to erer
               noghe wen se vns des nicht lengher vordreghen wil/ edder ock wi scholen vnde willen
               der vorben<ex>omeden</ex> koni<ex>n</ex>ginnen Margareten de vorscr<ex>euenen</ex>
               veerdusend sundesche mark also aff vordenen vn<ex>de</ex> eer alsodane<ex>n</ex>
               willen vnde ghunst na eren willen vnde noghe darvor bewisen dat se vns to ende danke
                  vn<ex>de</ex> sik ghentzliken noghen late<ex>n</ex> ♦ Alle desse
                  vorscr<ex>euenen</ex> stucke vnde article<ex>n</ex> loue wi hertoge Wartslaff
                  vorben<ex>omet</ex> mit vnsen eruen der vorben<ex>omeden</ex> koni<ex>n</ex>ginnen
                  Margarete<ex>n</ex> vnde eren eruen vnde des rikes rade to Denm<ex>a</ex>rken to
               ener truwen hand. stede vnde vast to holdende in guden truwe<ex>n</ex> sunder
               ienegherleie hulperede edder arghelist ♦ Vnde to merer witlicheit vnde tuchnisse
                  dess<ex>er</ex> vorscr<ex>euenen</ex> stucke. so hebben hir an vnde ouer gewesen
               vnse truwe<ex>n</ex> raetgheuere vnde man. alse her Coerd Bonowe archidiaken to
               Tribuzes vnde kerkhere to deme Sunde her Roleff Nyenkerke ridder her Iohan van
               [So]est kerkhere to Gutzekowe Vicke Bere. Gladereme/ Vicke van Vitze<ex>n</ex>.
               Merten Lepel. Radeke Kerkdorp knapen. her Arend Poleman borghermester to deme Sunde
               vnde her Tobias Ghildehuse<ex>n</ex> raetman dar sulues vnde wi hertoge Wartslaff
                  vorben<ex>omet</ex> hebben to ener groteren sekercheit bewaringe vnde bekantnisse
               alle dess<ex>er</ex> vorscr<ex>euenen</ex> stucke vn<ex>de</ex> article<ex>n</ex>
               vnse ingesegel mit willen vnde mit witscop gehengen laten vor dessen breff ♦ Datum
               Ward[in]geborg anno domini m° quadringentesimo undecimo feria
               secunda proxima ante festum beati Martini episcopi et confessoris. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi Vartislav, af Guds nåde hertug af Stettin og fyrste til Rügen og så videre
               erkender og bevidner åbenbart i dette brev, at den mest berømmelige fyrstinde,
               dronning Margrete, af Guds nåde kong Valdemars datter, vor kære moder og nådige frue,
               til hr. Wedege Buggenhagen, ridder, har udredt os 4000 stralsundske mark, som hun nu
               har lånt os, hvilke førnævnte 4000 stralsundske mark vi eller vores arvinger skal og
               vil betale hende eller hendes arvinger tilbage til hendes tilfredsstillelse, når hun
               ikke længere vil lade os skylde dette beløb. Eller også skal og vil vi for de 4000
               mark tjene den førnævnte dronning Margrete og vise hende sådan villighed og gunst
               efter hendes vilje og tilfredsstillelse, at hun til sidst kvitterer os og fuldkomment
               er tilfreds hermed. Alle disse førskrevne afsnit og artikler lover vi, førnævnte
               hertug Vartislav, med vore arvinger den førnævnte dronning Margrete og hendes
               arvinger og Danmarks riges råd til en tro hånd at holde stadigt og fast i troskab
               uden svig eller list. Og til yderligere vitterlighed og vidnesbyrd for disse
               førskrevne stykker har her været tilstede vore tro rådgivere og mænd, hr. Kurt Bonow,
               ærkedegn i Tribsees og kannik i Stralsund, hr. Rolef Nienkirken, ridder, hr. Johan
               van Soest, kannik i Gützkow, Fikke Bere Gladerem, Fikke van Vitzen, Martin Leppel,
               Radike Kerkendorp, væbnere, hr. Anold Poleman, borgmester i Stralsund, og hr. Tobias
               Gildehusen, rådmand sammesteds, og vi, førnævnte hertug Vartislav, har med vilje og
               vidende ladet vore segl hænge for dette brev til større garanti, sikkerhed og
               erkendelse for alle disse førskrevne artikler og afsnit. Givet i Vordingborg i det
               Herrens år 1411 på den nærmeste andendag før festen for bekenderen og biskoppen, den
               hellige Morten. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
