<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14110823001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-060</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">288</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">60</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Vaticana 343 fol. 74</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med registrators egenhændige bemærkning: <q>Coll. per me P de Trilhia
                                 De curia an. 2 lib. 4</q>. I randen: <q>De curia</q> og <q>F. de
                                 Montepoliciano</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Vat. 343 fol. 74. med registrators egenhændige bemærkning .
                  I randen og . Dipl. Norv. XVII:1 271 nr. 362; APD II 226 nr. 1172; Acta
                  Pont. Svec. I:II 218 nr. 1017; Norges gl. Love 2. rk. I nr. 218 - Repert. German.,
                  Verzeichnis ... III sp. 297; J. Eršil, Acta summorum pont. I 358 nr. 553. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Dipl. Norv. XVII:1 271 nr. 362; APD II 226 nr. 1172; Acta
                              Pont. Svec. I:II 218 nr. 1017; Norges gl. Love 2. rk. I nr. 218 -
                              Repert. German., Verzeichnis ... III sp. 297; J. Eršil, Acta summorum
                              pont. I 358 nr. 553</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Acta Pont. og Dipl. Norv.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-08-23" notAfter="1411-08-23">1411. 23. august</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Paven bemyndiger sin nuntius Ludovico Baglioni, som han sender til
                           Tyskland, Böhmen, Danmark, Sverige og Norge, til at opkræve hos
                           kollektorer og subkollektorer de penge, de havde indsamlet, særlig
                           Peterspengene fra Sverige, og derefter sende dem til kurien.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-05-24T12:34:22.876+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:22.876+02:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Iohannes etcetera dilecto filio nobili uiro Ludouico de Ballionibus de Perusio
               familiari nostro salutem etcetera. ♦ Fidei puritas et circumspeccionis industria
               quibus personam tuam nouimus insignitam ac eciam specialis deuocionis quem ad nos et
               Romanam geris ecclesiam spem nobis indubiam pollicentur quod ea que tibi duxerimus
               committenda prudenter et fideliter exequeris. ♦ Tibi itaque quem ad partes Alamanie
               necnon Boemie Dacie Suecie et Norwegie regna pro nonnullis nostris et apostolice
               camere negociis principaliter destinamus per te uel alium seu alios nostro et
               apostolice camere nomine a quibuscumque collectoribus et succollectoribus fructuum et
               prouentuum dicte camere in predictis regnis debitorum ac eciam depositariis
               quibuslibet pecuniarum et rerum quarumcumque predicte camere quibuscumque actione uel
               causa communibus sentenciis dumtaxat exceptis ac eciam commissariis et locatenentibus
               eorundem et quolibet ipsorum quibuscumque nominibus et cognominibus nuncupentur
               apostolica uel alia quauis auctoritate hactenus deputatis uel imposterum deputandis
               petendi exigendi et recipiendi quascumque pecuniarum et rerum quantitates et summas
               ac huiusmodi res et bona mobilia quecumque nobis ecclesie et camere predictis Romane
               generalis indulgencie in quibuscumque ecclesiis seu locis concesse illius presertim
               que annus iubileus uulgariter nuncupatur in dictis partibus debitas et debita. et
               singulariter in predicto regno Swecie censum siue redditum denarium sancti Petri
               nominatum necnon de receptis dumtaxat eos a quibus pecuniarum quantitates et res aut
               bona huiusmodi nomine nostro ecclesie et camere predictarum receperis quittendi
               absoluendi et perpetue liberandi ac eorum computa dumtaxat uidendi eaque postmodum ad
               predictam cameram transmittendi plenam et liberam tenore presencium concedimus
               facultatem. ♦ Uolumus autem quod soluentes huiusmodi super hiis que tibi assignabunt
               duo confici faciant consimilia publica instrumenta quorum uno penes soluentes pro
               eorum cautela retento reliquum ad dictam cameram quantocius destinare procurent. ♦ In
               premissis igitur sic te geras fideliter et prudenter ut nedum proinde a nobis
               collaudari merearis sed eciam nos ad prestandum tibi apostolicos fauores uberius
               inuitemur.♦ Datum Rome apud sanctum Petrum x kalendas septembris anno secundo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Johannes og så videre til sin elskede søn, den ædle mand Ludovico Baglioni fra
               Perugia, vor tjener, hilsen og så videre. Troens renhed og grundigheds iver, med
               hvilke vi ved, din person er kendetegnet, og ligeledes den særlige hengivenhed, du
               nærer til os og romerkirken, giver os urokkeligt håb om, at du klogt og trofast vil
               udføre de ting, vi har ment du skulle overdrages. Vi giver dig derfor ved nærværende
               brevs ordlyd fuld og fri bemyndigelse til at søge, kræve og modtage, ved dig selv
               eller ved en anden eller andre, i vort og det apostoliske kammers navn, fra
               indsamlere og underindsamlere af indtægter og afgifter, der skyldes nævnte kammer i
               førnævnte riger, og ligeledes fra hvilken som helst opbevarer af penge og ting af
               enhver art tilhørende førnævnte kammer af en hvilken som helst grund eller årsag -
               dog commune servitium undtaget - og ligeledes fra kommissærer og stedfortrædere for
               samme og en hvem som helst af dem, hvilket navn og tilnavn de kaldes med hvilken som
               helst apostolisk eller anden myndighed de er udstyret med allerede eller vil blive
               udstyret med for eftertiden: hvilke som helst mængder ting og summer penge og sådanne
               ting, penge og gods, hvad som helst der skyldes os og førnævnte kirke som følge af
               den almindelige indulgens, i hvilke som helst kirker eller steder den er tilstået,
               særligt den som almindeligvis kaldes jubelåret i de nævnte lande; og særligt i
               førnævnte Sveriges rige skatten eller indtægten kaldes sankt Peters penge og, for
               såvidt angår disse indtægter, at kvittere, løse og fri dem for evigt, fra hvem du vil
               modtage disse pengesummer og ting og gods i vort og førnævnte kirkes og kammers navn
               og særligt at se deres regnskaber og derefter at oversende disse til førnævnte
               kammer. Det er også vor vilje, at de indbetalere, der overdrager dig dette,
               udfærdiger to ens offentlige instrumenter herom, hvoraf det ene forbliver hos
               indbetalerne til deres sikkerhed, det andet skal de sørge for, så hurtigt som muligt
               at sende til nævnte kammer. Angående førnævnte skal du forholde dig således trofast
               og klogt, at du ikke blot herefter fortjener at prises af os, men at vi yderligere
               opmuntres til at yde dig apostoliske gunstbevisninger. Givet i Rom ved San Pietro den
               10. dag før kalendas i september i det andet år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
