<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14110728002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-052</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">278</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">52</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registrum ecclesie Lundensis</msName><msName>Lundebogen f. 45</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Sv. RA. Lundebogen f. 45. Svenskt Dipl. I:II 415 nr. 1461 - Rep.
                  nr. 5155. --> 
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. I:II 415 nr. 1461 - Rep. nr. 5155</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-07-28" notAfter="1411-07-28">1411. 28. juli</date>
        <placeName cert="high">Lund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Peder af Lund stadfæster de til provst, dekan og kapitel
                           ved Lundekirken tidligere udstedte privilegier.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-05-24T12:34:22.371+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:22.371+02:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis uel audituris Petrus dei gracia
               archiepiscopus Lundensis. Suecie primas et apostolice sedis legatus eternam in domino
               salutem ♦ Ex quo domini prepositus decanus. totumque capitulum nostrum Lundense nobis
               in Christo dilectum nobis humiliter supplicarunt. quatinus eorum priuilegia que a
               predecessoribus nostris hucusque habuisse dinoscuntur. maxime in articulis
               infrascriptis graciose confirmare dignaremur. nos piis precibus inclinati ac
               predecessorum nostrorum predictorum uestigiis inherere uolentes annuimus et consensu
               unanimi ipsius nostri capituli ordinamus perpetuis temporibus irrefragabiliter
               obseruandum. ♦ Primo. quod cum aliquis prelatorum uel canonicorum de ipso capitulo
               diem clauserit extremum extunc ipsius procurator de capitulo existens. una cum aliis
               exsecutoribus sui testamenti. omnes et singulos fructus. redditus et seruicia de suis
               dignitate canonico et prebenda necnon de mensa si residens exstitit prouenientes. per
               annum integrum a die mortis sue computandum. pro suis exsequiis honorifice faciendis.
               et pro debitis ipsius defuncti fideliter soluendis percipiant et ordinacionem meram
               in bonis omnibus et singulis dictorum beneficiorum retinea&lt;n&gt;t ad terminum
               prenotatum. et si aliquid redituum uel prouentuum predictorum ultra legatorum et
               debitorum huiusmodi solucionem superfuerit. ueris heredibus ipsius defuncti plenarie.
               sine fraude qualibet assignetur. saluis tamen omnibus estimacionibus beneficiorum
               predictorum ♦ Item. quod domini prelati et canonici Lundenses qui nunc et pro tempore
               fuerint. et eorum uicarii in ecclesiis eorum. prebendis suis aut dignitatibus annexis
               residentes. a solucione cathedratici et aliorum iurium et onerum archiepiscopalium
               omnium. sint liberi et exempti ♦ Item. quod iidem prelati uel canonici Lundenses.
               iurisdiccionem archiepiscopalem omnimodam. super uillicos colonos et inquilinos. et
               familiam eorum. in bonis ecclesiasticis et mundanis ipsorum residentes/ habeant ac
               decimam archiepiscopalem de annona alecibus et aliis quibuscumque. per totam diocesem
               libere leuent et integre percipiant ab eisdem ♦ Item. quod rebelles. contumaces et
               obstinatos. ex ipsis familiis. cum litteris ipsorum prelatorum et canonicorum
               propriis per censuram ecclesiasticam aggrauacionis et diuorcii sententiis. ac aliis
               maioribus causis dumtaxat exceptis. libere poterint cohercere. ♦ Item. quod dicti
               prelati et canonici Lundenses. emendam super causis <app><lem>quadraginta</lem><rdg>tilf. o. l. Aa</rdg></app> marcharum et inferiorum cum banslet per totam diocesim et frethkøp de familia
               sua libere poterint subleuare. ♦ Item. quod familia predictorum prelatorum et
               canonicorum in placito archiepiscopali incausata. coram dominis suis respondeat et
               satisfaciat pro delictis ♦ Item quod bona dictorum prelatorum et canonicorum.
               communia et specialia in consimili libertate cum bonis nostris propriis conseruabimus
               iuxta posse ♦ Item quod dicti prelati et canonici. in conducendis exactionibus. pro
               equali pensione omnibus. aliis preferantur ♦ Item. quod priuilegia canonicorum
               hucusque habita non infringamus ♦ Item. quod in castris. aduocatos ponamus secundum
               consilium capituli. uel sanioris partis et non aliter ♦ Item. quod ponamus officiales
               in curia Lundensi secundum consilium capituli. clericos et nullomodo laicos ♦ Non
               solum autem premissos articulos uerum eciam omnia singula priuilegia et gracias. que
               et quas a quibuscumque predecessoribus nostris hactenus habuerant. cum omnibus et
               singulis articulis testamenti. uenerabilis patris domini Nicolai dudum archiepiscopi
               Lundensis. predictos prelatos. canonicos et fabricam ecclesie Lundensis
               concernentibus tenore presencium confirmamus et seruare promittimus inconcusse ♦ In
               cuius rei testimonium. secretum nostrum. presentibus est appensum ♦ Datum Lundis anno
               domini mcd undecimo. profesto beati Olaui regis et martiris gloriosi. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske sædes
               legat, til alle, der ser eller hører dette brev, hilsen evindelig med Gud. Eftersom
               herrerne provsten, dekanen og hele vort i Kristus elskede Lundekapitel ydmygt har
               bønfaldt os om, at vi, særligt med hensyn til nedenstående artikler, nådigt ville
               værdiges at bekræfte de privilegier, som de vides hidtil at have fået af vore
               forgængere, bøjer vi os for deres fromme ønsker og i ønsket om at træde i vore
               fornævnte forgængeres fodspor tilstår og forordner vi med samme vort kapitels
               enstemmige samtykke, at dette til evige tider ubrydeligt skal overholdes: for det
               første, at når nogen af prælaterne eller kannikerne af kapitlet dør, da skal fra da
               af dennes befuldmægtigede af kapitlet tillige med de andre eksekutorer af hans
               testamente nyde de af hans dignitet, kanonikat og præbende samt af hans bord, ifald
               han er residerende, hidrørende fra frugter, indtægter og tjenesteydelser, alle og
               hver enkelt, et fuldt år at regne fra hans dødsdag til bestridelse af hans hæderfulde
               begravelse og til samvittighedsfuld betaling af den afdødes gæld og skal beholde
               uindskrænket rådighed over nævnte beneficiers ejendomme, alle og hver enkelt, til
               ovennævnte termin, og hvis der udover betaling fra legater og skyldnere bliver noget
               til rest af fornævnte afgifter og gældsposter, skal det uden nogen svig fuldt ud
               overgives til den afdødes sande arvinger, dog med forbehold af alle fornævnte
               beneficiers virninge. Fremdeles at de herrer prælater og kanniker i Lund, de
               nuværende eller de til enhver tid værende, og deres vikarer ved deres kirker, som
               residerer ved deres til kirkerne henlagte præbender eller digniteter, skal være fri
               og undtagne for betaling af cathedraticum og alle andre ærkebiskoppelige afgifter og
               byrder, Fremdeles, at de samme prælater og kanniker i Lund skal have enhver
               ærkebiskoppelig jurisdiktion over de på deres gejstlige og verdslige gods boende
               bryder, landboer og gårdsæder og disses undergivne og frit skal oppebære og fuldt ud
               nyde af samme den ærkebiskoppelige tiende af korn, sild, og hvad som helst andet over
               hele stiftet. Fremdeles, at de frit skal kunne tugte genstridige, trodsige og
               halsstarrige blandt deres undergivne med samme kannikers og prælaters egne breve med
               kirkens straf, dog med undtagelse af beskyldnings- og skilsmissesager og andre større
               sager. Fremdeles, at de nævnte prælater og kanniker i Lund frit skal kunne oppebære
               bøder i fyrremarkssager og mindre sager af deres undergivne tillige med banslet og
               fredkøb over hele stiftet. Fremdeles, at fornævnte prælaters og kannikers undergivne,
               når de indstævnes på det ærkebiskoppelige ting, skal svare og fyldestgøre deres
               herrer for deres forseelser. Fremdeles, at vi efter evne vil bevare de nævnte
               prælaters og kannikers gods, fællesgodset og særgodset, med ganske samme frihed som
               vort eget gods. Fremdeles, at de nævnte nævnte prælater og kanniker ved overtagelse
               af len mod samme afgift skal foretrækkes fremfor alle andre. Fremdeles, at vi ikke
               skal omstøde kannikernes hidtil nydte privilegier. Fremdeles, at vi på borgene skal
               indsætte fogeder i overensstemmelse med kapitlets råd eller den forstandigere dels og
               ikke anderledes. Fremdeles, at vi som officialer ved Lundegård i samråd med kapitlet
               skal indsætte gejstlige og på ingen måde verdslige. Vi bekræfter med dette brevs
               ordlyd ikke blot de ovennævnte artikler, men også alle de privilegier og nåder, som
               de hidtil har fået af alle vore forgængere, tillige med alle artikler i den ærværdige
               fader hr. Niels, fordum ærkebiskop af Lunds, testamente, vedrørende fornævnte
               prælater, kanniker og Lundekirkes bygningsfond, og lover urokkeligt at overholde dem.
               Til vidnesbyrd herom er vort sekret hængt under dette brev. Givet i Lund i det
               Herrens år 1411 dagen før Sankt Olavs den glorværdige konges og martyrs dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
