<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14120410003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">12-029</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">406</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">empty</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2339</idno>
                <msName> tidl. Rygen til Roskilde Stift 41b</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>20.8</width>
                        <height>15.9 (plica: 2.2)</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden <q>litteram ciuitatis Sundensis super Haghen et Cirkow
                                 resignat episcopus Roskildensis</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Stralsunds sekret i brunt med sortbrunt overtrukket voks</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5206 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1412-04-10" notAfter="1412-04-10">1412 10. april</date>
        <placeName cert="high">Stralsund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Borgmestre og rådmænd i Stralsund løser landsbyerne Hagen og Zirkow
                           ved Streu til Biskop Peder af Roskilde for 400 mark sundensisk, som
                           således slås af den sum på 5000 mark sundensisk, som Predbjørn Podebusk
                           havde tilsagt for køb af gods, der indbefattede disse to
                           landsbyer.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:36.998+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:36.998+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p>Wy borghermestere vnde radma<ex>n</ex>ne to dem Stralessunde beke<ex>n</ex>nen
               openbare an dessem breue dat wy dem erenwerdighen here<ex>n</ex> an gode bisscop
               Peter to Roskilde vnseme ghunstigen heren hebben to lozende dan de twe dorpe Haghen
                  vn<ex>de</ex> Cirkowe an deme garden to Streyge liggende also dat de zulue here
               bisscop Peter heft de twe dorpe van vns gheloset vor ver hundert mark sundesch de wy
               van eme to der noghe entfangen hebe<ex>n</ex> in ene vormynneringhe der viifdusent
                  m<ex>a</ex>rk dar vns her Pritbor van Pudbuske vore ghesecht heft etlike siner
               gude benomet an sineme open breue den he vns dar vp gheue<ex>n</ex> heft also dat wy
               de vorben<ex>omeden</ex> twe dorpe vorben<ex>omet</ex> vn<ex>de</ex> wes wy darynne
               hadden ouergheuen vn<ex>de</ex> ghunnen des vn<ex>de</ex> is vnse wylle wol dat de
                  zulue<ex>n</ex> dorpe to vnseme here<ex>n</ex> dem bisscope vorscreuen komen van
               hern Pritborn alse se des vnderlangh eendreghen wente her Pritbor vorben<ex>omet</ex>
               dar vru<ex>n</ex>tliken vmme vns ghebeden heft ok hebbe wy dat gherne ouergheuen vmme
               de werdicheit. gunste vn<ex>de</ex> leue wylle<ex>n</ex> vnses h<ex>er</ex>en des
               bisscops vorben<ex>omet</ex>. ♦ To ener tuchgenisse des so hebbe wy vnse ingheseghel
               ghehenghet laten vor desse<ex>n</ex> br<ex>e</ex>ff ♦ Ghegheuen to dem Sunde na godes
               bord. verteyn hundert iar in dem tvelften yare dar na des anderen sondages na
               paschen.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi borgmestre og rådmænd i Stralsund erkender åbenbart ved dette brev, at vi til den
               ærværdige herre i Gud biskop Peder til Roskilde vor gunstige herre har løst de to
               landsbyer Hagen og Zirkow, liggende i området ved Streu, således at den samme herre
               biskop Peder har løst de to landsbyer fra os for 400 mark i sundensisk mønt, som vi
               til fuld tilfredshed har modtaget fra ham som afdrag på de 5000 mark, som hr.
               Predbjørn v. Podebusk tidligere har tilsagt for nogle af sine godser nævnt i hans
               åbne brev, som han har givet os derpå, således at vi overgiver og tilkender de to
               førnævnte landsbyer og hvad vi havde deri, og vor vilje er visselig, at de samme
               landsbyer kommer til vor førnævnte herre biskoppen fra hr. Predbjørn, som de har
               aftalt det indbyrdes, for førnævnte hr. Predbjørn har venskabeligt bedt os derom, og
               vi har ogsåmed glæde overdraget det på grund af den førnævnte herre biskoppens
               værdighed, gunst og hengivenhed. Til vidnesbyrd derom så har vi ladet vort segl hænge
               på dette brev. Givet i Stralsund efter Guds fødsel 1400 år i det 12. år, derefter den
               anden søndag efter påske.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
