<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14120612001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">12-048</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">426</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">48</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Stralsund</settlement>
                <repository>Stadtarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Städt. Urk. 672</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>22.0 (plica: 4.3)</height>
                        <width>39.5</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab> Predbjørn Podebusks segl af grøn i ufarvet voks i perg.rem,
                                 tysk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab> Wedeke Bugenhagens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem,
                                 tysk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="missing">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hans. UB. V 547 nr. 1055</bibl>
          <bibl>- D. Kausche, Putbusser Regesten 187 nr. 683</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1412-06-12" notAfter="1412-06-12">1412. 12. juni</date>
        <placeName cert="high">Stralsund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ridderne Predbjørn Podebusk, Wedeke Buggenhagen og Fikke v. Vitzen
                           kundgør en med 10 navngivne skippere indgået overenskomst angående
                           chartringen af deres skibe til kong Erik og dronning Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-09T14:44:31.374+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-09T14:44:31.374+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p>Wy Pridbor van Pudbuske Wedighe Buggenhaghen riddere vnde Vicke van Vitzen knape
               bekennen an desseme breue dat de ersamen manne borghermeystere vnde radmanne der stat
               Stralessund hebben vor vns van vnser weghen vnde vmme vnser bede willen ghelouet den
               nascreuen bedderuen luden schypheren vnde eren rederen vor ere schepe de wy van en
               ghehuret vnde wunnen hebben to behuf vnses gnedigen heren konyngh Erikes to
               Denemarken to Sweden vnde to Norwegen vnde vnser gnedighen vrowen vrowen Margareten
               konynggynne der zuluen rike alse dat de borghermestere vnde rad vorscreuen hebben
               aldus ghelouet weret dat de schepe nomen wurden an vigentliker wyse so schal me en de
               schepe betalen islik vor also uele alse nascreuen steit anders scholen de schipheren
               darvan ere euenture stan ♦ Vortmer bekenne wy vorbenomed Pritbor Wedighe vnde Vicke.
               dat wy den zuluen schipheren vnde eren rederen scholen gheuen vor ere vracht erer
               schepe to yslike mante alse nascreuen steit de wyle dat ere schepe vnseme heren vnde
               vnser vrowen vorscreuen denen vnde de vracht wylle wy en gheuen na partalen isliker
               begunden weken des mantes. ♦ Der vracht hebben de schipheren vs zuluen belouet doch
               to erer truwer hant hebbe wy dat ghelouet den borghermesteren vnde dem rade
               vorscreuen dat ze vs vnde vse eruen darvmme manen scholen alse oft id ere eghene
               witlike schult were ofte wy de vracht nicht en gheuen also alse wy se gheuen scholen
               ♦</p>
        <p>De settinghe der schepe vnde de vracht is aldus mit Hinrik Runghen. sine redere sint
               Tideke Bagge. dat schip. l marc. de vracht. xiiii marc mit Hinrik Bandelnissen des
               reder Vicke Gyskow. Hinrik Wernere. Iohan Philippess<ex>on</ex> dat schip. cl. marc.
               de vracht xix marc mit Hinrik Goweken. syn reder Michel Grote vnde Bokeman dat schip.
               cl. marc de vracht. xvii. marc mit Peter Swedere des reder is Merten van Waren to
               Stetin dat schip c. marc de vracht. xx marc mit Henningh Trechow des reder is Claus
               Rode dat schip. lxxx. marc de vracht xiiii mark Curd Punt redere Curd Bolte Hans
               Guddemer dat schip. cl. marc de vracht xx marc. Clawes Vunke. de redere Iacob van
               Wedele vnde schippher Lowe to Stetin dat schip c marc de vracht xx marc Clawes Base
               redere Ludeke van dem Haghen. Claus Bere to Stetin dat schip. cxx marc de vracht xxii
               marc Hans Poppendorp. redere Hinrik vnde Hermen van Affen to Stetin dat schip lxxx.
               mark. Vynke dat schip cc marc de vracht xxx marc ♦</p>
        <p>Weret dat de rad vorscreuen ofte de vorbenomden schipheren vnde ere redere ofte ere
               eruen yenigherleye schaden nemen darvan ofte wy dat also nicht en helden alse
               vorscreuen is den schaden loue wy mit vnsen eruen by truwen vnde by eren en
               vptorichtende ghelike den vorscreuen summen van schepen vnde van vrachte weghen de
               vorscreuen stan ♦ Ok sint wy dar gud vore dat van den schepen vorscreuen deme
               kopmanne van der dudeschen hanse nynerleye schade schen schal ♦</p>
        <p>Alle desse vorscreuen stucke loue wy Pritbor van Pudbuske Wedighe Buggenhaghen vnde
               Vicke van Vitzen vorbenomed vor vns vnde vnsen eruen mit sameder hant alse like
               hovetlude eyn vor alle by louen by eren by truwen den vorbenomden borghermestern vnde
               rad to dem Stralessunde vnde den vorbenomden schipheren vnde eren rederen vnde ern
               rechten eruen stede vnde vast to holdende zunder alle weddersprake vnde allerleye
               hulperede ♦</p>
        <p>To guder bewaringhe alle desser vorscreuen dinghe hebbe wy vorbenomed Pritbor Wedighe
               vnde Vicke vor vns vnde vnse eruen vnse ingheseghele ghehenghet vor dessen bref ♦</p>
        <p>Ghegheuen to dem Stralessunde na godes bord verteynhundert iar dar na in dem tvelften
               yare des sondages vor sunte Vitus daghe. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi, Predbjørn Podebusk, Wedeke Buggenhagen, riddere, og Fikke v. Vitzen, væbner,
               erkender i dette brev, at de hæderlige mænd borgmestre og rådmænd i staden Stralsund
               for os på vore vegne og på vores bøn har lovet de nedenfor nævnte brave folk,
               skippere og deres redere for deres skibe, som vi har hyret og erhvervet fra dem til
               gavn for vor nådige herre, kong Erik til Danmark, til Sverige og til Norge og vor
               nådige frue, fru Margrete, dronning af de samme riger, således at de førnævnte
               borgmestre og råd har lovet, at hvis det skulle ske, at skibene blev taget på
               fjendtlig vis, så skal man betale dem for hvert af skibene så meget, som står skrevet
               nedenfor, ellers skal skipperne tage risikoen derfor.</p>
        <p>Fremdeles erkender vi førnævnte Predbjørn, Wedeke og Fikke, at vi hver måned skal
               give de samme skippere og deres redere det for deres fragt af deres skibe, som står
               skrevet nedenfor, mens deres skibe tjener vores førnævnte herre og frue, og fragten
               vil vi give dem pro rata parte hver påbegyndt uge af måneden. Fragten har skipperne
               selv betroet os, men til deres tro hånd har vi lovet førnævnte borgmestre og råd, at
               de skal rykke os og vore arvinger derfor, så ofte det måtte være deres egen
               vitterlige skyld, hvis vi ikke giver dem fragten, således som vi skal give den.
               Prisansættelsen på skibene og fragten er således hos Henrik Runge hans redere er
               Tideke Bagge, skibet 1 mark, fragten 14 mark, med Henrik Bandelnissen, hvis redere er
               Fikke Gyskow, Henrik Werner, Johan Philippesson, skibet 150 mark, fragten 19 mark,
               med Henrik Goweke, hans reder Michael Grote og Bokeman, skibet 150 mark, fragten 17
               mark, med Peter Sweder, hvis reder er Martin v. Waren i Stettin, skibet 100 mark,
               fragten 20 mark, med Henning Trechow, hvis reder er Klaus Rode, skibet 80 mark,
               fragten 14 mark, Konrad Punt, reder Konrad Bolte, Hans Guddemer, skibet 150 mark,
               fragten 20 mark, Klaus Funke, rederen Jakob v. Wedele og skipper Lowe i Stettin,
               skibet 100 mark, fragten 20 mark, Klaus Base, reder Lydeke v. d. Hagen, Klaus Bere i
               Stettin, skibet 120 mark, fragten 22 mark, Hans Poppendorp, reder Henrik og Herman v.
               Affen i Stettin, skibet 80 mark, Vynke, skibet 200 mark, fragten 30 mark.</p>
        <p>Skulle det ske, at det førnævnte råd eller de førnævnte skippere og deres redere
               eller deres arvinger led nogensomhelst skade derved, eller vi ikke overholdt det, som
               står skrevet ovenfor, så lover vi med vore arvinger i troskab og ære at godtgøre
               skaden i overensstemmelse med de førnævnte pengebeløb på vegne af skibe og fragt, som
               står skrevet ovenfor.</p>
        <p>Vi står også inde for, at der ikke skal ske den tyske hansekøbmand nogen skade på
               grund af de skibe.</p>
        <p>Alle disse førnævnte punkter lover vi førnævnte Predbjørn Podebusk, Wedeke
               Buggenhagen og Fikke v. Vitzen for os og vore arvinger med samlet hånd som høvedsmænd
               alle for en lover i ære og troskab over for de førnævnte borgmestre og rådet i
               Stralsund og de førnævnte skippere og deres redere og deres retmæssige arvinger at
               holde stadigt og fast, uden nogen modsigelse eller nogen slags udflugter.</p>
        <p>Til god sikkerhed for alle disse førnævnte ting har vi, førnævnte Predbjørn, Wedeke
               og Fikke for os og vore arvinger hængt vort segl på dette brev. Givet i Stralsund
               efter Guds fødsel 1400 år, derefter i det 12 år søndag før sankt Vitus' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
