<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1818</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">34</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14170520002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Danzig (nu Gdansk, Archiwum Panstwowe w Gdansku)</repository>
                        <collection>Schublade 36</collection>
                        <idno>Nr. 4</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift på ydersiden: <q>Recessus de anno 16 (!) per Johannem Hamer de Lubik
        apportatus</q>. Påskrift på indersiden: <q>Recessus Rostockensis anno Domini 1417 in
        ambassatu Nicolai Rogk proconsulis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Elbing</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Elbing (nu Elblag, Archiwum Panstwowe w Elblagu z siedziba w Malborku)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Et blad</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Fragment</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="C">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="D">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>fol. 83-107</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="E">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Recessus Rostokcensis anno Domini 1417 ascensionis
      Domini</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:6, nr. 397, p. 367-387</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1417-05-20"
                  notBefore="1417-05-20"
                  notAfter="1417-07-28"
                  cert="high">1417. 20. maj - 28. juli</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hansereces af hansedagen, som blev påbegyndt i Rostock og afsluttet i Lübeck.</ab>
            <ab>Recessen indeholder følgende punkter vedrørende danske forhold:</ab>
            <ab>17) Et brev fra kong Erik 7. af Pommern til hansestæderne, i hvilket han klager over Danzigs
      råds ageren i en sag om en person kaldet Dordewand, bliver læst højt. Hertil svarer Danzigs
      rådsudsending Nicolaus Rogge, at rådet i Danzig allerede har sendt sit skriftlige svar til
      kong Erik, hvorpå dette svar bliver læst højt. Derefter udfærdiger hansestædernes udsendinge i
      fællesskab et skriftligt svar til kong Erik.</ab>
            <ab>18) Hr. Timme Itzehude, præst i Oldenburg, træder på vegne af Heinrich 4., hertug af
      Slesvig, frem for hansestædernes udsendinge og viser dem to breve fra hertug Heinrich til
      hansestædernes rådsudsendinge, nemlig for det første et brev, hvori hertug Heinrich meddeler
      dem, at herrer og stæder skal være ham mægtige til at afsige en voldgiftsdom i striden mellem
      ham og kong Erik 7. af Pommern, og for det andet et brev, hvori hertug Heinrich meddeler dem,
      at han sender Timme Itzehude, præst i Oldenburg, til hansedagen.</ab>
            <ab>19) Da Timme Itzehude har vist hansestædernes rådsudsendinge disse to breve, overbringer han
      sit budskab fra hertug Heinrich. Her siger Timme Itzehude, at hertug Heinrich ønsker, at
      hansestæderne skal bede kong Erik om at tage hertug Heinrich til nåde og lade hertug Heinrich
      blive ved hertugens fædrene arv. Desuden er hertug Heinrich villig
      til at underkaste sig voldgiftsdommen. Da hansestædernes rådsudsendinge har hørt Timme
      Itzehudes budskab, hidkalder de hr. Fikke v. Vitzen, således at han også kan høre Timme
      Itzehudes budskab og viderebringe det til kong Erik. Derefter overbringer hr. Timme Itzehude
      atter sit budskab.</ab>
            <ab>20) Da Fikke v. Vitzen har hørt Timme Itzehudes budskab, siger han til hansestædernes
      rådsudsendinge, at det glæder ham, at hertug Heinrich nu er villig til at følge retten. Dog
      havde det ifølge Fikke v. Vitzen været nyttigt, om hertug Heinrich havde fulgt retten langt
      tidligere. Endvidere meddeler Fikke v. Vitzen, at kong Erik også er villig til at underkaste
      sig voldgiftsdommen. Endelig beder Fikke v. Vitzen hansestædernes rådsudsendinge om at skrive
      et brev til kong Erik.</ab>
            <ab>21) Herpå svarer hansestædernes rådsudsendinge Timme Itzehude, at det glæder dem, at hertug
      Heinrich er villig til at underkaste sig en voldgiftsdom. I forlængelse heraf meddeler de, at
      de allerede har skrevet til hertug Heinrich for at aftale et møde mellem hansestædernes
      rådsudsendinge på den ene side og hertug Heinrich, hertugens onkel Heinrich 3., greve af
      Holsten, samt deres råd på den anden side. Sluttelig opfordrer de Timme Itzehude til at
      arbejde for, at dette møde kan komme i stand.</ab>
            <ab>37) I betragtning af de store skader, som er blevet påført hanseforbundet grundet krigen
      imellem de holstenske herrer og kong Erik, har hansestædernes rådsudsendinge besluttet, at
      hansestæderne skal hjælpe de stridende parter til en fredelig løsning. Såfremt den ene af
      stridens parter ikke vil rette sig efter den fredelige løsning, skal hansestæderne understøtte
      den part, som fortsat vil rette sig efter den fredelige løsning. Skulle nogle hansestæder af
      den årsag blive inddraget i krigen, skal de andre hansestæder understøtte disse hansestæder,
      da den fredelige løsning på striden er til alle hansestædernes bedste.</ab>
            <ab>40) Hertug Heinrich og grev Heinrich sender hansestædernes rådsudsendinge et svar på det
      brev, som hansestædernes rådsudsendinge har skrevet. I dette svar meddeler hertug Heinrich og
      grev Heinrich, at de ønsker at afholde et møde den 9. juni 1417.</ab>
            <ab>41) Fikke v. Vitzen træder frem for hansestædernes rådsudsendinge og siger, at det er
      alment kendt, at kong Erik har forhandlet med udsendinge fra hansestæderne på Lollands Albue.
      Endvidere har kong Erik forhandlet med udsendinge fra hansestæderne i København. Begge steder
      har kong Erik erklæret over for de hanseatiske udsendinge, at han hele tiden har været villig
      til at underkaste sig en voldgiftsdom afsagt af fyrster og hansestæder. Derfor vil kong Erik
      nu gerne vide, hvad hansestæderne agter at gøre i denne sag, samt om hansestæderne fortsat vil
      bistå kongen.</ab>
            <ab>42) Hertil svarer hansestædernes rådsudsendinge, at Fikke v. Vitzen selv har hørt Timme
      Itzehudes budskab fra hertug Heinrich, hvorfor hansestædernes rådsudsendinge nu er i færd med
      at planlægge et møde med de holstenske herrer vedrørende sagen. Skulle dette møde komme i
      stand, vil hansestædernes rådsudsendinge gøre alt, hvad de kan, for at det skal komme til en
      god ordning imellem de stridende parter. Ifald det ikke kan komme til en god ordning ad den
      vej, vil hansestæderne hjælpe kong Erik med at opnå en løsning ad rettens vej. I forlængelse
      heraf beder Fikke v. Vitzen hansestædernes rådsudsendinge om at skrive dette til kong Erik,
      men hansestædernes rådsudsendinge svarer, at hvis Vicke v. Vitzen er i stand til mundtligt at
      overbringe dem budskaber fra kong Erik, så vil han også være i stand til mundtligt at
      overbringe kong Erik budskaber fra dem.</ab>
            <ab>60) Hansestædernes rådsudsendinge er blevet enige om, at der ikke må skibes korn igennem
      Øresund eller igennem Storebælt.</ab>
            <ab>61) Hansestædernes rådsudsendinge udfærdiger i fællesskab et nyt brev til hertug Heinrich,
      hvori de fastsætter mødet imellem de holstenske herrer og hansestædernes rådsudsendinge til
      15. august 1417.</ab>
            <ab>62) Eftersom hansestæderne endnu ikke ved, hvem der har ret i striden imellem de holstenske
      herrer og kong Erik, er hansestædernes rådsudsendinge blevet enige om, at de vil blive hos
      kong Erik imod de holstenske herrer, da kong Erik i højere grad har forpligtet sig til at
      rette sig efter voldgiftsretten. Ifald Lübeck af den årsag bliver påført skade, forpligter de
      andre hansestæder sig til at bære skadesomkostningerne.</ab>
            <ab>88) Hansestædernes rådsudsendinge er blevet enige om, at ingen hanseatisk oldermand må
      opholde sig i Malmø eller andre steder i kong Eriks tre riger, medmindre han er borger i en
      hansestad. Endvidere må de hanseatiske oldermænd kun forsvare eller beskærme folk med
      hanseatisk ret, hvis de er borgere i en hansestad.</ab>
            <ab>100) Rådsudsendingene fra Stralsund og Greifswald, som var redet hjem for at rådføre sig med
      deres respektive råd, vender tilbage til hansedagen for at fortælle de andre hanseatiske
      rådsudsendinge, at rådene i Stralsund og Greifswald har besluttet, at det vil være bedst at
      indgå en aftale med kong Erik. I forlængelse heraf besluttes det, at de preussiske og
      livlandske stæder skal skrive til de andre hansestæder, om de vil være med i aftalen med kong
      Erik eller ej.</ab>
            <ab>101) Hansestædernes rådsudsendinge har modtaget et svar fra hertug Heinrich, hvori han
      meddeler, at han vil have sine voldgiftsmænd i Gottorp 15. august 1417.</ab>
            <ab>110) Hansestædernes rådsudsendinge har udfærdiget et brev til kong Erik, hvori de beder kong
      Erik om at medbringe sine voldgiftsmænd til det møde, som skal holdes i Flensborg 15. august
      1417.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-25. </change>
         <change when="2021-02-26" who="#smb">1. korrektur af #smb 2021-02-26. </change>
         <change when="2021-04-09" who="#smb">2. korrektur af #smb 2021-04-09. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Witlik sii, dat in deme jare unsis herren 1417 (<app><lem>ascensionis Domini</lem><rdg>mangler i A og B</rdg></app>) to der dachvard, de bynnen <placeName>Rostoke</placeName> to holdene vorramet unde
      darsulves angeheven wart, aver vort to <placeName>Lubeke</placeName> gelecht unde dar geendet,
      vorgaddert weren de herren radessendeboden der stede van der D{ue}tschen hense hir na genompt,
      de se gehandelt hebben desse nascreven stucke unde articule.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Unde de seten to dessir tiit aldus: to der vorderen handt: van <placeName>Rostok</placeName>
      her <persName>Ulrik Grulle</persName>; van deme <placeName>Stralessunde</placeName> her
        <persName>Symon van Urden</persName>, her <persName>Johan Burouwe</persName>; van der
        <placeName>Wysmer</placeName> her <persName>Gerd Belouwe</persName>, her <persName>Hinryk
        Dargessowen</persName>; van <placeName>Stettin</placeName> her <persName>Gerd
        Rode</persName>, her <persName>Jacob van Grulle</persName>; van
        <placeName>Gotlande</placeName> her <persName>Cord van deme Berghe</persName>,
        <persName>Johan Duseborch</persName>; ut <placeName>Prutzen</placeName>, van
        <placeName>Dantzke</placeName> her <persName>Clawes Rogge</persName>; ute
        <placeName>Liiflande</placeName>, van der <placeName>Ryghe</placeName> her <persName>Tydeman
        Nyeloo</persName>; van <placeName>Darpte</placeName> her <persName>Herman Sasse</persName>;
      van <placeName>Revele</placeName> her <persName>Hinrik Parenbeke</persName>; van
        <placeName>Deventer</placeName> her <persName>Everd Leuwenkamp</persName>; van
        <placeName>Zutphen</placeName> her <persName>Gerd de Meyeer</persName> (<app><lem>mit</lem><rdg><q>mit - Nymeghen</q>, mangler i A og B</rdg></app> macht der van <placeName>Nymeghen</placeName>); van <placeName>Harderwiik</placeName>
      <persName>Moyt Stevensson</persName>; unde to der luchteren handt: van
        <placeName>Brunswyk</placeName> her <persName>Herman van Vechtelde</persName>, her
        <persName>Johan Horneborch</persName>; van <placeName>L{ue}nehorch</placeName> her
        <persName>Albert van der Molen</persName> unde her <persName>Johan Schellepeper</persName>;
      van dem <placeName>Gripeswolde</placeName> her <persName>Johann Hilgeman</persName> unde van
        <placeName>Lubeke</placeName> her <persName>Jordan Pleskouwe</persName>, her <persName>Cord
        Brekewold</persName>, her <persName>Marquard van Damen</persName>, her <persName>Nicolaus
        van Stiten</persName>, her <persName>Albert tor Bruggen</persName> unde her
        <persName>Tydeman Sten</persName>. Unde to der ersten tokomenden dachvard schal man dar
      vurder up vordacht sin, wo de radessendeboden der stede mer sitten scholen.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>17</supplied> Vortmer wart gelesen <cit><quote>des herren konynges breff</quote><bibl>det pågældende brev kendes ikke</bibl></cit> van <placeName>Dennemarken</placeName>, daer ane he clagede over den rad van
        <placeName>Danczik</placeName> van enes wegen, geheten <persName>Dordewand</persName>. Dar
      to her <persName>Nycolaus Rogge</persName>, sendebode van <placeName>Danczik</placeName>,
      antworde, dat se deme herren koninge ere antwerde wedder dar up <cit><quote>geschreven hadden</quote><bibl>det pågældende brev kendes ikke</bibl></cit>; welkes breves utschrift hee lesen let. Dar up deme herren koninge wedder geschreven
      wart, alse hir na steit.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>18</supplied> Vortmer quam her <persName>Tymme</persName> (<app><lem>Itzehude</lem><rdg>mangler i A, B og C</rdg></app>), kerkhere to <placeName>Oldenborch</placeName>, vor de stede van des hertegen wegen
      van <placeName>Slesewik</placeName>, unde antworde en enen breff mit ener credencien, ludende
      aldus:</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Hinricus Dei gracia dux Sleswicensis (<q>etc. = <ref target="14170527001">DD 1417. 27. maj,
          nr. 14170527001</ref></q>)</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Unse vruntliken gunste (<q>etc. = <ref target="14170524001">DD 1417. 25. maj, nr.
          14170524001</ref></q>)</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>19</supplied> Uppe welke credencien de sulve her <persName>Tymme</persName> sin
      werff warff vor den steden, (<app><lem>geliix</lem><rdg><q>geliix - steit</q>, mangler i A, B og C</rdg></app> alse in deme vorscreven breve steit). Also se dat gehort hadden, vorbodeden se vor sik
        <persName>Vicken van Vicen</persName>, des heren konynges rad van
        <placeName>Dennemarken</placeName>, dat werff mede to horende, (<app><lem>uppe</lem><rdg><q>uppe - mochte</q>, mangler i A, B og C</rdg></app> dat he dat nasecgen mochte). Dar de sulve her <persName>Tymme</persName> aver sin werff
      warff in aldusdanen worden: Min herre van <placeName>Sleswik</placeName> biddet juw, dat gii
      vor eme manen unde bidden willen den herren konyng van <placeName>Denemarken</placeName>, dat
      he ene neme to gnaden, unde late ene by synes vader erve umme synes vordenstes unde magesschop
      willen; he wil eme dar af denen, also he to rechte schal, alse gii seggen. Unde mach he dar
      ane juwer bede nicht gheneten, so schole gii unde sine heren over eme to eren unde to rechte
      mechtich wesin, dat gelde ere, lande, liif unde gud, also dat he wil don unde nemen, nemen
      unde don, welker sik in deme rechte <app><lem>boret</lem><rdg><q>varet</q>, A</rdg></app> vortogande na juweme, siner heren unde vrunde seggende, umme alle tosprake, de de ene
      to deme anderen heft. Unde wolde he alle dit nicht nemen, so biddet he, dat gii des willen
      vordenken unde kundigen dat juwen vrunden unde steden. Dat wil he gerne jegen juw vordenen,
      wor syn denst ju bequeme is.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>20</supplied> Dar to antwerde <persName>Vicke van Vitzen</persName>: Leven vrundes.
      Also sik hertoge <persName>Hinrik</persName> vorbut in dat recht, dat hebbe ik gerne ghehort.
      Hadde he dat lange wohl hebben gedan, dat hedde nutte gewest. Doch so weten de juwe wol, wo se
      van mynen heren, dem konynghe, gescheden syn; dar ik over den saken en deyl nicht geweset byn;
      doch so synt gii over mynes heren gnaden, des koninges, ere unde rechtis wol mechtich. Dar
      umme wes gii dar gudes to don willen, dat stad to juw; ik en hebbe dar nene bevelynge aff; men
      allene beghere ik eyne antword van juw, dar my myn herre to jw umme overgesandt hevet.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve"><supplied>21</supplied> Hir up de stede antworden deme vorscreven hern
        <persName>Tymmen</persName>: Dat sik unses heren gnaden, hertoge
      <persName>Hinrik</persName>, vorbut, ere unde rechtis by synen heren vrunden unde uns to
      blyvende, is uns leff, unde horent gerne, unde hopen, <app><lem>dat</lem><rdg><q>das</q>, A</rdg></app> des heren koninges gnade ok gerne also don wille. Hir umme wy nu alrede hertoge Hinrik
      unse breve gesand hebben, biddende, dat he up ene legelike stede enen dach jegen uns holden
      wille, dar he by synen vedderen, greven <persName>Hinrik</persName>, unde erer beyder rad, up
      dat id nicht vele rugghetoghes en hebbe, <app><lem>bringe</lem><rdg>mangler i A og C</rdg></app>. Des bidde wy ju ok, dat gii dyt werff annamen unde bearbeiden, dat id sche, wente wy
      gerne umme des gemenen gudes unde umme vredes willen der lande den arbeit unde koste nicht
      sparen wolden. God almechtich wet id wol, dat wy so vele gudes nicht dar to don kunden, alse
      wy gerne deden. <app><lem>Ok</lem><rdg><q>ok - steit</q>, findes kun i A og C; i B, D og E findes i stedet følgende passus:
            <q>Jodoch so wille wii deme heren hertoghen enen breff dar van senden, dat uns dar en
            antworde van kome, sunder togheringe. Bidde wii jw, dat gii dat also bestellen
            etcetera</q></rdg></app> so willen wii deme herren hertegen enen breff dar af senden, welke hir na screven
      steit:</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Post salutacionem. Leve hochgheborne herre (<q>etc. = <ref target="14170603002">DD 1417. 3.
          jun., nr. 14170603002</ref></q>)</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve"><supplied>37</supplied> Vortmer hebben de stede angesien den groten schaden unde anval, de
      deme copmanne tokomen mochte van des krighes wegen, den de herre koning to
        <placeName>Dennemarken</placeName> unde de Holtstenherren tosammende hebben, welke herren
      doch ere recht van sik vorboden hebben to blyvende by heren, vrunden unde steden. Sint nu de
      stede umbequemeliken togader blyven mogen unde quad were to vorleggende, oft men de mit der
      hulpe Godes vorscheden kunde, so hebben de radessendeboden der stede <app><lem>en gedregen</lem><rdg><q>angedregen</q>, A</rdg></app>, uppe dat des copmans schade unde vorderff nicht hoger up en sta, dat by welken steden
      de heren an beyden ziiden ere recht setten willen, dat de dat recht to sik nemen scholen, also
      dat id God geve, dat se de vorschededen. Unde weret, dat der herren welk de vorschedinge nicht
      holden wolde, so willen de anderen stede myt den steden, de de entschedinge gedan hebben,
      blyven by den herren, de de entschedinge holden wil, also lange, dat de andere herre holde,
      also he vorscheden is. Quemen hir van de stede, de de entschedinge don, in jenige veyde edder
      krich, so willen de stede menliken blyven by den steden, de de vorschedinge dan hedden, want
      se de vorschedinge don van der gemenen stede wegen umme des gemenen copmans besten wille, alse
      vor screven is etcetera.</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve"><supplied>40</supplied> Upp den vorscreven der stede breff, an den hertegen van
        <placeName>Slesewik</placeName> unde greven <persName>Hinrik</persName> van
        <placeName>Holtsten</placeName> gesandt, schreven se den steden wedder, alse hir na schreven
      steit:</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">Hinricus Dei gracia dux Sleswicensis, Hinricus eadem gracia comes Holtzacie (<q>etc. = <ref target="14170603003">DD 1417. 3. jun., nr. 14170603003</ref></q>)</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve"><supplied>41</supplied> Vortmer quam <persName>Vicke van Vicen</persName>, sendebode des
      heren koninges to <placeName>Dennemarken</placeName> erbenomet, unde seide vor den steden:
      alse se wol wisten, wes de herre konyng handelt hadde mit den sendeboden, de by eme weren to
      deme <placeName>Lalandes Ellenboghen</placeName>; ok hadden de sendeboden, de nelkest by eme
      weren to <placeName>Copenhaven</placeName>, en wol berichtet, dat de herre koning sik alle
      tiit vorboden heft, sines rechtes to blyvende, by den steden allene, edder by heren unde
      steden, edder by herren allene: nach deme dat he sik also hoge vorbut unde sin recht by juw
      steden settet, so wolde he gerne weten, wo gii stede by eme don willen, unde menet, dat gy jo
      by syner hulpe unde by synem rechte blyven willen.</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve"><supplied>42</supplied> Dar up de radessendeboden myt besprake antwerden: also
        <persName>Vicke</persName> sulven wol wuste unde ghehord hadde, wat de pape, her
        <persName>Tymme</persName>, kerkherre to <placeName>Oldenborch</placeName>, van sines
      herren, hertogen <persName>Hinriks</persName> to <placeName>Slesewik</placeName>, up hertegen
        <placeName>Hinrik</placeName> breff unde credencien vor den steden in Vicken jegenwardicheit
      geworven hadde, also dat sik hertoch <persName>Hinrik</persName> des vorbode, dat herren,
      vrunde unde stede scholden syner to eren unde to rechte mechtich wesen, in sulken worden, alse
      in dessem recesse vor screven steit, dar up de stede arbeideden umme enen dach myt den
      Holtsten herren to holdende; wolde sik dat also vorvolgen, alse de pape warff, so wolden de
      stede vlitliken dar to arbeiden, dat id to guder sate komen mochte; unde wes den steden dar
      weddervare, dat wolden se deme heren konynge gerne vorscriven; weret ok, dat de stede dat
      bevunden, dat sik dat also nicht vorvolgede, alse efte we rechtes nicht beloven wolde, so
      willen se by deme rechte bliven. Do bat <persName>Vicke</persName>, dat de stede deme heren
      koninge dat also wolden vorscriven. Dar em to geantwordet wart, na deme dat he nogaftich were,
      dat werff to en to wervende van des heren koninges wegen, so were he ok nogaftich, dat
      antworde wedder to deme heren koning to bringende.</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"><supplied>60</supplied>
      <app><lem>Vortmer</lem><rdg><q>Fiat. L.</q>, tilføjet i margen i C</rdg></app> hebben de stede en gedregen unde geramed, dat men nyn korn schepen sal dor den
        <placeName>Orssund</placeName> edder dor den <placeName>Beld</placeName>, noch ut der
        <placeName>Elve</placeName> edder ut der <placeName>Wesere</placeName> anders, denne ute den
      hensesteden. Welker schipher dar entegen dede, den schal men in nener hensestad mer laden noch
      vorvrachten. (<app><lem>Unde</lem><rdg><q>Unde - hebben</q>, mangler i A, D og E</rdg></app> de coplade scullen des bewisinge bringen van dar, dar se dat korn geschepet hebben.)
      Unde welk kopman in der henze begrepen dat breke, de schal dat gud vorloren hebben. Breke dat
      ok we, de in de henze nicht horde, de schal na der tiit nene handelynge noch vorkerynge mer
      hehben in den hensesteden, noch nemandt myt eme, de in de henze horet.</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve"><supplied>61</supplied> Vortmer ward geramet enes breves deme hertegen van Slezewig, (<app><lem>aldus ludende</lem><rdg>mangler i A, C og D</rdg></app>):</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve">Hochgeborne vorste, ghunstighe here (<q>etc. = <ref target="14170799001">DD 1417. jul., nr.
          14170799001</ref></q>)</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve"><supplied>62</supplied> (<app><lem>Item</lem><rdg><q>Item - dregende</q>, findes kun i D og E</rdg></app> wente de stede in der zake twisschen den koning van <placeName>Dennemarken</placeName>
      unde den Holsten wesende noch nicht bedacht en sin, we recht edder unrecht is, so zint de
      stede na beyder dele vorbedinge des samentliken enes worden, dat se bi den heren koning bliven
      willen jegen de heren van <placeName>Holsten</placeName>, wente he sik hogher vorbut, den de
      Holsten. Unde eft den van <placeName>Lubeke</placeName> dar van yenich unwille, vordret edder
      schade van enstunde, so hebben de stede hir wesende gelovet unde secht, den schaden mede to
      dregende.)</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve"><supplied>88</supplied> Vortmer hebben de stede vorramet, dat nemant alderman des copmans
      wesen schal to deme <placeName>Mellenbogen</placeName> edder in anderen jeghenen in den dren
      riken, dar de copman vorkeret unde olderlude heft, he en si borgher in ener henzestad. Unde de
      olderman schal ok nemande vordegedingen efte beschermen mit des copmans rechte, he en sii
      borger edder borgerknecht, edder he en hebbe borgergelt in eyner hensestad. Weret ok, dat
      jemant, de borgere were edder sin knecht in ener henzestad, in den vorscrevenen jeghenen to
      schickende hadde, unde sik ut des copmans rechte geve in eyn ander recht, de en schal dar na
      nicht leng borger blyven in der stad, dar he tovoren borger ane was, unde noch in nener
      henzestad borger to werdende. Unde eft eme de alderlude en recht afzegeden, dat eme nicht
      behagede, dat mach he schelden vor de menen vogede; unde behaget eme dat dar nicht, so mach he
      dat schelden, alzo dat van oldinges eyn wonlik zede geweset ys.</p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#27" xml:space="preserve"><supplied>100</supplied> Item alse de Sundeschen unde Gripeswoldeschen, de tho hus gereden
      weren, wedder quemen, brochten se bii de stede, wo ere rade umme des copmans besten willen
      gewegen hebben vor nutte, dat de stede hir in der jegen belegen de tosate anginghen myt dem
      herren konynghe van <placeName>Dennemarken</placeName>, alse des vorramet is, to jarscharen,
      unde dat de stede ute <placeName>Liflande</placeName> unde ute <placeName>Pruczen</placeName>
      ere ruggetoch hedden, unde den anderen steden wedder schreven bynnen jare unde dage, wer se
      mede in de tosate wolden edder nicht; weret ok, dat de stede, den id hir belegen is, dar nicht
      mede yn en wolden, so hadden ere rade doch enes dregen to ende, umme schaden to vormydende, de
      erem copmanne entstan mochte, dat se van stund an dem herren konynge vorscreven erer stede
      breve, de se mit sik besegelt gebracht hebben, senden willen, wes se by sine gnaden don
      willen; doch hebben se des also ramet, dat se jegen de hensestede unde copman nicht don en
      willen.</p>
            <p n="a#28" xml:space="preserve"><supplied>101</supplied>
      <app><lem>Item</lem><rdg><q>Item - aldus</q>, mangler i C og D</rdg></app> den steden quam eyne antwerde van deme hertegen van <placeName>Slesewic</placeName>,
      alse umme den dach, den se myt dem koninghe hebben upgenomen, ludende aldus:</p>
            <p n="a#29" xml:space="preserve">Post salutacionem. Ersamen guden vrunde (<q>etc. = <ref target="14170726001">DD 1417. 26.
          jul., nr. 14170726001</ref></q>)</p>
            <p n="a#30" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#31" xml:space="preserve"><supplied>110</supplied>
      <app><lem>Domino</lem><rdg><q>Domino - ynneholde</q>, findes kun i C; i E findes i stedet følgende passus: <q>Item
            hebben de stede endrachtliken dem heren koninge screven enen breff, unde willen dem also
            volgen, alse he ynneholt, aldus ludende</q></rdg></app> regi Erico Dacie:</p>
            <p n="a#32" xml:space="preserve">Irluchtigeste hochgeborne furste, leve gnedige here (<q>etc. = <ref target="14170715001">DD
          1417. 15. jul., nr. 14170715001</ref></q>).</p>
            <p n="a#33" xml:space="preserve">Nota: dessen breff hebben de stede endrechtliken dem heren koninge gescreven, unde willen
      deme ok also volgen, alse he ynnehold.</p>
            <p n="a#34" xml:space="preserve">[.....]</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
