<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014</date>
        <idno type="dd">14190307002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Suppl. 117 fol. 227v</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 286 nr. 1288</bibl>
          <bibl>Acta pont. Svec., Acta Cam. nr. 1050</bibl>
          <bibl>SDHK nr. 39934</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1419-03-07" notBefore="1419-03-07" notAfter="1419-03-07" cert="high">1419. 7.
          marts</date>
        <placeName cert="high">Firenze</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Martin 5. bevilger en supplik af kong Erik 7. af Pommern, Peder (Lykke), ærkebiskop
          i Lund og kapitlet sammesteds, om at få bekræftelse og pavebrev på den bestandige
          nedsættelse af Lund ærkesædes takst fra 4000 til 2000 guldfloriner, som paven allerede
          mundtligt har bevilget kong Erik, den tidligere ærkebiskop Peder (Mikkelsen (Kruse)) og
          kapitlet, men hvis gyldighed betvivles.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-04-10" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-04-10. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-09-19" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Cum ecclesia metropolis <placeName>Lundensis</placeName> in regno
            <placeName>Dacie</placeName> situata adeo sit <app>
            <lem><supplied>in</supplied></lem>
            <rdg>tilf. af Gertz</rdg>
          </app> suis facultatibus diminuta, ut taxam 4000 fl. auri de camera ipsi camere apostolice
          sacroque collegio dominorum cardinalium, necnon communia et minuta servitia, sacram ac
          alia emolumenta notariis diaconibus subdiaconibus et officialibus sedis apostolice
          clericisque dicte camere gentibus armorum ac cursoribus sedis apostolice seu quibusvis
          aliis dictorum communium et minutorum seu sacre participibus .. secundum taxam predictam
          solvere nequeat sine gravi ipsius detrimento, ac propterea s. v. ad
            <persName>Erici</persName> Dacie Svecie Norvegie Gottorum Slavorumque regnorum regis
          recolendeque memorie <persName>Petri</persName> olim archiepiscopi et capituli dicte
          Lundensis ecclesie super hoc supplicantium instantiam predictam 4000 fl. auri predicti
          taxam tamquam dicte Lundensi ecclesie nimium onerosam ad summam 2000 fl. similium de
          consilio et assensu predictorum dominorum cardinalium nuper reduxit ac ipsam Lundensem
          ecclesiam ad dictam 2000 fl. summam distaxavit ac voluit et vive vocis oraculo tam domino
          vicecamerario quam notariis diaconibus et subdiaconibus dicte sedis aliisque officialibus
          et clericis camere predicte injunxit, ut ipsi amplius et de cetero in eorum obventionibus,
          juribus et emolimentis secundum dictam taxam 2000 fl. de camera, ac si dicta Lundensis
          ecclesia a primeva ordinatione ad summam 2000 fl. taxata fuisset, contenti forent nilque
          penitus occasione dicte antique 4000 fl. taxe sic reducte peterent seu reciperent quovis
          modo, littereque apostolice pro <persName>Petro</persName> olim episcopo
            <placeName>Ripensi</placeName> ad dictam ecclesiam Lundensem postulato et sibi nuper per
          e. s. v. de eadem proviso quoad minutam notariorum et bullariam secundum dictam 2000 fl.
          taxam extiterant expedite et ad cameram apostolicam deportate.</p>
        <p>Et licet premissa, ut creditur, predictis dominis vicecamerario officialibus clericis
          notariis sint satis nota, nonnulli tamen asserunt in talibus simplici verbo vive vocis
          oraculo s. v., ut premittitur, facto de consuetudine Romane curie sine aliis probationis
          amminiculis minime fore standum, ac propterea ipse littere in camera apostolica
          impresentiarum remanent impedite.</p>
        <p>Supplicatur igitur pro parte Erici regis, Petri postulati et capituli predictorum,
          quatenus supradictas et imposterum, quando dicte Lundensis ecclesie vacatio occurrerit,
          alias ratione dicte ecclesie conficiendas litteras secundum 2000 fl. taxam predictam tam
          quo ad cameram apostolicam quam dictum sacrum collegium dominorum cardinalium et bullariam
          ceterosque notarios officiales diacones subdiacones clericos armorum gentes et cursores
          aliosque communium et minutorum servitiorum seu sacre participes .. expediri mandare
          voluntatemque s. v. fore et existere dictas aliasque in futurum, ut premittitur,
          conficiendas litteras perinde juxta dictam 2000 fl. taxam peramplius expediri debere, ac
          si ipsa Lundensis ecclesia a primeva taxatione dumtaxat ad 2000 fl. auri de camera <app>
            <lem><supplied>taxata fuisset</supplied></lem>
            <rdg>tilf. af Gertz</rdg>
          </app> dignemini declarare ....</p>
        <p>Fiat. O.</p>
        <p>Datum <placeName>Florentie</placeName> non. martii anno 2.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1"><gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</gap></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
