<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">292</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14210521001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Den Tyske Ordens arkiv i Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 03448 (tidligere signaturnr. XXVIII LS 14)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Napiersky, Index corporis historico-diplomatici Livoniae, Esthoniae, Curoniae, nr. 989, p.
      223 (regest)</bibl>
               <bibl>Bunge, Liv.- Esth.- u. Curländisches Urkundenb. V, nr. MMDXLIX (reg. 3007), sp.
      742-743</bibl>
               <bibl>Dan. Reg. nr. *4576</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Bunge, Liv.- Esth.- u. Curländisches Urkundenb. l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1421-05-21"
                  notBefore="1421-05-21"
                  notAfter="1421-05-21"
                  cert="high">1421. 21. maj</date>
            <placeName cert="high">Riga</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Ordensmesteren i Livland skriver til højmesteren for Den Tyske Orden.</ab>
            <ab>I forlængelse af ordensmesteren i Livlands brev til højmesteren for Den Tyske Orden
      (<ref target="14210520001">DD. 1421. 20. maj, nr. 14210520001</ref>) vedrørende ærkebiskoppen
      af Rigas rejse til Sverige meddeler ordensmesteren i Livland, at han har medgivet
      ærkebiskoppen af Riga et notarialinstrument indeholdende transsumpter af Den Tyske Ordens
      privilegier med hensyn til Harrien og Wierland.</ab>
            <ab>Ordensmesteren i Livland har bedt ærkebiskoppen af Riga om at forevise transsumpterne af
      privilegierne for kong Erik 7. af Pommern.</ab>
            <ab>Sker det imidlertid, at kong Erik ikke er tilfreds med transsumpterne, og at han derfor
      ønsker at se de originale privilegier, som er blevet bekræftet af den ene danske konge efter
      den anden samt af paven, så skal ærkebiskoppen af Riga sørge for, at kong Erik fastsætter tid
      og sted for et møde, på hvilket Den Tyske Orden kan forevise de originale privilegier for kong
      Erik eller for dem af kongens mænd, som han har givet fuldmagt dertil.</ab>
            <ab>Endvidere har ordensmesteren i Livland talt med både ærkebiskoppen af Riga og fru Elsebe v.
      Podebusk, der bor i Danmark, og som året forinden var i Riga, om denne sag, og han har bedt
      dem om at give Den Tyske Orden besked om, hvordan kong Erik forholder sig til sagen.</ab>
            <ab>Endelig meddeler ordensmesteren i Livland, at ærkebiskoppen af Riga har påtaget sig sagen, og
      at han vil gøre sit bedste i denne sag for Den Tyske Ordens skyld.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-03-13" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-03-13. </change>
         <change when="2018-03-13" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-03-13. </change>
         <change when="2018-07-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-07-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Unsern demutigen gar willigen gehorsam alzeit bevor.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Erwirdiger, gnediger, lieber her meister!</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Als wir euwir gnade <cit><quote>im andern unsern briefe</quote><bibl>se <ref target="14210520001">DD. 1421. 20. maj, nr. 14210520001</ref></bibl></cit> schreiben von der ussfahrt <persName>unses herren von Rige</persName> ken
        <placeName>Sweden</placeName> etc., so geruche noch euwir gnade zu wissen, das wir im an die
      bevelunge und bete von den worten und sachen von seligen heren <persName>Johannis von
        Dolen</persName> an <persName>unsen gnedigen heren koning zu Denemarken</persName> uns zu
      entschuldigen etc., vortme mete gethaen hebben ein transumpt, alse ein publicum instrumentum,
      uf die privilegen, die wir haben uf die lande <placeName>Haryen</placeName> und
        <placeName>Wirlande</placeName>, wie wir die besitzen, also das er unser ordo eins teils von
      koftem kouffe, eins teils von koninglicher gifte und gnade besitzet; also, ap unser gnediger
      here koning vorgedacht der lande und sache ich wurde ken <persName>unsern heren von
        Rige</persName> gedenken, das der denne sine koninglichin gnaden das transumt mogen
      weisen.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Wer auch sache, das seine koningliche gnade an dem transumte nicht content wolde sein, und
      begerte, die rechten houptbriefe zu sehen, die unser ordo dor obir hot von koninglichen gnaden
      zu koninglichen gnaden, und allewege bestetiget von unsem heiligen vater dem pobste, das denne
      seine koningliche gnade eine gefellige zeit und stete uslegete und setze, mit euwir gnade in
      egener personen zusampne zu komen, adir seine vulmechtige do hin sendte in seine stad, men
      solde alsulche privilegia unses ordins seiner koninglichen gnaden adir den seinen vulmechtigen
      gerne offinbaren und weisen.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Dis haben wir <persName>unsem heren von Rige</persName> mete bevolen vor zu geben, ap der
      here koning vorgedocht dovon ichte wurde entwagen, geleich als wir das <persName>der erbare
        frow Elseben von Potbusch</persName>, die in <placeName>Denemarken</placeName> sitzet und
      vor einem jare herin gekomen was, auch bevolen und gebeten hatten, und wir auch muntlichen mit
      euwir gnade do zu <placeName>Koningsberge</placeName> dovon redtin.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">So hot unser here von Rige das gutlichin zu sich genomen, das gerne wellen, so her best mag,
      umme unses ordins willen beleiten.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Gegeben zu <placeName>Rige</placeName>, an der midwochen vor Corporis Christi, anno etc.
        XXI<hi rend="sup">mo</hi>.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Gebittiger Deutsches ordins zu <placeName>Lyfflande</placeName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
