<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">8454</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">37</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14230105002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>oprindeligt klageskrift på tysk, tabt, overleveret i brudstykker i Voss Excerpter (18. årh.)</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Notarialinstrument udfærdiget af Antonius de Pisis, tabt</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>SRD VII p. 276-293</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD l.l</bibl>
               <bibl>Dipl. Flensborgense I 292 nr. 79</bibl>
               <bibl>Reg. nr. *4634</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Aa1</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-01-05"
                  notBefore="1423-01-05"
                  notAfter="1423-01-05"
                  cert="high">1423. 5. januar</date>
            <placeName cert="unknown">Flensborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>De holstenske brødre Heinrich, Adolf og Gerhard fremfører anklager imod kong
                        Erik af Pommern. Indledningsvis fremfører de, at hertugdømmet Slesvig, også
                        kaldet hertugdømmet Jylland, herunder også Fehmarn har været i deres
                        forfædres og deres egen besiddelse som arveligt len. Heinrich har gentagne
                        gange på sine egne og sine brødres vegne anmodet kong Erik 7. af Pommern om
                        forlening, hvilket Erik imidlertid har nægtet. For det første, da brødrene
                        var under deres onkel Heinrichs formynderskab, fratog kong Erik dem Nyhus og
                        Flensborg med vold. Der blev indgået aftale om en retssag imellem Erik og
                        Heinrich, men Erik dukkede ikke op. Dvs. Erik har Nyhus og Flensborg inde
                        med urette, således at de ikke kan indløses, som kongens åbne brev ellers
                        erklærer. Fremdeles blev det aftalt, at Erik ikke skulle gøre brødrene
                        hindringer i hertugdømmet. Ikke desto mindre tog dronning Margrete Trøjborg,
                        Schuckenborg, Grødersby og Herrederne i sin besiddelse. Slesvigbispen
                        overdrog hende endvidere Svavsted og Stubbe. Godset skulle have være
                        overdraget, og det ville have været en hjælp i kampen mod Ditmarsken, som
                        hærgede og plyndrede i hertugdømmet. Skaden løber op til 200.000 mark.
                        Fremdeles blev det aftalt, at dronning Margrete kunne have Tønder inde i ti
                        år. Var hun død forinden, skulle Tønder genoverdrages. Dette er ikke sket,
                        og skaden beløber sig til 40 (?) mark. Skaden omfatter Sild og Før, som
                        ligger under Tønder fogedi. Endvidere tog dronning Margrete Åbenrå med
                        urette. Fremdeles anklager de tre brødre kongen angående slottet Tranekær og
                        landet Langeland Fremdeles anklager de tre brødre kongen angående byen
                        Skelskør, som hører til hertugdømmet. Ligeledes har kongen sat sig
                        uretmæssigt i besiddelse af Haderslev. Fremdeles skulle Erik lade de tre
                        brødres onkel Heinrich genindløse Flensborg og Nyhus, men Erik nægtede og
                        sendte derimod sin krigserklæring til Heinrich. Derpå forhandlede herrer og
                        venner en våbenhvile på fem år. I den tid befæstede kong Erik Flensborg imod
                        våbenhvilens bestemmelser. Han skulle endvidere have revet borgen (”mons”)
                        ned, hvilket ikke skete. Det har medført skade for over 10.000 mark.
                        Fremdeles lod kongen tre slotte, Fredeborg, Kongsborg og Lindewe, opføre
                        inden for våbenhvileperioden, hvilket har medført skade for over 200.000
                        mark. Fremdeles inden for en våbenhvile, der var blevet forhandlet af
                        rådssendebudene fra Hansestæderne, havde Erik angrebet Oldenburg og dræbt de
                        holstenske undersåtter. Skaden beløber sig til 50.000 mark. Fremdeles under
                        den samme våbenhvile havde Erik angrebet Fehmarn. Skaden beløber sig til
                        100.000 mark. Fremdeles anklager brødrene kong Erik mht. Kopparberget i
                        Sverige, som allerede dronning Margrete tog fra dem med vold. Skaden beløber
                        sig til 50.000 lødige mark sølv. Fremdeles anklager brødrene kong Erik for
                        at sidde uretmæssigt inde med Gotland, som var pantsat til dem for 4.000
                        mark lødigt sølv. Fremdeles skyldte kong Christoffer 2. af Danmark grev
                        Johann af Holsten 100.000 mark. Fremdeles skyldte kong Erik af Sverige
                        greverne Heinrich, Claus og Albrecht 3000 lødige mark. Fremdeles skyldte
                        kong Magnus af Sverige og Norge brødrenes forfædre 1100 mark lødig af kølnsk
                        vægt. Fremdeles blev der indgået aftale med dronning Margrete om at dele
                        skatteindtægterne af Nordfrisland, hvilket ikke skete, hvorved holstenerne
                        pådrog sig et tab på 796 pund engelske sterling. Ligeledes havde de pådraget
                        sig et stort tab på grund af, at Ejdersted var blevet dem forholdt.
                        Fremdeles, da brødrenes mor, Elisabeth, var på vej til møde med sine fæller,
                        blev hun og hendes selskab overfaldet på vejen skønt inden for en
                        våbenhvileperiode. Dette medførte skade for mere end 600 mark, og det var
                        sket i modstrid med kongens garantier inden for og uden for kongeriget.
                        Fremdeles er det fredsbrud, at kong Erik holder Flensborg og Nyhus fra
                        brødrenes onkel i modstrid med aftaler. Fra borgere i Flensborg, således
                        Henneke Koch og hans fæller blev 1000 mark lybsk stjålet. Dette gjorde Jeppe
                        Jerrefang, foged for Kristian Vendelbo. Fremdeles stjal Benedikt Reder 20
                        heste til en værdi af 200 mark lybsk fra Lange Johann i Flensborg og førte
                        dem til Kalø (?). Ligeledes stjal ærkebiskoppen af Lund et skib fra Peter
                        Borghen. Skib og last udgjorde en værdi af 4000 mark. Yderligere stjal hr.
                        Vendelbo 100 mark lybsk fra Flensborg. Fremdeles fik hr. Lutker stjålet et
                        skib ud for Sverige. Skib og last udgjorde en værdi på 5000 mark lybsk.
                        Fremdeles stjal hr. Niels gods fra Lorenz og Johann i Flensborg for 700
                        mark. Hr. Schutzenburg stjal et stykke gråt klæde fra Gerhard Ovenscherer
                        til en værdi af 5 mark. Fremdeles fik holstenske undersåtter fra Kiel
                        stjålet varer i Karstan for 5 mark og 23 øre. Fremdeles var adskillige andre
                        holstenske undersåtter blevet bestjålet. Fremdeles fik Johann Heslein
                        stjålet gods for 60 mark, og godset blev ført til Helsingborg. Femdeles fik
                        Marquard Harrien og hans brødre stjålet gods fra skipperen Arnolds skib for
                        100 mark, og godset blev ført til Nyborg. Ligeledes fik Stamer Tienen og
                        Claus Odden stjålet gods for 300 mark i Fehmarnsund, og godset blev ført til
                        Hagenskov. Fremdeles stjal Oluf Tuesen gods fra Johann Günthers fra Kiel for
                        4000 mark i Øresund, og godset blev ført til Helsingborg. Fremdeles blev
                        Lange Detleff bestjålet for 30 mark af hr. Peder Mogensens tjenere, og
                        godset blev ført til Bygholm. Fremdeles befalede Johann Podebusk d. Yngre at
                        der blev stjålet gods for 113 mark fra Ekelop. Godset blev ført til Søborg.
                        Fremdeles blev Johann Kock bestjålet for 20 mark i Ribe og otte mark i
                        Skelskør. Ligeledes stjal hr. Vendelbo adkilligt gods fra Claus Kock, da
                        denne var i Nørrjylland på trods af, denne havde fået sikkert lejde.
                        Ligeledes blev Arnold Lornsen og Engelbrecht bestjålet for 250 mark.
                        Fremdeles stjal Vendelbo kvæg og klæder i Nørrejylland fra Wolle for 3000
                        mark. Ligeledes stjal Vendelbo klæder og kvæg fra Marquard og andet gods til
                        en værdi af 90 mark. Fremdeles stjal Vendelbo kvæg, klæder og andet fra
                        Heirich Skrædder for 20 mark. Ligeledes bestjal Lyder Ranzau Mengenrise i
                        havnen i Vordingborg for 200 mark lybsk. Fremdeles led borgere fra Neustadt
                        et tab på Sjælland for 60 mark. Ligeledes led Johann van der Heide et tab på
                        ti mark ved Vordingborg slot. Johann Seelten led et tab på 50 mark to mil
                        derfra. Rådet i Oppenhim (?) holdt 200 mark tilbage fro Godelian. Johann
                        Boken blev bestjålet fr 30 mark ude for Ribe. Ligeledes blev Marcho
                        Nowkinden bestjålet i Ystad for 800 mark og dertil kommer, at 34 mennesker
                        blev slået ihjel. Ligeledes blev Paul Kint kaldt til dronningen, som ville
                        erstatte ham for et tab på 100 mark lybsk. Ambrosius blev bestjålet for 12
                        lødige mark. Ligeledes blev Johann Magnussen og hans brødre bestjålet af
                        danskere for 60 mark, og en af hans brødre blev slået ihjel. Fremdeles holdt
                        hr. Niels Svendsen Hermann Schaumburg fanget i et halvt år, tog 60 mark fra
                        ham, hvorefter han blev slået ihjel. Ligeledes blev borgerne i Oldenburg
                        bestjålet, først og fremmest Johann van Tweed, hvis arv beløbende sig til
                        200 mark på Lolland blev ham forholdt. Fremdeles blev adskillige navngivne
                        borgere fra Heiligenhafen berøvet deres gods. Fremdeles blev fiskere berøvet
                        net for 20 mark ud for Slesvig by. Claus Sasse blev berøvet gods for 50
                        mark. Absalon van Belwarde var blevet holdt uretmæssigt fanget, og hans gods
                        var blevet holdt tilbage for ham i 30 år (?): Han havde prøvet at henvende
                        sig til dronningen, men det hjalp ham ikke. Hertug Gerhard og grev Albrecht
                        havde ikke kunnet opnå erstatning fra biskopperne, og havde lidt et tab på
                        over 1000 mark (?). Ligeledes kunne navngivne holstenere, der havde været i
                        kongens tjeneste og lidt tab derved, ikke få erstatning efter henvendelse
                        til dronningen. Ligeledes blev borgere fra Rendsborg berøvet. Fremdeles var
                        borgere fra Fehmarn blevet udsat for røveri tilbage fra Gerhards, brødrenes
                        far, dage. Fremdeles, da kongen skulle overdrages Flensborg, burde borgerne
                        have haft otte uger, før de overdrog ham Nyhus. Dette skete ikke; i stedet
                        indtog han Nyhus med hærmagt. Hvis holstenerne kunne have anvendt slottet i
                        otte uger, havde de oppebåret indtægter på over 1000 mark. Dagen efter
                        overdragelsen af Flensborg tog kong Erik fogeden Tideke van Hammern til
                        fange og tvang ham (?) til at udlevere syv svin og to heste til en samlet
                        værdi af 19 mark. Ligeledes blev der stjålet redskaber for 40 mark.
                        Fremdeles lod kong Erik en gældspost på 800 mark slette på Hindsgavl i
                        nærvær af de tre brødres onkel Heinrich; de 800 mark blev til gengæld lagt
                        til Nyhus, når dette skulle indløses (?). Fremdeles, efter at Nyhus var
                        blevet overdraget kongen, indsatte han to høvedsmænd, som påførte brødrene
                        stor skade. Det specificeres, hvad disse høvedsmænd stjal af dyrehold og
                        korn fra de holstenske brødre selv. Fremdeles beskattede de kirker, og det
                        opregnes, hvem de i øvrigt udpressede dyr og korn fra. Fremdeles pålagde
                        høvedsmændene en ny og uretfærdig skat på Nyhus. Fremdeles stjal de 60
                        stykker kvæg til en værdi af fem mark hver fra borgerne i Kiel. Da en
                        person, hvem dette kvæg (må være= noget af dette kvæg) henvendte sig for at
                        få det udleveret med en skrivelse fra brødrenes onkel Heinrich, blev han
                        gjort til grin (?), da han måtte betale 20 mark for det salt, de (dvs.
                        høvedsmændene) havde brugt til at nedsalte det slagtede kvæg. Fremdeles
                        stjal de ni stykker kvæg fra Sigfred Dosenrode til en værdi af 45 mark.
                        Fremdeles stjal de 66 stykker kvæg fra borgerne i Itzehoe til en værdi af
                        330 mark. Fremdeles beslaglagde de to stykker kvæg og en hest til en samlet
                        værdi af 20 mark fra Heinrich Krummediges folk. Fremdeles tog Lyder Lembek
                        folk til fange i Slogs herred og afpressede dem for gods til 30 mark.
                        Fremdeles red Claus Limbæk med folk fra Flensborg til Tønder og stjal der
                        1000 mark fra de holstenske undersåtter. Fremdeles beslaglagde de de Lorenz
                        Heestens gods for 1000 mark. Fremdeles da Lorenz Heesten skulle overdrage
                        Nyhus, blev han opmærksom på en af høvedsmandens tjenere, der sad på en af
                        hans heste til en værdi af 20 mark. Dem trak han fra regnskabet, men fik dem
                        aldrig. Fremdeles stjal de bøsser, senge og foder fra ham til en værdi af 50
                        mark. Fremdeles, før overdragelsen af Nyhus til kongen, blev der indgået
                        aftale i Ribe om fri handel. Til trods herfor kunne de holstenske købmænd
                        ikke handle frit og fik byrder lagt på deres gods. Dette beløb sig til skade
                        for 50 mark. Ligeledes blev en hest af en værdi til 50 mark stjålet fra
                        Lorenz Hesten og ført til Nyhus. Kongens folk tog Otto Spans tjener til
                        fange og beslaglade dennes gods for 50 mark. Klaus Limbæk forsøgte at
                        fratage brødrenes mor hendes indtægt af Sønderborg. Niels Henriksen
                        udpressede 130 mark. Fremdeles forhindrede kongens høvedsmænd brødrenes
                        undersåtter i at betale skat til dem. For dette led brødrene et tab på 1000
                        lødig mark. Fremdeles tog kongens høvedsmænd Henneke Dosenrode til fange og
                        udpressede ham uretmæssigt, hvilket medførte et tab på 1000 mark for
                        brødrene. Fremdeles tog høvedsmændene tjeneren Paul Sehested til fange og
                        fik en løsesum af ham på 60 mark i rede penge. Fremdeles forhandlede Sigfred
                        Dosenrode med kongen om 300 marks indtægt af Flensborg til brødrenes mor det
                        første år (i kongens varetægt), hvilken ikke blev givet. Dernæst følger en
                        lang liste over skader og overgreb begået af kongens høvedsmænd på Svavsted.
                        Fremdeles har abbeden af Ryd kloster klaget over kongens høvedsmænd på Nyhus
                        og deres brud på klosterets frihed. Klosteret led et tab på 1500 mark.
                        Dernæst følger en lang liste med alle de skader, fredsbrud og overgreb, der
                        fandt sted, efter hertug Heinrich af Lüneburg havde formidlet våbenhvile
                        (der hentydes formodentlig til traktaten 16. september 1410 fra Flensborg,
                        <ref target="14100916002">DD 1410. 16. sep., nr. 14100916002</ref>). Dernæst
                        følger over alle de skader, fredsbrud og overgreb, der har fundet sted inden
                        for den femårige våbenhvile (der hentydes formodentlig til våbenhvilen i
                        Kolding 24.-25. marts 1411,
                        <ref target="14110324001">DD 1411. 24. mar., nr. 14110324001</ref> og
                        <ref target="14110325001">DD 1411. 25. mar., nr. 14110325001</ref>). Dernæst
                        følger en kort liste over skader efter fredsforhandlinger i Flensborg,
                        hvormed der muligvis hentydes til den af hansestæderne formidlede våbenhvile
                        i anden halvdel af 1418. Fremdeles krævede brødrene af kongen, hvad der var
                        blevet dem tildømt i Fehmarnsund i 1421 af hertug Bernhard af Braunschweig
                        og Lüneburg, hertug Erich af Sachsen, Westfalen og Engern samt grev Adolf af
                        Holsten, Stormarn og Schauenburg, cf.
                        https://diplomatarium.dk/dokument/14210526001. Derpå anråbte brødrene hertug
                        Rumpold på det romerske imperiums vegne om at pådømme de overgreb, der var
                        blevet begået af kongen imod deres len og arv, som ulovlige, således at
                        kongen skulle forlene dem hertugdømmet Slesvig, lade dem indløse Flensborg
                        og Nyhus, tilstå dem deres ret til Kopparberget i Sverige, og give dem
                        krigsskadeerstatning for 800.000 mark lybsk. Brødrene erklærede at forblive
                        ved det romerske imperium som dommer, selv om det ikke skulle lykkes
                        Heinrich Rumpold at afsige dom inden for fristen. De påkalder sig retten til
                        ikke at skulle aflægge overflødige vidnesbyrd.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Copia Querelarum Holstenensium contra regem Dacie. Coram vobis generoso principe
                        et domino domino Heinrico, dicto <app><lem>Rampold</lem><rdg resp="#mh">= Rumpold</rdg></app>, duce majoris 
                        <app><lem>Slagonie</lem><rdg resp="#mh">= Glogovie</rdg></app>, tanquam
                        coram <app><lem>uno a</lem><rdg resp="#mh"><q>uno</q>, Aa1</rdg></app> serenissimo principe et domino, domino Sigismundo Romanorum rege
                        etcetera et sacri Romani imperii electoribus <app><lem>facto</lem><rdg resp="#mh"><q>facta</q>, Aa1</rdg></app> et misso plene potestatis
                        judice in omnibus causis eciam dissencionibus ex parte ducatus de Slesvick
                        inter illustrem principem et dominum, dominum Ericum, Dacie, Swecie et
                        Norvegie etcetera regem, dominum nostrum ex <app><lem>uno</lem><rdg resp="#mh"><q>una</q>, Aa1</rdg></app> et nos Heinricum, Adolfum,
                        Geruardum fratres, duces Sleswicenses et comites Holstetenses et cetera ex alio
                        latere fuerunt et adhuc esse poterunt, dicimus nos Heinricus, Adolfus et
                        Geruardus fratres prenominati et notum facimus, quod parentes nostri ab
                        antea et demum nos Ducatum Sleswicensem, alio nomine Ducatum in Jutlande, in
                        <app><lem>quo</lem><rdg resp="#mh"><q>qua</q>, Aa1</rdg></app> Gottorp et Sleswick 
                        <app><lem>etcetera</lem><rdg resp="#mh"><q>et eciam</q>, Aa1</rdg></app> site sunt cum omnibus suis finibus,
                        provinciis, civitatibus, castris, personis et homnibus, cum omnibus
                        pertinenciis in eodem ducatu sitis et eciam <app><lem>Glambek</lem><rdg resp="#mh"><q>Scrambek</q>, Aa1</rdg></app> et terra Vemeren, cum
                        toto jure et pertinenciis a longis annis ultra annum et diem, diem et annum,
                        in eorum et nostra possessione et potestate quiete habuerunt, sicut pro
                        eorum et nostro feudo et hereditate, prout hoc nostro de jure debemus, bene
                        probare poterimus, exceptis impedimentis et adversitatibus, que nobis cum
                        Dominus Rex prefatus in hoc fecit et facit prejudicialiter, et nos volumus
                        nostri feudi consessione, <app><lem>concessionem</lem><rdg resp="#mh"><q>concessione</q>, Aa1</rdg></app> defendere et conservare, prout de jure
                        debemus et quamvis nos dux Heinricus tamquam senior <app><lem>pro nobis 
                                et nostris</lem><rdg resp="#mh"><q>a nobis</q>, Aa1</rdg></app>  duobus fratribus
                        prefatis post obitum nostrorum parentum ipsum feudum concessionem
                        prenominati ducatus multis temporibus ab ipso Illustrissimo Principe Rege
                        Serenissimo nostro domino prenominato cum humilitate requisiverimus,
                        <app><lem>postulaverimus</lem><rdg resp="#mh"><q>postulamus</q>, Aa1</rdg></app> et peti fecerimus et nos eciam personaliter ab ipso humiliter
                        postulamus et <app><lem>requirimus</lem><rdg resp="#mh"><q>requisierimus</q>, Aa1</rdg></app> et petimus, nichilominus tamen ipse nobis illud
                        negauit usque, imo id <app><lem>nullo</lem><rdg resp="#mh"><q>ullo</q>, Aa1</rdg></app> jure et nos ultra hoc, prout notum et verum est
                        multipliciter impediuit et violentauit in nostro paterno seudo, patrimonio
                        prefato et aliis multis rebus et causis, prout infra scriptum est. </p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Inprimis
                        quod ipse <app><lem>nostro patruo</lem><rdg resp="#mh"><q>nostra paterna</q>, Aa1</rdg></app> comiti Heinrico felicis recordacionis, qui 
                                <app><lem>protunc</lem><rdg resp="#mh"><q>prout</q>, Aa1</rdg></app>
                        noster tutor erat, cum violencia abstulit et in racionabilibus culpis
                        castrum Nyheus et nostram civitatem Flensborg cum eorum attinenciis, prout
                        hoc tractatum fuit, quod ipse in ducatu ulterius non se debebat ingerere nos
                        aut nostros damnisicando. Item fuit ibidem eciam tractatus, quem Rex in
                        sumam suorum debitorum <app><lem>contentus</lem><rdg resp="#mh"><q>contenta</q>, Aa1</rdg></app> esset, cum Flensborg et Nyheus , quod ipse
                        extunc sine dilatione ibidem in eodem loco deberet et vellet nostro <app><lem>patruo</lem><rdg resp="#mh"><q>paterno</q>, Aa1</rdg></app>
                        et suis respondere et facere
                        pro eorum in peticione, super quibus noster patruus haberet regem impetere
                        viceversa, in quibus ipse de jure teneretur, ubi rex protunc se obligavit ad
                        hec facienda et non fecit. Super quo justiciam postulamus. Item detinet
                        nobis Rex cum violencia nostrum castrum Nyheus et civitatem Flensborg
                        suprascriptam, ita quod non permittitur ea redimi, prout sue patentes
                        sigillate litere declarant, et de quo justiciam postulamus. Item ultra hoc
                        quidem <app><lem>tractatum</lem><rdg resp="#mh"><q>certatum</q></rdg></app> fuit, quod rex non debebat nobis nec nostris subditis in
                        Ducatu ipso impedimentum prestare aut impressionem facere, tamen regina
                        Margaretha componit ad se infra fidem hec insra scripta castra sita in
                        Ducutu sint <app><lem>Trogenborg, Schuckeborg, Brodersby</lem><rdg resp="#mh">= <q>Troyenborg, Schinckelborg, Grodersby</q></rdg></app> 
                                et <app><lem>Hurede</lem><rdg resp="#mh">= <q>Herden</q></rdg></app> et recepit in suam
                        ab episcopo Sleswicensi <app><lem>haec</lem><rdg resp="#mh"><q>hic</q>, Aa1</rdg></app> duo castra scilicet Swaffstede et Stubbe, et
                        et <app><lem>dixerat</lem><rdg resp="#mh"><q>dixerant</q>, Aa1</rdg></app>, quod <app><lem>nobis</lem><rdg resp="#mh"><q>nos</q>, Aa1</rdg></app> debebat cedere in bonum et volebat nos inde juvare adversus illos dictos Ditmerschen pro justicia et emenda pro nostro patre mortuo super tali
                        perpetracione, que perpetrata fuit per illos de Ditmerschen nobis in grande
                        dampnum, quia nos et nostri de illis spoliati et depredati fuimus, quod
                        dampnum notum est tote prouincie, quod extimamus ultra cc<hi rend="sup">c.</hi> milia marcarum.
                        Item super paterno Tundern, quod Regine datum fuit sub fide et ad fideles
                        manus taliter, quod ipsa hoc debeat habere ad <app><lem>decimum annum</lem><rdg resp="#mh"><q>decimum</q>, Aa1</rdg></app>, si ad tantum tempus
                        viveret, si autem morietur, tunc deberet nobis restitui, quam cito ipsa
                        mortua esset, quod nobis contingere non poterat et fuit nobis detentum cum
                        injusticia et <app><lem>nos</lem><rdg resp="#mh"><q>nobis</q>, Aa1</rdg></app> in dampnum portauit ultra xl marcarum, ubi rex adhuc
                        nobis detiner, videlicet injuria duas terras Sylt et Fore, que ad prefatum
                        castrum Tundern spectant, et super hoc justiciam postulamus. Item recepit
                        cum injusticia in sua potestate regina castrum Oppenra cum suis attinenciis,
                        quod nostra hereditas est insra tempus treugarum, in quibus cum <app><lem>ea resedimus</lem><rdg resp="#mh"><q>eo residimus</q>, Aa1</rdg></app>
                        sine dolo, credamus, quod <app><lem>ipsa</lem><rdg resp="#mh"><q>ipse</q>, Aa1</rdg></app> de jure non potuit hoc fecisse, et de hoc
                        justiciam postulamus. Item accusamus regem super castro Traneker et super
                        terra Langelant, que ad Ducatum <app><lem>pertinent</lem><rdg resp="#mh"><q>pertinet</q>, Aa1</rdg></app> et 
                                <app><lem>que</lem><rdg resp="#mh"><q>quia</q>, Aa1</rdg></app> regina Margaretha patri
                        nostro, duci Gerhardo, felicis recordacionis, promiserat restituere in suam
                        fruibilem potestatem . . . dominus <app><lem>Joris</lem><rdg resp="#mh">= <q>Jonas</q>?</rdg></app> filius Andree decederet, quod cum
                        factum non est. </p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Item super civitate Schelsore in Zelandia, que ad Ducatum
                        ipsum pertinet, quam Rex nobis detinet et justiciam tamen <app><lem>desuper</lem><rdg resp="#mh"><q>de supra</q>, Aa1</rdg></app>
                        postulamus. Eodem modo Rex se intromisit et in suam potestatem recepit
                        castrum et civitatem Hadersleue cum omnibus suis pertinenciis insra treugas,
                        quod in magnum dampnum nobis adcrescit, et adhuc hodierna die in dampnum
                        cedit, et justiciam super inde postulamus. Item postquam patruus noster
                        Comes Heinricus <app><lem>Flensborg</lem><rdg resp="#mh"><q>de Flensborg</q>, Aa1</rdg></app> et Nyheus pro summa suarum impeticionum Regi
                        restitueret et regem viceversa impetiit et monuit super dampnum, quod sibi
                        et <app><lem>nobis</lem><rdg resp="#mh"><q>vobis</q>, Aa1</rdg></app> et nostris ab incolis 
                                <app><lem>illorum</lem><rdg resp="#mh"><q>nostrorum</q>, Aa1</rdg></app> regnorum illatum fuit, quod ipse
                        rex protinus debuit nobis refundere, prout tamen se ad hoc obligavit, ut
                        supra scriptum est, et regi ipsam redempcionem de Flensborg et de Nyheuus <app><lem>cum</lem><rdg resp="#mh"><q>in</q>, Aa1</rdg></app>
                        eorum attinencia denunciavit. Tunc rex <app><lem>diffidaverat</lem><rdg resp="#mh"><q>diffundaverat</q>, Aa1</rdg></app> nostrum patruum et nobis
                        et sibi suas literas diffidatorias misit, sibique ex parte justiciam negavit
                        et super inde justiciam postulamus. Post hoc ipsa gubernatio fuit ad
                        quinquennium pacificata, prout Domini et amici nostri ex parte patrui nostri
                        et nostrum inter Regem et nostrum patruum et nos tractaverunt, infra quod tempus 
                                <app><lem>pacis rex, cum non
                                        Flensborg</lem><rdg resp="#mh"><q>pacis rex cum ... de Flensborg</q>, Aa1</rdg></app>  edificanda contra nos se fortificaverit, cum tamen de jure
                        repertum fuit, quod ipse mons rumpi deberet, super quo sigillate litere
                        sunt, quod tamen factum non fuit, de quo nobis et nostris magnum dampnum
                        factum est, quod extimamus ultra decentena milia marcarum. </p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Item rex infra
                        easdem treugas edificavit in nostra terra, que vocant Fredeborg,
                        Coningesborg et Lindewe cum hiis tribus castris nos et terras nostras
                        damnificavit ultra cc<hi rend="sup">m</hi> marcharum. Item Rex infra unam certificatam pacem,
                        quam nobis illi de Lubek et Luneborg et de Wismar et de Rostek cum eorum
                        nuncciis ex sui communium civitatum de Hansesteten et pro rege Dacie nostro
                        patruo et <app><lem>nobis</lem><rdg resp="#mh"><q>nos</q>, Aa1</rdg></app> cum manu et ore promiserunt et dixerunt, servaturos nostram
                        terram, in Oldenbork civitates et villas spoliarunt et cremarunt et homines
                        nostros interfecerunt, capitivarunt, abduxerunt et exaccionarunt
                        mediantibus, quibus nos et nostros damnificavit ultra l<hi rend="sup">m</hi> marcharum. Item Rex
                        infra eandem certificatam pacem nobis <app><lem/><rdg resp="#mh"><q>nos et</q>, Aa1</rdg></app> terram nostram Vemeren destruxit cum
                        spolio et incendio et totaliter desolavit, quod dampnum nos extimamus ad c<hi rend="sup">m</hi>
                        <app><lem>marchas</lem><rdg resp="#mh"><q>= marcharum</q></rdg></app>. </p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Item accusamus Regem super monte . . . 
                                <app><lem>cupli</lem><rdg resp="#mh">= <q>cupri</q></rdg></app> 
                                in Swecia, qui nobis
                        inpignoratus est pro una magna summa denariorum, de quo nos habere debemus .
                        . . . navales libras <app><lem>cupli</lem><rdg resp="#mh"><q>= cupri</q></rdg></app>, prout hoc bene probare possumus, 
                                <app><lem>ex quibus nos</lem><rdg resp="#mh"><q>quibus nobis</q>, Aa1</rdg></app>  a
                        longis annis integre non habuimus, nostrum supra nominatum <app><lem>cuplum</lem><rdg resp="#mh"><q>= cuprum</q></rdg></app> ab ipso
                        monte <app><lem>cupli</lem><rdg resp="#mh"><q>= cupri</q></rdg></app>, quem tamen montem regina Margaretha cum violencia nobis
                        detinuit, quod dampnum nos extimamus ultra x<hi rend="sup">m</hi> marcarum lodighes argenti.
                        Item accusamus regem super terra Gotlande, quam eciam in potestate habet, et
                        que nobis inpignorata <app><lem>fuit</lem><rdg resp="#mh"><q>sunt</q>, Aa1</rdg></app> pro iiii<hi rend="sup">m</hi> 
                                marcarum lodighes argenti et super inde
                                justiciam desideramus. </p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Item Rex Dacie Cristoforus remansit obligatus comiti 
                                        
                        Johanni de Holsten in c<hi rend="sup">m</hi> lodighes marcarum, super quo literas sigillatas
                        habemus. Item Ericus Rex Svecie remansit obligatus Comiti Heinrico, Comiti
                        Nicolao et Comiti Adolffo de Holsten in IIIm lodighe marcarum, super quo
                        litera sigillatas habemus. </p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Item Magnus Rex Sveciæ et Noruegie remansit
                                obligatus nostris auis <app><lem>in mc</lem><rdg resp="#mh"><q>mc</q>, Aa1</rdg></app> lodighe 
                                <app><lem>marcis</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app> argenti ponderis coloniensis,
                        super quo literas sigillatas habemus et justitiam super inde desideramus.
                        Item prout tractatum fuit cum Regina, quod 
                        <app><lem>ipsa</lem><rdg resp="#mh"><q>ipsam</q>, Aa1</rdg></app> unam peticionem petere
                        deberer super terra Frisie, que peticio nobis pro media parte cedere deberet
                        et ad bonum provenire, ubi ipsi magnam pecuniam leuari fecerunt, de 
                        <app><lem>qua</lem><rdg resp="#mh"><q>quo</q>, Aa1</rdg></app>
                        nobis nichil tamen prouenerat, prout 
                        <app><lem>dominus</lem><rdg resp="#mh"><q>dictus</q>, Aa1</rdg></app> Ericus Krumedik bene recordari
                        poterit, que fumma est VIIIc, libre denariorum Henghelsche minus quatuor
                        libris Hengelfches excepta Ejderstede, quicquid minus provenerat . . . . una
                        magna summa prouenerat. </p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Item mater nostra Domina Elysabeth Ducissa
                        Sleswicensis in una assecurata pace 
                        <app><lem>cum in uno curro</lem><rdg resp="#mh"><q>nisi in uno . .</q>, Aa1</rdg></app> equitauit pro suis
                        negociis ab Hermanno Meyger, Hermanno Hagen, Marchardo Woren et Domini
                        Ottonis <app><lem>Knope familiaribus</lem><rdg resp="#mh"><q>de Kenope familiaris</q>, Aa1</rdg></app> familiaris et cum eorum adjutoribus et ipsius presbiteri,
                        cappellani et ipsius familiares, qui cum ea equitarunt, fuerunt spoliati, 
                        depredari et derobati et captiuati
                        et exactionati, quod dampnum recepimus ultra Vic. marcas extra et intra
                        Regis jurisdictionem, ultra hoc, quod eidem matri nostre Rex oretenus
                        dixerat, staret 
                        <app><lem>quid</lem><rdg resp="#mh"><q>qui</q>, Aa1</rdg></app> inter ipsum et nos quantumque staret, ipsa deberet
                        libere equitare ubicunque equitare haberet. Item hec est pacis violacio,
                        accusacio et impeticio, quas patruus noster ex parte nostri habuit adversus
                        regem, qui sibi restituit Nyeheus et Flensborg pro sua impeticione, ubi Rex
                        <app><lem>viceversa</lem><rdg resp="#mh"><q>universa</q>, Aa1</rdg></app> deberet stare juri patruo nostro, prout ipse ad hoc se obligauit,
                        prout conscriptum est. Inprimis 
                        <app><lem>fuerunt ablata</lem><rdg resp="#mh"><q>fuerit oblata</q>, Aa1</rdg></app> nostris civibus in Flensborg
                        sicut Heinkem Koke et suis sociis ad M. marcas Lubicenses, quod fecerat
                        Jappe Jerrefange, domini Wendelbuo advocatus. </p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Item Longo Johanni de
                        Flensbork fuerunt ablati XIII equi et septem eque, qui simul valebant Iic.
                        marcas Lubecenses, quod fecit Benedictus Reder, et duxit equos ad castrum
                        Cabie. Item est ablata Petro Bogben sua nauis, quod fecerat Archiepiscopus
                        Ludicensis<app><lem/><rdg resp="#mh"><q>= Lundensis</q></rdg></app> et sui, que nauis et bona, que intus erant, fuerunt valoris
                        IIIIc. marcas Lubicensis, ... Item fuit ablatuam de Flensborg ad valorem
                        c <app><lem>marcarum Lubicensium</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas Lubicenses</q>, Aa1</rdg></app> quod fecerat Dominus Wendeby. </p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Item Lutkeko fuit
                        recepta sua nauis in Swecia, que nauis et bona, que in ipsa suerant, fuerunt
                        valoris Vc. marcarum Lubicensium. Summa viginti duo centena marcarum
                        Lubicensium. </p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Item Dominus Nesse filius Jone de Tanghen recepit Laurentio et
                        Johanni filio Petri de Porta in Flensborg ad valorem VIIc. marcarum, ubi
                        famuli Domini Jone, filii Andree et Domini Johannis filii 
                        <app><lem>Olavi</lem><rdg resp="#mh"><q>Olevos</q>, Aa1</rdg></app>
                        interfuerunt. </p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Item Dominus 
                                Schutzeburg recepit Gerhardo Ouenscherer unum
                                pannum Griseum ad valorem quinque marcarum. </p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Item ciues nostri de Kile,
                        inprimis Detleff Saltzawen, Emeke Krage et eorum societas 
                        <app><lem>perdiderint</lem><rdg resp="#mh"><q>= perdiderunt</q></rdg></app> uno
                        tempore in butiro, in ordeo, in pellibus bouinis, in pannis et in servitzia
                        Wismariensi ad valorem quinque marcarum et XXXIII, prout in parata pecunia
                        ipsa bona constiterunt, que bona 
                        recepi<app><lem>recepi</lem><rdg resp="#mh"><q>= recipi</q></rdg></app> fecit Barn Olffsen, et fecit in
                        Karstan. Item Heinrico Hæssen fuit recepta una nauis in Raffande, in qua
                        fuerunt bona ad valorem IIIc. marcarum, que bona spectabant singulariter ad
                        Dethleff Saltzowy cum sua societate, que recipi fecit Dominus Nicolaus
                        Grubendal, et ducta suerunt d castrum Alheby. Item naute Arnoldo Fuit
                        recepta ante Voborge una nauis, in qua suerunt bona ad valorem Iic.
                        marcarum, que recepit Dominus Jonas silius Andree et venerunt ad Nuborg.
                        Item Dominus Magnus Monch recepit Smoby et 
                        <app><lem>incolas</lem><rdg resp="#mh"><q>= Nicolao</q>?</rdg></app> Wulnæ tres equos in
                        Warden, pro quibus componderant LX marcas. Item Jesse Tummissen exactionauit
                        eundem super Schrita ad XXX marcas, cum camen in regia vi bestias duxissent,
                        et hoc fecit, quum Lundenes in sua potestate. Item 
                        <app><lem>Vorkesins</lem><rdg resp="#mh">oversat fra<q> frow Kerstine</q>?</rdg></app> de Santholte
                        fecit recipi Heinrico 
                        <app><lem>doleatoris</lem><rdg resp="#mh"><q>= dolo</q>?</rdg></app> LX marcas et duas libras 
                                        <app><lem>denadorum</lem><rdg resp="#mh"><q>= denariorum</q></rdg></app>. Item
                        Dominus 
                        <app><lem>Petrus Negelson</lem><rdg resp="#mh"><q>patruus Regelson</q>, Aa1</rdg></app> de Owgarden fecit recipi recipi Johanni Copelar Xc.
                        marcas. Summa XXXVIIIc. 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>= marcarum</q></rdg></app> et VII cum dimidia. Item Johanni Heslein
                                        <app><lem>fuerunt</lem><rdg resp="#mh"><q>fuerit</q>, Aa1</rdg></app> recepta bona ad valorem LX marcarum in Moresuade, et venerunt ad
                        caftrum Helssingeborg, et hec receperunt familiares Domini Jappe Aruses.
                        Item Marquewardo Hargien et suis fratribus fuerunt recepta bona ad valorem C
                        marcarum in nave naute Arnoldi, que bona recepit Dominus Jonas Andree et fuerunt ducta ad Nuborg. Item Stamer
                        Thymen et Nicolao Odden et suis sociis fuerunt recepta bona ad valorem IIIc.
                        marcarum in Wemorsunde, que bona fuerunt ducta in Rudegharden et receperunt
                        <app><lem>famuli</lem><rdg resp="#mh"><q>famulis</q>, Aa1</rdg></app> Domini Nesse Swensson tempore, quo Hakenschow in sua potestate
                        habuit. Item Oleff Thuisson recepit Johanni Gunthere de Kile bona ad valorem
                        IIIIc. marcarum in Oressunde, que ducta fuerunt ad Helsingeborg. Item Longo
                        Detleff fuerunt recepta bona ad XXX marcas, que receperunt 
                        <app><lem>famuli</lem><rdg resp="#mh"><q>famulos</q>, Aa1</rdg></app> Domini
                        Petri Magnesson et ducta fuerunt in Biigholm. Item Dominus junior Johannes
                        de Pudbusch fecit recipi Ekelop C marcas cum tercia decima, que portata
                        fuerunt in Zeborg. Item Johanni Koke fuerunt 
                        <app><lem>recepte</lem><rdg resp="#mh"><q>recepta</q>, Aa1</rdg></app> in Riippen XX 
                                        <app><lem>marci</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>,
                        quod fecit Cunradus Vaget et Dominus Olff Neghelsson recepit 
                        <app><lem>filius ejusdem</lem><rdg resp="#mh"><q>filii eidem</q>, Aa1</rdg></app> VIII
                        marcas ante Schelscor, quum ipse advocatus fuit in Kassore. </p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Item nostris
                        civibus de Idtzek in primis Dominus Wendelbo fecit recipi in Norre Jutland
                        Nicolao Koke, qui in nundinis in Westerwik fuit, quatuor equos et XII boues
                        <app><lem>de quibus</lem><rdg resp="#mh"><q>. . .</q>, Aa1</rdg></app>dampnificatus fuit ad valorem Iic. marcarum. Item idem Dominus
                        Wendelbo fecit recipi eidem Nicolao Koke apud Holstebro boues, equos, pannos
                        . . . . lineas et alia bona, de quibus dampnisicatus fuit ad valorem Vic.
                        marcarum et hec bona recipi fecit Jappe Jarnefang, qui 
                        <app><lem>predicto</lem><rdg resp="#mh"><q>presente</q>, Aa1</rdg></app> Domino
                        Wendelbo advocatus fuit, et idem Nicolaus Koke eadem sua bona comparauit in
                        Westerwik infra eorum datum et denunciatum salvum conductum et de fuis bonis
                        <app><lem>theolonium solverat</lem><rdg resp="#mh"><q>theolonii solverant</q>, Aa1</rdg></app> et . . . fieri fecerat. Item in eodem loco et tempore
                        fecit idem Dominus Wendelbo recipi Arnoldo Laurentii et Engelberto suo filio
                        sua bona, de quibus damnificati sunt ad valorem Iic. L marc. Summa XXIc.
                        XVIII marcarum. Item eodem loco et tempore Dominus Wendelbo fecit recipi
                        Heinrici sartoris boues, pannos et alia, in quibus damnificatus fuit, que
                        <app><lem>extimantur</lem><rdg resp="#mh"><q>extimatur</q>, Aa1</rdg></app> ad valorem XX marcarum Lubicensium. Item Luder Rantzow recepit
                        Mengenrise mercimonia in portu apud Vooborg in valore CC marcarum
                        Libicensium, prout ipse comutaverit. </p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Item nostri cives de Nyenstat inprimis
                        Simon Wissmer recepit dampnum a . . in Zelandia noverit in responsum de
                        Schone, in valore LX marcarum. Item Johannes Wanderheyde recepit dampnum de
                        castro Vordenborg ad valorem X marcarum. Item fuerunt 
                        <app><lem>recepte</lem><rdg resp="#mh"><q>recepti</q>, Aa1</rdg></app> Johanni
                        Scelten L 
                        <app><lem>marce</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app> ante castrum Logehnberg ad distanicaiam duorum miliarium.
                        Item consilium de Oppenhim detinuit Godelian . . CC marcas. Item Johanni
                        Bokine fuerunt recepte XXX marce ante Riipen. Item Marcho Nowkinden fuerunt
                        recepte ab 
                        <app><lem>illis</lem><rdg resp="#mh"><q>illo</q>, Aa1</rdg></app> de Vstede ad valorem VIIIc. Marcarum et preterea fuerunt
                        interfecti XXIIII homines et 
                        <app><lem>ipse</lem><rdg resp="#mh"><q>ipsi</q>, Aa1</rdg></app> in persona. Item Paulus Kint fuit vocatus
                        a Regina et ipsa voluit sibi justiciam administrare pro sua fide supradicta,
                        qui recepit ibidem damnum ad vaolorem c marcarum Lubicensium. Item Ambrosio 
                        <app><lem>sic fuerunt</lem><rdg resp="#mh"><q>si fuerint</q>, Aa1</rdg></app> recepte XII lodighe marce a Domino Boræ Oleffsson tempore,
                        quo in sua potestate habuit Valkempork. Item Johanni Magno et suis fratribus
                        fuerunt 
                        <app><lem>recepta bona</lem><rdg resp="#mh"><q>recepte</q>, Aa1</rdg></app> ad valorem LX marcarum a Dacis, et frater suus fuit
                        interfectus in eodem loco. Item
                        Dominus 
                        Nichelsser Swensson captivum tenuit Hermannum Skomberge ad medium
                        annum, et detinuit sibi bona ad valorem L marcarum Lubicensium, et fuit
                        ibidem interfectus. </p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">Item fuit receptum nostris civibus de Aldemborg, in
                        primis Johanni de Tweid, 
                        <app><lem>cui</lem><rdg resp="#mh"><q>qui</q>, Aa1</rdg></app> Jonas Lundensis violenter detinet in terra
                        Loland suam veram hereditatem ad valorem CC marcarum, que fuit ad eum
                        hereditarie devoluta, a quodam nomine Beydench qui 
                        <app><lem>suus subjectus</lem><rdg resp="#mh"><q>suis subjectis</q>, Aa1</rdg></app> erat. </p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">Item
                        infrascripta damna sunt facta nostris civibus de Hilgenhauene, inprimis
                        redimebant illi de Langelande 
                        <app><lem>sua</lem><rdg resp="#mh"><q>suam</q>, Aa1</rdg></app> ita quod dabant mille paratas marcas et
                        receperunt ibidem ultra hoc III boves ad valorem IIIm. marcarum et
                        captiuauerunt nostros cives, qui eis dabant Vic. marcas, hec fecerunt eis
                        Heinricus Jacobi, Kent filius Jacobi, Toreus, Rint et eorum 
                        <app><lem>adjutores</lem><rdg resp="#mh"><q>adjutoribus</q>, Aa1</rdg></app>
                        infra securam pacem. Item Dominus Berneko Schinkel recepit nostro civi
                        Heinrico Toden unam navem in Vemerzsunde, in qua fuerunt panni et farina et
                        al a bona ad valorem IIc. marcarum insra securam pacem. Item Dominus
                        Nicolaus Howscheten Dominus Bild Nicolaus Spakzyn et Nicolaus filius Andree
                        <app><lem>ad ingressum</lem><rdg resp="#mh"><q>ingramannum</q>, Aa1</rdg></app> de Assenzer receperunt nostris civibus tres naues cum frumento,
                        pro 
                        <app><lem>quo</lem><rdg resp="#mh"><q>qua</q>, Aa1</rdg></app> unus 
                                <app><lem>ex</lem><rdg resp="#mh"><q>et</q>, Aa1</rdg></app> nostris civibus dare oportuit centum marcas, antequam sibi
                        ipsum frumentum 
                        <app><lem>restitueretur</lem><rdg resp="#mh"><q>restituetur</q>, Aa1</rdg></app>. Item Tunebunden et illi de Wizeborg ceperunt a
                        Tideken, Skarde et Tames Scharde nostris civibus in pararis bonis ad valorem
                        IIIIc. 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. Item recepit Rubeus Nicolaus 
                                <app><lem>familiaris</lem><rdg resp="#mh"><q>facularium</q>, Aa1</rdg></app> Thontbanden Sukyne
                        Skarde nostro civi in butiro et in aliis bonis ad valorem CC 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app> in
                        paratis denariis. Item Dominus Volmar filius Jacobi recepit Michli Raugen
                        nostro civi ad valorem L 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app> in cervisea, quod tactum fuit de castro
                        Skeleborg. Item Cosmer de Horzen recepit in Nestwede nostro civi Hermanno
                        Langen XX marcas. Summa istius Vim. VIIIIc. XXXI 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. </p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve">Item Nicolaus
                        Hauskelt recepit nostris piscatoribus ante nostram civitatem ad valorem XX
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app> in retibus. Item Dominus Walmer filius Jessæsen recepit nostro civi
                        Nicolao Sasse L marcas in paratis bonis. </p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve">Hec sunt dampna et injurie, que
                                domino Bemeke Schinke<app><lem>dominus Berneke Schinkel</lem><rdg resp="#mh"><q>domino Bemeke Schinke</q>, Aa1</rdg></app> 
                                fecit 
                                <app><lem>domine</lem><rdg resp="#mh"><q>domino</q>, Aa1</rdg></app> Abelon de Belwade, inprimis quod ipse
                        detinet ei cum violencia et injuria sua bona in Harheslewig et civitatem in
                        Bakenge, quod possedit cum injusticia ad XXX annos nec voluit pauperi 
                        <app><lem>mulieri</lem><rdg resp="#mh"><q>omnem</q>, Aa1</rdg></app>
                        equitatem nec justiciam facere et 
                        <app><lem>eadem domina personaliter</lem><rdg resp="#mh"><q>eodem domino personarum</q>, Aa1</rdg></app> super hiis fuit
                        apud Reginam, sed non profuit sibi. Eciam Dux Gerardus et Comes Albertus
                        felicis recordacionis super hoc, 
                        <app><lem>quoque ipsi</lem><rdg resp="#mh"><q>quod episcopi</q>, Aa1</rdg></app> scripserunt nec poterant
                        supremum sinem obtinere, et ipsa exinde dampnificata fuit 
                        <app><lem>cum sumptibus et expensis</lem><rdg resp="#mh"><q>cum supplicibus et ipsis</q>, Aa1</rdg></app>
                       ultra mille marcas. Item hec sunt damna, que facta sunt nostris
                        hominibus Ludolffo de Bokualde, patri suo et amicis in servicio regis, Haken
                        <app><lem>ita quod</lem><rdg resp="#mh"><q>itaque</q>, Aa1</rdg></app> sibi pater suus 
                                <app><lem>in proxima guerra</lem><rdg resp="#mh"><q>per annuam guerram</q>, Aa1</rdg></app> servivit cum XXX 
                                <app><lem>armatis</lem><rdg resp="#mh"><q>marcis</q>, Aa1</rdg></app> plusquam
                        per annum, de qua guerra pater suus dampnificatus fuit in valore VIIIc.
                        lodughe 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>, de 
                                <app><lem>quo</lem><rdg resp="#mh"><q>qua</q>, Aa1</rdg></app> sepius conquestus est cum Regina, que ipsum de die in
                        diem protelabat, et sibi nulla justicia ministrabatur. Item ea, que nostris
                        civibus de Rendesborg facta sunt, inprimis 
                        <app><lem>villani</lem><rdg resp="#mh"><q>villam</q>, Aa1</rdg></app> de Stokemarke et Luder
                        Kabel receperunt eorum bona in equis et pecoribus ad valorem IIIc. 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>.
                        Item Walstorp recepit ibidem fratri patris sui LX petras antiwuorum equorum
                        de equacys et alia bona ad valorem CCC 
                        <app><lem>marcarum Lubicensium</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas Lubicenses</q>, Aa1</rdg></app>. Summa precedentis
                                IIIIm. <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app> et lxx</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"> Item nostris
                        civibus de castro in Wemmeren, inprimis Jesse Jule et Dominus Pereson
                        receperunt civibus Petro Suilken et suis sociis ad valorem XXX 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app> apud
                        Naskow. Item Conrado Sartoris et suis sociis fuerunt recepta ad valorem C.
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app> aput Verdemborg a Dacis. Item 
                                        <app><lem>si in feudo</lem><rdg resp="#mh"><q>Sifredus</q>?</rdg></app> de Sammendorpe recepit
                                        Barnakow in valorem X <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app> apud Rymborg. 
                                        Item Dominus Otto Lauson recepit
                        Johanni Strecheman ad valorem V 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. Item Petro Sleff recepit Otto
                        Holsten ad valorem L 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. Item Swaldero de Waldersen fuit 
                                        <app><lem>interemptus frater suus</lem><rdg resp="#mh"><q>interempti fratres sui</q>, Aa1</rdg></app>, 
                                        videlicet Petrus et Johannes Walder fuit nocturno tempore,
                        combustis in bonis et Walderik fuit perspoliatus, captus et detentus et fuit
                        taxatus ad CC marcas nec adhus aliqua equitas impensa pro eorum fratre. Hec
                        fecit Nicolaus Kaud et hec bona devenerunt ad ciriam Fritzel Kortes fratris
                        sui. Item fuerunt ei recepta bona ad yalorem IIIc. 
                        marcas<app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>, quod factum fuit
                        apud Nowmborg. Item naute Dreues fuerunt recepta bona ad valorem LX marcas,
                        quod fecit Anckmus Skutte in Voborg. Item Tydeken Brunzuike fuerunt recepte
                        C. marce, quod fecit Jesse Luke dictus Yuersson. Item Nicolaus Schinkesson
                        fuit prouectus extra spandam navis ad mare, et fuerunt sibi recepta bona ad
                        valorem C 
                        marcas<app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. Item 
                                        <app><lem>Martino</lem><rdg resp="#mh"><q>Martinum</q>, Aa1</rdg></app> Sifridi fuerunt recepte XX marce, quod fecit
                        Dominus Wendelbo. Item 
                        Martiovaldo Tancherus<app><lem>Martiovaldo Tancherus</lem><rdg resp="#mh"><q>= Marquardo</q>? <q>Tanchero</q>, Aa1</rdg></app> fuerunt recepte XII marce, quod
                        fecit Petrus Sleff et Vorels apud Hamenden. Item Dominus 
                        Joo filius Andree
                        recepit Nicolao Schapel C. marcas, quod cum eo fecerunt cives de Swineborg.
                        Item nostris subditis commorantibus in terra Vemornensi, inprimis Johanni
                        Toden 
                        <app><lem>fuerunt</lem><rdg resp="#mh"><q>fuit</q>, Aa1</rdg></app> recepta a Domino Ottone Jonsson et a suis subditis una navis
                        cum ordeo ad valorem IIIIc. 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>, quod probabile est. Item Dominus Jonas
                        filius Andree fecit recipi Heinrico 
                        <app><lem>expansori</lem><rdg resp="#mh"><q>expanseri</q>, Aa1</rdg></app> duas naves de portu apud
                        Flensborig, qui nostri patris comitis Gerhardi fuit famulus juratus, que
                        bona, que in ei fuerunt, fuerunt in valorem IIIM. 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>, quam causam pauper
                        homo diu prosequtus fuit aput Reginam, 
                        <app><lem>que tamen nullam justiciam</lem><rdg resp="#mh"><q>ubi cum nulla justicia</q>, Aa1</rdg></app> sibi impendere
                        vellet. Summa precedentium VM. XVII marcarum. </p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve">Item quando Regi fuit
                        Flensborg traditum, tunc ipsi de Flensborg debebant habere dilationem ad
                        octo septimanas sibi tradendi castrum Nyehus, tunc dixit ipse, quod 
                        <app><lem>deberetur</lem><rdg resp="#mh"><q>debetur</q>, Aa1</rdg></app>
                        sibi castrum Niehus in continenti tradi aut deberent fibi refundere cives
                        omnes 
                        expense<app><lem>expensas</lem><rdg resp="#mh"><q>expense</q>, Aa1</rdg></app> et sumptus, quas fecisset et aduc facere posset, quousque sibi
                        traderetur et exiuit in continenti civitatem et posuit exercitum suum cum
                        potencia contra castrum et stetit ibi, et spoliauit in terra et fecit de
                        exercitu equitorum et spoliorum ad . . . . VIM. equorum aut VIIIM. et
                        receperunt quicquid eis necesse fuit, cum quibus nos et 
                        <app><lem>nostri subditi</lem><rdg resp="#mh"><q>nostros subditos</q>, Aa1</rdg></app>
                        dampnificati fuerunt bene in M. lodighe marcas, et si debebat exire de
                        terra, oportuit sibi tradi ipsum castrum Niheus, quod constitit nobis bene
                        M. 
                        <app><lem>marcis</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app> ultra hoc, quod constare debuerat, si fuisset permissum uti nostro
                        tempore, prout hoc 
                        <app><lem>cum</lem><rdg resp="#mh"><q>non</q>, Aa1</rdg></app> eo tractatum fuit, quam violenciam et damna ipse nobis fecit ultra hoc, quod nobis dixerat, quod taliter venire vellet, quod nobis
                        nec nostri subditis deberent aliqua damna evenire. Ac statim sequenti die,
                        postquem sibi Flensborck traditum fuit, fecit capi nostrum familiarem
                        Tydeken de Ammeren, qui noster advocatus erat, et fecit eum ligari infra
                        securitatem, et fecit eum duci extra civitatem et sibi recipi septem porcos
                        pingves ad valorem VII 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app> et duos equos ad valorem XII marcas, quos sibi
                        recepit Petrus Attorsson ultra que fibi recepit in let . . . et utensilibus
                        ad valorem XL 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>.</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve"> Eciam Rex
                        in Hinsegabel fecit deleri suo personali Cappellano in 
                        <app><lem>presentia</lem><rdg resp="#mh"><q>presentiam</q>, Aa1</rdg></app> nostri
                        patrui Comitis Heinrici VIIIIc. Marcas, que prescripte fuerunt in sua
                        petitione, quas nos finaliter oportuit soluere et venerunt 
                        <app><lem>iterate</lem><rdg resp="#mh"><q>iterata</q>, Aa1</rdg></app> in summam
                        super castrum Nieheus. Summa precedentium IIIIM. VIIIIC. LVIIII 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. Item
                        postquam Regi castrum Niheus traditum fuit, tunc posuit in predicto duos
                        capitaneos, qui nobis magna dampna intulerunt in portibus et arcibus
                        infrascriptis. Inprimis recepit ipse 
                        nobis <app><lem>injureth</lem><rdg resp="#mh"><q>= injuste</q>?</rdg></app> in sex parochiis, que
                        sibi impignorate non fuerunt, de quibus sui officiales cum injusticia
                        leuarung, prout infra scribitur, in primis VIII pingues boues, XII porcos
                        pingues, XII marceros, XX oues, quamlibet ouem ad computum quatuor solidorum
                        XII paratas marcas devenerunt VIII 
                        <app><lem>lastlanes</lem><rdg resp="#mh"><q>= last</q></rdg></app> frumenti et XII boves et VI
                        marcas decimarum, XL modia avene, XL modia siliginis, CXX plaustra 
                        <app><lem>fenea</lem><rdg resp="#mh"><q>ferrea</q>, Aa1</rdg></app>,
                        ultra hoc oportait quemlibet hominem commorantem in ipsis sex parochiis dare
                        unum modium aueen et unum siliginis et unum plaustrum 
                        <app><lem>feneum</lem><rdg resp="#mh"><q>ferreum</q>, Aa1</rdg></app>, que taxantur
                        ad CC marcas. </p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve">Item taxavit infrascriptas ecclesias ad . . prout infra
                        scribitur, inprimis ecclesiam in Suttorfete ad XII ore frumenti, ecclesiam
                        in Haslow ad VIII ore frumenti, ecclesiam in Hudorp ad quatuor ore frumenti,
                        ecclesiam in Rothanrup ad VIII ore frumenti, ecclesiam in Aldeby ad IIII
                        marcas. Item captiuauerunt nostrum advocatum Jesse Wreden et exaccionarunt
                        ab eo CXX marcas. Item exaccionarunt a nostro subdito Georgio XX marcas et
                        unum 
                        <app><lem>ore</lem><rdg resp="#mh"><q>are</q>, Aa1</rdg></app> frumenti. Item exaccionarunt a nostris hominibus infrascriptis,
                        videlicet Lake Bundessen X marcas. Item a Sebbo Monk X marcas. Item a
                        Conrado Monk XXX marcas. Item a Jesse Tydelson XVIII marcas. Item Tuken
                        Vnsemet X marcas. Item a Laghekorn duos boues et quatuor ore auene. Item
                        exaccionauerunt a nostris subditis rusticis ibidem duas et centum marcas.
                        Item a Sassen VIII marcas. Item a Johanne filio Thome VI marcas, ultra
                        suprascripta damnificauerunt nostros preterea homines commorantes in eisdem
                        partibus cum injuracionibus et aliis decemis bene ad mille lodighe marcas,
                        quod bene probabile est. </p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve">Item Rex habet easdem parrochias aduc cum
                        injusticia in sua potestate, quod nobis in dampnum venit omni anno ultra C.
                        marcas, et possedit illas in juste ultra XIII annos. Summa precedentis.
                        VIMVICLXXXVIII 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. Computando summam scriptorum pecudum, frumenti, feni,
                        decimarum et equorum, porcorum et quicquid a nostris pauperibus hominibus
                        exaccionatum est et dampnificati sunt in suprascriptis sex parochiis et
                        ecclesiis ad denarios X octo ore frumenti pro una Last, et quamlibet Last
                        pro XXV marcis, et quotlibet modium affene pro et solidis, et plastrum feni
                        pro sex solidis, et quemlibet bouem pro XXIIII solidis, pingvem porcum
                        quemlibet ad valorem unius marce, et quamlibet marcam ad valorem VIII
                        solidorum, et modium siliginis ad octo solidos. </p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve"> 
                        Item sui capitanei imposuerunt novum theoloneum injuste
                        apud castrum Nieheus, ita quod oportuit
                        quemlibet vectatorem, qui juxta castrum boves duxit, dare pro quolibet 
                        <app><lem>bove</lem><rdg resp="#mh"><q>bove dare</q>, Aa1</rdg></app>
                        octo solidos, in quo nos et nostros damnificat bene in M lodighe
                        marcas. </p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve">Item receperunt ipsi nostris civibus de Kyle LX boves, quemlibet in
                        valorem quinque 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>, et cum ipse pauper homo, ad quem spectabant ipsi
                        boues, venerat ad repetendum eosdem cum literis patrui nostri Comitis
                        Heinrici, ibi in tanto gavisus 
                        <app><lem>fuit</lem><rdg resp="#mh"><q>fuerit</q>, Aa1</rdg></app> de ipsis literis et peticionibus, quod oportuit, 
                                <app><lem>eum solvere</lem><rdg resp="#mh"><q>cum solvit</q>, Aa1</rdg></app> XX marcas
                        pro sale, in quo suos proprios boues insolferunt et ipse homo vocabatur
                        Detleff Heynsson. Item receperunt ipsi Domino Sifrido Dosenrode VIIII boues
                        ad valorem XLV 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. Item receperunt ipsi nostris civibus de Idzeho LXVI
                        boves ad valorem CCCXXX 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. Item exaccionarunt ab hominibus Domini
                        Heinrici Krummedich XXX marcas et duos boves de decem marcis, et unum equum
                        de decem marcis. Item Luder Lembach captiuauit nostros pauperes homines in
                        Slexherde, recepit eis eorum bona, que taxant ad CCC marcas. Item Equitauit
                        Nicolaus Lambede et dominus Borüe Olauesson cum illis de Flensborrig ad bona
                        nostra in Tundern, et receperunt a nostris pauperibus hominibus bene ad M
                        lodighe marcas et hoc fecit Dominus Berno 
                        <app><lem>. . adversando</lem><rdg resp="#mh"><q>= non advisando</q>?</rdg></app> quemquam extra
                        murum castri Regis. Item receperunt a Domino Laurencio Heesten bona, de
                        quiebus 
                        <app><lem>levarunt</lem><rdg resp="#mh"><q>levaverint</q>, Aa1</rdg></app> bene mille marcas. Item quum Dominus Laurentius Heesten
                        castrum Nieheus a se 
                        <app><lem>dimisit</lem><rdg resp="#mh"><q>divisum</q>, Aa1</rdg></app>, tunc invenit familiarem unius capitanei, in
                        suo equo 
                        <app><lem>furto</lem><rdg resp="#mh"><q>fuerit</q>, Aa1</rdg></app> subracto valoris XX marcarum, qui 
                                <app><lem>tamen</lem><rdg resp="#mh"><q>eum</q>, Aa1</rdg></app> sibi non 
                                <app><lem>restituebatur</lem><rdg resp="#mh"><q>restituebant</q>, Aa1</rdg></app>.
                        Summa dampnorum 
                        <app><lem>illorum</lem><rdg resp="#mh"><q>suorum</q>, Aa1</rdg></app> est in VIIImLXXV marcas. </p>
            <p n="a#27" xml:space="preserve">Item postquam regi fuit
                        traditum Nieheus, tunc illi 
                        <app><lem>qui tenuerunt</lem><rdg resp="#mh"><q>extimaverunt</q>, Aa1</rdg></app> ipsum castrum, receperunt Domino
                        Laurentio sua bona et suum computum, super quod nos 
                        <app><lem>ei</lem><rdg resp="#mh"><q>. .</q>, Aa1</rdg></app> oportuit subire CC
                        marcas, ultra hoc, quod Rex nostro patruo Comiti Heinrico personaliter
                        dixit, quod quicquid dominus Laurencius in castro haberet, hoc deberet ipsum
                        sequi commodose. Item detinuerunt sibi bombardas 
                        <app><lem>lectos</lem><rdg resp="#mh"><q>lectas</q>, Aa1</rdg></app> et ferrementa ad
                        valorem L marcarum. Item quum celebrabatur Rex in Rippen in nativitate beate
                        Marie virginis, antequam Regi castrum Nieheus traditum fuit, tunc fuit
                        omnibus 
                        <app><lem>institoribus</lem><rdg resp="#mh"><q>invitatoribus</q>, Aa1</rdg></app> data licentia emendi quicquid vellent libere et
                        ducendi, et postquem emerant, fuerunt nostri cives et subditi in eorum bonis
                        impediti. Ita quod eorum bona nullubi ducere poterant, in quos nos et nostri
                        damnificati sumus bene in M marcas. Item domino Laurencio Hesten fuit suus
                        equus clam ablatus ad valorem L 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>, qui fuit ductus ad castrum Neuhus,
                        quem 
                        <app><lem>capitaneorum</lem><rdg resp="#mh"><q>captivorum</q>, Aa1</rdg></app> unus obtinuit, et famulus ille 
                                <app><lem>qui</lem><rdg resp="#mh"><q>per</q>, Aa1</rdg></app> hoc fecerat, in
                        continenti equitavit ad castrum Nieheus et fuit ibidem receptus. Item
                        captivaverunt unum famulum Ottonis Span et ceperunt ei sua bona 
                        <app><lem>rustica</lem><rdg resp="#mh"><q>rustici</q>, Aa1</rdg></app>, in
                        quo dampnum cepit bene ad centum marcas. Item fuit captus homo noster
                        Tormerlund, quem oportuit foluere LX marcas. Item fuit captus Nicolaus
                        Braneke infra treugas pacis, qui adhus captivus est. Item Nicolaus Loembach,
                        qui famulus est Domini Regis et consiliarius, voluit detinere usum fructum
                        matris nostre in Sunderborch cum consilio et scitu Regis, prout credimus.
                        Item exaccionavit dominus Nesse Heinricson in Bruneranse CXXX marcas. Item
                        sui capitanei ex parte regis violaverunt et nobis injuriati sunt, et
                        inhibuerunt 
                        <app><lem>nostris</lem><rdg resp="#mh"><q>eorum</q>, Aa1</rdg></app> pauperibus homnibus, quod nobis nullam taxam aut
                        peticionem date deberent. Ubi tamen nostri homines in hoc non exaudivissent
                        <app><lem>illi</lem><rdg resp="#mh"><q>et</q>, Aa1</rdg></app> dixerunt, quod terra spectaret ad Regem et non ad nos, in 
                                <app><lem>quo</lem><rdg resp="#mh"><q>qua</q>, Aa1</rdg></app> nos
                        dampnificavit bene in M liddich marcas. Summa supradictorum dampnorum
                        IIIIMVICXL 
                        <app><lem>marcarum</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas</q>, Aa1</rdg></app>. </p>
            <p n="a#28" xml:space="preserve">Item sui Capitanei expulerunt hominem nostrum 
                                <app><lem>Amchinum</lem><rdg resp="#mh"><q>= Henechinum</q></rdg></app>
                        Dozenrode, et suos subditos captiuarunt et exaccionarunt injuste, in quo
                        dampnificarunt nos bene in M marcas, prout ipse persone bene dicere possunt,
                        quare ipsum taliter expulerunt, captivarunt et injuriati sunt. Item
                        <app><lem>instrati</lem><rdg resp="#mh"><q>= venati</q>?</rdg></app> sunt sui capitanei
                        unum 
                        <app><lem>famulum</lem><rdg resp="#mh"><q>famularem</q>, Aa1</rdg></app> 
                                <app><lem>Panvenus</lem><rdg resp="#mh"><q>= Reymeri</q>?</rdg></app> Sested, et receperunt sibi bene 
                                <app><lem>CL</lem><rdg resp="#mh"><q>XL</q>, Aa1</rdg></app> marcas in paratis
                        denariis. Item Dominus Sigfridus Dosenrode oretenus tractavit cum rege, quod
                        ipse 
                        <app><lem>deberet</lem><rdg resp="#mh"><q>debet</q>, Aa1</rdg></app> permittere consequi nostre matri CCC marcas primi anni de
                        civitate Flensborgh, quod ejus ususfructus 
                        <app><lem>fuerunt</lem><rdg resp="#mh"><q>fuit</q>, Aa1</rdg></app>, quos ipse levavit et sibi
                        nichil inde dabatur. </p>
            <p n="a#29" xml:space="preserve">Hec sunt dampna, que nobis fecerunt Capitanei de
                        Swaudestede, in primis illi de Ranthem in Sundergosherde astringebantur dare
                        capitaneis L marcas ultra omnem eorum justiciam. Item Bolsendal recepit
                        Ottoni Hauschelde quinque equos ad valorem septuaginta marcarum. Item
                        astringebantur dare illi de Oldersborg inprimis Sannekee Lyonsson XL marcas,
                        quas ipsi cum injusticia ab eo exaccionarunt. Item a Langebayen quinque
                        marcas et unam tunnam avene. Item a Jappe Nyensten XV Draue siliginis ad
                        valorem duarum marcarum, quas sibi in natura ipsi de agro receperunt.
                        Exaccionarunt familares aratoris Nicolai de Winderde in septem marcas. Item
                        exaccionarunt a Nicolao 
                        <app><lem>familiatore</lem><rdg resp="#mh"><q>= aratore</q>?</rdg></app> et a Nicolao Halsten X Schapper. Item
                        receperunt a Hamren 
                        <app><lem>unum</lem><rdg resp="#mh"><q>unam</q>, Aa1</rdg></app> bovem ad valorem III marcarum cum dimidia. Item
                        receperunt a Petro Synfon unam tunnam butiri et sex tunnus affene. Item XXVI
                        drave siliginis, quas receperunt ipsi a rusticis in agro tempore nocturno.
                        Summa summarum damnorum M.VIC.XLI marcarum. Item vulneraverunt ipsi Johannem
                        Ostennson in tantum, quod inprimis jacuit in lecto ad medium annum. Item
                        <app><lem>illi</lem><rdg resp="#mh"><q>illos</q>, Aa1</rdg></app> de Holstenvelde sicut Heinchino de Olstenvelde receperunt ipsi XXX
                        marcas et patri suo unam tunnam cerevisie Wismariensis. Item ipsi Marqualdum
                        Worme vulneraverunt, quod ad medium annum in lecto jacuit. Item receperunt
                        ipsi duobus hominibus unum plaustrum frumenti. Item interfecerunt ipsi
                        Petrum Sunnession. Item in Widbeke receperunt ipsi omnibus rusticis XX
                        tunnas affene. Item Laurentio filio Petri duas tunnas butiri ad valorem
                        novem marcarum. Item receperunt ipsi Tamers Syverson duas marcas. Item in
                        Havenborg receperunt ipsi Detleve mediam marcam. Item illi de 
                        Svanested
                        receperunt vaccas de Winderde ad valorem M marcarum et unam mulierum
                        interfecerunt. Item alia vice receperunt vaccas de Widbeke, quas 
                        <app><lem>tum</lem><rdg resp="#mh"><q>cum</q>, Aa1</rdg></app> rustici
                        viceversa recuperaverunt ab eis; sed tamen duos rusticos in hoc
                        interfecerunt et captivauerunt ad duccatum Suethe. Item Jeppe Iwersson
                        recepit Magno Hansson septem equos ad valorem centum marcarum et
                        captiuauerunt silium sororis sue, qui remansit mortuus in carcere. Item
                        Capitanei de Swanested receperunt Heinrico Heynsson XV last tritici, et idem
                        Heinricus solvebat suum theoloneum, fuerunt sibi recepta infra pacem et
                        quamliber Last ad valorem XXX marcarum. Quorum summa . . . Heinricum Heissen
                        est VC. marcarum. 
                        Item Dominus Ness Swensson et sui advocati receperunt
                        Schakken Zeesteten sua bona ad valorem LX marcarum, quod factum fuit infra
                        treugas pacis. Item perdidit filius Andree Madensson de Flensborg suam navem
                        cum suis bonis juris ad valorem CCCC marcarum, in qua nave habuit XL last
                        cerevisie, que recepit Dominus Boerne Olevesson, quum sue nuptie fuerunt,
                        quod factum fuit infra ultimas treugas pacis in Ravenspork. Item Dominus
                        Magnus Monke recepit Hermanno Janitori suo, cui IIII boues ad valorem XX
                        marcarum in nundinis in Rippam infra treugas pacis. Summa supradictorum
                        damnorum IIM.VIC. marke.</p>
            <p n="a#30" xml:space="preserve"> Item
                        Bolsendal de Swavested vi rapuit quandam virginem et violavit eam, et
                        quamquam fuit liberata moritur ad Sattorpp in continenti, et conquesta est
                        de sua violacione coram nostra matre, super quo Comes Heinricus 
                        <app><lem>patentes</lem><rdg resp="#mh"><q>presentes</q>, Aa1</rdg></app>
                        litteras scripsit ad Dominum Nysse Iwersson petendo justiciam super inde, de
                        quo tamen nulla justicia, pauper dictus fuit, ministrata. Item dominus
                        Swenson vi nobis abstulit 
                        <app><lem>terram Erre</lem><rdg resp="#mh"><q>terras Geet</q>, Aa1</rdg></app> infra treugas pacis, antequam rex nos
                        avisaverat, in quo nos et nostros homines ipsius terre dampnificavit ultra
                        XM. Marcarum. Item Dominus Swensson et Dominus Bony et eorum famuli
                        receperunt nostris civibus de Sunderborch eorum naues, frumentumque, pecudes
                        et bona infra treugas pacis, in quo ipsos et eorum subditos damnificarunt
                        ultra CCC marcas. Summa summarum dampnorum est VM.CCC marcarum Lubicensium.
                        Item conquestus est abbas de Rudeclauster, quod Capitanei Regis de castro
                        Nyheuus et fui damnificarunt ipsum claustrum et damnum in Rudeclauster cum
                        spoliis et rapina in XV centenas marcas ultra literam, quam rex sibi dedit
                        super hoc, quod eorum bona deberent esse secura ab ipso et suis. Summa
                        dampni est XV centena marcharum.</p>
            <p n="a#31" xml:space="preserve"> Hec sunt, que facta sunt a tempore illo,
                        quo Dux Heinricus de Luneborg se pacificauit cum Rege ex parte nostri,
                        inprimis hec sunt, que illis de Sunderborg recepta sunt, et perdiderunt Knud
                        Hansson unum bouem et tres vaccas ad valorem VIIII marcarum. Item Jacobus
                        Faber duas vaccas et tres pingues porcos ad valorem VII marcarum, et unam
                        tunnam ad valorem vnius marce. Item Petrus Sputersson quatuor pingves porcos
                        ad valorem IIII marcarum. Item Jesse Skynke unum lectum, duas anphoras, duas
                        ollas et quatuor pingves porcos ad valorem VII marcarum. Item 
                        <app><lem>Heinricus Sartor</lem><rdg resp="#mh"><q>Heinrici Sartoris</q>, Aa1</rdg></app> unam cistam ad valorem unius marce. 
                                Item <app><lem>Johannes</lem><rdg resp="#mh"><q>Johanni</q>, Aa1</rdg></app> de Minden III
                        pelles bouinas et ovinas ad valorem sex marcarum. Item 
                        <app><lem>Borchardus Sartor</lem><rdg resp="#mh"><q>Borchardo Sartori</q>, Aa1</rdg></app> sex
                        porcos ad valorem sex marcarum. Item Cristiano Peper fuerunt recepta in
                        utensilibus diversis de ecclesia ad valorem XIII marcarum, et XX porci ad
                        valorem XV marcarum et una vacca ad valorem duarum marcarum. Item Margarethe
                        Sartoris XVIII pingues porci et tres vacce ad valorem XXIIII marcarum. Item
                        Petro Lad due vacce, unus equus, unum caldare ad valorem VIIII marcarum.
                        Item Ture Gherke una vacca ad valorem II marcarum. Item Heinrico Suder unus
                        lectus et IIII porci ad valorem IIII marcarum. Item Mechildi Grubes una olla
                        et quinque porci ad valorem VI marcarum. Item Jesse filio Andree una vacca
                        et una tunna falis ad valorem duarum marcarum. Item Goozke suter unus equus
                        et unum caldare ad valorem VI marcarum. Item Lassen Weid X porci, VIII oues
                        ad valorem XIII marcarum. Item Nessen Jepson una cista et quicquid in ea
                        fuit, que sibi recepta fuit de ecclesia et duo porci ad valorem VIIII
                        marcarum. Item Johanni scriptori sex ulne panni et tantum de utensilibus,
                        quantum habuit, fuerunt recepta de ecclesia ad valorem XVIII marcarum. Item
                        cremaverunt Domum Nepsten Jepson et perdidit in 
                        <app><lem>ea</lem><rdg resp="#mh"><q>eo</q>, Aa1</rdg></app> in bonis et
                        utensilibus ad valorem XXIIII marcarum excepta domo. Item Cristiano Korbes
                        unam vaccam et unam togam ad valorem III marcarum. Item Lasse Vederlan unam
                        balistam ad valorem duarum marcarum. Item Buteld Rellenok IIII vaccas et
                        VIII porcos ad valorem XVIII marcarum. Item XXIIII domos, quas fregerunt, et
                        ita quibus bassarunt et piscauerunt, inpromis domum Petri Slieden ad valorem
                        XXIIII marcarum. Item Helene Jensson ad valorem XXIIII marcarum. Item filii
                        Nicolai de Alsson ad valorem XXVI
                        marcarum. Item Borchardi sartoris ad valorem XXX marcarum. Item Petri
                        Skaffes domum ad valorem XL marcarum. Item Ture Gherekes recepit dampnum in
                        sua domo ad valorem XII marcarum. Item Heyne Suders ad valorem XXXIIII
                        marcarum. Item Ditmari sutoris ad valorem XXVIII marcarum. Item Jesse
                        Ronsson domum ad valorem XXVI marcarum. Item Nicolai de Bart domum ad
                        valorem XL marcarum. Item Mette Suders domum ad valorem XXXVIII marcarum
                        Item Jesse Bonson domum ad valorem XXVI marcarum. Item Nicolai de Bard domum
                        XVI marcarum. Item Nysse Jasperson domum ad valorem LXXX marcarum. Item
                        Johannis Werkmaisters domum ad valorem XVI marcarum. Item Mechildis
                        Mederlarensis domum ad valorem XL marcarum. Item Martini Tros domum ad
                        valorem XXXVI marcarum. Item Amedes domum ad valorem XXXVIII marcarum. Item
                        domum filiarum Ottonis Heinrici ad valorem XLIIII marcarum. Item domum
                        Nicolai Lagben ad valorem L marcarum. Item domum Wikrini ad valorem XIIII
                        marcarum. Item domum Petri Heinrici ad valorem XX marcarum. Item domum
                        Jörgen Jeipson ad valorem XVI marcarum. Item domum Domini Rantzous ad
                        valorem XXVIII marcarum. Item molendinam dominorum, quam cremarunt et
                        <app><lem>adusserunt</lem><rdg resp="#mh"><q>aduxerunt</q>, Aa1</rdg></app>, ad valorem C marcarum. Item molendinam Margarethe sartoris ad
                        valorem XXX marcarum. Hec facta fuerunt, quia remanserunt in civitate
                        Sunderbork et ab ea recedere volebant post tempus, 
                        <app><lem>quo</lem><rdg resp="#mh"><q>quod</q>, Aa1</rdg></app> pax fuit assecurata
                        et publicata et pauperes homines de ipsa pace non poterant gaudere. </p>
            <p n="a#32" xml:space="preserve">Hec sunt
                        eciam, que facta sunt a tempore illo, quo se Dux Heinricus pacificatus cum
                        Rege Dacie ex parte nostri, inprimis Domino 
                        Gerardo <app><lem>plebano de Hakanberghe</lem><rdg resp="#mh"><q>. . . de Altemborge</q>, Aa1</rdg></app>
                        receperunt Otto Skynke et sui in frumento et lardone in valorem XVI
                        marcarum. Item XVI porcos ad valorem XVI marcarum. Item fuerunt recepti
                        Nicolao Brunner XLVI porci ad valorem XLVI marcarum. Item Take Jul perdidit
                        XXX pingves porcos, duos boves, IIII latera lardonum, unum mede last
                        cerevisie, aucas et gallinas ad valorem L marcarum. Item Domina Rissa
                        perdidit in frumento, in lardonibus et diversis utensilibus ad valorem XXX
                        marcarum. Hec sunt bona libera et spectant 
                        <app><lem>ad dominos</lem><rdg resp="#mh"><q>dominis</q>, Aa1</rdg></app> ad defendendum in eorum
                        pace. Item pauperes ductores 
                        <app><lem>principes</lem><rdg resp="#mh"><q>= principis</q>?</rdg></app> in Sunderborch perdiderunt tempore
                        pacis in valorem XII marcarum, et eorum navicula in valorem IIII marcarum.
                        Item Næsse Bundesson rusticus . . . Georgii ad valorem XIII marcarum. Item
                        Tuke Jul Vii vaccas ad valorem XIII marcarum. Item Ladulffus van der Wage in
                        omnibus rebus ad valorem XL marcarum. Item in Snakembeche Terechel
                        Trawelsson rusticus Domini Wulffe unam marcam, frumentum, lardonem,
                        victualia et cerevisiam ad valorem sex marcarum, que recepit Heyne 
                        <app><lem>advocatus</lem><rdg resp="#mh"><q>advocato</q>, Aa1</rdg></app>.
                        Item Nisse Petersson ad valorem X marcarum. Item Helena Thames perdidit VI
                        marcas. Item Ingbert perdidit VI marcas. Item Hermannus Budensson perdidit
                        quinque marcas. Item Petrus Smyt perdidit quatuor 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item Bundel de
                        Snakenbech XVIII 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item Petrus Andersson XIIII 
                                <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item Tames
                        Lille sex 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Hec sunt illa, que illi de Kokenborg rapiebant a
                        civibus de Sunderborch, inprimis Petro Sputhesson ad valorem XX marcarum.
                        Item 
                        <app><lem>a Heinrico Sutore vi marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>ad Heinricum Sutor vi marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. 
                                Item Lasse Wreden XXIIII solidos. Item
                        Petro Ouerscherer IIII 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Hec fiebant, quum gentes Domini nostri
                        regis jam recesserant et illi de Kokenborg post remanserunt. </p>
            <p n="a#33" xml:space="preserve">Hec sunt dampna, 
                                que receperunt rustici Ottonis
                        Sotoren, Petrus Kok perdidit XXX 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>, quod dampnum fecerunt sibi illi
                        de Kokenborg, quum stabant in Sunderborg. Item due vidue in Wibuke ad X
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item in Sudorppe desolaverunt VIII bona sua, de quo dampnum
                        instruunt ad VI 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item in Ekerig Jesse Olsson XXX 
                                <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item
                        vicarius suus Petrus Kamsser X 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item Kalgo in Ekeng quinque
                                <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item Samuelsson X marcarum. Item Nicolaus fabri in Ekenge V
                                <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item in Klismarke Petrus Saldesson perdidit ad valorem XXXVI
                                <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item Jesse Essegerson in Clismarke IIII marcarum. Item Pallie in
                                Clismarke perdidit quatuor <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item Heinricus in Clismarke 
                                V <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>.
                                Item Jesse Geldesser VI <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item idem duas vigenas cum dimidio
                        porcorum. Hec sunt dampna, que infra pacis restitutionem sustinuerunt, Jesse
                        Rorik in Lebuld recepit dampnum ad XXX <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>, quod illi de Kokenborg
                        fecerunt, quum in Sunderborg steterunt. Item Petrus Delen in Hantfelt XX
                        marcarum, quod illi de Kokenborg fecerunt.Item Petrus Krunk in Ausolent X
                        marcarum. Item Russe Thammesson in Auselt V marcarum. Item Trallow in
                        Auselt VIII marcarum. Item Ost Trunelsson in Auselt IIII marcarum. Item una
                        vidua in Josterpesowe X marcarum. Item Jesse Sad in Momarch VIII marcarum.
                        Item Johannes in Momark III marcarum. Item Lasse Jonsson in Ressappel X
                        marcarum. Item Finsse Pedersson in Lusappel VI marcarum. Item Tames in
                        Lusapel IIII marcarum. Item Jesse Faber in Lusapell IIII marcarum. Hec sunt
                        damna, que Mathaardus Schure recepit Asser in Schomby XVI marcarum. Item
                        Rosse Suder in Schamby V marcarum. Item Hermannus in Lusappel V marcarum.
                        Item Vbe Schake in Kloke XX marcarum. Item Lasse Pedersson in Lusappel X
                        marcarum. </p>
            <p n="a#34" xml:space="preserve">Hec sunt dampna, que Dönno Sofio Stamps et ejus filii rustici
                        perdiderunt XV vaccas in valorem XXXII marcarum. Item in curia fuerunt et
                        recepte in frumento LX marce. Item ejus porci et 
                        <app><lem>denarii</lem><rdg resp="#mh"><q>denarius</q>, Aa1</rdg></app>, qui sibi 
                                <app><lem>debebantur</lem><rdg resp="#mh"><q>debebatur</q>, Aa1</rdg></app>
                        prouenire de sua propria silua pro inpingvandis porcis, in quibus violentata
                        fuit, et non potuerunt eis gaudere, ad valorem C marcarum. Item receperunt
                        dampnum in eorum frugibus, quia non poterant venire ad suam curiam tempore
                        debito, postquam pax fuit. Publicata, ad valorem XL marcarum, quod fecit
                        dominus Andreas Jeppson. Item receperunt sibi unam navem, que ad littus . .
                        . . . applicuit, ad valorem XXIIII marcarum. Item quum pax fuit publicata et
                        super ea conslusum, tunc Dominus Otto 
                        <app><lem>dominus Tunne</lem><rdg resp="#mh"><q>dictus Tigme</q>, Aa1</rdg></app> et eorum 
                                <app><lem>amici</lem><rdg resp="#mh"><q>avos</q>, Aa1</rdg></app>, qui
                        interfecerunt, fecerunt adduci equos suos, qui fuerunt eis recepti infra
                        pacem, quos repetierunt et fuerunt eis repromissi, quod tamen non fuit
                        factum, qui valebant ad Vic. 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcas ultra hoc</q>, Aa1</rdg></app>, et ultra hoc pecudes, porci
                        et oues in valore C. marcarum. Item receperunt nobis XX arculas affene, quas
                        nos pro 
                        <app><lem>nostris denariis</lem><rdg resp="#mh"><q>. . denariis</q>, Aa1</rdg></app> fecimus 
                                <app><lem>comparari</lem><rdg resp="#mh"><q>compari</q>, Aa1</rdg></app>, et ultra hoc nostros familiare
                        spercusserunt, hec fecerunt Geruardus Ryth et Giruidis cum suis. Item
                        perdidit Johannes filius Nicolai equos et IIII porcos in valorem XXX
                        marcarum. Item pro dampno domini Laurencii Helsen et bonis Nicolai Sesteden,
                        de quibus Nicolaus Skinchel censum leuat, sexaginta marcas et damnificavit
                        eum ad C marcas a tempore, pro pax fuit tractata. Item Dominus Berne
                        Schinkel et sui leuarunt in bonis Luder Petersson XL 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app> et in XL
                                <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app> avene damnificarunt.
                        Item de bonis Peder filii Laurentii, cui recepti fuerunt duo equi in valore
                        XX marcarum et X 
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>, quod Nisse Taggesson famulus Nicolai Rudensson
                        fecit. Item filius sororis Magni Hansson fuit interfectus in captivitate
                        infra ipsam pacem, quod fecit Dominus Boruue Oluesson. Item familiares
                        Domini Schampemverch captiuauerunt resticum colonum Domini Erici Krummedich,
                        et receperunt sibi ad valorem XII solidorum engelsche, ultra quod
                        exaccionarunt ab eo unum ore assene. </p>
            <p n="a#35" xml:space="preserve">Item propter ecclesiam in Kappelem,
                        quam violenter detinent et hodierna die occupant cum injusticia. Item in
                        priori tempore, quum prius pax erat inita, tunc Nicolaus Baudensson
                        percussit ad mortem tres familiares et recepit eis tre balistas et eorum
                        vestimenta isto tempore pacis, ita quod utique fic fuit pacis fraccio. Item
                        illi de Kegemborch interfecerunt duos familiares in civitate Sunderborch
                        stante pace ipsis immeritis. Item illi de Kegemborch captiuauerunt duos
                        familiares Domini Tomen, et receperunt eis duos clippeos et duos pileos.
                        Item suerunt violenter occupate Domino Erico Clumedik due domus in
                        Flensborch, que fuerunt violenter occupate longe ante tempus, antequam
                        <app><lem>gubernatio</lem><rdg resp="#mh"><q>= guerram</q>?</rdg></app> inceperat, nec adhuc sunt sibi restitute. Item fuit receptum
                        propriis hominibus in advocacia Sunderborch cum violencia et vi a tempore,
                        <app><lem>quo pax</lem><rdg resp="#mh"><q>quo</q>, Aa1</rdg></app> tractata fuit, 
                                <app><lem>debent</lem><rdg resp="#mh"><q>= et debebant</q>?</rdg></app> stare pacifice et secundum justiciam bene ad mille
                        marcas in pecoribus et frumentis et eodem modo pauperes homines de Sae
                        dampnificati sunt, et damnum receperunt ad valorem mille marcarum. Item
                        familiares Peder Atthorpes interfecerunt unum hominem in Flensborch, et vi
                        spoliarunt eum de mandato Peder Atthorpes. Item 
                        <app><lem>fuerunt recepti</lem><rdg resp="#mh"><q>fuerunt</q>, Aa1</rdg></app> Magno Agssön XII
                        equi in vigilia omnium sanctorum, quod fecit Ebbe filius Hiemensson et
                        filius fratris sui. Item fuerunt recepti Heimentersson in terra 
                        <app><lem>mobili</lem><rdg resp="#mh"><q>= nobili</q>?</rdg></app> duo
                        equi et unus captivus, quod fecit Payke Jespernson cum suis complicibus.
                        Item fuit captus unus homo de Sunderhorde in Tunder, in peraccionem fuerunt
                        recepti quatuor libre 
                        <app><lem>Ergeshleke</lem><rdg resp="#mh"><q>= Engelsche</q>, Aa1</rdg></app>. Item Capitanei Domini Beeruethen
                        receperunt 
                        <app><lem>uni rusticolono</lem><rdg resp="#mh"><q>viii rusticolono</q>, Aa1</rdg></app> uxoris domini Bangk unam vaccam, boves,
                        caldaria, ollas et 
                        <app><lem>lectos</lem><rdg resp="#mh"><q>lectus</q>, Aa1</rdg></app>, que pauper homo in domo sua habuit. Item fuerunt
                        recepti rustico colono domini Florenboytes in Taestorpe quatuor equi, quod
                        fecerunt capitanei 
                        <app><lem>constituti</lem><rdg resp="#mh"><q>constaliati</q>, Aa1</rdg></app> in Flensborg. Item Dominus Christiernus Scram
                        recepit rustico colono Henrici Neghelsen in Burkal vnum par boum ad valorem
                        nouem marcarum. Hec sunt, que facta fuerunt tempore treugarum pacis, que ad
                        quinquennium scilicet fuerunt, in primis quod bene Rex promifit, et oretenus
                        dixir, quod civibus de Flensborg 
                        <app><lem>nulla</lem><rdg resp="#mh"><q>ulla</q>, Aa1</rdg></app> injuria deberet sequi, cum ultra hoc
                        sunt violentati et injuriati, vocati et exaccionati bene ad valorem XXM.
                        Marcarum, prout tradimus. Item est damnificata Domina Anna de Aluelde in
                        Sogharden bene in milibus lodighe marcis incendiis et rapinis, quod fecerunt
                        subditi Domini Swen et Domini Ottonis et Nicolai Bundessen, et illi qui in
                        Oppera manere consueverunt. Item Episcopus Slesvicensis fecit spoliari infra
                        eadem pacem plebanum de Ekerenwarden in bobus et allis, et fibi violenciam
                        intulerunt in sua dote. Item fecerunt ibidem violenciam Domino Didriko de
                        Vffel in sua domo. Item receperunt ipsi illi plebano in Breteheluighe fua b
                        ona ultra L marcas. Item plebano in Santorpe receperunt quinque equos et
                        quiquit in domo sua habuit ulta XXX marcas. Item plebanum de Seymborg
                        captivaverunt et damnificaverunt eum ultra centum marcas. Item plebanum in Gottorpe captivaverunt,
                        receperunt in domo sua ad XL marcas. Item homines armorum et Peder Athdorpp
                        de Flensborg receperunt nostro servitori Villhado de Linden tunc ad valorem
                        IIM. marcharum, 
                        <app><lem>contra</lem><rdg resp="#mh"><q>ut</q>, Aa1</rdg></app> hoc quod nobis datum erat, quod nostri possent eorum bona
                        secure exportare. Item gentes armorum domini Regis receperunt 
                        <app><lem>colonis</lem><rdg resp="#mh"><q>colono</q>, Aa1</rdg></app>
                        canonicorum Slesvicensium in terra Erre eorum bona in pecoribus et frumentis
                        ad valorem centum marcarum, et ultra hoc nostrorum canonicorum censun, de
                        quo 
                        infra<app><lem>. .</lem><rdg resp="#mh"><q>= pacem</q>?</rdg></app> nichil poterant habere. Item plebanus de Fiolde fuit captus et
                        ligatus, receperunt sibi ultra hoc unum equum de VII marcis et cassarunt
                        tunc ad unum medium last butiri. Istud fiebat de parte Domini Episcopi
                        Slesvicensis. Item Grotte Vyel et Bern eJurensson et Ebe Anne Kensson
                        captiuauit Dominus Cristianus. Item quidam valens homo, qui cum nobis
                        captivatum recepit in hac altera pace, quem Ditleff de Vinn et dominus
                        Martinus Jonsson adhuc detinent captivatum. Hec est pacis violacio, que
                        nobis et nostris 
                        facta est <app><lem>a rege illo</lem><rdg resp="#mh"><q>a rege et sive a rege illo</q>, Aa1</rdg></app> et suis a tempore
                        illo, 
                        <app><lem>quo</lem><rdg resp="#mh"><q>quod</q>, Aa1</rdg></app> inter nos et ipsum fuit inita 
                                <app><lem>post</lem><rdg resp="#mh"><q>pax</q>, Aa1</rdg></app> Christi nativitatem 
                                <app><lem>mcccc</lem><rdg resp="#mh"><q>= mcccc xvii</q>?</rdg></app> anno
                        in die Martini in primis infra primas quatuor septimanas pacis fuit recepta,
                        <app><lem>illis</lem><rdg resp="#mh"><q>ille</q>, Aa1</rdg></app> de Cyle 
                                <app><lem>una</lem><rdg resp="#mh"><q>cum</q>, Aa1</rdg></app> navis cum bonis ad valorem CL marcarum, quod fecerunt Daci
                        de Swassstet. Item Swecii, postquam recesserunt de Slesswick, receperunt
                        illis de Eklenuorden ad valorem XIIIIC. marcarum. Item Dominus Swen Storm
                        recepit Johanni Luzerne, Petro Kampsoue et Marchewido Bosson in frumento ad
                        valorem LXI marcarum. Item 
                        <app><lem>Eler</lem><rdg resp="#mh"><q>= Elero</q></rdg></app> Ratlowe fuerunt sua bona cremata et
                                <app><lem>spoliata</lem><rdg resp="#mh"><q>spoliatus</q>, Aa1</rdg></app> 
                                in advocacia et . . . . a dextra et partus terram Saxonie et fuit
                        damnificatus bene in M. marcis. Item Christianus Schinkel, Nicolaus Bechel
                        et Jesse Ragel suerunt suspensi in Flensborg contra jus. Item fuerunt nobis
                        recepti XIIII equi extra et intra terram Saxonie, quod fecerunt illius de
                        Saxonia familiares continui commensales, videlicet Eiler Meynerstorp cum suis adjutoribus,
                        <app><lem>etsi</lem><rdg resp="#mh"><q>nisi</q>, Aa1</rdg></app> tunc dux Saxonie fuit inclusus in tractatu pacis inter regem
                        et nos. et adhuc est. Omnia suprascripta dampna sunt nobis illata infra
                        primas quatuor septimanas treugarum pacis, pro quibus 
                        <app><lem>tamen</lem><rdg resp="#mh"><q>cum</q>, Aa1</rdg></app> obsides habemus,
                        qui nobis promiserunt, 
                        <app><lem>etiam</lem><rdg resp="#mh"><q>et</q>, Aa1</rdg></app> literis eorum sigillatis se 
                                <app><lem>presentare</lem><rdg resp="#mh"><q>presentant</q>, Aa1</rdg></app> pro illis
                        ad nostram voluntatem, quos nos monuimus et se non presentauerunt. Item
                        Christianus familiaris Domini Erici Clumedich recepit 
                        <app><lem>uni civi</lem><rdg resp="#mh"><q>octo civibus</q>, Aa1</rdg></app> de
                        Homborg CL marcas infra Gottorp et Flensborg infra tempus pacis. Item Jesse
                        Bechted, Henekeden, Schenueelt, Herman Mayer receperunt Laurencio
                        Seuerensson super Rode ad valorem L marcarum. Item Ludike Zeehussen recepit
                        Lasse Reddenvssen duos boues ad valorem VIII marcarum. Item idem recepit
                        Schadlande duos boves ad valorem IIII marcarum. Item idem recepit Nicolao
                        Arnoldo duas vaccas ad valorem duarum marcarum. Iten noster homo Heinricus
                        de Sachowe fuit captivatus de terra Anglen inter CCXC bona Regis, que pro
                        suis bonis reputat et per 
                        <app><lem>accessionem</lem><rdg resp="#mh"><q>accionem</q>, Aa1</rdg></app> sunt sibi recepte CCC marce, VI I
                        baliste, et ultra hoc sibi receperunt et dampna intulerunt bene ad CCC
                        <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item Dominus 
                                <app><lem>Windem</lem><rdg resp="#mh"><q>= van deme</q>, Aa1</rdg></app> Kenoppe exaccionauit nostros rusticos colonos
                        de Swantze infra treugas pacis. Item est captivatus unus rusticus colonus
                        nostri hominis Keyen Rantzowen 
                        <app><lem>junioris</lem><rdg resp="#mh"><q>in meris</q>, Aa1</rdg></app> et receperunt sibi ultra LX 
                                <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>
                        et exaccionauerunt eum ad LXXX 
                        <app><lem>marcas Lubicenses</lem><rdg resp="#mh"><q/>, Aa1</rdg></app>, et idem homo fuit
                        captiuatus ab Ottone Schinkele et a suis adjutoribus. Item rusticis colonis
                        nostrorum hominum 
                        <app><lem>scilicet</lem><rdg resp="#mh"><q>seu</q>, Aa1</rdg></app> illorum de 
                        Rotenborg in Wismark fuerunt recepta eorum frumenta ad valorem XLI marcarum
                        Lubicensium. Item illis de Asens fuerunt recepta frumenta 
                        <app><lem>ad valorem</lem><rdg resp="#mh"><q>ad</q>, Aa1</rdg></app> X marcarum,
                        quod fecerunt illi de Chunichsborg. Item nostro homini Henichino Mistorppen
                        fuerunt recepta bona ad valorem CC marcarum. Item 
                        <app><lem>volebat</lem><rdg resp="#mh"><q>volebant</q>, Aa1</rdg></app> captivare
                        Waldemarum Wunsleht ubi ipsius uxorem . . . . quod tamen inconsvetum fuit,
                        quod fecit Hammer cum suis complicibus. Item detinet nobis Rex contra jus
                        parochias Schenaborg et Guberre, que ad nos hereditarie devolute sunt, post
                        obitum nostre matris, vulgariter Geseke Ducisse de Saxonie. Item Hartbiche
                        Crumekeppe fuerunt recepti duo equi ad valorem LXXX marcarum, quos recepit
                        Luk Jesk, et fuit in Hadersleue famulus receptus. Item Dominus Martinus
                        Jansson recepit nobis duos rusticos colonos, qui sunt possessionati in
                        Tunderstharden in Tvete etcetera. Item idem Dominus Martinus extrusit a nostris
                        rusticis colonis in 
                        <app><lem>Hensburherde</lem><rdg resp="#mh"><q>= Huusbyherde</q>, Aa1</rdg></app> XV 
                                <app><lem>marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum</q>, Aa1</rdg></app>. Item Pallie Jul recepit in
                        Odersbwerder a nostris hominibus XXX boues infra treugas pacis. Item Machald
                        Kos et Benike Withe ciues in (*) . . . conqueruntur, quod Dominis Martinus
                        Jansson advocatus in monte Flensborg 
                        <app><lem>impedivit</lem><rdg resp="#mh"><q>impediunt</q>, Aa1</rdg></app> eos contra justiciam, et
                        opportuit eos sibi promittere cum cautione XVI marcarum Lubicensium. Item
                        receperunt unum equum, quem destruxerunt, ad valorem VIII marcarum. Item
                        duos enses et vnum frenum ad valorem duarum marcarum. Item quatuor 
                        <app><lem>solidos et sex marcas</lem><rdg resp="#mh"><q>solidi et sex marce</q>, Aa1</rdg></app> in parata pecunia. 
                                Item Jesse Junkresson de castro in Nevheus
                                <app><lem>recepit</lem><rdg resp="#mh"><q>receperunt</q>, Aa1</rdg></app> Boemmesson in Horue duos equos, 
                                <app><lem>et</lem><rdg resp="#mh"><q>qui</q>, Aa1</rdg></app> paratam pecuniam ad valorem
                        XXX marcarum. Item advocatus de Toryeborg recepit Possen Ingvensson de orue
                        boves et alia bona 
                        <app><lem>ad valorem</lem><rdg resp="#mh"><q>ad</q>, Aa1</rdg></app> XII marcarum Lubicensium. Item 
                                <app><lem>Erico Skankes</lem><rdg resp="#mh"><q>= Otto Skinkel</q>?</rdg></app> recepit
                        nobis et nos damnificat extra et intra jurisdictionem Regis ultra 
                        <app><lem>VIm</lem><rdg resp="#mh"><q>VI</q>, Aa1</rdg></app> marcas
                        Lubicenses, ad quod in adjutorium habuit homines et famulos Regis. Item illi
                        de civitate Flensborg receperunt infra hujusmodi treugas pacis Johanni
                        Holsten XIIII equos ad valorem CL marcarum Lubicensium, et captiuauerunt
                        eum. Item Gotzyk filius Laurentii recepit rusticis colonis Andree de Alten
                        ad XIII marcas et II folidos. Item Dominus Marcus Jonsson recepit ejusdem
                        Andree rusticic colonis in Burestorpp XIIII marcas. Item Petrus Grantorp et
                        fui adjutores receperunt Syfrido Brandi de Kyle II nobilia, XXXII florenos
                        Lubicenses, XXVIII florenos Renenses, XXIIII folidos denariorum, unum equum
                        de VIII marcis, vestimenta ad duas marcas. Item Hermanno 
                        <app><lem>Saghen</lem><rdg resp="#mh"><q>= Haghen</q></rdg></app>, Fridericus
                        Marchavardi et quidam Dacus captiuauerunt Hermannum Moliber de Kyle et
                        <app><lem>receperunt</lem><rdg resp="#mh"><q>ceperunt</q>, Aa1</rdg></app> sibi unum equum de VIII marcis, et extorserunt ab eo LXIII marcas
                        Lubicenses, quam pecuniam oportuit eum cum caucione fidejussoria promittere
                        in Flensborg, quod factum fuit, postquam Otto Skinkel fuit capiuatus. Item
                        Dominus Laurencius Heften est damnificatus per rapianam et incendium infra
                        treugas pacis extra et intra terras Ducis Saxonie, et damnum fustulit ultra
                        mille marcas a hominibus et familiaribus commenfalibus Ducis. Item Dominus
                        Detleff de Alleuelde est damnificatus, inprimis Pallie Jul recepit fibi XL
                        boues. Item idem 
                        <app><lem>recepit domino</lem><rdg resp="#mh"><q>cepit dominus</q>, Aa1</rdg></app> Detleff XXX boues. Item idem Palye Jul
                        recepit uxori Domini Detleff de Allewelde unum currum cum quatuor equis et
                        bona in 
                        <app><lem>curru</lem><rdg resp="#mh"><q>terra</q>, Aa1</rdg></app> ad valorem LX marcarum Lubicensium, et ejecerunt filios ipsius
                        et puellas extra currum, quod tamen inconswerum est. Item Dominus Ericus
                        Crumedike (*) Heic nomen civitatis omissum est in autographo, locoque ejus
                        puncta sunt polita. Recepit a
                        familia Domini Detleff quatuor boues et unum equum infra treugas pacis. Item
                        Hennicus Haghen Pagus Mathaaldus et famulus Bertholdi Actorpes de Flensborg
                        cum eorum complicibus captiuauerunt Detleffy Mathie venatores et receperunt
                        eorum equos, quod fecerunt extra et intra Flensborg. Item Hermannus
                        Haghenus 
                        <app><lem>cum suis</lem><rdg resp="#mh"><q>met gutis</q>, Aa1</rdg></app> recepit Hermanno Hudoskyle et . . . de Kyle duos equos de X
                        marcis Lubicensibus. Item idem recepit Hennokyno Schutrepen unum equum de
                        quinque marcis. Item idem receperunt Marchohardo Lungemaken duos equos, VIII
                        marcas et sunt omnes IIII captiuati, et promiserunt se presentare in
                        Gottorpp, quod factum fuit post tempora, postquam civitates recesserunt et
                        <app><lem>pade hucheyd</lem><rdg resp="#mh"><q>= pace hujusmodi</q>?</rdg></app> expirata treuga fuit denunciata ab utraque parte. Item Hermanus
                        Jonsson recepit Hennikyno 
                        <app><lem>Densboden</lem><rdg resp="#mh"><q>= Dozenrode</q></rdg></app> in parata pecunia et uno equo in 
                                <app><lem>sil</lem><rdg resp="#mh"><q>= simul, simili</q>?</rdg></app> ad
                        valorem CXL marcarum. Item Hermannus Haghen et Mathias Stormen cum eorum
                        societate receperunt Michaheli Schomaker de 
                        <app><lem>Skelenaverde</lem><rdg resp="#mh"><q>= Ekelenaverde</q>, Aa1</rdg></app> unum equum ad
                        valorem X marcarum et captivaverunt eum, quibus oportuit dare XXX marcas
                        Lubicenses et quatuor ulnas panni de Leyden. Item idem receperunt Heincino
                        Krygkere de Kos quinque equos ad valorem XXX marcarum. Item quidam de
                        Kerkerde fuit captiuatus, cui suerunt recepti XXIIII equi. Item Dominus
                        Ericus Nygelsson recepit nouem boues de 
                        <app><lem>Husteherd</lem><rdg resp="#mh"><q>= Husbuherd</q>, Aa1</rdg></app>. Item Dominus Martinus
                        Jonsson recepit uni rustico colono de Oderhsheder XII boues, et extorsit ab
                        eo XX marcas absque justicia et ultra hoc 
                        <app><lem>damnificavit</lem><rdg resp="#mh"><q>damnificat</q>, Aa1</rdg></app> eum ultra LX marcas.
                        Item Hermannus Meyer et quidam calceator de Flensborg cum eorum complicibus
                        captiuauerunt Henricum Rixtorp et receperunt sibi suum equum, quibus
                        oportuit dare IIIIc. 
                        <app><lem>marcas Lubicenses</lem><rdg resp="#mh"><q>marcarum Lubicensium</q>, Aa1</rdg></app>. Item Dominus Otto de Kenoppe
                                <app><lem>captivavit</lem><rdg resp="#mh"><q>captivat</q>, Aa1</rdg></app> nostrum rusticum colonum 
                                Ericum Jonsson et suum filium de
                        Sunderbrodorp et exactiionauit eum in decem marcas cum injusticia. Item
                        Petrus Attorp captiuauit Laghen Michelsson et fecit eum promittere 
                        in manus
                        Domini Erici Krumedich, a quo dampnum recepit bene ad centum marcas. Item
                        noster Camerarius Hartich Crumedich fuit captiuatus infra treugas pacis, et
                        promiut prius in manus Ottonis de Cronop, qui confequenter fecit eum
                        promittere in manus Ottonis 
                        <app><lem>Skankes</lem><rdg resp="#mh"><q>Skinkel</q>, Aa1</rdg></app>, qui ab eo extorsit CCC marcas. Item
                        Nicolaus de Tynen captiuauit nostrum ciuem Bege Nichelsson de Tundern infra
                        civitatem Flensborg et fregit sibi policem et voluit eum injuste
                        suspendisse. Item post diem pacis, que facta fuit in Flensborg in die fancte
                        Cathrine proxime predicte, quod unus quisque frui et gaudere debet, de fuis
                        infra ipsam pacem, nichilominus dominus Tymne adhus in sua potestate habet.
                        Item Dominus Martinus Jansson detinet bona Andree Draken. Item Dominus Otto
                        de Chenoppe detinet Heincino Itzehuden in 
                        <app><lem>Aughen</lem><rdg resp="#mh"><q>= Angeln</q>?</rdg></app> sua bona. Item Dominus
                        Martinus Jonsson expostulavit taxam et 
                        debitam ab omnibus villagiis 
                        <app><lem>ab</lem><rdg resp="#mh"><q>= vel</q>?</rdg></app>
                        herden, qui manent in Tundern et impedit nostros advocatos in Tundern in
                        ipsis herden vel villagiis. Eciam detinet nobis Rex villagia Silt et 
                        <app><lem>inffore</lem><rdg resp="#mh"><q>=in Fore</q></rdg></app>
                        vulgariter Osterherden. Item advocatus de Ohaldughe detinet Laghen
                        Lautersson sua bona. </p>
            <p n="a#36" xml:space="preserve">Item postulauimus a Domino nostro Rege supradicto, quod
                        ipse velit obseruare et permittere conseque nobis omnia, que a nostris
                        arbitris, videlicet generosis Principibus et Dominis, Dominis 
                        <app><lem>Evardo</lem><rdg resp="#mh"><q>= Bernhardo</q></rdg></app> de
                        Bronsvik et Luneborch et Comino Erico Sacone, Angharie et Westualie Ducibus
                        et Domino Adolffo de Holzacie, Stormarie et Schawenborg Comite, in 
                        <app><lem>anno</lem><rdg resp="#mh"><q>annis</q>, Aa1</rdg></app>
                        Christi M quadringentesimo XXI in die mercurii post diem corporis Christi in
                        terra Wemersunde adjuciata sunt nobis.</p>
            <p n="a#37" xml:space="preserve">
                        Generose Princeps, de omnibus suprascriptis articulis, capitulis
                        et particulis et de quolibet eorum singulariter nos Heinricus, Adolfus et
                        Gerhardus Duces prefati in 
                        <app><lem>vos</lem><rdg resp="#mh"><q>nos</q>, Aa1</rdg></app> remanemus tamquam in nostrum plene potestatis
                        judicem ex parte sacri Romani imperii et damus et presentamus patentes
                        scripturas vestre Generositati et in vestro judicio. Et supplicamus devote,
                        quod 
                        <app><lem>vos</lem><rdg resp="#mh"><q>nos</q>, Aa1</rdg></app>, mediante vestra 
                                serenitate<app><lem>sententia</lem><rdg resp="#mh"><q>serenitate</q>, Aa1</rdg></app>, in scriptis 
                                <app><lem>judicetis</lem><rdg resp="#mh"><q>indicetis</q>, Aa1</rdg></app> et
                        pronunccietis, quod hujusmodi impedimenta, occupaciones, contrarietates,
                        <app><lem>et violencie</lem><rdg resp="#mh"><q>inviolencie</q>, Aa1</rdg></app> suprascripte, que nobis Dominus noster Rex suprascriptus in
                        nostro feudo et hereditate suprascripta intulit et infert, 
                        <app><lem>indecencia</lem><rdg resp="#mh"><q>indiscreta</q>, Aa1</rdg></app> et
                        injusta fuerunt et sunt. Et prefatum dominum nostrum regem Dacie taliter
                        habere et sibi mandare in 
                        <app><lem>vigore</lem><rdg resp="#mh"><q>vestrum</q>, Aa1</rdg></app> juris 
                                <app><lem>quod</lem><rdg resp="#mh"><q>ipse</q>, Aa1</rdg></app> ipsum ducatum Slesvicensem cum
                        omnibus suis pertinenciis, nec non 
                        <app><lem>Scavenborch</lem><rdg resp="#mh"><q>= Glambek</q>?</rdg></app> et Vemeren prefatis et
                        quicquid aliud de jure ab ipso in feudum habere debemus, in feudum concedat,
                        prout de jure tenetur consequi nobis et quiete possidere permittat. Et nobis
                        Flensborg et castrum Nieheus et omnia alia nostra pignora, que ipse ex parte nostra
                        pro pecunia in 
                        <app><lem>potestate habet</lem><rdg resp="#mh"><q>potestate</q>, Aa1</rdg></app>, pro pecunia
                        
                        impignorata
                        sunt restituat, et nobis jus nostrum, quod in monte 
                        Vennere<app><lem>Vennere cupli</lem><rdg resp="#mh"><q>= minere</q>(?) <q>cupri</q>, Aa1</rdg></app> in regno
                        Suecie et in terra Sueorum, et alibi 
                        <app><lem>habemus</lem><rdg resp="#mh"><q>Heinricus</q>, Aa1</rdg></app> consequi 
                                <app><lem>permittat et</lem><rdg resp="#mh"><q>promittat</q>, Aa1</rdg></app> nostra
                        damna suprascripta, que nos ad omne 
                        <app><lem>minime</lem><rdg resp="#mh"><q>minus</q>, Aa1</rdg></app> exitmamus ad octogena centena
                        milia marcarum denariorum Lubicensium, resarciat et refundat. Et si,
                        generose Domine, contingeret, quod 
                        <app><lem>vos</lem><rdg resp="#mh"><q>nos</q>, Aa1</rdg></app> presentem causam infra tempus, prout
                        acceptastis, non ita breviter diffinieritis, quod Deus avertat, extunc
                        remanemus nos de nostro certo jure in sanctissimum Romanum imperium ipsum
                        infra idem tempus diffiniendi. Et referuamus nobis, quod ad superfluam
                        probacionem et testimonia non volumus esse obligati, nisi tamen modo ad
                        clerum obligatus<app><lem>clerum obligatus</lem><rdg resp="#mh"><q>= clausulas obligati</q>?</rdg></app> et testimonia in 
                                <app><lem>rebus que</lem><rdg resp="#mh"><q>nobis pro</q>, Aa1</rdg></app> nobis pro nostro jure
                                <app><lem>necessarie</lem><rdg resp="#mh"><q>necessaria</q>, Aa1</rdg></app> sunt et non aliter, 
                                et reservamus eciam nobis per presentem
                        scripturam, 
                        <app><lem>quod possumus</lem><rdg resp="#mh"><q>possumus</q>, Aa1</rdg></app> minuere, augmentare, juvare et meliorare quicquid
                        velimus, si hoc deliberaremus. Scripta sunt hec in Flensborg post Christi
                        nativatatem MCCCCXXIII anno in vigilia Epiphanie Domini sub Sigillo nostri
                        Ducis, quo nos omnes tres ad oc utimur, quod impressum ist inferius ad
                        presentes scripturas, et hujusmodi scripture scripte sunt, sub sex
                        <app><lem>monerierum</lem><rdg resp="#mh"><q>= manerierum</q> muligvis <q>notariorum</q></rdg></app> manuum scriptura item de XII conscriptis comitibus consuta et
                        quelibet consuccio superius est nostro Sigillo sigillata. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
