<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14230706001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Suppl. 162 fol. 56v</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 348 nr. 1420</bibl>
          <bibl>Dipl. dioc. Lund. III 21 nr. 24</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Dipl. dioc. Lund. l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1423-07-06" notBefore="1423-07-06" notAfter="1423-07-06" cert="high">1423. 6.
          juli</date>
        <placeName cert="high">Rom, Santa Maria Maggiore</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Martin 5. bevilger en supplik af Peder Axelsen (Thott), kannik i Lund, om at få
          fornyet provision på provstiet i Lund, skønt han i forvejen har kanonikat og præbende
          sammesteds og ventebrev.</ab>
        <ab>Peder var blevet valgt til provst af kapitlet efter den tidligere indehaver Folkvin
          (Deinersens) død, og valget var blevet stadfæstet af ærkebiskoppen; fordi han er kommet i
          besiddelse af provstiet, har han opgivet dekanatet i Linköping, men beder om at kunne
          vende tilbage til det, såfremt han ikke kan opnå provstiet i Lund.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-05-27" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-27. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-10-17" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Beatissime pater. </p>
        <p>Dudum prepositura ecclesie <placeName>Lundensis</placeName>, que inibi dignitas major
          post pontificalem existit, per obitum quondam <persName>Folquini</persName> ultimi ipsius
          ecclesie prepositi, extra Romanam curiam defuncti, vacante, devoti vestri capitulum ipsius
          ecclesie, ad electionem futuri prepositi ipsius ecclesie precedentes, devotum vestrum
            <persName>Petrum Absolonis</persName>, ipsius ecclesie canonicum, in illius prepositum
          concorditer elegerunt. </p>
        <p>Supplicat igitur sanctitati vestre dictus Petrus, qui ex utroque parente de militari
          genere procreatus existit, quatenus sibi de prepositura predicta, que eciam curata existit
          et cujus fructus etc. viginti marcharum argenti puri communi extimacione valorem annuum
          non excedunt, eciam si ipsa electio, ut prefertur, facta auctoritate ordinaria confirmata,
          ipseque per electionis et confirmacionis hujusmodi vigore[m] ipsam preposituram assecutus
          fuerit ac teneat de presenti, prout in cancellaria ejusdem sanctitatis plenius exprimetur,
          sive ut premittitur sive alias quovis modo aut ex alterius cujuscunque persona, seu per
          liberam alicujus per eum de illa in dicta curia vel extra eam eciam coram notariis et
          testibus sponte factam resignacionem, quam, si certa est, per presentes admittere sive
          ratam et gratam habere dignemini, aut per assecucionem alterius beneficii ecclesiastici
          quavis auctoritate collati, sive per constitutionem Execrabilis vacet, etiam si ex eo,
          quod major post pontificalem est, generaliter vel specialiter disposicioni apostolice
          reservata existat vel devoluta, et [super ea lis, cujus statum] presentibus habere
          dignemini pro expresso, pendeat seu remanserit indecisa, eidem Petro eciam eleccionem
          prefatam, quatenus nondum, ut prefertur, confirmata existat, auctoritate apostolica
          confirmando providere dignemini de novo gratiose, non obstantibus, quod canonicatum et
          prebendam dicte ecclesie, quorum fructus etc. sex marcharum similium secundum eandem
          extimacionem valorem annuum non excedunt, obtineat et possessione decanatus, qui curatus
          et dignitas non tamen major post pontificalem est ecclesie
            <placeName>Lincopensis</placeName>, in qua tempore electionis prefate extitit et ad
          quam, si ipsam preposituram non assequatur, exposcit regressum, in illis partibus
          denudatus fuit, ac gracia expectativa etiam ampliore, si quas habeat in cancellaria
          ejusdem sanctitatis exprimendas, cum ceteris non obstantibus et omnibus clausulis
          oportunis, signantes gratiose per fiat, ut petitur. </p>
        <p>Fiat. Fiat, ut petitur, O. Fiat. </p>
        <p>Datum <placeName>Rome apud sanctam Mariam majorem</placeName> pridie nonas julii anno
          sexto. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
