<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="fgj">
                  <persName>
                     <forename>Finn Gredal</forename>
                     <surname>Jensen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14231207001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Det Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection/>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab/>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal>
                              <ab></ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>                        
                        <ab>Tabt. Registreret i København. Rigsarkivet. De ældste arkivregistraturer. Silkeborgske reg. A (1558), s. 65, L. 4, med overskriften <q>Then skufflade som L stander paa findis breffue paa thet godz vdj Giernherrit som effter følger och nw ligger tiill Silckeborgh slott</q>. Endvidere registreret i Silkeborgske reg. B (1558). Der er i dette tilfælde ingen betydningsmæssig varians mellem A-reg. og B-reg</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>      
            <listBibl>
               <bibl>ÆA II 44 nr. L. 4</bibl>
               <bibl>Hvass, Samling af Meddelelser om Personer og Familier af Navnet Hvas III 113-114 nr. 31</bibl>
            </listBibl>  
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter
               <ref>A-reg.</ref></ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-12-07"
                  notBefore="1423-12-07"
                  notAfter="1423-12-07"
                  cert="high">1423. 7. december<note>Brevet er i Silkeborgske reg. indført sammen med et pantebrev udstedt af hr. Ove Hase Bild, Palle Hases far, til hr. Elav Elavsen Bild angående gods i Laven og gården Dynæs (se <ref target="https://diplomatarium.dk/dokument/14011101001">DD 1401. 1. nov., nr. 14011101001</ref>). Denne pantsættelse i 1401 har formodentlig også omfattet de senere nævnte to gårde i Mollerup, ligesom det aktuelle brev, udstedt af Palle Hase, må have inkluderet Dynæs, selv om gården ikke nævnes i registraturen. Palle Hases vedkendelse af en indløsning af det pantsatte gods i 1423 stemmer imidlertid dårligt med, at hans søster, fru Ingeborg Ovesdatter Hase Bild, i 1432 giver biskop Ulrik Stygge af Århus fuldmagt til at indløse det samme gods, jf. Silkeborgske reg., indførsel L. 2 (se <ref target="https://diplomatarium.dk/dokument/14011101001">DD 1432. 18. okt., nr. 14321018001</ref>). Medmindre en ny pantsættelse har fundet sted i mellemtiden, kan en indløsning derfor ikke have fundet sted i 1423. Forklaringen kan være, at registraturens <q>kendis løsen</q> er fejl for <q>kyndit løsen</q> (således tolket i Danmarks Adels Aarbog 1896, s. 186), hvilket vil sige, at Palle Hase på et ting, uvist hvilket, har meddelt, at han ønsker at indløse det pantsatte gods, men at dette efterfølgende ikke er sket. Panteretten er forblevet hos Elav Elavsen Bilds datter (med ukendt fornavn), gift med Lars Larsen Hvas den yngre af Ormstrup, og derefter hos Lars Hvas&#x2019; anden hustru og enke, Thora Eriksdatter Mus. I 1435 overdrager Lange Ove Ovesen, Thora Eriksdatter Mus&#x2019; anden mand, sin og sin hustrus panteret til biskop Ulrik, jf. indførslen L. 3 (se <ref target="https://diplomatarium.dk/dokument/14350208001">DD 1435. 8. feb., nr. 14350208001</ref>). Alt godset skødes senere til Århus bispestol i 1444. Se i øvrigt F. Hvass, Samling af Meddelelser om Personer og Familier af Navnet Hvas III, s. 22-25</note></date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="xda"/>
         </langUsage>
         <abstract><ab>Palle (Ovesen) Hase (Bild) erklærer, at han vedkender sig indløsning af pantsat gods i Laven og Mollerup (Gjern herred).</ab></abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-06-04" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-06-04. </change>
         <change when="2018-12-05" who="#fgj">Kladde: 1. korrektur #fgj 2018-12-05. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="xda">  
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Item thu breffue tilsam<ex>m</ex>en bunden (.....) ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Item thet andet att <persName>Palle Hase</persName> haffuer <app><lem>kend<ex>i</ex>s</lem><rdg>således også i B-reg.; muligvis fejl for <q>kyndit</q></rdg></app> løsen paa alt thet godzs jnden <placeName>Laffuend</placeName> oc <placeName>Maalerup</placeName> liggend<ex>i</ex>s / ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Datum mcdxxiij paa vor frue afthen nest for<ex>e</ex> jull : ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>




















