<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <forename type="middle">Bruun</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1174</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">15</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14230812003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>NKR 2814-b</idno>
                        <msName>tidl. Slesvig 62</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>23.1 (plica: 3.4)</height>
                                    <width>54.6</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Venstre margen af notarunderskriften er indrykket for at gøre
                                 plads til notarmærket</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Samtidig bagsidepåskrift: <q>Per Albertum product<damage>is
                                    sexta</damage></q> (?); yngre arkivpåskrift: <q>Zeugnuss breff
                                 ........ Holsten ........ vber das Herzogthum zw Slesswig</q>,
                              hvortil også hører arkivpåtegningerne <q>E F</q> (skrevet lodret)</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Lübeck kapitels segl i mørkt voks i ufarvet i perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Optaget i Ludovicus de Cattaneis' notarialinstrument (Kejserprocessen),
                           senere opbevaret i Gehejmearkivet i København, hvor Langebek iflg. Suhm
                           (SRD VII s. 263) tog en afskrift i 1771; både original og kopi af
                           Langebek tabt, men forinden benyttet som forlæg af Suhm til udgaven i
                           SRD</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6044</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. 3382*</bibl>
               <bibl>SRD VII 368-371</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>. Varianter og fejl fra SRD er medtaget i apparatet, dog er
               rent ortografiske varianter udeladt.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-08-12" notBefore="1423-08-12" notAfter="1423-08-12" cert="high">1423.
               12. august<note>Dette brev brev sammen med flere andre fremlagt for kong Sigismund i
                  Ofen d. 22. juni 1424 af grev Heinrichs sendebud Albertus van dem Brake (jf. også
                  den ældste bagsidepåskrift på A), og ved samme lejlighed fik de danske sendebud
                  Erik Krummedige og provst Johannes af Cammin tilstået af kong Sigismund, at der
                  skulle udfærdiges kopier til den danske part (SRD VII 339-340); om kopierne til
                  den danske part blev udfærdiget, og i givet fald deres videre skæbne, er
                  uvist</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: Latin</language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Notarialinstrument, hvorved provsten, dekanen og domkapitlet i Lübeck attesterer, at
               de efter anmodning af provst i Slesvig Nicolaus Sachow, der agerer på vegne af grev
               Heinrich, Adolf, og Gerhard, har hørt adskillige mænds vidnesbyrd om de følgende
               artikler:</ab>
            <ab>1) Landskabet mellem Levenså og Kolding har i mands minde været et selvstændigt
               hertugdømme kaldet Slesvig eller Sønderjylland, og er blevet givet i forlening af den
               til enhver tid siddende konge af Danmark som evigt, arveligt fanelen.</ab>
            <ab>2) De nuværende hertugers forfader grev Gerhard af Holsten blev forlenet med Slesvig
               som evigt, arveligt fanelen af kong Valdemar 3. af Danmark.</ab>
            <ab>3) De nuværende hertugers far, grev Gerhard af Holsten, blev forlenet med Slesvig
               som evigt, arveligt fanelen af kong Oluf af Danmark med dronning Margrete og
               rigsrådets samtykke.</ab>
            <ab>4) Grev Heinrich, Adolf og Gerhard har anmodet kong Erik 7. af Pommern om at blive
               forlenet med hertugdømmet Slesvig, men kongen har nægtet dem det.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-06-04" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-06-04. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nil">
            <p n="a#1">Universis et singulis presencia inspecturis <persName>Bertoldus</persName>
               prepositus <persName>Johannes</persName> decanus <persName>Gotscalcus
                  Warendorp</persName>
               <persName><app>
                     <lem>Johannes Rozstok</lem>
                     <rdg>Mgl. i SRD</rdg>
                  </app></persName>
               <persName>Johannes Louwe<ex>n</ex>koper</persName>
               <persName>Hinricus Westhoff </persName><persName>Wulffardus Rantzow
                  </persName><persName>Hermannus Sa<ex>m</ex>mid</persName> et <persName><app>
                     <lem>Thidericus</lem>
                     <rdg><q>Theodericus</q>, SRD</rdg>
                  </app> Schepenstede</persName> canonici totumque capitulum ecclesie
                  <placeName>Lubicensis</placeName> salutem in domino sempiternam et presentibus
               fidem indubiam adhibere ♦</p>
            <p n="a#2">Nuper coram nobis notarioque et testibus infrascriptis constitutus
               personaliter venerabilis vir dominus <persName>Nicolaus Sachow</persName> prepositus
                  <placeName>ecclesie Sleswicensis</placeName> exposuit qualiter nonnulli senes et
               in etate provecti hodie in civitate Lubicensi reperirentur quorum testimonio
               illustres principes et domini domini <persName>Hinricus</persName>
               <persName>Adolphus</persName> et <persName>Gherardus</persName> duces Slesewicenses
               et <placeName>Holtzacie</placeName><placeName> Stormarie</placeName> ac in
                     <placeName>Schowe<ex>n</ex>borgh</placeName> comites quamplurimum in judiciis
               ecclesiasticis et secularibus et extra super <app>
                  <lem>certis</lem>
                  <rdg><q>ceteris</q>, SRD</rdg>
               </app> articulis inferius insertis indigerent et quia de eorundem senum et in etate
               provectorum <app>
                  <lem>virorum</lem>
                  <rdg>Mgl. i SRD</rdg>
               </app> morte propter annos eorum accumulatos probabiliter timeretur <app>
                  <lem>aliqui eciam eorum bellis et stragibus se cottidie immiscerent</lem>
                  <rdg>Denne sætning synes semantisk at skulle koordinere med det til <q>propter</q>
                     hørende led, men morfosyntaktisk hører det snarere til <q>quia</q>; imidlertid
                     mangler der for at tydeliggøre sammenhængen med <q>quia</q> en konjunktion, der
                     fx kunne udtrykkes således: <q><supplied>et</supplied></q> aliqui eller
                           <q>aliqui<supplied>que</supplied></q>. Som teksten er overleveret, læses
                     sætningen nærmest som et parentetisk indskud</rdg>
               </app> idcirco nobis dictus dominus Nicolaus prepositus pro parte principum
               prefatorum humiliter supplicavit quatinus nos tamquam ordinariam in civitate
               Lubicensi <app>
                  <lem>predicta</lem>
                  <rdg><q>predictam</q>, SRD</rdg>
               </app> jurisdiccionem per decanum nostrum <app>
                  <lem>excercentes</lem>
                  <rdg><q>= exercentes</q></rdg>
               </app> viros hujusmodi coram nobis evocare ac ad testimonium hujusmodi mediis illorum
               juramentis recipere et deposicionibus eorundem in scriptis redactis testimonium sub
               nostro sigillo ad futuram rei memoriam reddere dignaremur ♦</p>
            <p n="a#3">Nos itaque peticioni hujusmodi annuentes evocatis coram nobis capitulariter
               congregatis ad nominacionem dicti domini Nicolai prepositi viris antedictis videlicet
               reverendo in Christo patre et domino domino <persName>Hinrico</persName> episcopo
               Sleswicensi honorabilibusque viris dominis <persName>Johanne Howeschilt</persName> et
                  <persName>Johanne Schriuer</persName> canonicis ecclesie Sleswicensis ac strennuis
               militibus dominis <persName>Laurencio Hest</persName>
               <app>
                  <lem>Lubicensis</lem>
                  <rdg><q>Lubicensi</q>, SRD</rdg>
               </app> et <persName>Detleuo van Alleuelde</persName> Sleswicensis <app>
                  <lem>diocesium</lem>
                  <rdg><q>dioc.</q> A; kan enten opløses som <q>diocesium</q> eller <q>diocesis</q>,
                     men flertalsformen er sandsynligvis tilsigtet her, jf. nedenfor i opregnelsen
                     af vidner: <q>Lubicensis et Hildensimensis ecclesiarum</q></rdg>
                  <rdg><q>diocesis</q>, SRD</rdg>
               </app> famosoque armigero <persName>Ty<ex>m</ex>mone Meynerstorp</persName> dicte
               Sleswicensis diocesis eisque per prefatum dominum Nicolaum prepositum productis et
               per nos tamquam de quorum morte probabiliter timeretur eo quod ipsorum aliqui
               septuagenarii alii vero quinquagenarii forent et alii frequenter bellis et stragibus
               se immiscerent prout ex eorum propria juratoria assercione constabat et eciam id
               aspectus indicavit receptis et ne cum eis pariter periret probacio veritatis
               diligenter <app>
                  <lem>mediis eorum</lem>
                  <rdg><q>eorum mediis</q>, SRD</rdg>
               </app> juramentis que de dicenda veritate in manibus dicti domini decani nostri
               tactis scripturis sacrosanctis ad sancta dei ewangelia corporaliter prestiterunt
               divisim in occulto coram notario et testibus infrascriptis examinatis illam quam
               sciverunt super quatuor articulis infrascriptis comperimus veritatem ♦</p>
            <p n="a#4">Primo videlicet quod territorium a flumine
                  <placeName>Leui<ex>n</ex>gesowe</placeName> incipiens et usque ad
                  <placeName>pontem Koldinghen</placeName> terminans cum omnibus civitatibus <app>
                  <lem>opidis castris</lem>
                  <rdg><q>castris opidis</q>, SRD</rdg>
               </app> terris et insulis intermediis a tanto tempore quod memoria hominum in
               contrarium non existit fuit et est specialis ducatus vocatus communiter et appellatus
                  <placeName>ducatus Sleswicensis</placeName> sive <placeName>Jucie
                  Australis</placeName> consuetus a domino rege <placeName>Dacie</placeName> pro
               tempore existente in feodum perpetuum et paternum et hereditarium donari et concedi
               ac pro tali habitus tentus et reputatus &#9830;</p>
            <p n="a#5">Hunc quidem articulum verum esse dicti testes per publicam vocem et famam ac
               communem omnium hominum istarum parcium <app>
                  <lem>veram reputacionem</lem>
                  <rdg><q>verum reputatorium</q>, SRD</rdg>
               </app> communeque dictum <app>
                  <lem>quas</lem>
                  <rdg><q>quos</q> SRD</rdg>
               </app> et quod de hoc esse affirmarunt divisim ut premittitur examinati testabantur
               ♦</p>
            <p n="a#6">Item secundo videlicet quod ducatus hujusmodi dudum quondam
                  <persName>Gherardo</persName>
               <app>
                  <lem>tunc</lem>
                  <rdg>Tilf. sekundært af den oprindelige skriver i A</rdg>
                  <rdg><q>etc.</q>, SRD</rdg>
               </app> comiti Holtzacie etcetera proavo dominorum ducum prefatorum suisque legitimis
               heredibus a dive memorie domino <persName>Woldemaro</persName> tunc rege Danorum de
               expresso consensu omnium consiliariorum tocius regni Dacie donatus ipseque quondam
               Gherardus tunc comes de illo tamquam perpetuo paterno et hereditario feudo
               sollemniter cum vexillorum projeccione infeudatus ipsumque ducatum tunc foret
               assecutus et ipse ac sui posteri heredes legitimi usque ad dominos duces
               Slesewicenses modernos predictos tenuissent et possedissent pacifice et quiete ♦</p>
            <p n="a#7">Et hunc quidem articulum verum esse aliqui ex testibus predictis videlicet
               reverendus pater dominus episcopus et domini Johannes Howeschilt et Laurencius Hest
               eo quod literas originales infeudacionis hujusmodi <app>
                  <lem>antique</lem>
                  <rdg><q>antiquas</q>, SRD (vist rigtigere)</rdg>
               </app> vidissent iidem vero et alii testes eundem articulum eciam per publicam vocem
               et famam ac <app>
                  <lem>communes</lem>
                  <rdg><q>citacionem</q>, SRD</rdg>
               </app> reputacionem et dictum quas et quod desuper esse affirmaverunt divisim ut
               premittitur examinati verum esse testabantur ♦</p>
            <p n="a#8">Item tercio videlicet quod recolende memorie quondam dominus
                  <persName>Gherardus</persName> dux Slesewicensis et pater dominorum ducum
               modernorum predictorum de ducatu hujusmodi cum omnibus juribus et pertinenciis suis
               tamquam de feudo perpetuo et paterno ac hereditario pro se et suis legitimis
               heredibus novissime a dive memorie quondam domino <persName>Olavo</persName> tunc
               rege Danorum existentibus ibidem quondam domina <persName>Margareta</persName> regina <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg><q>ac</q>, SRD</rdg>
               </app> mater ejusdem domini Olavi septemque episcopis <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg><q>ac</q>, SRD</rdg>
               </app> omnibus aliis consiliariis secularibus dicti regni Dacie et non
               contradicentibus quinymmo expresse <app>
                  <lem>consensientibus</lem>
                  <rdg><q>= consentientibus</q></rdg>
               </app> fuit sollemniter cum vexillorum projectione infeudatus et investitus ipsumque
               ducatum ex hoc per tempora vite sue tenuit pacifice et quiete et pro duce habitus
               fuit tentus nominatus et reputatus palam et publice <app>
                  <lem>communiter</lem>
                  <rdg><q>quiete</q>, SRD</rdg>
               </app> et notorie ♦</p>
            <p n="a#9">Et hunc quidem articulum dicti testes verum esse ex eo quia se tempore
               infeudacionis hujusmodi in dicto castro <persName>Nuborgh</persName> adfuisse et
               quidam eorum videlicet reverendus pater dominus episcopus <app>
                  <lem>ac</lem>
                  <rdg><q>et</q>, SRD</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>domini Johannes Howeschilt et Johannes Schriuer</lem>
                  <rdg><q>dominus J. H. et dominus J. S.</q>, SRD</rdg>
               </app> canonici predicti valde prope stetisse et omnia verba <app>
                  <lem>infeudatorum</lem>
                  <rdg><q>infeudatarum</q>, SRD</rdg>
               </app> audivisse et alii vexillorum projectionem vidisse et rei geste publicam <app>
                  <lem>famam</lem>
                  <rdg><q>formam</q> SRD</rdg>
               </app> intellexisse constanter affirmarunt excepto domino Detleuo milite predicto qui
               hec a patre suo quondam domino <persName>Benedicto <app>
                     <lem>van</lem>
                     <rdg><q>de</q>, SRD</rdg>
                  </app> Alleuelde</persName> dumtaxat tamquam ab illo qui omnia hec <app>
                  <lem>ordinasset et interfuisset</lem>
                  <rdg><q>ordinasse et interfuisse</q>, SRD</rdg>
               </app> audierat divisim ut premittitur examinati testabantur ♦</p>
            <p n="a#10">Item quarto videlicet quod domini Hinricus Adolphus et Gherardus moderni
               duces predicti existentes veri et legitimi filii et heredes quondam <app>
                  <lem>domini</lem>
                  <rdg>Mgl. i SRD</rdg>
               </app> Gherardi ducis proxime dicti paulo post mortem ejusdem patris eorum dum in
               pupillari etate essent constituti per curatorem eorum quondam dominum
                  <persName>Hinricum</persName> ducem <placeName>Lune<ex>n</ex>burgensem</placeName>
               tempore debito et tandem ipse dominus Hinricus dux Slesewicensis modernus predictus
               cum ad legitimam etatem pervenerat <app>
                  <lem>pluries</lem>
                  <rdg><q>plures</q>, SRD</rdg>
               </app> per se ipsum se de ducatu predicto tamquam <app>
                  <lem>hereditate</lem>
                  <rdg>Herefter udstreget <q>h</q>, A</rdg>
               </app> eorum paterna et feudo paterno et perpetuo a serenissimo principe et domino
               domino <persName>Erico</persName> Danorum rege moderno petierunt infeudari quodque
               idem dominus rex infeudacionem hujusmodi denegabat ♦</p>
            <p n="a#11">Et hunc quidem articulum verum esse iidem testes eo quod se presentes
               aliquando fuisse et sic <app>
                  <lem>peti</lem>
                  <rdg><q>fieri</q> SRD</rdg>
               </app> audivisse constanter affirmarunt excepto domino Johanne Schriuer canonico
               predicto qui hoc solum per auditum <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>Herefter tilføjet <q>per</q>, SRD</rdg>
               </app> publicam vocem et famam se didicisse asseruit divisim ut prefertur examinati
               testabantur ♦</p>
            <p n="a#12">Hiis itaque testium predictorum dictis et deposicionibus in scriptis
               fideliter redactis nos prepositus decanus canonici et capitulum ecclesie Lubicensis
               predicti eadem dicta et <app>
                  <lem>deposiciones</lem>
                  <rdg><q>deponens</q>, SRD</rdg>
               </app> cunctis presencia visuris sic facta dicta et coram nobis velut ordinariam in
               dicta civitate Lubicensi jurisdictionem per dictum decanum nostrum ut prefertur <app>
                  <lem>excercentibus</lem>
                  <rdg><q>= exercentes</q></rdg>
               </app> gesta attestamur ♦</p>
            <p n="a#13">In cujus rei testimonium <app>
                  <lem>presentes</lem>
                  <rdg>Herefter tilføjet <q>nostras</q>, SRD</rdg>
               </app> literas sive presens publicum instrumentum fieri et per notarium infrascriptum
               subscribi nostrique sigilli jussimus appensione communiri ♦</p>
            <p n="a#14">Datum et actum <placeName>Lubek</placeName> in loco capitulari dicte
               ecclesie Lubicensis sub anno a nativitate domini millesimo
               quadringentesimovicesimotercio indiccione prima die vero veneris mensis augusti
               duodecima pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini
                  <persName>Martini</persName> divina providencia pape quinti anno sexto presentibus
               . ibidem honorabilibus viris domino <persName>Hinrico Kaluerwysch</persName> et
                  <persName>Heysone <app>
                     <lem>de</lem>
                     <rdg>Mgl. i SRD</rdg>
                  </app> Dransueld</persName> perpetuis vicariis <app>
                  <lem>Lubicensis</lem>
                  <rdg><q>Lubicensium</q>, SRD</rdg>
               </app> ac <placeName><app>
                     <lem>Hildensimensis</lem>
                     <rdg><q>Hildensium</q>, SRD</rdg>
                  </app></placeName> ecclesiarum testibus ad premissa vocatis specialiter et rogatis <app>
                  <lem>hora terciarum vel quasi</lem>
                  <rdg>Tilf. sekundært af den oprindelige skriver, A</rdg>
                  <rdg>markeret med prikker som ulæseligt i SRD</rdg>
               </app> ♦</p>
            <p n="a#15"><figure>
                  <figDesc>Til venstre herfor Matheus Ditmaris notarmærke</figDesc>
               </figure>Et ego <persName>Matheus Ditmari</persName> clericus
                  <placeName>Brandeburgensis</placeName> diocesis publicus imperiali auctoritate
               notarius quia premissis omnibus et singulis dum sic ut premittitur agerentur et
               fierent una cum prenominatis testibus presens interfui eaque <app>
                  <lem>omnia et singula</lem>
                  <rdg>Mgl. i SRD</rdg>
               </app> sic fieri vidi et audivi ideoque hoc presens publicum instrumentum per me
               fideliter conscriptum exinde confeci publicavi et in hanc publicam formam redegi
               signoque et nomine meis solitis et consuetis unacum appensione sigilli capituli
               supradicti signavi et communivi rogatus et requisitus in fidem et testimonium omnium
               premissorum ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1"><gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                  tekster.</gap></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
