<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">726</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">876</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2015</date>
        <idno type="dd">14240502004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>tabt</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Ludovicus de Cattaneis' notarialinstrument indeholdende akterne forud for Ofen-dommen, tabt</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>SRD VII p. 309-11</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>SRD VII l.l</bibl>
          <bibl>Reg. nr. 3399</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Aa1</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1424-05-02" notBefore="1424-05-02" notAfter="1424-05-02" cert="high">1424. 2. maj</date>
        <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ludovicus de Cattaneis stævner de holstenske grever til at indfinde sig den 9. maj i Flensborg for at overvære den danske parts vidneaflæggelse.
        Ydermere stævner han holstenerne til at indfinde sig i Slesvig den 10. maj for at fremføre deres egne vidner, skriftlige som mundtlige.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="99999999" who="#mh">Filen etableret af #mh 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#mh">1. korrektur af #mh 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Illustribus principibus et dominis, dominis Hinrico, Adolfo et Gerardo dei gracia
                        Slesvicensibus ducibus et comitibus de Holsten etc. Ludovicus de Cataneis de
                        Verona, legum doctor, ac serenissimi et invictissimi principis et domini
                        nostri, domini Sigismundi dei gracia Romanorum regis semper Augusti ac
                        Hungarie, Bohemie, Dalmacie, Croacie etc. regis consiliarius et
                        commissarius, ad hec et alia ab ipso domino <app><lem>nostro</lem><rdg wit="#Aa1"><q>vestro</q> Aa1</rdg></app>, domino Romanorum etc. rege per suas patentes literas sigillo
                        majestatis imperialis pendente sigillatas, datas Bude anno presenti die
                        XVIII Februarii, more curie et cancelarie imperialis subscriptas et
                        signatas, specialiter <app><lem>deputatus</lem><rdg wit="#Aa1"><q>deputatis</q> Aa1</rdg></app> salutem et mandatis meis ymo verius
                        imperialis majestatis <app><lem>firmiter</lem><rdg wit="#Aa1"><q>firmis</q></rdg></app> obedire. ♦</p>
        <p n="a#2"> Noveritis, quod coram me in loco residencie
                        mee in Flensborg Sleswicensis diocesis, quem pro ydoneo ad hec et alia elegi
                        et deputavi, comparuerunt magnifici et venerabiles viri, domini Ericus
                        Krumediken magister curie, Absalon Petri milites et Johannes Petri canonicus Lundensis et illustrissimi principis
                        domini, domini Erici dei gracia Dacie, Norwegie, Swecie etc. regis
                        procuratores, et fidem de eorum mandato legitimo facientes, ♦</p>
        <p n="a#3">
                        Pecierunt, quatinus eos et partem suam ad probandum de jure suo admitterem
                        et sibi dicto nomine in causa et causis, que vertuntur inter ipsum
                        illustrissimum dominum regem ex una et vos dominos duces prefatos partibus
                        ex altera coram ipso serenissimo et invictissimo domino nostro, domino
                        Romano etc. rege, et de quibus in eundem dicte partes compromiserunt, infra
                        quem producerent jura, testes et probaciones suas<app><lem>, quatenus</lem><rdg wit="#Aa1"><q>, quas</q> Aa1</rdg></app> vellem juxta michi commissa terminum competentem asignarem et
                        darem et citacionem eciam per edictum publicum contra <app><lem>vos</lem><rdg wit="#Aa1"><q>nos</q> Aa1</rdg></app> et vestrum
                        quemlibet decernerem, ut in eodem termino et perentorie coram me comparare
                        debeatis per vos vel procuratores legitimos, visuri <app><lem>producere eos</lem><rdg wit="#Aa1"><q>producturos predictas</q> Aa1</rdg></app> jurium suorum ac testium et illorum juramenta, <app><lem>protestari</lem><rdg wit="#Aa1"><q>pretestari</q> Aa1</rdg></app> literas et sigilla recognosci et alia fieri usque ad
                        difinicionem finitivam exclusive, que fuerint necessaria vel oportuna in
                        causa et causis ipsis et ad producendem et probandum incumbencia vobis in
                        causa et causis prefatis, ♦</p>
        <p n="a#4"> Quibus quidem sic petitis, ego
                        Ludovicus commissarius prefatus <app><lem>attendens</lem><rdg wit="#Aa1"><q>attente</q> Aa1</rdg></app> peticionem prefatam fore racionabilem et juri consonam, eciam ex
                        commissione prefata et ex injuncto michi officio sedens pro tribunali in
                        dicto loco, quem michi pro ydoneo ad hoc elegi, ipsos procuratores ad
                        probandum de jure et juribus partis sue admisi ♦</p>
        <p n="a#5"> Et non
                        prejudicando nec prejudicare volens in aliquo monicioni et termini
                        assignacioni facte vobis ex parte serenissimi domini nostri prefati juxta <app><lem>formam</lem><rdg wit="#Aa1"><q>forum</q> Aa1</rdg></app> compromissi ad peticionem et instanciam dictorum procuratorum ipsam <app><lem>citacionem</lem><rdg wit="#Aa1"><q>citationem,</q> Aa1</rdg></app> modo petito decrevi et vos et quemlibet vestrum tenore <app><lem>presentium</lem><rdg wit="#Aa1"><q>prenominato</q> Aa1</rdg></app> cito ac moneo et citare et monere volo <app><lem>presentans</lem><rdg wit="#Aa1"><q>presentes</q> Aa1</rdg></app> per Petrum nuncium juratum meum et <app><lem>presentis</lem><rdg wit="#Aa1"><q>presentes</q> Aa1</rdg></app> cause, eciam per edictum
                        publicum, sicut olim in albo pretorio fiebat, affigendum portis castri
                        Gottorp et residencie vestrum, ne possitis hec merito ignorare, quatenus
                        feria tercia proxime futura, que erit dies VIIII presentis mensis may hora
                        vesperorum, vos et quilibet vestrum per vos vel procuratores vestros
                        legitimos compareatis et quilibet vestrum compareat legitime coram me in
                        dicto loco, quem mihi pro ydoneo elegi et deputavi <app><lem>dictis procuratoribus</lem><rdg wit="#Aa1"><q>in dicto et peremptorie</q> Aa1</rdg></app> ad videndum totum et quicquid iidem procuratores vel eorum aliquis
                        producere et exhibere voluerint, et testes suos adjurati, et jurare in forma
                        et ad procedendum et procedi videndum in causa et causis ipsis usque ad
                        diffinitivam sentenciam exclusive, ♦</p>
        <p n="a#6"> Et insuper vos et
                        quemlibet vestrum ut supra cito et citare volo, quatenus quarta feria et die
                        mercurii, que erit dies X<hi rend="sup">a</hi> mensis may predicti, parentes in civitate
                        Sleswicensi in domo, qua me ibi residere conginget, hora vesperorum
                        compareatis et quilibet vestrum legitime coram me compareat ad producendum
                        et exhibendum omnia jura et testes et quecunque producere et exhibere
                        volueritis, vel aliquis vestrum voluerit, si qua et si quos producere
                        vultis, de quo advisare saltem per unam diem antea, ut illic me conferam,
                        dedicatis, super quibus eciam procuratores partis adverse citavimus.
                        ♦</p>
        <p n="a#7">Alioquin sive comparueritis sive non, ego procedam in causa et
                        causis predictis in vestrum et cujuslibet vestrum absencia justicia mediante
                        et juxta mihi commissa ut supra.♦</p>
        <p n="a#8"> Presentem autem citacionem et
                        presens edictum recepta per eos copias si habere volueritis, Petro latori
                        presencium et nuncio jurato restitui volumus, cujus relacioni de hiis
                        omnibus et presentacioni ac citacioni et publicacioni hujusmodi dabitur
                        publica fides. ♦</p>
        <p n="a#9"> In quorum omnium et singulorum fidem et
                        testimonium presentes scribi per Antonium notarium cause presentis et
                        sigilli annularis mei feci impressione muniri. Datum in Flensborg
                        Sleswicensis diocesis in domo residencie mee, presentibus venerabilibus
                        viris, dominis Johanne preposito Caminense, Johanne Emeshus notario et
                        Eberhardo Rode canonico Vaciensi, testibus ad hec vocatis specialiter et
                        rogatis, anno domini MCCCCXXIIII indictione secunda, die martis secunda
                        mensis may. ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">De berømmelige fyrster og herrer, herrerne Heinrich, Adolf og Gerhard, af Guds
                        nåde hertuger af Slesvig og grever af Holsten osv., hilser jeg Ludovicus de
                        Cattaneis fra Verona, doktor i retsvidenskab og rådgiver og udsending for
                        vor allernådigste og særdeles ubesejrede fyrste og herre, hr. Sigismund, af
                        Guds nåde romernes konge, altid forøger af riget og konge af Ungarn, Böhmen,
                        Dalmatien, Kroatien osv., jeg der er særligt udpeget til disse og andre
                        forretninger af vores herre selv, hr. romernes konge osv. ved dennes åbne
                        brev, beseglet med den kejserlige majestæts hængende segl, givet i Ofen den
                        18. februar, underskrevet og signeret i overensstemmelse med hoffets og det
                        kejserlige kancellis skik, fuld lydighed mod mine eller rettere hans kejserlige majestæts befalinger.</p>
        <p n="b#2">I skal vide, at de
                        storartede og ærværdige mænd herrerne Erik Krummedige, hofmester, Aksel Pedersen,
                        begge riddere og Jens Pedersen, kannik i Lund, prokuratorer for den særdeles
                        berømmelige fyrste og herre, hr. Erik af Guds nåde konge af Danmark, Norge,
                        Sverige osv., har indfundet sig i mit nærvær i min residens i Flensborg,
                        Slesvig stift, som jeg har udvalgt som egnet til disse og øvrige
                        forretninger. Her fremlagde de deres lovformelige mandat.</p>
        <p n="b#3"> De kom
                        angående sagen og sagerne, som pågår imellem selve den særdeles berømmelige
                        konge på den ene side og jer, førnævnte hertuger, på den anden for
                        selve vor allernådigste og særdeles ubesejrede herre, hr. romernes konge
                        osv., som er blevet udpeget til opmand i nævnte sager ved parternes
                        gensidige aftale, og i hvis nærvær de skulle fremføre deres rettigheder,
                        vidner og beviser. De anmodede om, at jeg ville lade dem og deres part føre
                        bevis om deres ret i disse sager, endvidere om jeg i overensstemmelse med
                        det, der er blevet mig betroet, ville tildele og give dem en passende frist
                        på denne parts vegne, og om jeg således ville udtage stævning, også ved
                        offentligt edikt, imod jer, samlet og enkeltvis, for at I inden for den
                        samme peremptoriske frist skulle indfinde jer i mit nærvær personligt eller
                        ved jeres legitime prokuratorer for at påse dem fremføre beviser for deres
                        rettigheder, vidner og disses edsaflæggelse, breve erklæres, seglene
                        anerkendes og alle andre ting foretages, som måtte være nødvendige og
                        gavnlige i sagen og sagerne, dvs. alt der påhviler dem at fremføre og bevise
                        over for jer. Alt dette skal føres til ende, undtagen for såvidt angår
                        afsigelsen af den endelige dom.</p>
        <p n="b#4"> Idet denne anmodning således er
                        blevet fremført, har jeg tilladt disse prokuratorer at føre bevis for deres
                        parts ret og rettigheder under iagttagelse af det forhold, at førnævnte
                        anmodning er rimelig og i samklang med retten. Dette sker ud fra mit
                        opdrag, idet jeg beklæder dommersædet det nævnte sted, som jeg har udvalgt
                        som passende til dette formål.</p>
        <p n="b#5"> Jeg vil ikke afgøre noget på forhånd, hverken
                        med hensyn til befalingen og meddelelsen af datoen til jer på vegne af vor
                        førnævnte allernådigste herre i henhold til parternes gensidige aftale om
                        ham som opmand. Med hensyn til nævnte prokuratorers indtrængende anmodning
                        har jeg på den anmodede vis dekreteret selve stævningen, og jeg befaler og
                        stævner, og jeg vil befale og stævne jer med nærværende skrivelse. Jeg
                        foretager stævningen både ved min og nærværende sags indsvorne budbringer,
                        Petrus, og ved offentligt edikt, således som førhen i det prætoriske album,
                        opsat på jeres residens Gottorp slots port. Dette for at I ikke med rette
                        kan se bort fra det forhold, at I eller jeres legitime prokuratorer skal
                        indfinde jer førstkommende tirsdag 9. maj ved aftentid i mit nærvær på
                        nævnte sted, som jeg har fundet egnet og udpeget for de kongelige
                        prokuratorer for at overvære hvad som helst prokuratorerne samlet eller
                        enkeltvis vil fremføre og fremvise og for at overvære deres vidner aflægge
                        eden og at overvære proceduren i selve sagen og sagerne i deres fulde
                        udstrækning undtagen frem til den endelige dom.</p>
        <p n="b#6"> Herudover stævner og
                        vil jeg stævne jer, hvemsomhelst af jer, til at indfinde jer onsdag den 10.
                        maj ved aftentide i byen Slesvig i mit nærvær i det hus, jeg måtte opholde
                        mig, for at fremføre og fremvise alle rettigheder og vidner og hvad som
                        helst I eller hver enkelt af jer måtte have at fremføre og fremvise; hvis I
                        vil dette, da giv mig besked mindst en dag før, for at jeg kan begive mig
                        til Slesvig, og for at jeg også kan stævne jeres modparts prokuratorer.
                        </p>
        <p n="b#7">I øvrigt, hvad enten I indfinder jer eller ej, vil jeg i jeres
                        fravær, hvem som helst af jer, gennemføre proceduren i sagen og sagerne med
                        retfærdigheden som ledetråd og i overensstemmelse med mit
                        kommissorium.</p>
        <p n="b#8"> Ønsker I at få kopier af nærværende stævning og edikt
                        til modpartens prokuratorer, da vil vi, at de gives tilbage til Petrus,
                        brevbærer og edssvoren budbringer, til hvis beretning om alt dette, dvs.
                        præsentation, stævning og offentliggørelse, der bør udvises almen
                        tiltro.</p>
        <p n="b#9"> Til troværdigt vidnesbyrd for disse ting, i deres helhed og i
                        deres enkeltheder, har jeg ladet denne skrivelse udfærdige af Antonius,
                        nærværende sags notar, og ladet skrivelsen påtrykke mit ringsegl. Givet i
                        Flensborg, Slesvig stift, i min residens under tilstedeværelse af de
                        ærværdige mænd, hr. Johann, provst i Cammin, Johann Emeshus, notar og
                        Eberhard Rode, kannik i Vác, særligt indkaldte og adspurgte vidner til disse
                        forretninger, i det herrens år 1424, den anden indiktion, tirsdag den 2.
                        maj.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
