<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pz">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Zeeberg</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">284</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">2</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14250299001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                  Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Königsberg</settlement>
                        <repository>Königliche Bibliothek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>Handschrift Nr. 1555</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <support>
                                 
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>                                
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                           <ab></ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrift: <q>Littera regis Hungarie domino regi Polonie scripta</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab></ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab></ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4723</bibl>
               <bibl>
                  <ref>Archiv für Österreichische Geschichte</ref> 45, 426-29. Også udgivet separat som <ref>liber
                     cancellariae Stanislai Ciołek. Ein Formelbuch der polnischen Königskanzlei aus der Zeit der
                     husitischen Bewegung.</ref> Hrg. J. Caro, Wien 1871</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Arkivalske oplysninger og uddrag efter <ref>Archiv f. Österreichische Geschichte l.l.</ref></ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
               type="nil"
               subtype="nil"
               ident="nil"
               version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1425-02"
               notBefore="1425-02"
               notAfter="1425-02"
               cert="high">1425. februar</date>
            <placeName cert="high">Tirnau</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Sigismund beklager over for kong Vladislav 2. af Polen, at han ikke kan komme til
               dennes søns dåb pga. travlhed; blandt årsagerne nævner han specielt, at han skal møde kong
               Erik 7. af Pommern, der har været på en lang rejse (nemlig til Det Hellige Land). De vil næppe få tid til at gå på jagt, men måske til at fiske.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-09-23" who="#pz">Filen etableret af #pz 2020-09-23. </change>
         <change when="2020-09-29" who="#pz">1. korrektur af #pz 2020-09-29. </change>
         <change when="2020-10-16" who="#mh">2. korrektur af #mh 2020-10-30. </change>
         <change when="2020-11-30" who="#pz">3. korrektur af #pz 2020-11-30 . </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Sigismundus dei gracia Romanorum etc: rex serenissimo principi domino Wladislao regi Polonie
      fratri nostro carissimo salutem et fraterne dileccionis continuum incrementum. </p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Serenissime princeps frater carissime, litteram vestram nobis per nuncium vestrum novissime
      presentatam, in qua nos iterata vice ad baptismalem solempnitatem filii vestri carissimi nobis
      grate dilecti et ad compaternitatis officium invitatis, gratanter suscepimus et sano
      collegimus intellectu. Et novit altissimus, quod non solum ad hujusmodi baptismi solempnia
      juxta petita venire fuissemus benevoli et parati, ymo nos motu proprio obtulissemus spontaneos
      in his et singulis, que se votis vestre fraternitatis nobis care quomodolibet possent
      conformare, si nobis agendorum varietas, quibus cottidie vexamur, non obstitisset, et
      signanter tanti hospitis videlicet serenissimi principis domini Erici Dacie etc: regis fratris
      nostri carissimi de longinquis finibus votivus adventus, quem honorare tanquam consanguineum
      nostrum propinquum tenemur et ex intimis affectamus, prout venerabilis Clemens Jauriiensis
      episcopus, consiliarius et devotus noster dilectus, quem ad hujusmodi solempnitatem et
      paternitatis officium dirigimus adimplendum, qui vestram fraternitatem, prout minime
      dubitamus, clarius informabit. Insuper multum gaudemus, quod in venacionibus vestra
      prosperatur fraternitas quodque sic loca et tempora vobis coaptastis, quod juxta desideria
      solaciis quoque potestis intendere. Nos vero agendorum mole depressi tenemus anxii, quod
      nullatenus etiamsi ferarum multitudine habundemus, hujusmodi non possumus vacare solaciis
      continue tempore dilabente. De transmissis autem nobis ferinis centauri et tigridis vestre
      fraternitati uberes graciarum exoluimus acciones, que tanto graciori affeccione recepimus,
      quanto in his mittendis affectum cognoscimus et ea per nos et barones nostros avide consumpta
      plus quam unquam prius de sapore placabili fuerunt multimode commendata. Procedimus preterea
      iam versus Tatam obviam predicto regi Dacie carissimo fratri nostro, cum quo et si libenti
      animo deduceremus solacium venacionis, tempus tamen non patitur sed wlt, ut capture pocius
      piscium sollicitius insudemus. ...</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
