<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">270</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14250409001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Den Tyske Ordens arkiv i Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 04414 (tidligere signaturnr. XIX LS Nr. 9)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med overskrift: <q>Gebitiger czu Lyfflant</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Koncept</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Napiersky, Index corporis historico-diplomatici Livoniae, Esthoniae, Curoniae, nr. 1172,
      p. 256 (regest)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4729</bibl>
               <bibl>Hildebrand, Liv-, Est- u. Curländisches Urkundenb. VII, nr. 269, p. 194-195</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>Hildebrand l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1425-04-09"
                  notBefore="1425-04-09"
                  notAfter="1425-04-09"
                  cert="high">1425. 9. april</date>
            <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for Den Tyske Orden skriver til den livlandske ordensmester.</ab>
            <ab>Højmesteren meddeler, at dennes udsending Niclas Redwitz netop er vendt tilbage fra den
      romerske konge i Ungarn. Niclas Redwitz har kunnet berette, at kong Erik 7. af Pommern
      alligevel ikke vil mødes med højmesteren i Thorn. Derimod er kong Erik rejst fra Ungarn til
      Krakow, og han befinder sig nu i Kalisch sammen med kongen af Polen. Højmesteren bemærker
      hertil, at den livlandske ordensmester således selv kan se, at et møde med kong Erik - uanset
      hvordan det kommer til at foregå - ikke vil kunne komme i stand uden møje og besvær og store
      omkostninger. Endvidere frygter højmesteren, at det samme vil gøre sig gældende, når den
      polske konge kommer til Danzig.</ab>
            <ab>Endvidere har Niclas Redwitz kunnet berette for højmesteren, at biskoppen af Dorpats
      udsendinge har været hos den romerske konge i Ungarn med store gaver og hædersbevisninger.
      Disse udsendinge har i Niclas Redwitz' tilstedeværelse over for den romerske konge nægtet, at
      Dorpat stift skulle have valgt hertug Witold af Litauen som dets beskytter. Herefter hyldede
      udsendingene den romerske konge. Efter hyldningen udnævnte den romerske konge kong Erik, den
      polske konge og hertugerne af Stettin til Dorpat stifts beskyttere.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-08-10" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-08-10. </change>
         <change when="2018-08-13" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-08-13. </change>
         <change when="2019-02-18" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-02-18. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Unsern gar fruntlichin grus czuvor und alle gute.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamer lieber her gebitiger.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Alleine wir in <cit><quote>dem andern unserm brife</quote><bibl><ref target="14250407001">DD 1425. 7. apr., nr. 14250407001</ref></bibl></cit> euch geschreben haben, wie <persName>unser gnediger herre koning czu
        Denenmarke</persName> etc. willen hatte uff <placeName>Thorun</placeName> czu uns czu
      treffen etc., so ist als nechten gar spete czu uns komen unser dyner <persName>Niclos
        Redewicz</persName>, den wir vor dessen vorgangen <app><lem>wynachten</lem><rdg>dvs. 25. december</rdg></app> in nemlichin unsers ordens sachen hatten gesant czu unserm alliirgnedigsten herren
      Romisschem koninge ken <placeName>Hungern</placeName>.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Derselbe unser dyner hat uns gesagt, das her us <placeName>Hungern</placeName> bis ken
        <placeName>Crokow</placeName> habe geczogen mit dem vorbenumpten <persName>unserm herren
        koninge czu Denenmarke</persName>, der bey <persName>dem hern koninge czu Polan</persName>
      itczunt ist czu <placeName>Calis</placeName> und hat uns durch feerlichkeit der wege ane
      benumunge synes namens und wirdikeit eynen briff gesant, des abeschrift ir hirinne fyndet; in
      der werdet ir vornemen syne meynunge; idoch an welchen enden wir mit synen gnaden czusampne
      komen, so konnet ir selber dirkennen, das is ane grose koste, mw und usrichtunge nicht mag
      volendet werden.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Dergleichen wir uns ouch besorgen, das wir thun werden mit <persName>dem herren koninge czu
        Polan</persName>, wen der wirt ken <placeName>Danczk</placeName> komen.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Ouch wisset, das unser vorgedochter dyner uns vorbrocht hat, wie die botschaft von
        <placeName>Darapt</placeName>, von der ir uns vormals habt geschreben, mit grosen giften,
      goben und erungen seyn gewest bey unserm herren Romisschen koninge in Ungern, und in
      kegenwertikeit unsers dyners loukenten sie, das sie <persName>herczog Wytout</persName> ny czu
      eym beschutczer genomen hetten, und boten sich des czu eyden, die doch nicht geschegen, sunder
      sie taten em holdunge mit semelichin eyden, als sich das geboret. Noch der holdunge gap her en
      czu beschutzern unsere herren, den von <placeName>Denenmarke</placeName>, den von
        <placeName>Polan</placeName> konynge, und <persName>die herczogen von Stetyn</persName> und
      sprach czu en, das seyn vater das vormals getan hette, das welde her ouch nu thun in der
      obengeschreben weise.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Gegeben czu <placeName>Marienburg</placeName> am montage in den oster heilgen tagen im
        1425<hi rend="sup">ten</hi> jore.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
