<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">538</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14250927001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>Tabt</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Gehejmearkivet</settlement>
                        <repository>tabt</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>SRD VII p. 452, udgivet af Suhm 1792</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>Reg. Vat. 355, fol. 230 r-v</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD l.l.</bibl>
               <bibl>Reg. 3456</bibl>
               <bibl>APD II 379 nr. 1487</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Aa1</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1425-09-27" notBefore="1425-09-27" notAfter="1425-09-27" cert="high">1425.
               27. september</date>
            <placeName cert="unknown">Rom, Santi Apostoli</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. skriver til ærkebiskop Nicolaus af Bremen i anledning af konflikten
               imellem kong Erik 7. af Pommern og hertugerne af Slesvig, Heinrich, Adolf og Gerhard.
               Paven meddeler, at biskop Johannes af Lübeck ikke har kunnet tilvejebringe fred,
               hvorfor han har rettet sit blik imod Nicolaus.</ab>
            <ab>Således  opfordrer han ærkebiskop Nicolaus til af alle kræfter at arbejde for
               freden.</ab>
            <ab>Nicolaus vil kunne konferere med Lübeck, Wismar og Lüneburg, og hvis disse stæder
               ikke vil freden, vil de ifalde guddommelig straf. Nicolaus skal bedyre fredens
               velsignelser over for kongen og hertugerne, så de foretrækker denne frem for krigens
               fare og forkastelse af det kristne folk.</ab>
            <ab>Derfor giver paven Nicolaus myndighed til at gøre alt for at
               forhandle fred imellem parterne; til at løse fra allerede afgivne eder, hvis det kan
               bringe parterne til den ønskede fred; til at indskyde pavelig myndighed og paveligt
               dekret i fredsaftelens kapitler; til at styrke denne med en hvilken som helst
               bestemmelse og til at love, at paven vil bevirke, at freden overholdes.</ab>
            <ab>Paven ønsker for Nicolaus, at fredens engel vil være med denne, således at han så
               meget desto mere vil have gjort sig fortjent til det evige liv og det apostoliske
               sædes og pavens taknemmelighed.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2018-12-21" who="#pbh">2. korrektur af #pbh 2018-12-20. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Venerabili fratri Nicolao archiepiscopo Bremensi salutem etcetera. Omnis pax
                        fidelium <app><lem>procuratio</lem><rdg resp="#mh"><q>procurata</q>, Aa1</rdg></app> nostra est, et ad eam libenter adnitentes manus aponimus,
                        et precipue ad eam pacem per quam reges et principes, sublatis inter eos
                        contencionibus et discordiis, in statu tranquillo et pacifico transferuntur,
                        et proptera nos, quamvis ad procurandam pacem inter carissimum in Christo
                        filium nostrum Ericum Dacie, Swecie et Norwegie regem illustrem et dilectos
                        filios nobiles viros Henricum, Adolffum et Gerhardum fratres, duces
                        Sleswicenses, eorumque complices, adherentes, confederatos et subditos,
                        paterna fuimus affectione solliciti et ad hoc pium opus intenti
                        interposuerimus venerabilem fratrem nostrum Johannem episcopum Lubicensem,
                        ut pacem ipsam totis viribus procuararet, tamen, prevalentibus eorum
                        discordiis, pax hucusque inter ipsos regem et duces haberi non potuit, nec
                        eorum calescentes animi ad concordiam mitigari, verum nos, qui dictos
                        principes paterna caritate complectimur, considerantes, quanta commoda ex
                        hac concordia et pace successura sint Christi fidelibus, et quam gravia
                        pericula evitabuntur, si fiat, non cessavimus nec cessamus hujusmodi pacem
                        totis affectibus procurare, et cum cogitaremus de prelatis ad hoc sanctum
                        opus ydoneis, direximus oculos nostre consideracionis in te, quem
                        cognoscimus pacis et justicie zelatorem, circumspeccione, prudencia aliisque
                        virtutibus <app><lem>preditum</lem><rdg resp="#mh"><q>predictum</q>, Aa1</rdg></app> et in plurimis comprobatum, et per cujus opera
                        fructuosa confidimus et speramus in domino, quod hujusmodi pax et concordia
                        inter eosdem principes subsequitur;</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Quare fraternitatem tuam
                        requirimus et hortamur, ut cum ipsis rege et ducibus, sicut prudencie tue
                        videbitur, de concordia et pace eorum, a qua dependet status ipsorum et
                        magis christiane civitatis salus, nomine nostro agas et tractes, ipsis per
                        raciones efficacissimas demonstrando, quantum eorum concordia accepta sit
                        deo, ipsis utilis et eciam nobis grata, pro qua obtinenda totis viribus
                        efficaciter opereris. </p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Circa quam rem prosequendam eciam communicare
                        poteris et conferre cum dilectis filiis proconsulibus et consulibus
                        civitatis Lubicensis, Wismariensis et Luneburgensis opidorum, quos eciam non
                        dubitamus in hoc omnem operam et diligenciam fideliter inpensuros, et quod
                        si deficit, quod absit, pars, que erit in culpa, rea erit in divino judicio
                        tot malorum, que ex bello et talibus discordiis sequi solent, ipsosque regem
                        et duces pro nostra parte horteris, moneas et requiras, ut ad hanc pacem
                        velint eorum animos inclinare, depositis inimicis, et consulere pocius
                        saluti publice fidelium populorum, quam velint inter se odia execranda
                        fovere in animarum suarum grande periculum et totalem jacturam populi
                        christiani;</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"> Nos enim tibi omnia et singula, que fuerint necessaria et
                        utilia ad hujusmodi pacem, tranquillitatem et concordiam procurandam, inter
                        prefatos regem et duces, eorumque adherentes, subditos et <app><lem>sequases</lem><rdg resp="#mh"><q>= sequaces</q></rdg></app>, nostro
                        et romane ecclesie nomine ipsarum parcium <app><lem>accedente</lem><rdg resp="#mh"><q>accedere</q>, Aa1</rdg></app> consensu deducendi, tractandi, concludendi, procurandi, faciendi et
                        exequendi, ac juramenta hincinde prestita relaxandi, et etiam si, deo, prout
                        speramus, volente, partes ad optatam pacem, te interveniente, reducentur, in
                        capitulis pacis ejusdem nostram auctoritatem et decretum interponendi,
                        illaque sub quibusvis censuris, circumstanciis et honestis stipulacionibus
                        validandi, ac eciam quod pacem et capitula hujusmodi, auctore domino,
                        inviolabiliter observari faciemus, promittendi plenam et liberam concedimus
                        harum serie facultatem. </p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Quamobrem, venerabilis frater, prosequere
                        feliciter hoc pium opus in nomine domini, et pacis angelus tecum sit, et
                        opera tua secundet, sicut sincere cupimus et speramus, ut, hac stata et
                        desiderata pace conclusa, pias et humiles referamus gracias deo, pacis
                        auctori, tuque pater, premium eterne vite, nostram et apostolice sedis
                        commendacionem et graciam peramplius merearis. </p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Datum Rome apud
                        Sanctos Apostolos V kal. octobris anno octavo.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
