<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">377</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14251014003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Skrevet på et ark sammen med to andre udkast, herunder <ref target="14251014004">DD. 1425. 14. okt., nr. 14251014004</ref></ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 6, nr. DCXIX., p. 677-678</bibl>
               <bibl>Hanserec. VII., nr. 859, p. 608 (regest)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1425-10-14"
                  notBefore="1425-10-14"
                  notAfter="1425-10-14"
                  cert="low">[1425. 14. oktober</date>
            <placeName cert="low">Lübeck]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Udkast til et brev til kong Erik 7. af Pommern fra rådene i hansestæderne Lübeck, Rostock,
      Stralsund og Wismar på egne og hele hanseforbundets vegne.</ab>
            <ab>Indledningsvis svarer rådene på et brev fra kong Erik til rådet i Lübeck omhandlende de
      svende fra de tre nordiske riger, herunder Jacob Glashagens svend Herman v. d. Kroghe og kong
      Eriks svend Jost, som var kommet til Lübeck for at handle med det gods, som de havde købt i
      Rusland, hvorfor de er blevet taget til fange af rådet i Lübeck.</ab>
            <ab>Rådene meddeler, at de har forstået det pågældende brev fra kong Erik, i hvilket han undrer
      sig over, at de pågældende svende nu er blevet taget til fange af rådet i Lübeck, samt at
      deres gods er blevet beslagt af rådet i Lübeck, idet kong Erik altid har antaget, at hans
      undersåtter var velkomne i Lübeck i redelige anliggender.</ab>
            <ab>Rådene svarer hertil, at kong Erik må tro dem, når de nu skriver, at kong Eriks undersåtter
      skal være velkomne alle steder i redelige anliggender, samt at de kun ugerne ville tillade, at
      der med deres vidende skete kong Eriks undersåtter noget ondt. Hvad angår de pågældende
      svende, er det dog ikke alene Lübecks anliggende, men hele hanseforbundets anliggende, hvilket
      hansestædernes rådsudsendinge vil oplyse kong Erik nærmere om, når de kommer hen til ham.
      Endvidere er det rådenes forhåbning, at kong Erik vil hjælpe til med at straffe de pågældende
      svendes uredelige handlinger, når kong Erik er blevet sat grundigere ind i sagen af
      hansestædernes rådsudsendinge.</ab>
            <ab>Endelig beder de ydmygt kong Erik om ikke at lægge dem det til last, at de pågældende svende
      er blevet taget til fange af rådet i Lübeck, idet de håber til Gud, at kong Erik vil erkende,
      at det er sket for det fælles bedstes retfærdigheds skyld.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-01-23" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-01-23. </change>
         <change when="2018-01-23" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-01-23. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Otmodige irbedinge williges denstes tuchtliken vorgescreuen.</p>
            <p n="a#2">Irluchtigeste hochgeborne vnde clare vorste, gnedige leue here.</p>
            <p n="a#3">
               <cit>
                  <quote>Iuwer koningliken gnade breff</quote>
                  <bibl>det pågældende brev fra kong Erik til rådet i Lübeck kendes ikke</bibl>
               </cit> an den erliken rad der stad Lubeke gescreuen, ynneholdende, wo <persName>Hermen vamme
        Kroghe</persName>, <persName>Jacob Glashagens</persName> knecht, <persName>Joste</persName>,
      iuwer gnaden knecht, vnde andere iuwer gnaden vndersaten, de vte
        <placeName>Russlande</placeName> mit eren guderen, de se van den Russen gekoft hadden, in
      ere stad gekomen sint, in ere torne gelecht vnde en de suluen gudere genomen scholen hebben,
      vnde dat iuwe gnade sik io vormodet hadde, dat iuwer gnaden vndersaten mit den eren velich to
      vnde aff komen scholden in ere stad in eren redeliken weruen etc., hebbe wij werdichliken, so
      sik wol temede, entfangen vnde gutliken vornomen.</p>
            <p n="a#4">Vnde iuwe koninglike gnade mach vns getruweliken wol gelouen, dat vns allen iuwer gnaden
      vndersaten in redeliken weruen allewege mit den eren wilkomen sint, vnde wij doen en gerne
      vmme iuwer gnaden leue willen dat beste, dat wij vormogen, vnde stededen ok vngerne, dar wij
      id wisten, dat en jenich vnwille schege mit worden edder mit werken.</p>
            <p n="a#5">Auer dat de ergenanten <persName>Herman</persName> vnde <persName>Jost</persName> etc. mit
      den guderen, de se hir gebracht hebben, getoued sint vppe recht bet to der stede
      vorgadderinge, dat en is, leue gnedige here, vnse zake allene nicht, sunder der gemeynen stede
      vnde copmannes der Dudeschen henze, alse iuwe koninglike gnade des, eft God wil, wanne de
      stede bi iuwe gnade komen, grundliken wol mach vnderwiset werden.</p>
            <p n="a#6">Vnde wy hopen, wan iuwe koninglike gnade also gudliken vnderwiset is, iuwe angeborne gude
      vnde koninglike hochwerdicheit wille sodane vnlymplik vnde, alse vns dunked, vnredelik werff,
      alse de ergenenten Hermen vnde Jost etc. gehandelt hebben, strafen vnde rechtuerdigen
      helpen.</p>
            <p n="a#7">Vnde wanne sik ok <persName>Jacob Glashagen</persName> kennen vnde suluen richten wolde, so
      wet he wol, wer he sinen erbenomeden knecht in rechtuerdigen edder vnrechtuerdigen weruen to
      desser tijd vtgesand hebbe, vnde wij bidden demotichliken, juwe gnade vns desse touynge der
      erbenomeden <persName>Hermens</persName> vnde <persName>Jost</persName> etc. to nynen vnhulden
      enkere, wente iuwe gnade, eft God wil, vindende werd, dat se vmme rechtuerdicheid des gemeynen
      besten vnde erlikes redelikes dwanges willen geschen is.</p>
            <p n="a#8">Iuwe koninglike maiestat vnde vorstlike hochwerdicheid beware de almechtige God to langen
      saligen tijden, allewege ouer vns bedende.</p>
            <p n="a#9">Screuen vnder der stad Lubeke ingesegel, des wij samentliken bruken.</p>
            <p n="a#10">Iuwer koningliken maiestat odmodige borgermeistere vnde radmanne der stede
        <placeName>Lubeke</placeName>, <placeName>Rozsteke</placeName>,
        <placeName>Strallessunde</placeName> vnde <placeName>Wismer</placeName> van erer egenen vnde
      der gemenen stede wegen van der Dudesschen henze.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
