<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14261103001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. anno 9 lib. 124 fol. 84v</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>Pe. LXXX. de Casatiis</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Optaget i <ref target="14370530002">DD 1437. 30. maj, nr.
                    14370530002</ref></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 388 nr. 1512</bibl>
          <bibl>jfr. M. Mackeprang i Saml. t. jydsk Hist. og Topogr., 3.rk. I, 485-93</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1426-11-03" notBefore="1426-11-03" notAfter="1426-11-03" cert="high">1426. 3.
          november</date>
        <placeName cert="high">Rom, Santi Apostoli</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <!--<ab>Pave Martin 5. skriver til ærkebiskoppen i Lund på foranledning af en ansøgning af kong
          Erik og Lave, biskop i Viborg. Fordi det regelbundne kapitel i Viborg er blevet for
          fattigt til at kunne opretholde det regelmæssige antal kanniker, og de nuværende kanniker
          er for få og for gamle til at genoprette kapitlet, har de ansøgt om tilladelse til at
          sekularisere kapitlet. Ærkebiskoppen i Lund skal undersøge om det forholder sig som det
          fremgår af ansøgningen, og i givet fald fordele kirkens indtægter ligeligt mellem de
          tilbageværende regelbundne kanniker for livstid, indtil der ikke er flere i ordenen,
          indstifte et kollegium af sekulære kanniker af et passende antal med forskellige
          prælaturer i overensstemmelse med andre domkirker i regionen, og udpege personer til at
          besidde de pågældende embeder, og i øvrigt gøre hvad han finder tjenstligt.</ab>-->
        <ab>Pave Martin 5. pålægger efter ansøgning af kong Erik 7. af Pommern og Lave (Stigsen
          (Glob)), biskop i Viborg, ærkebiskoppen i Lund at undersøge sagsindholdet af kongen og
          biskoppens supplik, hvoraf det fremgår, at det regelbundne kapitel i Viborg er blevet for
          fattigt til at kunne opretholde det regelmæssige antal kannikker, at de nuværende
          kannikker er for få og for gamle til at genoprette kapitlet, og at der ikke er egnede
          personer, der ønsker at indtræde i kapitlet; hvis han finder, at dette er sandt, skal han
          fordele kirkens indtægter ligeligt mellem de tilbageværende regelbundne kannikker for
          livstid, indtil der ikke er flere i ordenen, og derpå indstifte et kapitel af sekulære
          kannikker af et passende antal med forskellige prælaturer i overensstemmelse med lokal
          sædvane, og han skal udpege personer til at besidde de pågældende embeder og i øvrigt gøre, hvad han
          finder tjenligt.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-07-15" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-15. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-02-08" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Archiepiscopo <placeName>Lundensi</placeName>.</p>
        <p>Regimini universalis ecclesie (disponente domino presidentes curis continuis angimur et
          solicitudinis assiduitate pulsamur, ut circa statum ecclesiarum quarumlibet salubriter
          dirigendum assidue intendamus sic, quod ubique majestas altissimi in gratiarum
          benedictionibus collaudetur suique cultus gloriosi nominis propagata religionis
          observantia, prout id temporis qualitate pensata conspicimus expedire, ferventius
          suscitetur, ministrorum quoque in hiis altissimo famulantium numerum sic ordinatione
          limitemus, ne provisione careat superflua multitudo seu ex paucitate dignum deo servitium
          subtrahatur).</p>
        <p>Sane pro parte <persName>Erici</persName> regis Dacie et <persName>Lagonis</persName>
          episcopi <placeName>Vibergensis</placeName> nobis nuper exhibita petitio continebat, quod,
          licet olim ecclesia Vibergensis ordinis s. Augustini largitione fidelium possessionibus
          bonis fructibus pro preposito canonicis et aliis personis propagata religione apud illam
          sub regulari observantia divinis laudibus deditis sufficienter dotata fuisset,
          regularisque ibidem castimonia per canonicos et personas in sacra contemplatione
          viguisset, tamen temporum crescente malitia ac hominum refrigescente devotione, religionis
          hujusmodi zelo neglecto, possessiones bona fructus predicta, quibusdam ex eis distractis,
          aliis vero penitus alienatis, adeo decreverunt, quod ex hiis debitus personarum numerus
          per plura tempora non potuit congrue sustentari, omnisque detestabiliter prospicitur
          plurimum decrevisse religio, nec quisquam utilis inibi habitum velit assumere
          regularem.</p>
        <p>Cum autem canonici et persone ejusdem ecclesie pauci numero sic senio graventur, quod pro
          ejusdem ecclesie et illius status reformatione penitus censeantur inutiles, nec spes certa
          sit eam per dicti ordinis professores ad statum debitum posse reduci, pro parte regis et
          episcopi predictorum nobis fuit supplicatum, ut ordinem ipsum supprimere et decem vel
          duodecim secularium canonicorum et personarum numerum, qui in exequendis divinis laudibus
          altissimo gratum exhibeant famulatum, cum dignitatibus personatibus et officiis ac aliis
          beneficiis in eadem ecclesia instituere et alias super hiis salubriter providere
          dignaremur.</p>
        <p>Nos igitur fraternitati tue mandamus, quatinus de premissis auctoritate nostra te
          informes et, si ita fore reppereris, tibique expediens videatur, canonicis et aliis
          personis dicti ordinis in ipsa impresentiarum residentibus de communibus ipsius ecclesie
          proventibus, quoad vixerint, portionibus eis congruis assignatis, cedentibus vel
          decedentibus, ordineque predicto per te suppresso, collegium canonicorum secularium sub
          certo numero canonicatuum et prebendarum ad divini nominis laudem et gloriam ac decorem et
          honorem ipsius ecclesie juxta illius facultatum exigentiam cum dignitatibus personatibus
          et officiis aliisque beneficiis ad instar aliarum ecclesiarum cathedralium illarum
          partium, privilegiis eidem ecclesie illiusque personis quovis modo concessis alias semper
          salvis, in eadem ecclesia in secularem per te erigenda auctoritate predicta instituas ac
          facias eos ad canonicatus et prebendas dignitates personatus et officia ac alia beneficia
          predicta, illos, quibus ea canonice conferrentur, etiam si ipsi ad illa assumerentur, ut
          est moris, admitti, necnon eis de ipsorum fructibus universis integre responderi.</p>
        <p>Nos insuper, si premissa ita esse reppereris tibique expediens videatur, tibi omnia, que
          in premissis necessaria fuerint seu etiam oportuna, faciendi plenam tenore presentium
          concedimus facultatem.</p>
        <p>Datum <placeName>Rome apud ss. Apostolos</placeName> 3. non. nov. anno 9.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">
          <gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</gap>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
