<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">3123</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">33</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14269999045</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Kiel</settlement>
                        <repository>Universitätsbibliothek Kiel</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>'Friesische rechte', nr. 8</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>4<hi rend="sup">to</hi></ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Afskrift fra begyndelsen af 1600-tallet. Ikke forefundet 2019</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Kiel</settlement>
                        <repository>Universitätsbibliothek Kiel</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>'Alte friesische rechte', nr. 9</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>4<hi rend="sup">to</hi></ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Afskrift fra slutningen af slutningen af 1600-tallet. Ikke forefundet
      2019</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Dreyer, Abhandl. III (1763), p. 1457-1492</bibl>
               <bibl>v. Richthofen, Friesische Rechtsquellen (1840), p. 561-568 (her henført til 1426)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. 3488</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>v. Richthofen l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1426" notBefore="1426" notAfter="1426" cert="low">1426<note>Loven dateres af bl.a. Dreyer og Reg. Dan. til 1428, men v. Richthofens
    datering til 1426 har vundet hævd, således at loven for Ejdersted, Everschop og Udholm kan ses i
    sammenhæng med den såkaldte Syvherredsvedtægt (<ref target="14260617001">DD 1426. 17. jun., nr.
      14260617001</ref>)</note></date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Lov for Ejdersted, Everschop og Udholm, almindeligvis kaldet "Krone der rechten
      Warheit".</ab>
            <ab>Loven indeholder følgende:</ab>
            <ab>1) Denne paragraf handler om blodslægtninge i særdeleshed og slægtskab i almindelighed.</ab>
            <ab>2) Denne paragraf handler om retten til arv ved strid imellem en overslægtning ("övertom",
      dvs. en slægtning tilhørende den afdødes generation såsom broder eller søster) og en
      underslægtning ("neddertom", dvs. en slægtning tilhørende den afdødes afkoms generation såsom
      en brodersøn eller søstersøn).</ab>
            <ab>3) Denne paragraf handler om retten til arv ved strid imellem søstersønnens søn på den ene
      side og farbroderens ellers morbroderens søn på den anden side.</ab>
            <ab>4) Denne paragraf handler om retten til arv ved strid imellem broder og søster.</ab>
            <ab>5) Denne paragraf handler om retten til arv ved strid imellem farbroderen og mosteren.</ab>
            <ab>6) Denne paragraf handler om, hvorledes en gård opdeles ved dødsfald, såfremt fader og moder
      har voksne børn.</ab>
            <ab>7) Denne paragraf handler om arv efter moder og fader.</ab>
            <ab>8) Denne paragraf handler om, hvorledes man skal foretage arveskifte.</ab>
            <ab>9) Denne paragraf handler om, hvorledes det fjerde led kan arve, mens søster eller broder
      ikke kan.</ab>
            <ab>10) Denne paragraf handler om arv, når der er halvsøstre og halvbrødre.</ab>
            <ab>11) Denne paragraf handler om de tilfælde, hvor halvbroder eller halvsøster arver.</ab>
            <ab>12) Denne paragraf handler om de tilfælde, hvor et menneske har to adkomster til en
      arv.</ab>
            <ab>13) Denne paragraf handler om, hvorledes arv kommer på fremmed hånd.</ab>
            <ab>14) Denne paragraf handler om, hvorledes arv og gæld deles.</ab>
            <ab>15) Denne paragraf handler om, hvorledes det forholder sig med arv efter en morder.</ab>
            <ab>16) Denne paragraf handler om, hvem man må pågribe i henhold til morderens forbrydelse.</ab>
            <ab>17) Denne paragraf handler om bodens størrelse.</ab>
            <ab>18) Denne paragraf handler om dattersønnens mandebod.</ab>
            <ab>19) Denne paragraf handler om den bod, som medlemmerne af morderens husstand skal
      betale.</ab>
            <ab>20) Denne paragraf handler om, hvorledes arv efter farbror og faster skal deles imellem
      slægtningene.</ab>
            <ab>21) Denne paragraf handler om, hvorledes arv efter morbror og moster skal deles imellem
      slægtningene.</ab>
            <ab>22) Denne paragraf handler om de fire slægtslinjer.</ab>
            <ab>23) Denne paragraf handler om efterkommerne af den afdødes otte oldeforældre.</ab>
            <ab>24) Denne paragraf handler om, hvorledes man skal dele boden imellem den dræbtes
      slægtninge.</ab>
            <ab>25) Denne paragraf handler om, hvorledes man skal vidne i forbindelse med mordsager.</ab>
            <ab>Herefter følger et tillæg med følgende indhold:</ab>
            <ab>I) Denne paragraf handler om indbrud og tyveri.</ab>
            <ab>II) Denne paragraf handler om, hvorledes arv skal deles, når der er halvbrødre og
      halvsøster.</ab>
            <ab>III) Denne paragraf handler om, hvorledes en helbror tager mere af arven end andre.</ab>
            <ab>IV) Denne paragraf handler om voldtægt.</ab>
            <ab>V) Denne paragraf handler om, hvorledes man skal udregne det område, hvor denne landskabslov
      gælder.</ab>
            <ab>VI) Denne paragraf handler om krigsudrustning.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-29" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-29. </change>
         <change when="2019-07-03" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-07-03. </change>
         <change when="2019-11-18" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-11-18. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Hir schaltu hören vnde sehen de krone der rechten warheit, alse et ein recht wilkörtes recht
      is in Eidersted, Euerschop vnd Vtholm, vnd vnse voroldern hebben dith na beschreuen recht vns
      an beeruet van natiden an alse dat dith land erst gestifftet is, vnd fort kind na kind na to
      eruende; vnd noch de könige, noch ere regenten noch hertogen dar de lande ie vnder beschermet,
      hebben vnse wilkörtes recht nicht gestraffet.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Wo men dat blodt vnde de sebbe recken schal. Vader edder moder
      schalmen nich vor dat erste blodt recken, men de kinder de van enen getellet werden, de syn
      dat erste blodt. Also dat dar veer kinder van enen nedder gebaren syn, dat is de barne blodt.
      Item is dat föfte kind nedden in der telling, so is dit vth gekamen, dat nimpt noch gut noch
      bote. Item süster vnde broder deletmen entwey, de syn beide dat erste; vnde vort ere beide
      kinder, de syn ander in der sebbe; etcetera beth to veer in der sebbe, dar no so is et
      vth.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Wen de <app><lem>ouerthom</lem><rdg><q>thom</q> har her betydningen 'slægtning' efter frisisk <q>tam</q></rdg></app> vnde nedderthom kyuet vm dat erue. Kiuet sin <app><lem>fedde</lem><rdg>ordet har her betydningen 'faster' efter frisisk <q>fethe</q></rdg></app> edder sin <app><lem>veder</lem><rdg><q>veder</q>, Dreyer l.l.; <q>vader</q>, v. Richthofen l.l. Ordet har her betydningen
          'farbror' efter det frisiske <q>fedria</q></rdg></app> mit sinem brodersöne vm dat erue, so bört et dem brodersöne. Item kiuet ock sin <app><lem>modder</lem><rdg><q>modder</q>, Dreyer l.l.; <q>moder</q>, v. Richthofen l.l. Ordet har her betydningen
          'moster' efter frisisk <q>modria</q></rdg></app> vnde sin <app><lem>omb</lem><rdg>Ordet har her betydningen 'morbror' efter frisisk <q>em</q></rdg></app> mit sinem egen gebaren süstersöne, so böret dat erue dem ouerthom nicht, men des doden
      süstersöne; dem nedderthom böret dat erue van recht.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Kyffuet ock de süstersöns sön mit <app><lem>des vaders</lem><rdg>ordet har her betydningen 'farbror' efter frisisk <q>fedria</q></rdg></app> effte mit <app><lem>des ombs</lem><rdg>ordet har her betydningen 'morbror' efter frisisk <q>modria</q></rdg></app> sön vm erue; in dissem fal nimpt <app><lem>de ouerthom</lem><rdg><q>de ouerthom</q>, v. Richthofen l.l.; <q>de overtoem, dat is, de fede und modder</q>,
          Dreyer l.l</rdg></app> vnde nicht de nedderthom dat erue; item in anderen fellen nimpt <app><lem>de hohe thom</lem><rdg><q>de hohe thom</q>, v. Richthofen l.l.; <q>de hohethoem, (dat is, das ander
          glidt)</q>, Dreyer l.l</rdg></app> vnde nicht de nedderthoem dat erue.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Kyuet de broderthom vnde de süsterthom vm dat erue; de broderthom
      nimpt als denne twe del, vnd de süsterthom nimpt dat drüdde del. Item de halffsüster nimpt en
      halff del, des geliken nimpt de halffbroder ock. Item de söne edder de dochter mögen stan an
      des vaders edder moders stede, iedoch nen kind mach auer vaders edder moders schott tasten de
      wile datse beide leuen, ock enkompt em nen sonderlich erue in.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Kyuet <app><lem>de fadrye</lem><rdg>ordet har her betydningen 'farbror' efter frisisk <q>fedria</q></rdg></app> vnde <app><lem>de moder</lem><rdg>Ordet har her betydningen 'moster' efter frisisk <q>modria</q></rdg></app> nimpt de helffte van dem erue, vnd de ander nimpt ock de helffte, iedoch dat he de
      buwere dar by doen <app><lem>schole</lem><rdg>hos Dreyer l.l. står herefter <q>etcetera</q></rdg></app>.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Wan dat bu houwdelottet is. Hebben vader vnde moder kinder vth
      gegeuen, so is dat bu <app><lem>houwdelottet</lem><rdg>hos Dreyer l.l. står herefter <q>etcetera</q></rdg></app>.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Steruet ock vader vnde moder, vnde ere bu de is houwdelottet. Steruet
      de vader vnde sin bu is houwdelottet, so nemen de kinder sin gut vnd sin houwdelott besunderig
      aff vnde delene de vnderlanges, vnde de moder nimpt van eres mannes houwdelott <app><lem>nichtes</lem><rdg>hos Dreyer l.l. følger herefter <q>idem de matre intelligendum</q></rdg></app>.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> Wo men dat erff schefften schal. Is vp beiden siden <app><lem>kene</lem><rdg>Dreyer l.l. læser fejlagtigt <q>eine</q></rdg></app> erff, so schal dat erffgut midden entwey, de helffte böret in des vaders side vnde de
      ander helffte vp der moder siden.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve"><supplied>9</supplied> Wo dat veerde lidt erff nimpt, vnd de süster edder broder nich. Hefft
      ener kindes kindeskind beth in dat veerde lidt, so is dat io <app><lem>van</lem><rdg>ændret efter Dreyer l.l.; <q>von</q>, v. Richthofen</rdg></app> em gebaren, dat nimpt dat erff vnde de sustere vnde brödere nich.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>10</supplied> Van den halffsüstern vnd brödern. Sin tweerley kinder in twe thomen,
      steruet ene dar van vnde hefft noch mer vullbröder effte volle süster, so tast de ander thom
      alse de halffsüstere vnd halffbrodere int halffe gut der halffsüstern erue; sin kene
      vollsüstere edder vollbrödere, so tasten de halffsüstere vnd halffbrödere to mit voller hand
      to dem erue vnde nemen de helffte van dem erue. Delet de frembde hand iegen einander, so schal
      dat erue gelick midden entwey, de helffte vp des vaders vnd de ander helffte vp der moder
      siden.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>11</supplied> Wo dar is halffbroder vnd halffsüster to dem erue. Halffbroder vnde
      süster, vedder, oem vnd medder, disse tasten alle mit halfer hand to dem erue; item se tasten
      mit vuller hand to de bothe vnd to de thale wente dar is nen halffbroder to der bothe vnd to
      der thale.</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve"><supplied>12</supplied> Wan ein minsch is twe gebaren to dem erue, so schal he twe halve del
      nemen, kompt et em van halffsüsterken wegen to etcetera.</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve"><supplied>13</supplied> Wo dat erue möge vth eruen wente an de frembde hand. Also froe de
      minsche dot is, so eruet sin gut de ienne de dar negest to dem doden is; vnd geue de minsche
      sinen geist men ene halfe stunde spader vp na dem ersten, so eruet dat erste erue vth sinem
      gude vort an dat negeste bloet dat dar na nechst is to dem minschen, vnde storue denn de
      minsch ock in korten tiden dar na, so eruet düsse <app><lem>twe</lem><rdg><q>twe</q>, v. Richthofen l.l.; <q>ander</q>, Dreyer l.l</rdg></app> erue vth sinem gude <app><lem>vort an</lem><rdg><q>vort an</q>, v. Richthofen l.l.; <q>vortan in</q>, Dreyer l.l</rdg></app> dat negeste bloet, dat dar na nechst is to dem drüdden arffnemen, also kombt dat erff
      in de frembde hand, is dar ein erff also verstoruen wente an den drüdden erffnemer, idt moth
      em folgen.</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve"><supplied>14</supplied> Dat erff vnde de bothe gaen alle entwey. Dat negeste bloet dat dar
      nechst gebaren is <app><lem>to den eruen</lem><rdg>Dreyer l.l. læser herfor <q>tho der erfe</q></rdg></app> dat nimpt dat erue, item dar de dode negest to baren is de nimpt de bothe, sunder dat
      barne bloet dat nimpt de erue vnd bothe.</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve"><supplied>15</supplied> Van <app><lem>den boynen</lem><rdg>ordet har her betydningen 'mordere' efter frisisk <q>bonn</q></rdg></app> schalmen de bothe rekenen. Van <app><lem>dem</lem><rdg><q>den</q>, Dreyer l.l</rdg></app> boynen schalmen de <app><lem>bothe</lem><rdg>hos Dreyer l.l. følger herefter <q>rekenen</q></rdg></app> vnd de veyde holden, also de boyne to enem manne baren is vnd to sinen fründen is baren
      al dar schölense en to leggen, vnde nicht al dar na alse sine fründe to em baren sin, wente is
      de boyne in dat ander lidt baren to enem fründe, vnd is de fründ van em nedder gekamen wente
      int drüdde lidt edder in dat veerde lidt, so schal he doch also veyde holden vnd schal en also
      to leggen, efft dat de fründ dem boynen in dat ander lidt were wedder to gebaren. Item is de
      boyne in dat veerde lidt baren to enem fründe, vnde is de fründ ander edder drüdde wedder to
      dem boynen baren, so schal he ock also veyde holden vnd to leggen efft he veerde were wedder
      to dem boynen. Item wo na de boyne baren to enem fründ, vnd is de fründ in dat vöffte kamen,
      so endarff he nicht veyde holden, wente dat vöffte dat is frembd.</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve"><supplied>16</supplied> Wo men gripen mach vm des boynen handdath. Wert des boynen son
      grepen, edder sin vader, effte des boynen broder, sin broderson effte sin süsterson, edder des
      boynen fedrie effte sin oem, edder des geliken sin halffbroder edder halffbroderson, effte sin
      halffadrie effte sin halffoem effte halffsüsterson, de schölen den man betalen, effte men mach
      en drum kopen.</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve"><supplied>17</supplied> Van der <app><lem>thale</lem><rdg><q>taale</q>, Dreyer l.l</rdg></app>. Is de bothe namen, so is de bothe XVIII grote mark. Item de <app><lem>enseskedes</lem><rdg><q>emkeskedes</q>, Dreyer l.l</rdg></app> bothe dat is de broder vnd de süsterthom, <app><lem>de</lem><rdg><q>de - mark</q>, v. Richthofen l.l.; <q>de is vif mark</q>, Dreyer l.l</rdg></app> is VI grote mark. Item de fadrye vnde de fedethom, de is III mark. Item de ohmes vnd de
      moddryethoem de is III mark. Item de veer klufft den böret ock III mark. Item de achte vechte
      den böret ock III mark.</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve"><supplied>18</supplied> Van der dochter söns boyne both, wen de söne de bothe nimpt <app><lem>[.....]</lem><rdg>Resten af paragraf 18 er ulæselig</rdg></app></p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"><supplied>19</supplied> Van der <app><lem>enhiszkes</lem><rdg><q>ensiskedes</q>, v. Richthofen l.l.; rettet efter Dreyer l.l</rdg></app> bothe, de thale. De <app><lem>enhiszkes</lem><rdg><q>ensiskedes</q>, v. Richthofen l.l.; rettet efter Dreyer l.l</rdg></app> both is <app><lem>süschzen</lem><rdg><q>sösz ghzem</q>, Dreyer l.l</rdg></app>. Item de brödere delen de VI mark <app><lem>vnderlanges</lem><rdg><q>vnd langes</q>, Dreyer l.l</rdg></app> ander, hebbense brodersöns edder süstersöns, so bört enenn dat drüdde del to nemende
      etcetera.</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve"><supplied>20</supplied> Van dem fadriethom vnd fedethom. De fadrye vnd de <app><lem>fedethom</lem><rdg><q>ffedenthoem</q>, Dreyer l.l</rdg></app> de is III grote mark, de schölen de fadryen vnd feden delen so vel erer is.</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve"><supplied>21</supplied> Van des omes thom vnd van der <app><lem>medder</lem><rdg><q>modder</q>, Dreyer l.l</rdg></app> thom. De omesthom vnd de <app><lem>mödderyethom</lem><rdg><q>mödderenthom</q>, Dreyer l.l</rdg></app> de is III grote mark, de schölen de ome vnd de mödder wo vele dat erer is delen
      vnderlanges.</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve"><supplied>22</supplied> Van den veer klufften. Dat is de erste kluffte vp des vaders side, de
      oldevader sin broder de nimpt de XVIII olde <app><lem>torneye</lem><rdg><q>tornaige</q>, Dreyer l.l</rdg></app> mit sinem brodersone vnde mit sinem süstersone, vnd mit sinem brodersones sone vnde mit
      sinem süstersones sone. Des geliken de oldemoder vp des vaders siden, ere broder de nimpt ock
      XVIII olde <app><lem>torneye</lem><rdg><q>tornaige</q>, Dreyer l.l</rdg></app> mit siner süster thom vnd broderthom, vnd de fadrye vnd de oem de nemen <app><lem>den andern del</lem><rdg><q>den tweedeel</q>, Dreyer l.l</rdg></app>, vnd de süsterson vnd de broderson nemen den drüdden del.</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve"><supplied>23</supplied> Van den achte fechte. Dat is de erste fechte in des vaders side, des
      minschen vaders oldevader, sin süsterthom vnd sin broderthom is de ene klufft, de nimpt IX
      olde <app><lem>torneye</lem><rdg><q>tornaige</q>, Dreyer l.l</rdg></app>. Item des minschen vaders oldemoder in der vadersiden, ere süsterthom vnd broderthom,
      dat is de ander kluffte, etcetera.</p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve"><supplied>24</supplied> De vor geschreuen XVIII grote mark alse de thale, de schalmen alse vp
      de fründe dar de geslagen man af vth gebaren is vpwarts.</p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve"><supplied>25</supplied> De boyne dinghöring de schal vore tellen. De boyne dinghöring dem
      böret vore tellende, dat si vm doden edder vm lame lede, edder vm vth stecken ogen etcetera.
      Is ene dinghöring vorstoruen welcker dat is, so mag de ander dinghöring wol vore tellen wense
      vm de sake all eins sint, men sintse vm de sake nicht all eins, so schal de boyne dinghöring
      vore tellen, doch dat he neene deel dinghöring enist; vnd will em de ander dinghöring entiegen
      sprecken vm gaue edder vm fründschop willen, so schal de boyne dinghöring stan in dat ding vnd
      losen sin egen schwert fan der siden, vnd scheden dat schwert vort als midden in dat ding, vnd
      he kere sinem iegensprecker de hiltten to, vnd de boyne dinghöring de ga süluen vor dem ort
      stan vnd bidde sinen iegensprecker, dat he de wartheit em will bestendig wesen, so schal de
      boyne dinghöring de rechte warheit seggen, alse em de sake vnd dat geding aller witlickst is,
      vnd dar sin iegensprecker em dar nicht auer straffet mit des andern schwert, so schal dat
      stede vnd vast bliuen, all wat de boyne dinghöring in dem dinge talet hefft, vnde dar enmag
      ock nen man eniegen sprecken, wente de dinghöring dat sint de iserne bande. Sunder will de
      ander dinghöring dem boynen dinghöring dar auer straffen, de enmag dat anders nicht doen ane
      he neme des boynen dinghöring schwert vp vth dem dinge, vnd bede sick an den drüdden dag mit
      tween schwerten edder mit ein handisern to werende. Isset dat he den boynen dinghöring
      vorwinnet mit dissem rechte, so hefft he sin manschop vnd ehr vorlaren, vnd sin dinghöringtale
      de is all byspraken vnd de ander dinghöringtale de geit vor; vnd verlust de ander dinghöring,
      de iegen den boynen dinghöring kumt, so geit em dat sülue recht ock auer.</p>
            <p n="a#27" xml:space="preserve">(<ex>Herefter følger et selvstændigt <app><lem>tillæg</lem><rdg>Tillægget har hos Dreyer l.l. overskriften <q>Etzlicke andere gesette, so ock wiland in
            den landen Eiderstede, Everschup und Uthholm gebrucklick gewesen</q>. Hos Richthofen
          l.l. har givet tillæget overskriften <q>Zusätze zur eiderstedischen krone der rechten
            wahrheit</q></rdg></app></ex>)</p>
            <p n="a#28" xml:space="preserve"><supplied>I</supplied> Wol dem andern sin hus vp stött mit gewalt, vnd heit he dar in vnd
      brickt he des werdes kisten vp vnd nimpt dar gut vth, so brickt he de meer XL mark; röuet he
      dar to sin sadelde perdt, so brickt he de meer XL mark; schleit he des werdes <app><lem>auen</lem><rdg><q>asen</q>, Dreyer l.l</rdg></app> dal, so brickt he de meer XL mark; fanget he den werdt dar vth effte sine ingesetene,
      so brickt he ock <app><lem>meer</lem><rdg><q>de meer</q>, Dreyer l.l</rdg></app> XL mark. Wol des andern plog tohauwet vp sinem egenen acker, de brickt ock de meer XL
      mark. Tohauwet wol des andern <app><lem>stock</lem><rdg><q>stack</q>, Dreyer l.l</rdg></app>, edder hauwet he mit sinen wapen vp sin hus, so brickt he eine olde mark; stött he em
      ein holl also grot an de wand dat de sunne da dorch schinen mag, so brickt he II olde mark;
      stött he ein holl in de wand mit gewalt also grot dat men dar mit enem stalen handschen in
      tasten mag, so brickt he IV olde mark; stött he ein holl in de wand also grot dat dar <app><lem>en man</lem><rdg><q>ein mann</q>, Dreyer l.l</rdg></app> mag in gan mit einem langen schilde, so brickt he de meer XL mark. Wan dar grote bröcke
      dan wert, so sint de minre broke quit; wente stött ein man des andern hus vp vnd brickt XL
      mark broke, vnd bernt he dat hus na vp to der süluen tidt, so betere he na dem bernde vnde
      nicht na dem broke; des geliken wundet ein man den andern vnd schleit he en in dem süluen kyue
      na doth, so betale he den man, so sint de wunden quit; des geliken schleit ein man den anderen
      mit der fuest effte mit enem stocke vnd wundet em to der süluen tidt, so betere he de wunden
      vnd nicht de schlege; wente all de meiste bröcke vnd beteringe, de nimpt de minner enweg.</p>
            <p n="a#29" xml:space="preserve"><supplied>II</supplied> Hefft en man kinder mit ener fruwen getüget, vnd dat wyf dar steruet
      vnd leuet en kind na er, vnd nimpt de man en ander wyf na er vnd tüget en kind effte twe mit
      er, effte wo velese thohope hebben, vnd steruet dar en kind af <app><lem>in der nien hop</lem><rdg><q>in der meinschop</q>, Dreyer l.l</rdg></app>, so enmag dat erste hiske vm dat erfgut nicht sprecken van eres halfbrodern wegen all
      de vile dat de <app><lem>beddselm</lem><rdg><q>beddeselin</q>, Dreyer l.l</rdg></app> is heel, sunder <app><lem>leuense</lem><rdg><q>se</q> mangler hos Dreyer l.l</rdg></app> also lang datse dat erue nemen na dem vader, so bört en ock dat erue dat en er
      halfbroder an eruede, so nimpt de halffbroder en del vnd de vollborder nimpt <app><lem>twe del</lem><rdg><q>den 2. deel</q>, Dreyer l.l</rdg></app>.</p>
            <p n="a#30" xml:space="preserve"><supplied>III</supplied> Wo dat de ene vulle broder meer nimpt van dem erue wen de ander.
      Hefft en man kinder mit ener fruwen, vnd steruet de fruwe hen, so eruet er del gudes an ere
      kinder dese hebben tohope getüget, vnd nimpt de man dar na en ander wyf vnde tüget mit er en
      kind effte twe kinder, vnd steruen dar na sine sonderlige kinder de de man mit der ersten
      fruwen hadde, so eruet der kinder gut all an den vader vnd an ere halffbrödere de dar baren
      sint, vnd wo vele kinder dar na gebaren werden den böret dar nicht af, vnd wenner dat de
      kinder gaen to der dele na vader eftte moder, so nemen de erste barne kinder de dar gebaren
      weren tovören eher dat er halffbroder storuen, dat gut tovorne af dat en ere halffbroder an
      eruede; also nimpt de ene volle broder meer van dem erue wan de ander.</p>
            <p n="a#31" xml:space="preserve"><supplied>IV</supplied> Van nottoch. Schütt ener iungfruwen effte fruwen nottoch van enem
      mannesname, dat enschal de fruwennake nicht vorswigen vp dat erste, men also fro alsese dem
      mannesname entkamen kan, so schalse ere not klagen dem ersten minschen de er erste <app><lem>bemötet</lem><rdg><q>mötet</q>, Dreyer l.l</rdg></app>, vnd vort an alle de iennen de er möten, vnd gan dan vort an to der ersten kercken dese
      hebben kan vnd tehen de klocken an enem bord; vnd dar na so klagese dat eren nabern vnd
      naberschen, wo dat er de iungfruwlike effte fruwlicke ehre benamen, vnd nömede den man de dat
      dede. Dit enmagse ock nicht vorslapen, eher datse aldüs geklaget hefft. Dar na so schalse
      kamen mit fromer lüde tüge, dense er not klagede do dat ersten gescheen was, mit eren vth
      slagenen haaren in des landes ding dar de man inne beseten is dense an klagen will, wo dat he
      anders vngebunden effte vngeborget tho hus kamen is. Item is he ock <app><lem>beechtet</lem><rdg><q>behechtet</q>, Dreyer l.l</rdg></app> effte beherberget, so schalse dat klagen in der iegene dar er de not schach, vp dem
      dinge wo dat er welt vnd walt scheen sy. So schal de <app><lem>vaget</lem><rdg><q>faget</q>, Dreyer l.l</rdg></app> edder des landes <app><lem>dinghöring</lem><rdg><q>dingherung</q>, Dreyer l.l</rdg></app> woll künde manne. De twe woll künde manne de schölen seker wesen deme sakewolden vnd
      dem kleger, vnd so schölen de twe woll künde manne by staendem dinge nömen twelff vnberuchtede
      bedderue lüde de to em vnd to er all frömbd sint. Disse twelff bunden de schölen dar ock recht
      scheden by manschoppe vnd by er ehre, vnd kennen so dane redlicke fruwe dat er walt vnd not
      scheen is, vndse ere not redlicken vort klaget hefft als hir vor geschreuen steit, so
      schölense ene vellen tom dode, also dat men ene binnen dem drüdden flothmarcke schal binden
      sine hende torügge, vnd doen em danne enen sack van bauen dale auer dat liff, vnd schal dan
      also sware stene to dem alse binden alse he swar is. So schalmen em fören in de see in den
      strom, vp dat he de vndath nicht mer endeit; vnd schüett em dit recht nicht, so schüett em
      vnrecht. vnd dar na schal de landesrath de fruwensname wedder scheden to er ehre vnd werden,
      liker wise efft dat ny gescheen were. Item disse vor geschreuene were schölen de iennen ock
      hebben, de men an klaget vm mordbrand vnd vm heimlicke morden.</p>
            <p n="a#32" xml:space="preserve"><supplied>V</supplied> Van ackerwere. Wo grot schal dat land wesen, dar men vull landrecht vm
      doen schal? Vm also grot landes alse enes kempen schilde breth vnde ene schefftes langk, dar
      hört voll lag vnde landrecht to, wente wol dem andern men des ackers also vele nimpt mit
      gewalt, de brickt alse vele efft he em en demt entweldigede. Wol ock so vele landes dem andern
      af gröue de dede ene volle ratspade, vnde de dem andern also vele landes wetlick af plöget, de
      dede ock volle gewalt. Wente hir um so schal alldüs lüttick landes sine volle lag vnde
      landrecht hebben, vmme den willen so motmen ock vor also lüttick landes voll lach geuen to
      werende, vnd ock voll bothe to <app><lem>beterende</lem><rdg>hos Dreyer l.l. står herefter <q>etcetera</q><q/></rdg></app>. Dit is vnse egene landrecht in Eyderstede, dat men schal vor enes schefftes langk vnde
      schildes breth voll landrecht doen.</p>
            <p n="a#33" xml:space="preserve"><supplied>VI</supplied> Van herwede. Eines husmans herwede na vnsem landrecht dat is des
      mannes pantzer vnd schild, vnde isern, swert vnde speer, vnde ene dagelick steckemest vnde ene
      armbost mit nie tüge. Vnde en husman ledt nen perdt to herwede, men höuetlüde de to schild vnd
      helm baren sint, vnde ridders vnde riddersgenathen. Item men mochte fragen: wor aff is erst de
      herwede gekamen? Vnse landes vorfaren de hebben in olden tiden gans vele in der heruart
      gelegen, vndse hebben ock vel orlogh gehatt in natiden, dar af is dat herwede vp gekamen.
      Wente enes husmans herwede, dat is dat süluige gewad vnd wapen alse sick en husman al der best
      mede plecht to wapende, efft dat he in de heruard scholde; wente de huslüde werden in de
      heruard geschicket to vot, vnde höuetlüde de to schild vnd helm gebaren sint, de werden
      geschicket in de heruart to perde vör wapeners; wente alse iewelick man in dat heer
      geschicket, vnd alse he ock baren is, dar na is ock sin herwede. Hir umme hebben ridders vnde
      riddersgenathen sadelde perde to herwede vnde en husman nicht, wente alle dat wapen dat en
      husman hefft, dar he sin liff vnde sin hus vnde sin hoff plecht mede to werende, vnde dar he
      ock to stride vnde to kiue mede gan schal, dat si lüttick effte grot, dat is sin herwede. Vnde
      wen en man sterfft vnde hefft söns edder dochter leuendich, so schölen de söne eres vaders
      herwede tovoren af nemen eher men sin <app><lem>höuedelotte</lem><rdg><q>houwedelotte</q>, Dreyer l.l</rdg></app> vth sette. Vnde van düsse herwede schal de oldeste broder sines vaders schwert tovoren
      af nemen, dat ander herwede delen de bröders vort vnderlanges met erem oldesten <app><lem>broder</lem><rdg>hos Dreyer l.l. står herefter <q>etcetera</q></rdg></app>. De oldeste broder de schal sine iungste broder vnde süster vnde ock de moder
      vordedigen vnde beschermen mit eres vaders schwert, dat is mit eres vaders landrecht, al der
      wilese tosamen sitten an vngedeldem gude. Item hefft de man nene söne effte sönessöne, so
      nemen sine brödere sin herwede, vnde de oldeste broder de dar leuet nimpt sin schwert tovoren,
      vnde hefft he nene bröder, so nimpt sin vader sin herwede; isset he nicht, so nimpt et sines
      vaders broder; isset auerst de nicht, so nimpt et sines vaders broderson; isset auerst disser
      nen, vnde hefft he nemant vp den schwertsiden, dar de dode <app><lem>an der andern lydt</lem><rdg><q>an dat ander lidt</q>, Dreyer l.l</rdg></app> to gebaren en is, so steruet dat herwede na vnsem landrecht mede in dat grafft.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
