<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">480</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">456</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14260429001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <idno>SDHK-nr. 20670</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <msContents>
                        <summary>Esge Jensen Brok af Estrup pantsætter Västra Kärrstorp og otte 
                gårde i Hyllie i Oxie herred til Peder Akselsen (Thott), provst i Lund.</summary>
                        <msItemStruct>
                           <filiation>
                              <ab>empty</ab>
                           </filiation>
                        </msItemStruct>
                     </msContents>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften <q>Æsge Broks
                        b<ex>re</ex>f</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Esge Jensen Broks segl af mørkt voks i
                                perg.rem, <ref>AS L xxxiv 22</ref>
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Anders (Andersen) Petz' segl af mørkt voks (konserveret) i
                                perg.rem, <ref>AS C lxvii 6</ref>
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Ivar (Henriksen) Prips segl af mørkt voks i
                                perg.rem, <ref>AS I vii 16</ref>
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Jens Palnesens segl af mørkt voks (s nis.... soen) i
                                perg.rem, <ref>AS D xxv 1</ref>
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Peder (Larsen?) Hvas' segl af mørkt voks i
                                perg.rem, <ref>AS C xxx 4</ref>
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Anders Lavesens segl af mørkt voks i
                                perg.rem, <ref>AS H xxxiii 2</ref>
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Arild Kruses segl (konserveret, men ulæseligt) i
                                perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Langebeks Dipl</msName>
                     </msIdentifier>
                     <msContents>
                        <summary>Esge Jensen Brok af Estrup pantsætter Västra Kärrstorp og otte 
                gårde i Hyllie i Oxie herred til Peder Akselsen (Thott), provst i Lund.</summary>
                        <msItemStruct>
                           <filiation>
                              <ab>empty</ab>
                           </filiation>
                        </msItemStruct>
                     </msContents>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Rep. nr. 6248</bibl>
                           <bibl>Weibull, Dipl. Dioec. Lund. III 60-62 nr. 58</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1426-04-29"
                  notBefore="1426-04-29"
                  notAfter="1426-04-29"
                  cert="high">1426. 29. april</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2016-08-17" who="#alk">Filen etableret af #alk 2016-08-17. </change>
         <change when="2016-10-10" who="#alk">1. korrektur af #alk 2016-10-10. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#alk">2. korrektur af #alk 2016-10-31. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1">Alle mæn th<ex>ett</ex>e breff see ell<ex>er</ex> høre leses helser jach
                                <persName>Esge Jenss<ex>øn</ex> man kallær Brok</persName>
                        ridder<ex>e</ex> aff <placeName>Esendorp</placeName> ewi<ex>n</ex>nelighe
                        m<ex>eth</ex> guth och giør alle widerlight swo wel ko<ex>m</ex>mesku<hi rend="sup">d<ex>es</ex>
               </hi> som narwa<hi rend="sup">d<ex>es</ex>
               </hi> at jach wederke<ex>n</ex>ner mich aff ræt wenligt
                        laan skillugh atwar<ex>e</ex> th<ex>e</ex>nne
                        b<ex>re</ex>ffør<ex>e</ex>r<ex>e</ex> een hederligh man och welbyrdughe h<ex>e</ex>r<ex>re</ex>
               <persName>Peth<ex>e</ex>r Axilss<ex>øn</ex>
               </persName>
               <placeName>p<ex>ro</ex>uest i Lund</placeName> thrysinztiwe gamle ængilske
                        nobele gode aff gull oc folwiktughe oc en och halffthrediesinztiwe lødighe
                        m<ex>a</ex>rk i lodughe sylff oc i kolniske wikt oc tw lodh ffor hwilke
                                for<hi rend="sup">ne</hi> nobele oc sylff pantsett<ex>er</ex> jach
                        hanu<ex>m</ex> alt th<ex>et</ex> godz som mich oc my<ex>n</ex>
                        broth<ex>e</ex>r <persName>Lawe Jenss<ex>øn</ex>
               </persName> aff
                                <placeName>Claxholm</placeName> oc my<ex>n</ex> syst<ex>er</ex> frw
                                <persName>Sile</persName>
               <persName>Jepp Basses</persName> hosfrw oss til arff fiøld efft<ex>er</ex>
               <persName>wor fadh<ex>er</ex> fadh<ex>er</ex>
               </persName> som ær en kirkeby
                        heder <placeName>Kerstorp</placeName> och aatte garde i en by heder
                                <placeName>Hyllie</placeName> i
                                <placeName>Oxieh<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
               </placeName> i
                                <placeName>Skane</placeName> liggend<ex>es</ex> meth alle the for<hi rend="sup">ne</hi> godzes tilliggilse agh<ex>e</ex>r æng skow fægang
                        oc fiskewatn wot oc thiwrt nær oc fiærne enkte vndantagit ee hwat
                        th<ex>et</ex> helzst kan nefnes meth swo dant wilkor at for<hi rend="sup">de</hi> h<ex>e</ex>r<ex>re</ex> Peth<ex>e</ex>r Axilss<ex>øn</ex>
                        skal hawe th<ex>et</ex> for<hi rend="sup">de</hi> godz i sine wær<ex>e</ex>
                        oc foll makt th<ex>et</ex> atbrughe ligherwis som sit eghit friit oc
                        vbewordet efft<ex>er</ex> sin wilie oc nytte i atsette oc vdaffatsette oc
                        frukt oc landgilde oc alt th<ex>et</ex> th<ex>e</ex>r kan affgaa
                        vpatbær<ex>e</ex> til thes th<ex>e</ex>t worder hanu<ex>m</ex>
                        ell<ex>er</ex> hans arwinge lofflighe afløsd aff mich ell<ex>er</ex> myne
                                ar<hi rend="sup">ge</hi> meth swo dant gull oc sylff som fore ær
                        nefnt oc engen andre pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge ell<ex>er</ex> wærd
                        ♦</p>
            <p n="a#2"> Item skal løsinge daghen war<ex>e</ex> hw<ex>er</ex>t aar vpa sancti
                        M<ex>a</ex>rtens dagh och engen a<ex>n</ex>nen dagh om aret ♦</p>
            <p n="a#3">Item tilbinder jach mich oc myne ar<hi rend="sup">ge</hi> hanu<ex>m</ex> oc
                        ha<ex>n</ex>s ar<hi rend="sup">ge</hi> th<ex>et</ex> for<hi rend="sup">de</hi> godz atfrij hemle oc tilstaa for hw<ex>er</ex>s manz
                        tiltall ♦</p>
            <p n="a#4">Wore th<ex>et</ex> swo saghe at th<ex>et</ex> for<hi rend="sup">de</hi> godz alt
                        ell<ex>er</ex> nogh<ex>e</ex>r deel th<ex>e</ex>r aff hanu<ex>m</ex>
                        ell<ex>er</ex> hans ar<hi rend="sup">ge</hi> affgaar for myt hemelse
                        wanskilse skyld tha tilbind<ex>er</ex> jach mich oc myne ar<hi rend="sup">ge</hi> hanu<ex>m</ex> oc hans ar<hi rend="sup">ge</hi>
                        aldel<ex>es</ex> gensten vdan all tøfri<ex>n</ex>g dele ell<ex>er</ex>
                        rætgang skadeløss atholde ♦</p>
            <p n="a#5">Item wilde han ell<ex>er</ex> hans ar<hi rend="sup">ge</hi> helder hawe
                        th<ex>e</ex>rr<ex>es</ex> pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge igen æn godzet tha skal
                        han ell<ex>er</ex> hans ar<hi rend="sup">ge</hi> war<ex>e</ex> mich
                        ell<ex>er</ex> myne ar<hi rend="sup">ge</hi> ath eet aar til foren
                        war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> swo at han ell<ex>er</ex> hans ar<hi rend="sup">ge</hi> th<ex>e</ex>m tha ekke finge i swo dant gull oc sylff som
                        fore sc<ex>re</ex>wit staar tha tilbinder jach mich oc myne ar<hi rend="sup">ge</hi> hanu<ex>m</ex> oc hans ar<hi rend="sup">ge</hi> skadeløss
                        atholde vdan all tøfri<ex>n</ex>g ell<ex>er</ex> hiælperede ♦</p>
            <p n="a#6">Alle thesse for<hi rend="sup">ne</hi> article low<ex>er</ex> jach m<ex>eth</ex>
                        my<ex>n</ex>e ar<hi rend="sup">ge</hi> vpæ wore gode troo atholde vdan alt
                        archt ♦</p>
            <p n="a#7">Til hwes thinxs witnesbyrth myt incigle ær henkt for th<ex>etta</ex> myt obne
                        b<ex>re</ex>ff meth andre gode oc walborne mænzs incigle som ær<ex>e</ex>
               <persName>Anders Pezs</persName>
               <persName>Iwar Prip</persName>
               <persName>Jens Palss<ex>øn</ex>
               </persName>
               <persName>Peth<ex>e</ex>r Hwass</persName> awapne <persName>Anders
                                Lawss<ex>øn</ex>
               </persName> oc <persName>Arend Krwse</persName>
                        borghemest<ex>er</ex>e i <placeName>Købendehafn</placeName> ♦</p>
            <p n="a#8">Giwet i Købendehafn vnder wors h<ex>er</ex>ras aar thusende fir<ex>e</ex>hundrade
                        vpa th<ex>et</ex> sætte til tiwe th<ex>e</ex>n mandagh for Philippi oc
                        Jacobi dagh apostle etcetera ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Alle mænd, der ser dette brev eller hører det læse, hilser jeg Esge Jensen, som
                        man kalder Brok, af Estrup, ridder, evindelig med Gud og gør alle
                        vitterligt, såvel de kommende som de nulevende, at jeg vedkender mig for et
                        retmæssigt, venligt lån at skylde denne brevviser, en hæderværdig mand og
                        velbyrdig herre, Peder Akselsen, provst i Lund, tresindstyve gamle engelske
                        nobler af godt guld og fuldvægtige, og enoghalvtredsindstyve lødige mark og
                        to lod i lødigt sølv og kølnsk vægt; for dette førnævnte guld og sølv
                        pantsætter jeg ham alt det gods, som tilfaldt mig og min broder, Lave Jensen
                        af Clausholm, og min søster, fru Cecilie, Jakob Basses hustru, som arv efter
                        vor farfar, nemlig en kirkeby, der hedder Kärrstorp, og otte gårde i en by,
                        som hedder Hyllie, beliggende i Oxie herred i Skåne, med alt førnævnte gods'
                        tilliggende: ager, eng, skov, græsning og fiskevand, vådt og tørt, nær og
                        fjern, intet undtaget, hvad det end kan kaldes, på disse vilkår, at
                        førnævnte herre, Peder Akselsen, skal have det førnævnte gods i sin
                        besiddelse og fuldmagt til at bruge det frit og urørt ligesom sit eget, og
                        til efter sin egen vilje og til sin egen nytte at indsætte og udsætte
                        (fæstere), og til at oppebære afkast og landgilde og alt det, der kan ydes,
                        indtil det af mig eller mine arvinger bliver lovligt indløst fra ham eller
                        hans arvinger med det førnævnte guld og sølv og ingen andre penge eller
                        værdi.</p>
            <p n="b#2">Ligeledes skal indløsningsdagen være hvert år på Mortensdag og ingen anden dag på
                        året.</p>
            <p n="b#3">Ligeledes forpligter jeg mig og mine arvinger til at frigøre, hjemle og tilstå
                        dette førnævnte gods for tiltale fra enhver.</p>
            <p n="b#4">Skulle det ske, at det førnævnte gods helt eller delvist fravindes ham eller hans
                        arvinger pga. en fejl ved min hjemling, så forpligter jeg mig og mine
                        arvinger til aldeles omgående, uden nogen tøven, søgsmål eller rettergang at
                        holde ham og hans arvinger skadesløse.</p>
            <p n="b#5">Ligeledes såfremt han eller hans arvinger hellere end godset vil have deres penge
                        igen, så skal han eller hans arvinger varsko mig eller mine arvinger et år
                        forud; såfremt han eller hans arvinger da ikke fik dem i det førnævnte guld
                        og sølv, da forpligter jeg mig og mine arvinger til at holde ham og hans
                        arvinger skadesløse uden nogen tøven eller udflugter.</p>
            <p n="b#6">Alle disse artikler lover jeg samt mine arvinger på vor gode tro at holde uden
                        nogen svig.</p>
            <p n="b#7">Til vidnesbyrd om dette er mit segl hængt ved dette brev sammen med segl
                        tilhørende andre gode og velbårne mænd, nemlig Anders Petz, Ivar Prip, Jens
                        Pallesen, Peder Hvas, væbnere, Anders Lavesen og Arild Kruse, borgmestre i
                        København.</p>
            <p n="b#8">Givet i København, i Vor Herres år 1426, mandag før apostlene Filip og Jakobs dag
                        osv.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
