<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">353</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">369</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2015-03-19</date>
        <idno type="dd">14290725001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>Flensborg Stadsarkiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Ikke forefundet efter 1910</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden <q>Wandorp twe goder</q> og <q>Christiern Pallesen op
                                de guder tho Wandorp Ltra. L</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>Flensborg Stadsarkiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Afskrift ved Dr. Otto Schütt ca. 1909</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Maskinskrevet kopi fra 1962, modtaget fra Flensborg Stadsarkiv 
                        samme år. Kopien er korrekturlæst og gennemrettet i hånden</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Aa1</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1429-07-25" notBefore="1429-07-25" notAfter="1429-07-25" cert="high">1429. 25. juli</date>
        <placeName cert="unknown">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Christian Pallesen, væbner, sælger sit gods i Wanderup til Johan Snelling, 
                forstander for Helligåndshuset i Flensborg.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-26" who="#alk">Filen etableret af #alk 2014-08-26. </change>
      <change when="2014-12-08" who="#alk">1. korrektur af #alk 2014-12-08. </change>
      <change when="2015-03-19" who="#alk">2. korrektur af #alk 2015-03-19. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Witlik sy allen den gennen, de dessen breff seen unde hören lesen, dat ik
                                <persName>Christiern Pallisen</persName> knape bekenne unde betuge
                        openbar in dessen breve vor alsweme, dat ik myt mynem frien willen unde
                        wohlberadenen mode rechtliken unde redliken vorkofft hebbe dem besceden
                        manne <persName>Jehan Snellyngh</persName> vorstendere des <placeName>hilgen
                                gestes capelle in Vlensborch</placeName> myne twe gude, de ik hebbe
                        liggende in <placeName>Wandorp</placeName> unde is dor de halff verdynk erde
                        des ik ervede na myne moder <persName>Kerstyne</persName> seliger
                        dechtnisse, welk vorbenomede gude scylden alle iar teyn schilling engelsk.
                        ♦</p>
        <p n="a#2">Desse vorbenomede gude wonen ub <persName>Jessse Nielsen</persName> unde
                                <persName>Detleff,</persName> welk gude ik Crestern erbenomed
                        forlate unde oplate so dessen vorbenomeden Johan Snellynk van des hilgen
                        gestes capelle wegen in Vlensborch unde dar ewich by to bliwende in godis
                        ere myt akker, weide, wiske, holtynge, droghe unde nat, myt aller to
                        behorung unde rechticheit nichte nicht by gesceden. ♦</p>
        <p n="a#3">Unde ik Christiern Pallisen vorbenomed wil unde scal denne vorbenomeden Johan
                        Snellynk unde synen nakomendegen vorstender des erbenomeden hoves dysse
                        vorscrevene gude frigen von aller ansprake, der dar myt rechte opescen mach,
                        so lange alse in deme lande eyn recht is. ♦</p>
        <p n="a#4">Unde ik Kersten vorbenomed bekenne my unde mynen erven in dene guden vorscreven
                        nen recht mere to hebben, unde ik wil unde scal deme vorbenomeden Johanne
                        desse vorbenomede gude vrii scoten oppe Wysherde dynge, wan he dat van my
                        escende is. ♦</p>
        <p n="a#5">Alle desse vorscrevene stucke love ik Christiern Pallisen erbenomed unde myne
                        rechten erven deme vorbenomede Johan Snellyng unde sine nakomendege
                        vorstender des erbenomeden hoves in gude true stede unde fast to holdende
                        sunder jenigerleye argeliste edder hulperede, de my vorbenomede Christiern
                        unde mynen rechten erven to vrome mochte komen unde deme erbenomeden Johan
                        Snelling edder synen nakomendigen des hoves vorstender moghen scaden.
                        ♦</p>
        <p n="a#6">Tho groter bekantnisse unde merer vorwaringe alle desser vorscrevenen stuke so
                        hebbe ik vorgenomede Christiern Pallisen myn ingeseghel myt ja unde myt
                        willen gehengen laten an dessen breff unde ik hebbe gebeden de gude lude
                        alse <persName>Hinrik Achtorp</persName> borghmester to
                                <placeName>Vlensborch</placeName> unde <persName>Nisse
                                Berndsen</persName> ratman dar sulves, dat se hebben ere ingesegele
                        to ener witlicheyt mede gehengen laten vor dessen breff <app><lem><supplied>de geven unde gescreven is</supplied></lem><rdg resp="#alk">Afskriften markerer her en lakune, som i nærværende
                                        udgave er udfyldt med støtte i 1426. 25. februar (Dipl.
                                        Flensborg. I 377-378 nr. 93) og 1434. 10. februar (anf. arb.
                                        417-418 nr. 107), der begge omhandler salg og skødning af
                                        gods til Johan Snelling på Flensborg Helligåndshus'
                                        vegne</rdg></app> na godes bort verteynhundert iar, in deme neghen unde twintigsten
                        iare in sunte Jacobes daghe des hilgen apostels. ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev og hører det læse, at
                        jeg Christian Pallesen, væbner, bekendtgør og bevidner åbent for enhver med
                        dette brev, at jeg med min frie vilje og med velberåd hu rettelig og redelig
                        har solgt den forstandige mand Johan Snelling, forstander for
                        Helligåndskapellet i Flensborg, mit gods, som jeg har i Wanderup, og som er
                        den halve fjerding jord, som jeg arvede efter min moder Christine –
                        from ihukommelse – hvilket førnævnte gods hvert år yder ti skilling
                        engelsk.</p>
        <p n="b#2">På dette førnævnte gods bor Jesse Nielsen og Ditlev; hvilket gods jeg førnævnte
                        Christian overdrager og oplader til førnævnte Johan Snelling på vegne af
                        Helligåndskapellet i Flensborg, hos hvilket det til Guds ære skal forblive
                        til evig tid med ager, græsgang, eng, skov, tørt og vådt, med al tilliggende
                        og rettighed, slet intet undtaget.</p>
        <p n="b#3">Og jeg førnævnte Christian Pallesen vil og skal fritage denne førnævnte Johan
                        Snelling og hans efterfølgere som forstandere for den tidligere nævnte
                                gård<note>Dvs. Helligåndshuset.</note> dette førnævnte gods for alle
                        påklager, som retmæssigt kunne rejses på det, så længe der er lov og ret til
                        i landet.</p>
        <p n="b#4">Og jeg førnævnte Christian bekendtgør, at jeg og mine arvinger ikke længere har
                        nogen ret til det førnævnte gods; og jeg vil og skal frit skøde denne
                        førnævnte Johan Snelling dette førnævnte gods på Vis herredsting, når han
                        forlanger det af mig.</p>
        <p n="b#5">Alle disse førnævnte punkter lover jeg førnævnte Christian Pallesen og mine rette
                        arvinger den førnævnte Johan Snelling og hans efterfølgere som forstander
                        for den førnævnte gård at holde i god tro stadigt og fast uden nogen som
                        helst svig eller udflugter, som måtte kunne komme mig førnævnte Christian og
                        mine rette arvinger til gavn og kunne skade denne førnævnte Johan Snelling
                        eller hans efterfølgere som forstander for gården.</p>
        <p n="b#6">Til sikkert vidnesbyrd og større sikkerhed for alle disse førnævnte punkter, så
                        har jeg førnævnte Christian Pallesen med tilsagn og med vilje ladet mit segl
                        hænge ved dette brev, og jeg har bedt de gode mænd, nemlig Henrik Agdrup,
                        borgmester i Flensborg, og Nisse Berndsen, rådmand sammesteds, også til
                        vitterlighed lade deres segl hænge ved dette brev, der er givet og skrevet
                        år 1429 efter Guds fødsel, på den hellige apostel, sankt Jakobs dag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
