<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14310723003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. 307 fol. 233v</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>An. XXXVI de Adria</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD III 12 nr. 1614</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1431-07-23" notBefore="1431-07-23" notAfter="1431-07-23" cert="high">1431. 23.
          juli</date>
        <placeName cert="high">Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab/>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract>
        <ab>Pave Eugenius 4. pålægger efter supplik af Peder Ågesen, Niels Tuesen og Peder Nielsen,
          lægfolk fra Børglum stift og præsten Gregers Sparresens arvinger, biskoppen i Alet,
          abbeden i Essenbæk kloster i Århus stift og provsten i Viborg at indskærpe den dom over
          Niels Tuesen, provst i Vestervig kloster, som flere pavelige auditører har fældet over ham
          i processen mellem ham og Gregers Sparresen, og at sørge for, at han yder den fastsatte
          erstatning og betaler sagsomkostningerne. </ab>
        <ab> Niels Tuesen havde berøvet Gregers Sparresen forskelligt løsøre, holdt ham til fange og
          udsat ham for vold, og efter flere pavelige auditørers samstemmende domme opnåede han
          pavelig bekræftelse på at Niels skulle yde ham erstatning for det røvede løsøre og for
          tort samt betale procesomkostningerne. </ab>
        <ab>Erstatningen blev fastsat til 13 kvier, 1 læst korn á 24 tønder, 1 hoppe, 18 okser, 80
          får, 15 lam samt andet løsøre eller den tilsvarende værdi, fastsat til 700 rhinske gylden,
          erstatningen for tort fastsat til 200 kammergylden, og procesomkostningerne fastsat til i
          alt 108 kammergylden. </ab>
        <ab>Da imidlertid Gregers døde, inden der blev udstedt paveligt eksekutionsbrev, og hans
          arvinger ikke tror, at Niels vil efterkomme dommen, har de anmodet om, at paven vil tage
          hånd om sagen.</ab>
        <!-- <ab>Pave Eugenius 4. skriver til biskoppen i Alet, abbeden i Essenbæk kloster og provsten i
          Viborg. </ab>
        <ab>Efter at Niels Tuvesen, provst i Vestervig kloster, havde berøvet Gregers Sparresen,
          præst, forskelligt løsøre, holdt ham til fange og udsat ham for vold, og han således havde
          gjort sig hjemfalden til bandlysning, førte Gregers Sparresen ham for den pavelige
          domstol, præsideret af Ludovicus de Garsiis, kannik i Bologna og stedfortræder for
          Julianus, kardinaldiakon af Skt. Angelus, daværende auditør, for at Niels Tuvesen skulle
          dømmes og afkræves erstatning såvel for løsøre som for tort og svie, og for at det skulle
          offentligt bekendtgøres at han havde pådraget sig bandlysning. </ab>
        <ab>Niels appellerede da sagen til pavestolen, idet ..., og pave Martin 5. overlod sagen til
          Comzo, biskop i Olmütz, dengang pavens kapellan og auditør; da denne havde sendt Niels
          tilbage til Danmark, på baggrund af at Niels hævdede at forskellige detaljer skulle
          klarlægges, appellerede Gregers sagen til pavestolen. </ab>
        <ab>Pave Martin 5. overlod da sagen til Bartholomeus, biskop i Orange, dengang pavens
          kapellan og auditør; denne bestemte i samstemmighed med de øvrige auditører, at
          hjemsendelsen var uretmæssig, han annullerede den, og erjklrede Gregers' sag for
          retfærdig, som det fremgår af sagens akter, og han dømte Niels til at restituere 13 kvier,
          1 læst kort á 24 tønder, 1 hoppe, 18 okser, 80 får, 15 lam, samt andet løsøre, såfremt det
          stadig fandtes, ellers dets værdi, vurderet til 700 rhinske gylden. </ab>
        <ab>Denne dom appellerede Niels til pavestolen, og pave Martin 5. overlod sagen til sin
          kapellan og auditør Johannes Wolling; denne stadfæstede Niels' og hans medsammensvornes
          skyld og dømte ham til offentligt at erklæres bandlyst, og til at betale Gregers 200
          kammerfloriner for tort og svie samt sagsomkostningerne. </ab>
        <ab>Denne dom appellerede førnævnte Bartholomeus på vegne af Niels atter til pavestolen, og
          pave Martin 5. overlod sagen til førnævnte JOhannes på Gregers anmodning, idet han hævdede
          at ...; Johannes stadfæstede den sidste dom og bekræftede at Niels havde uret og tildømte
          ham betalingen af sagsomkostningerne. </ab>
        <ab>Denne dom appellerede Niels til pavestolen, og pave Martin 5. overlod sagen til sin
          kapellan og auditør Hartungus de Cappel; denne stadfæstede at der var blevet handlet
          korrekt i sagen, at Niels havde uret, og erklærede at Johannes ..., og tildømte Niels
          betalingen af sagsomkostningerne. </ab>
        <ab>Denne dom appellerede Niels til pavestolen, og pave Martin 5. overlod sagen til sin
          kapellan og auditør Geminianus de Prato; denne stadfæstede Hartungus' dom og tildømte
          Niels betalingen af sagsomkostningerne. </ab>
        <ab>Sagens omkostninger blev i alt takseret til 108 kammerfloriner. </ab>
        <ab>Imidlertid døde Gregers, inden sagen var blevet overdraget til eksekutorerne, og da
          Gregers' arvinger, lægfolkene Peder Ågesen, Niels Tuvesen og Peder Nielsen, alle fra
          Børglum stift, frygter at deres arv således er tabt, har de anmodet om at paven til hjælpe
          dem. </ab>
        <ab>Derfor pålægger paven brevets modtagere at eksekvere dommen, og han giver dem fuldmagt
          til at stævne Niels og andre sagen vedkommende personer, samt at kalde verdslig magt til
          hjælp</ab>-->
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-10-01" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-01. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-06-07" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
      <change when="2018-05-04" who="#pbh">Ny regest, korrektur</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1"><persName>Episcopo Electensi</persName> et <persName>abbati monasterii s.
            Laurentii in Eskinbek Arusiensis diocesis</persName> ac <persName>preposito ecclesie
            Vibergensis</persName>.</p>
        <p>Exhibita nobis pro parte <persName>Petri Awhonis</persName>, <persName>Nicolai
            Twionis</persName> et <persName>Petri Nicolai</persName> laicorum Burglanensis diocesis
          petitio continebat, quod, cum olim quondam <persName>Gregorius Sparisson</persName>
          presbiter, cujus ipsi laici universales heredes sunt, <persName>Nicolaum Twonis
            prepositum</persName>
          <placeName>monasterii Westerwicensis</placeName> ordinis s. Augustini dicte diocesis, qui,
          associatis sibi quibusdam in ea parte complicibus, nonnullas ipsius Gregorii vaccas,
          lestam annone, boves, equam, oves, agnellos aliaque mobilia bona tunc expressa invaserat
          et detinuerat ac prefatum Gregorium illis contra justitiam spoliaverat et ea abstulerat
          necnon in predam asportaverat et alienarat ac in ipsum dei timore postposito ausu
          sacrilego manus injecerat temere violentas eumque captivarat ac incarcerarat ac detinuerat
          et multipliciter molestarat, vexarat, perturbarat et impediverat sibique diversas alias
          injurias etiam tunc expressas de facto irrogarat, et propterea excommunicationis in tales
          a canone generaliter promulgatam sententiam incurrerat, super hoc petendo ipsum, tunc in
          Romana curia repertum, condemnari et compelli ad reddendum et restituendum vaccas, lestam,
          boves, equam, oves, agnellos et bona, si extabant, alioquin illorum verum valorem, ac ad
          dandum et solvendum sibi quandam pecunie summam etiam tunc expressam pro emenda seu in
          recompensationem injuriarum hujusmodi ac decerni et declarari ipsum dictam sententiam
          incurrisse excommunicatumque publice nuntiari, coram <persName>Ludovico de
            Garsiis</persName> canonico Bononiensi locumtenente Juliani s. Angeli diaconi
          cardinalis, tunc causarum curie camere apostolice auditoris, traxisset in causam, prefatus
          Nicolaus a quodam insufficienti conficto sibi per eundem locumtenentem, postquam in illa
          ad nonnullos actus inter partes ipsas processerat, ut minus veraciter pretendebat, illato
          gravamine ad sedem apostolicam appellavit, ac <persName>Martinus papa V</persName> causam
          appellationis ejusdem et negotii principalis <persName>Comzoni episcopo
            Olomucensi</persName>, tunc capellano suo et causarum palatii apostolici auditori,
          audiendam commisit et fine debito terminandam, et successive, postquam dictus Gregorius
          pro eo, quod ipse episcopus, tunc auditor, ad instantiam prefati Nicolai super quibusdam
          impertinentibus probandis positionibus et articulis pro parte dicti Nicolai in hujusmodi
          causa exhibitis de facto remissionem ad partes decreverat, ad eandem sedem appellarat,
          idem predecessor, illius appellationis hujusmodi causam <persName>Bartholomeo episcopo
            Aurasicensi</persName>, tunc capellano suo et causarum ejusdem palatii apostolici
          auditori, audiendam commisit et fine debito terminandam; qui cognitis hujusmodi cause
          meritis de consilio et assensu coauditorum suorum causarum dicti palatii, quibus super
          hiis relationem fecit fidelem, per unam pronuntiavit, decrevit et declaravit prefatam
          remissionem, in quantum impedire haberet restitutionem hujusmodi, male fuisse et esse
          decretam ejusque decretum revocandum fore et revocavit, et ab illo pro parte dicti
          Gregorii bene fuisse et esse appellatum primo, necnon per aliam diffinitivam suas
          sententias pronuntiavit, decrevit et declaravit, prout hec omnia in libello pro parte
          ipsius Gregorii in hujusmodi causa exhibito petita fuerant, invasiones detentiones
          spoliationes asportationes allienationes et impedimenta predicta fuisse et esse temeraria
          illicita indebita injusta ac de facto presumpta ipsumque Nicolaum ad reddendum et
          restituendum dicto Gregorio 13 vaccas, 1 lestam annone 24 lagenarum, 1 equam, 18 boves, 80
          oves, 15 agnellos et alia bona, si exstarent, alioquin eorum valorem hujusmodi, videlicet
          700 fl. Renensium boni et justi ponderis summam, condemnandum fore et condemnavit.</p>
        <p>A qua quidem diffinitiva sententia fuit pro parte ipsius Nicolai ad predictam sedem
          appellatum, prefatusque predecessor causam appellationis a diffinitiva sententia
          interjecte hujusmodi magistro <persName>Johanni Wolling</persName> nostro, tunc suo,
          capellano et causarum ejusdem palatii auditori audiendam commisit et fine debito
          terminandam; et deinde prefatus episcopus, tunc auditor, per aliam suam diffinitivam
          sententiam pronuntiavit, decrevit et declaravit, prout etiam hec omnia in libello pro
          parte ipsius Gregorii in hujusmodi causa exhibito petita fuerant, manuum injectiones
          captivationes incarcerationes detentiones molestationes vexationes perturbationes et
          impedimenta predicta fuisse et esse temeraria illicita indebita iniqua injusta ac de facto
          presumpta, necnon Nicolao et complicibus predictis talia facere minime licuisse sive
          licere, ipsique Gregorio per premissa fuisse et esse injuriatum, ac Nicolaum et complices
          prefatos propterea dictam excommunicationis sententiam incurrisse, necnon ipsum Nicolaum
          excommunicatum publice nuntiandum fore et denuntiavit, dandumque et solvendum eidem
          rectori 200 fl. auri de camera etiam boni et justi ponderis occasione injuriarum
          hujusmodi, et in expensis coram eo ac dictis locumtenente et episcopo, tunc auditore, in
          ipsa causa legitime factis condemnandum fore et condemnavit, prefatarum expensarum
          taxatione sibi imposterum reservata.</p>
        <p>A qua quidem ultima dicti Bartholomei episcopi, tunc auditoris, sententia fuit pro parte
          ipsius Nicolai ad sedem appellatum antedictam, ac ipse predecessor ad instantiam dicti
          Gregorii, asserentis appellationem a prima fuisse desertam, desertionis necnon
          appellationis interjecte ab ultima diffinitivis sententiis Bartholomei episcopi, tunc
          auditoris, hujusmodi causas prefato Johanni auditori audiendas commisit et fine debito
          terminandas; qui cognitis ipsarum causarum meritis de consilio et assensu coauditorum
          suorum causarum dicti palatii, quibus super hiis relationem fecit fidelem, per unam
          pronuntiavit appellationem a prima diffinitiva sententia Bartholomei episcopi, tunc
          auditoris, interpositam hujusmodi fuisse et esse desertam dictamque primam diffinitivam
          sententiam in rem transivisse judicatam, et per aliam diffinitivam suas sententias
          pronuntiavit, decrevit et declaravit per prefatum Bartholomeum episcopum, tunc auditorem,
          ultimo in causa hujusmodi bene fuisse et esse processum, sententiatum et diffinitum
          ejusque ultimam sententiam predictam confirmandam fore et confirmavit, ac ab illa pro
          parte ipsius Nicolai male fuisse et esse appellatum necnon prefatum Nicolaum in expensis
          coram eo in hujusmodi causa legitime factis condemnandum fore et condemnavit, illarum
          taxatione sibi imposterum reservata.</p>
        <p>A quibus quidem dicti Johannis auditoris sententiis fuit pro parte ipsius Nicolai ad
          memoratam sedem appellatum, necnon prefatus predecessor appellationis a prima sententia
          necnon ad instantiam dicti Gregorii, asserentis appellationem a diffinitiva sententia
          Johannis auditoris interjectam fore desertam, desertionis hujusmodi causas magistro
            <persName>Hartungo de Cappel</persName> etiam nostro, tunc suo, capellano et causarum
          ejusdem palatii auditori, audiendas commisit et fine debito terminandas; qui cognitis
          ipsarum causarum meritis <supplied>de consilio et assensu coauditorum suorum causarum
            dicti palatii, quibus super hiis relationem fecit fidelem</supplied>, per unam
          declaravit per prefatum Johannem auditorem in causa desertionis hujusmodi bene fuisse et
          esse processum et sententiatum ejusque sententiam predictam in ipsa desertionis causa
          confirmandam fore et confirmavit, necnon ab illa pro parte ipsius Nicolai male fuisse et
          esse appellatum ac per aliam suas sententias pronuntiavit, decrevit et declaravit
          appellationem a diffinitiva Johannis auditoris sententia interjectam hujusmodi fuisse et
          esse desertam ipsumque Nicolaum in expensis coram eo in dicta causa legitime factis
          condemnandum fore et condemnavit, illarum taxatione sibi imposterum reservata.</p>
        <p>Cumque a sententiis Hartungi auditoris hujusmodi pro parte ipsius Nicolai ad sedem
          fuisset appellatum eandem, dictus predecessor causas ipsarum ultimarum appellationum
          magistro <persName>Geminiano de Prato</persName> etiam nostro, tunc suo, capellano et
          causarum predicti palatii auditori audiendas commisit et fine debito terminandas; qui
          cognitis ipsarum causarum meritis <supplied>de consilio et assensu coauditorum suorum
            causarum dicti palatii, quibus super hiis relationem fecit fidelem</supplied>, per
          diversas suas sententias pronuntiavit, decrevit et declaravit per prefatum Hartungum
          auditorem in causis hujusmodi bene fuisse et esse processum, sententiatum et ordinatum
          ejusque sententias predictas confirmandas fore et confirmavit, et ab illis pro parte
          ipsius Nicolai male fuisse et esse appellatum necnon prefatum Nicolaum in expensis coram
          eo in dictis causis legitime factis condemnandum fore et condemnavit, illarum taxatione
          sibi imposterum reservata.</p>
        <p>Et subsequenter Johannes coram eo in 28, et, cui dictus predecessor commisit, ut etiam
          coram Bartholomeo episcopo tunc necnon Hartungo auditoribus predictis factas taxaret et
          instrumenta publica super Bartholomei episcopi tunc ac Johannis et Hartungi auditorum
          sententiis hujusmodi confecta sigillaret, Geminianus auditores predicti coram illis et se
          factas expensas hujusmodi in 80 fl. etiam auri de camera similis ponderis providis
          moderationibus taxarunt, procuratoris ipsius Gregorii super expensis eisdem juramentis
          secutis, prout in instrumentis predictis dicti Geminiani auditoris sigillo munitis dicitur
          plenius contineri.</p>
        <p>Cum autem, sicut eadem petitio subjungebat, dictus Gregorius, sententiis auditorum
          hujusmodi nondum executioni demandatis, fuerit vita functus, dubitentque laici prefati,
          quod dictus Nicolaus ipsis eorundem auditorum sententiis reverenter parere non velit,
          quodque processus presentium vigore habendi sibi propter ejus potentiam et aliis, quos
          concernent, tute nequeant publicari, pro parte dictorum laicorum nobis, qui, dicto
          predecessore, sicut domino placuit, ab hac luce subtracto, fuimus divina clementia ad
          apicem summi apostolatus assumpti, extitit supplicatum, ut eis super hiis oportune
          providere dignaremur.</p>
        <p>Nos itaque discretioni vestre mandamus, quatenus, vocatis, qui fuerint evocandi, si et
          postquam vobis dictos laicos ipsius Gregorii universales heredes, ut prefertur,
            <supplied>esse</supplied> legitime constiterit, episcoporum tunc et auditorum sententias
          hujusmodi executioni debite demandantes necnon, ubi et quando expedire videritis,
          auctoritate nostra solemniter publicantes, faciatis dictis laicis vaccas lestam equam
          boves oves agnellos et bona predicta, si extent, alioquin illorum valorem hujusmodi dari
          et assignari, necnon de prefatis fl. auri summis pro injuriis et expensis hujusmodi juxta
          dictorum instrumentorum, earundem condemnationum et taxationum tenores plenam et debitam
          satisfactionem impendi, et insuper, legitimis super hiis per vos habendis servatis
          processibus, eas, quotiens expedierit, aggravare curetis, contradictores per censuram
          etc., invocato ad hoc, si opus fuerit, auxilio brachii secularis.</p>
        <p>Ceterum, si per summariam informationem super hiis per vos recipiendam vobis constiterit,
          quod ipsorum Nicolai et aliorum, quos hujusmodi processus concernunt, presentia pro
          monitionibus eis et citationibus de ipsis faciendis commode nequeat haberi, nos vobis
          processus monitiones et citationes hujusmodi per edicta publica locis affigenda publicis
          predicto monasterio vicinis, de quibus sit verisimilis conjectura, quod ad notitiam
          monitorum et citatorum eorundem pervenire valeant, faciendi plenam concedimus tenore
          presentium facultatem, ac volumus, quod hujusmodi processus monitiones et citationes
          perinde ipsos monitos et citatos arctent, ac si eis intimati et insinuati personaliter et
          presentialiter legitime extitissent.</p>
        <p>Datum <placeName>Rome</placeName> 10. kal. aug. anno 1.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">
          I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
