<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">459</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14310304002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>Tyske Kancelli, Slesvig-holsten-lauenburgske Kancelli</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registrum Christierni Primi</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med overskrift: <q>Item enen breff gaff hartich Alff unde Gherd deme duchtigen
        Hartich Reventlouwen ludende uppe XIIII<hi rend="sup">c</hi> lubesche marck penninge dar he
        alle jar van schal hebben to rente I<hi rend="sup">c</hi> unde XL lubesche marck penninge
        uth deme lehen to Lutkentunderen jarlikes to borende</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6488</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4901</bibl>
               <bibl>Urkundensamml. d. schlesw.-holst.-lauenb. Gesellsch., bd. IV (= Registrum Chr. primi, ed.
      Hille), nr. 75, p. 115-116</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Urkundensamml. l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1431-03-04"
                  notBefore="1431-03-04"
                  notAfter="1431-03-04"
                  cert="high">1431. 4. marts</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>De slesvigske hertuger Adolf og Gerhard erklærer, at de skylder Hartvig Reventlow 1400
      lybske mark.</ab>
            <ab>Endvidere udnævner hertugerne Hartvig Reventlow til regnskabsfoged over Tønder slot med
      tilliggende herreder.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-09-26" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-09-26. </change>
         <change when="2019-09-30" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-09-30. </change>
         <change when="2019-11-04" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-11-04. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Van Gots gnaden wii <persName>Alff</persName> unde <persName>Gherd</persName> hertogen to
        <placeName>Sleszwig</placeName> etcetera bekennen unde betugen apenbar in desseme breve vor
      alle den jennen de ene zeen edder horen lesen, dat wii unde unse erven schuldich sint rechter
      witliker schult deme duchtigen knapen <persName>Hartich Reventlouwen</persName> unde sinen
      rechten erven XIIII<hi rend="sup">c</hi> lubesche marck penninge, alse to
        <placeName>Lubeke</placeName> unde <placeName>Hamborch</placeName> genge unde geve syn unde
      dar eyn islick gudman deme anderen vul mede don mach in deme lande to
        <placeName>Holsten</placeName>, ane hole penninge, vor welker XIIII<hi rend="sup">c</hi>
      lubesche marck wii schollen unde willen edder unse erven deme erbenomeden
        <persName>Hartich</persName> edder sinen erven to rente geven I<hi rend="sup">c</hi>
      lubesche marck unde XL lubesche marck penninge der vorscreven munte, de he alle jar mach
      opboren alle de wile he in unseme denste unse amptman is to <placeName>Tunderen</placeName> van
      der ersten unde redesten upboringe, de uns jarlikes vorvallet in unde uth deme gantzen lene to
        <placeName>Tunderen</placeName>.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ock so hebbe wii hertoge erbenomed bevalen unde bevelen in krafft dusses breves unse slot
        <placeName>Tunderen</placeName> mit allen herden unde mit der gantzen vogedie darto
      behorende, also dat he uns dat vorstan schal unde vorwesen alse unse rekens voget in sodanen
      truwen alse wii eme beloven; unde wanner wii edder unse erven <persName>Hartige</persName>
      erbenomed van der vogedie setten willen, dat schole wii unde willen edder unse erven eme
      kundigen unde witlick don XV wekene tovoren in unseme besegelden breve, unde wanner de XV
      weken vorkomen sint, so schole wii unde willen edder unse erven eme edder sinen erven wol to
      dancke in eneme summen entrichten unde betalen, edder ock na sineme willen vornogen XIIII<hi rend="sup">c</hi> lubesche marck penninge der vorscreven munte mit der plichtigen rente, de
      denne na antale der tiid vordenet is, to ener tiid unde uppe ene stede in deme lande to
        <placeName>Holsten</placeName>, wor eme unde sinen erven dat behegelick is unde dar en ere
      gelt unentferet blive.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Wert ock dat <persName>Hartich</persName> in unseme denste unde bynnen der tiid alse he unse
      voget is schaden neme, de bewislick were, dat God almechtich wille vorwesen, so schole wii
      unde willen edder unse erven ene nicht affsetten van der vogedie, id en sy dat wii edder unse
      erven eme edder sinen erven den schaden uprichten unde vornogen myt deme vorscreven hovetstole
      unde mit der vorplichtigen vordenden rente alse vorscreven is.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Wert ock dat <persName>Hartich</persName> erbenomed unse vorscreven slot wedder sinen willen
      affgedrungen worde edder aff gewunnen worde, dat God almechtich gnedigen affkeren wille, so
      schullen wii unde willen edder unse erven eme edder sinen erven den vorscreven hovetstol mit
      der plichtigen vordenden rente unde mit deme bewisliken schaden wedder leggen unde vornogen
      umme achte weken dar na alse he uns dar umme tosecht.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Ock schal <persName>Hartich</persName> erbenomed dessen vorscreven summen alse XIIII<hi rend="sup">c</hi> lubesche marck penninge nenerleye wisz an uns edder an unsen erven
      vorbreken.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Alle desse vorscreven stucke lave wii <persName>Alff</persName> unde
        <persName>Gherd</persName> hertogen erbenomed etcetera.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Na Godes bort MCCCCXXXI dominica oculi.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
