<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename>Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
               >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14321112001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>orig. perg. 0101</collection>
                        <idno>SDHK nr. 21863</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>seglrem i perg</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i Stockholm. Riksarkivet. E102a f. 147 nr. 119 og f. 33v nr.
                           31</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6592</bibl>
               <bibl>SDHK nr. 21863</bibl>
               <bibl>Weibull, Dipl. dioc. Lund. III 116 nr. 124</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Dipl. dioc. Lund. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1432-11-12" notBefore="1432-11-12" notAfter="1432-11-12" cert="high">1432.
               12. november<note>Jf. <ref target="14341023001">DD 1434. 23. okt., nr.
                     14341023001</ref></note></date>
            <placeName cert="unknown">Rostock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Notarialinstrument af Theodericus Lukke, klerk fra Schwerin stift, hvorved Johannes
               Meynesti, ærkedegn i Rostock, kundgør, at han af Mogens Gødesen, kannik i Lund, har
               modtaget pave Eugenius 4.s bulle (<ref target="14310905002">DD 1431. 5. sep., nr.
                  14310905002</ref>), hvori den pavelige auditør Antoninus de Sancto Vitos dom i
               processen mellem Mogens Gødesen på den ene side og ærkebiskoppen og kapitlet i Lund
               på den anden side er indeholdt.</ab>
            <ab>Johannes Meynesti bekræftede bestemmelsen om, at Mogens Gødesen skulle indføres i
               kanonikat og præbende og optages som kannik i domkapitlet, og udfærdigede
               eksekutionsbrev herom, idet han samtidig fjernede Oluf Då og Poul Brun fra
               embedet.</ab>
            <ab>Efter at indsigelsesfristen for hans eksekutionsbrev var overskredet, mødte Niels
               Isaksen, kannik i Lund, op som repræsentant for dekanen og kapitlet i Lund og
               fremstillede og oplæste et klageskrift på papir mod eksekutionsbrevet, Johannes
               Meynesti selv og Mogens Gødesen, hvorved han søgte at appellere dommen, og skønt
               Johannes Meynesti ikke var i stand til at få en kopi af dette skrift, lovede han
               inden for en frist at udfærdige et appelbrev. Ved fristens udløb afviste han dog
               appellen som grundløs og erklærede, at Niels Isaksen, dekanen og kapitlet i Lund,
               Oluf Då og Poul Brun derved havde gjort sig hjemfaldne til den straf, som
               eksekutionsbrevet udviste, og han lod processen mod dem fortsætte.</ab>
            <ab>Imidlertid besluttede ærkebiskop Peder, kapitlet og Poul Brun sig for at efterkomme
               kravet og har nu indført Mogens Gødesen i kanonikat og præbende, optaget ham som
               kannik og ladet ham oppebære sine indtægter. Derfor kasserer Johannes Meynesti nu
               processen mod dem, idet dog processen mod ærkedegn Jens Poulsen, Niels Isaksen og
               Oluf Då består, og han reserverer retten til at absolvere dem for sig selv eller en
               overordnet.</ab>
            <ab>Han pålægger nu Hans Laxmand, dekan i Lund, at agere som sin subdelegat og absolvere
               ærkebiskop Peder, Poul Brun og de andre, der oprigtigt ønsker det, fjerne interdiktet
               over dem og pålægge dem hver især en passende kirkebod, efter at de har aflagt en
               højtidelig troskabsed på evangeliet.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-10" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-10. </change>
         <change when="2017-10-30" who="#pbh">Tekst indskrevet osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1"><persName>Johannes Meynesti</persName> archidiaconus
                  <placeName>Rozstokcensis</placeName> in ecclesia
               <placeName>Zwerinensi</placeName>, judex et executor ad infrascripta una cum
               infrascriptis nostris in hoc collegis cum illa clausula: Quatenus vos vel duo aut
               unus vestrum per vos vel alium etc., a sede apostolica deputatus, universis et
               singulis dominis abbatibus, prioribus, prepositis, decanis, archidiaconis,
               scolasticis, custodibus, cantoribus, thesaurariis, tam cathedralium quam
               collegiatarum canonicis, quarumcunque ecclesiarum parrochialium rectoribus, plebanis
               et locatenentibus eorundem, cappellanis, altaristis, perpetuis vicariis,
               officiantibus clericis, notariis et tabellionibus publicis quibuscumque presentibus
               requisitis ad quosque presencia pervenerint, per Lundensem, Bremensem, Ottoniensem,
               Wiburgensem, Arosiensem, Roskildensem, Caminensem et Zwerinensem civitates et earum
               dioceses, ac alias omnibus constitutis sinceram in domino caritatem et nostris
               hujusmodi ymmo verius apostolicis firmiter obedire mandatis.</p>
            <p>Litteras executoriales sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini
                  <persName>Eugenii</persName>, divina providencia pape quarti, unius sentencie
               diffinitive pro honorabili viro domino <persName>Magno Gotonis</persName>, canonico
                  <placeName>Lundensi</placeName>, per venerabilem et circumspectum virum dominum
                  <persName>Antoninum de Sancto Vito</persName>, sacri pallacii apostolici causarum
               auditorem, contra et adversus reverendum in Christo patrem et dominum dominum
                  <persName>Petrum</persName> archiepiscopum et capitulum Lundense ac
                  <persName>Olavum Doo</persName> et <persName>Paulum Brun</persName> intrusos et
               intrudendos in canonicatu et prebenda dicte ecclesie per obitum quondam
                  <persName>Johannis Wilhelmi</persName> vacantibus late, vera bulla plumbea ipsius
               domini nostri pape cum cordula canopea impendenti more Romane curie bullatas, sanas
               et integras, non viciatas, non cancellatas, non corruptas nec in aliqua sui parte
               suspectas, sed omni prorsus vicio et suspicione carentes, nobis per discretum virum,
               dominum Magnum Gotonis, principalem in ipsis litteris apostolicis principaliter
               nominatum, presentatas, nos cum ea, qua decuit, reverencia noveritis recepisse,
               tenorem, qui sequitur, continentes.</p>
            <p>Eugenius episcopus servus servorum dei <q>(etc. = <ref target="14310905002">DD 1431.
                     5. sep., nr. 14310905002</ref>)</q></p>
            <p>Post quarum quidem litterarum apostolicarum executorialium presentacionem et
               recepcionem nobis et per nos, ut premittitur, factas earundemque auctoritate et
               vigore ad instantem requisicionem honorabilis viri domini Magni Gotonis, canonici
               Lundensis principalis coram nobis constituti personaliter, ad earundem litterarum
               executorialium juxta traditam seu directam nobis inibi formam et tenorem, prout
               merito tenemur, necnon sentencie diffinitive pro dicto domino Magno Gotonis super
               canonicatu et prebenda ecclesie Lundensis per obitum quondam Johannis Wilhelmi
               vacantibus, ut premittitur, late execucionem contra et adversus reverendum in Christo
               patrem et dominum dominum Petrum et capitulum Lundense tamquam opponentes necnon
               Olavum Doo et Paulum Brun intrusos et quoscumque intrudendos in canonicatu et
               prebenda hujusmodi ac contradictores quoslibet et rebelles duximus procedendum et
               processimus, certificatoque primitus coram nobis quantum sufficit ad informandum
               animum nostrum, predictum reverendum patrem dominum archiepiscopum et capitulum
               Lundense, Olavum Doo et Paulum Brun pro ipsis litteris et processibus exequendis et
               insinuandis tute adiri non posse, auctoritate igitur apostolica, qua tunc utebamur et
               utimur per edictum publicum certis locis affigendum publicis litteras et processus
               executoriales juxta suprascriptum litterarum apostolicarum vim, formam et tenorem sub
               excommunicacionis, aggravacionis, reaggravacionis, auxilii brachii secularis
               invocacionis et aliis sentenciarum penis prefato domino Magno Gotonis principali
               instanti et petenti duximus decernendos et concedendos ac decrevimus et concessimus
               eosdemque singulos, quos hujusmodi tangebat vel tangere poterat seu in futurum
               quomodolibet tangere potest negocium hujusmodi, insinuavimus et notificavimus, in
               quibus inter cetera ipsum dominum Magnum Gotonis, in presencia nostra personaliter
               constitutum, in et ad corporalem, realem et actualem possessionem dictorum
               canonicatus et prebende juriumque et pertinenciarum predictorum, quantum melius
               potuimus et in nobis fuit, induximus necnon ammotis primitus ab eisdem canonicatu et
               prebenda Olavo Doo et Paulo Brun prefatis et quolibet alio detentore illicito induci
               et admitti sine quacumque difficultate et in canonicum recipi sibique stallum in
               choro et locum in capitulo cum plenitudine juris canonici dicte ecclesie Lundensis
               mandavimus assignari ac alias fecimus, prout in eisdem processibus executorialibus
               plenius continetur.</p>
            <p>Quibus quidem litteris et processibus executorialibus, ut premittitur, per nos
               decretis et emissis et eciam detentis, per edictum executis juxta dictorum processuum
               continenciam et tenorem ac demum reproductis et, antequam omnia premissa debita suum
               sortita fuerant effectum, singulis eciam terminis et dilacionibus in ipsis litteris
               et processibus executorialibus per nos prefixis et assignatis diu translapsis,
               comparuit coram nobis personaliter discretus vir dominus <persName>Nicolaus
                  Ysaac</persName>, canonicus ecclesie Lundensis predicte, procurator et nomine
               procuratorio honorabilium virorum dominorum decani et capituli dicte ecclesie
               Lundensis, prout de suo procuracionis mandato per eum producto legitimis constabat
               documentis, et inter ceteras altercaciones quandan appellacionis papiri cedulam
               contra nos, processus nostros executoriales, ymmoverius apostolicos, et ipsum dominum
               Magnum Gotonis ex adverso principalem procuratorio nomine quo supra exhibuit,
               produxit, legit et interposuit, appellavit, provocavit, apostolos petiit et alia
               fecit, prout in eadem cedula plenius continebatur, cujus tamen appellacionis cedule
               copiam per nos sepius postulatam ab eodem habere nequivimus, per premissa, ipsis
               nostris litteris processibus executorialibus, ymmoverius apostolicis, de facto se et
               dominos suos constituentes opponendo, cui tamen apostolos in termino juris dare
               prefiximus et promisimus.</p>
            <p>Quo quidem termino adveniente dictam appellacionem tamquam frivolam refutavimus,
               ipsos Nicolaum Ysaac, decanum et capitulum Lundense, Olavum Doo et Paulum Brun
               appellantes omnesque alios et singulos ipsis litteris et processibus nostris
               executorialibus, ymmo verius apostolicis, se opponentes, inobedientes, contradictores
               et rebelles aut <app>
                  <lem>impedientes</lem>
                  <rdg><q>impedientibus</q> Dipl. dioc. Lund</rdg>
               </app> ipsum dominum Magnum, quominus premissa debitum suum sorciantur effectum,
               auxilium, consilium vel favorem dantes et prestantes singulas penas, censuras et
               sentencias, in ipsis nostris processibus executorialibus contra taliter delinquentes
               per nos latas et fulminatas, rite servatas servandas, ad ipsius domini Magni Gotonis
               instanciam declaravimus ipso facto incidisse processusque nostros, ymmo verius
               apostolicos, contra dictos archiepiscopum, capitulum et ecclesiam Lundenses et alios
               singulos supradictos decrevimus in formis et tenoribus suis continuandos et
               continuavimus.</p>
            <p>Tandem vero prefati reverendus pater et dominus dominus Petrus et capitulum Lundense
               et Paulus Brun, ad gremium sancte matris ecclesie redire ac litteris et processibus
               executorialibus per nos in hac parte emissis ac alias sancte matris ecclesie mandatis
               obedire proponentes et obedientes, antedictum dominum Magnum Gotonis in persona
               procuratoris sui legitimi in et ad corporalem, realem et actualem dictorum
               canonicatus et prebende ac jurium et pertinenciarum eorundem possessionem induxerunt,
               in canonicum receperunt, stallum sibi in choro et locum in capitulo assignaverunt, de
               singulis quoque fructibus et proventibus ex hujusmodi canonicatu et prebenda a
               tempore mote litis citra perceptis et expensis satisfecerunt ac alias ipsis
               processibus nostris executorialibus, ymmoverius apostolicis, cum effectu paruerunt et
               fecerunt juxta eorundem processuum continenciam et tenorem.</p>
            <p>Quocirca nos Johannes, archidiaconus et executor antedictus, ad humilem et instantem
               peticionem et requisicionem nobis pro parte reverendi in Christo patris et domini
               domini Petri archiepiscopi et capituli Lundensis et Pauli Brun desuper legitime
               factas, attendentes, peticionem hujusmodi fore justam et consonam racioni, quodque
               eciam sancta mater ecclesia nemini veniam petenti suum gremium precludit,
               infrascripto juris beneficio eisdem petentibus decrevimus succurrendum.</p>
            <p>Processus nostros executoriales supradictos quo ad interdicti in et contra capitulum
               et ecclesiam Lundenses necnon suspensionis et interdicti contra archiepiscopum
               Lundensem ac demum excommunicacionis, aggravacionis, reaggravacionis et auxilii
               brachii secularis invocacionis sentencias quoad ipsos reverendum patrem et dominum
               dominum Petrum, archiepiscopum Lundensem, et Paulum Brun in ipsis processibus
               executorialibus per nos rite latas et fulminatas et non alias, propter certas causas
               animum nostrum ad id moventes, cassandos decrevimus et annullandos ac cassamus et
               annullamus per presentes, processus tamen ipsos contra et adversus honorabiles viros
               dominos <persName>Johannem Pauli</persName> archidiaconum et suos complices Nicolaum
               Ysaac, canonicum ecclesie Lundensis, et Olavum Doo volumus in suis robore et vi
               permanere ac continuari et in suis formis et tenoribus observari sub penis per nos in
               eisdem fulminatis, donec ad sancte matris ecclesie redierint et absolucionis
               beneficium a nobis humili peticione meruerint obtinere, quorum absolucionem nobis
               tunc vel superiori modo reservamus.</p>
            <p>Auctoritate igitur apostolica supradicta, qua fungimur in hac parte, vobis venerabili
               viro domino <persName>Johanni Laxman</persName>, decano ecclesie Lundensis, in
               virtute sancte obediencie districte precipiendo mandamus ac committimus et, cum
               tantis arduis prepediti sumus negociis, quod infrascriptis personaliter interesse non
               possumus, vos ad hoc auctoritate predicta subdelegamus, quatenus, postquam eciam
               vobis de paricione premissa ex habundanti constiterit, dictos reverendum patrem et
               dominum dominum Petrum, archiepiscopum Lundensem, Paulum Brun et alios singulos
               humiliter id petentes auctoritate predicta, prout expediens fuerit, a premissis
               sentenciis per manus vestre imposicionem ac alias in forma ecclesie absolvatis et
               Christifidelium communioni ac sacramentorum ecclesiasticorum participacioni et sancte
               matris ecclesie unitati restituatis, injuncta eisdem et eorum cuilibet pro modo culpe
               penitencia salutari, recepto primitus ab eisdem et eorum quolibet de stando juri et
               parendo nostris et sancte matris ecclesie mandatis corporali ad sancta dei ewangelia,
               tactis scripturis sacrosanctis, prestando juramento, quos tunc et vos absolutos et
               restitutos habeatis et publicetis et in divinis aut extra occasionem premissorum
               minime evitetis aut evitari faciatis.</p>
            <p>In quorum omnium et singulorum fidem et evidens testimonium premissorum presencia per
               notarium publicum infrascriptum subscribi et publicari mandavimus nostrique sigilli
               jussimus appensione communiri.</p>
            <p>Datum et decretum <placeName>Rozstok</placeName> in domo habitacionis nostre anno
               domini millesimo quadringentesimo tricesimo secundo, indiccione decima, mensis
               novembris die duodecima, hora vesperarum vel quasi, pontificatus prefati domini
               nostri domini Eugenii pape quarti anno secundo, presentibus honorabilibus viris,
               dominis <persName>Olavo Jacobi</persName>, canonico Lundensi, <persName>Hinrico
                  Kosse</persName>, presbitero Zwerinensis diocesis, et <persName>Gherardo
                  Buseken</persName>, clerico <persName>Bremensi</persName>, testibus ad premissa
               vocatis et rogatis.</p>
            <figure>
               <figDesc>Til venstre herfor Theodericus Lukkes notarmærke.</figDesc>
            </figure>
            <p>Et ego <persName>Theodericus Lukke</persName>, clericus Zwerinensis diocesis,
               publicus imperiali auctoritate notarius, quia litterarum apostolicarum executorialium
               presentacioni, recepcioni, processuum executorialium fulminacioni, hujusmodi
               processui, peticioni, cassacioni, annullacioni, commissioni, subdelegacioni
               omnibusque aliis et singulis premissis, dum sic, ut premittitur, fierent et
               agerentur, interfui una cum testibus predictis eaque sic fieri vidi et audivi,
               ideoque hujusmodi processum sive instrumentum publicum exinde conscribendum confeci
               et in hanc publicam formam redegi signoque et nomine meis solitis et consuetis una
               cum sepedicti domini Johannis, archidiaconi et executoris, sigilli appensione de
               ipsius mandato consignavi in testimonium omnium premissorum requisitus et
               rogatus.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                  tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
