<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1094</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14340629001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>fol. 1b-4</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. II:1, nr. 355, p. 227-231</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *5046</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1434-06-29"
                  notBefore="1434-06-29"
                  notAfter="1434-07-16"
                  cert="high">1434. 29. juni - 16. juli</date>
            <placeName cert="low">[Marienburg]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Beretning om forhandlingerne i Marienburg mellem rådsudsendinge fra hansestæderne, Paul v.
      Rusdorf, højmester for Den Tyske Orden, og rådsherrer fra de preussiske stæder vedrørende de
      skader, som bl.a. er blevet påført hanseatiske købmænd i kong Erik 7. af Pommerns tre
      riger.</ab>
            <ab>De hanseatiske rådsudsendinge, som er udsendt fra hansedagen i Lübeck, er følgende: fra Köln
      Everd Hardefust, fra Lübeck Johann Gerwer, fra Hamburg Erich v. Tzeven, fra Greifswald Johann
      Verghast, fra Danzig Heinrich Vorrat og skriveren Nicolaus (Wrecht).</ab>
            <ab>Beretningen indeholder følgende punkter med relevans for danske forhold:</ab>
            <ab>4) De hanseatiske rådsudsendinge fortæller højmesteren, hvordan der på groveste vis og
      gentagne gange bliver begået overgreb mod hanseatiske købmænd i kong Erik 7. af Pommerns tre
      riger. Dette strider imod de privilegier, som hansestæderne har i kong Eriks tre riger.
      Desuden påføres hansestæderne, herunder også de preussiske stæder, som hører under Den Tyske
      Orden, store skader grundet overgrebene i kong Eriks tre riger. Derfor beder de hanseatiske
      rådsudsendinge højmesteren om at sørge for, at der ikke sker yderligere brud på hansestædernes
      privilegier i kong Eriks tre riger.</ab>
            <ab>5) Hertil svarer højmesteren, at han er nødt til først at drøfte sagen med sine
      ordensherrer, herunder Den Tyske Ordens marskal, som imidlertid ikke er til stede, førend han
      kan give dem et udførligt svar. Derefter beder højmesteren de hanseatiske rådsudsendinge om at
      udfærdige en liste til ham over alle de overgreb, som de hanseatiske købmænd er blevet udsat
      for i kong Eriks tre riger.</ab>
            <ab>6) Derefter går de hanseatiske rådsudsendinge sammen med rådsherrerne fra de preussiske
      stæder for at udfærdige en liste til højmesteren over alle de overgreb, som de hanseatiske
      købmænd er blevet udsat for i kong Eriks tre riger. Da de har udfærdiget listen, overdrages
      den til højmesteren. Derefter lover højmesteren, at han vil skrive til kong Erik vedrørende
      denne sag. Endelig lover højmesteren, at han - såfremt det ikke hjælper at skrive til kong
      Erik - vil tilslutte sig de forholdsregler, der måtte blive truffet af hansestæderne i
      forbindelse med hansedagen i Lübeck.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-24. </change>
         <change when="2021-03-22" who="#smb">1. korrektur af #smb 2021-03-22. </change>
         <change when="2021-05-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 2021-05-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">To merken, dat im jare unses Heren 1434 de heren sendeboden der nascreven stede, alse: van
        <placeName>Colne</placeName>
      <persName>Everd Hardevust</persName>; van <placeName>Lubeke</placeName>
      <persName>Johan Gerwer</persName>; van <placeName>Hamborch</placeName>
      <persName>Erik von Tzeven</persName>; <app><lem>van</lem><rdg><q>van van</q>, Aa</rdg></app> dem Grypeswolde <app><lem>Johan</lem><rdg>mangler i A</rdg></app>
      <persName>Verghast</persName>, unde van <placeName>Dantzik</placeName>
      <persName>Hinrik Vorrat</persName> unde <persName>Nicolaus</persName> de stadscriver, im namen
      der gemeynen stede des landes to <placeName>Prutzen</placeName>, van den heren sendeboden der
      gemeynen stede van der Dudeschen henze, uppe desse tiid to <placeName>Lubeke</placeName> to
      dage vorgaddert, umme sunderliker merkliker zake willen, de stede unde copman van der
      Dudeschen henze drepeliken anrorende, in dat land to <placeName>Prutzen</placeName> to dem
      heren homeystere, synen gebedigeren unde steden, gesand unde uppe <app><lem>sunte Peters und Pawels dage</lem><rdg>dvs. 29. juni 1434</rdg></app> to <placeName>Dantzike</placeName> in de stad gekomen sin unde ere werve unde bodescop
      vortgesetted hebben an sulker wiise, alse hir navolghed in scriften.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Do begunden de sendeboden ere werff voretobrengende an sulker wiise:
      Wo dat de ghemeynen stede der Dudeschen henze, de uppe desse tiid to
        <placeName>Lubeke</placeName> to dage vorgaddert weren, hadden ernstliken overwegen unde mit
      vlite betrachted sulken gedrangh unde unrecht, darmede de gemeyne Dudesche copman in allen
      landen, dar he vorkerede unde sunderliken in den dren koningriiken unde landen to Engeland,
      Flanderen, Holland, Zeeland unde in den dren riiken des koninges to
        <placeName>Denemarken</placeName>, grotliken worde gedrenged unde bezwared wedder
      privilegien, vryheyde unde olde gerechticheyd, de de copman van koningen, vorsten, heren unde
      steden der sulven lande van olden langen tiiden vorbreved, vorzegheld unde van den heren, de
      nu leven, bestedeget hedden <app><lem>dardorch</lem><rdg><q>dardoch</q>, A</rdg></app> de stede unde de gemeyne copman to groten vorderve <app><lem>hinder</lem><rdg>mangler i A</rdg></app> unde schaden were gekomen unde grotliken stunde to bezorgende to vorderem schaden unde
      vorderve to komen, wo dat mit wisheid unde redelicheid nicht wedderstanden unde gewandelt
      worde.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Unde dat sulke wandel unde gebreke so lang gestan hebben, were sere bigekomen van etliker
      stede wegene unde sunderlikes der stede des landes to <placeName>Prutzen</placeName>, dat de
      to vorsammelinge der gemeynen stede, wanner de umme gebreke willen des copmannes unde des
      gemeynen besten tohope gekomen weren, nicht mit sulker macht to dage qwemen, alse dat wol nod
      unde behoff geweset were.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Also eft men dar ichtes <app><lem>vorramen</lem><rdg><q>virramen</q>, A</rdg></app> edder ordineren wolde, darmede men den copman by siner vryheid beholden mochte, dat se
      dar nicht vulle macht to hadden, dat mede to belevende, sunder menliken sulkent torucge togen
      hadden, darmede des copmannes recht unde vryheid also erre unde vornichted were geworden,
      daruth ok sulke schade unde vorderffnisse des gemeynen gudes gekomen were.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Unde na deme male, dat des heren homeysters unde synes ordens lande unde stede mede in de
      henze behoren unde sulker vryheid und gerechticheid, also de Dudesche copman in den vorscreven
      koningriiken, landen unde steden <app><lem>heft</lem><rdg>mangler i A</rdg></app>, allewege mede gebruked unde der genoten hebben, unde de orde van olden vorgangenen
      tyden alleweghe eyn hulper unde beschermer der henze unde des copmannes gerechticheid geweset
      were, so hedden de vorgedachten gemeynen stede van der Dudeschen henze to
        <placeName>Lubeke</placeName> vorsammeld ere bodescop to eme, synen gebedigers unde steden
      gesand, begerende unde mit flite to biddende, dat sine gnade vorderlik unde behulpen darto syn
      wolde, dat de copman by sulken vorscrivingen, breven unde vryheyden, alse se de van olders in
      den vorscreven landen gehad hebben, mochten bliven und der to gedyen unde wolvaren synes
      ordens, lande unde stede unde to des gemeynen copmannes beste gebruken, dat wolden de gemeynen
      stede van der Dudeschen henze samptliken umme en unde synen orden gerne wedder vorschulden,
      wor se mochten. Unde beden den heren homeyster unde syne gebedigers sik darumme to besprekende
      unde en eyn gudlik antword weddertogevende.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Darup de homeister vraghede, eft se icht vurder hadden to wervende,
      dat se dat ok nu vorgheven, dat se sik darup under eninges bespreken mochten. Darto de
      sendeboden antwordeden, dat he sik hirup bespreke, to desser stunde hadden se nicht vurder to
      wervende. So dat sik de homeyster mit synen gebedigers besprak unde antwordede den sendeboden,
      dat se sik nicht solden laten vordreten unde etlike wiile beyden, he hadde noch etlike
      gebedigers nicht by em unde sunderliken den marschalk, dem he gescreven hadde, de kortliken by
      en komen worde; he wolde ere werve mit synen gebedigers handelen unde en eyn vrundlik antword
      darup gheven. Unde darna begherde de homeister, dat men em in scriften geve in welker heren
      lande de copman also vorunrechted unde van sinen privilegien gedrungen worde, und wat de
      gebreken unde schelinge weren, darmede se gedrungen unde beswered worden.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Darup de vorscreven sendeboden mit den sendeboden der stede des landes
      to <placeName>Prutzen</placeName> tosamende ghingen unde vorrameden unde setteden in scriften
      etlike gemeyne gebreken unde schelinge, de dem copmanne wedder syne privilegien unde breve in
      den landen to <placeName>Engeland</placeName>, <placeName>Vlanderen</placeName>,
        <placeName>Holland</placeName>, <placeName>Zeeland</placeName> unde in
        <placeName>Denemarken</placeName> geschen unde dachlikes upgelecht worden, unde leten <cit><quote>de sulven scrifte</quote><bibl><ref target="14340704004">DD 1434. [4.-16. juli], nr. 14340704004</ref></bibl></cit> deme homeystere antworden. Dar he do mit synen gebedigers handel unde rad up hadde,
      unde den vorscreven sendeboden dorch mennigerleye word unde besprake, de he mit en hadde,
      antwordede unde mit en entliken de sulven zake in der stede des landes to
        <placeName>Prutzen</placeName> jegenwardicheid also eynes heft gedregen unde gesloten, dat
      he syne merklike breve an de vorgeroreden heren unde lande, alse
        <placeName>Engeland</placeName>, <placeName>Vlanderen</placeName>,
        <placeName>Holland</placeName>, <placeName>Zeeland</placeName> unde
        <placeName>Denemarken</placeName>, scriven wil, se gudliken biddende und vormanende, dat se
      de stede unde den gemeynen copman van der Dudeschen henze, dar syne lande unde stede mede
      ingehoren, by sulken vryheyden unde gerechticheyden, alse ere olderen, vorolderen und vorvaren
      dem copmanne darover gegeven unde vorscreven unde se nu sulven bestediged hebben, willen laten
      bliven unde ungedrungen darby holden, uppe dat de sulve copman to vorderem schaden unde
      vorderve deshalven nicht gedye noch groter erringe, arbeyd efte ungelympe darvan komen efte
      entstan dorve. De sulven breve scholen de sendeboden der gemeynen henze mit eren namhaftigen
      bodescoppen kegen <placeName>Engeland</placeName> unde in de anderen lande senden, de de
      schelinge unde gebreken des copmannes in isliken landen mundliken mogen vortsetten, unde na
      lude des breves unde begeringe des homeysters mogen werven unde mundlike antworde darvan
      vorderen unde begeren unde dat by de gemeynen stede wedderbrengen.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Weret denne zake, dat sik de vorscreven heren unde lande daran nicht wolden keren unde den
      copman by syner rechticheyd nicht laten, so heft de homeister mit synen gebedigers den
      sendeboden in syner stede jegenwardicheid togesecht, wes denne de gemeynen stede van der
      Dudeschen henze samptliken werden irkennen unde vor dat gemeyne beste ordineren unde setten,
      darmede men den gemeynen copman to syner vryheid unde rechticheyd wedder moge bringen unde
      darbii beholden, dat he dat mit synem orden unde lande wil holden und holden laten, alsoverne,
      alse dat ok in allen anderen steden unde landen, dar de stede unde copman to raden hadde, ok
      eyndrechtliken also geholden werde. Unde hirup heft de here homeyster den vorscreven, alse
      hern <persName>Hinrik</persName> dem borgermeystere unde <persName>Nicolawese</persName> deme
      stadscrivere tzu <placeName>Dantzik</placeName>, de nu van syner unde syner stede wegene
      wedderumme ken <placeName>Lubeke</placeName> thien, macht unde bevel gegeven, wes de gemeynen
      stede uppe desse vorscreven zake nu to <placeName>Lubeke</placeName> vorramen unde vor dat
      beste utsettende werden, dat se dat mede beleven unde bejaen mogen etcetera.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">[.....]</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
