<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <forename type="middle">Bruun</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">398</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14361130003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>NKR 3239-c</idno>
                        <msName>tidl. Gottorpske membraner fasc. 17</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>18.2 (plica: 2.9)</height>
                                    <width>26.1</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Fugtskadet og slidt; omkring den venstre fold er et stykke af
                                    tekstspejlets øverste halvdel gået tabt; konserveret med
                                    japanpapir i nyere tid, hvorved bagsidepåskrifter er blevet
                                    ulæselige</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6847</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 392 nr. 22</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>, suppleret med rekonstruerede læsninger fra Aa og Rep.,
               hvis intet andet nævnes.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1436-11-30" notBefore="1436-11-30" notAfter="1436-11-30" cert="high">1436.
               30. november</date>
            <placeName cert="high">Slesvig</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Johannes Nosseke, provst, Johannes Wegener, kantor, og domkapitlet i Slesvig
               erklærer at ville holde biskop Nicolaus (Wulf) og hans efterfølgere skadesløse for al
               udgift som følge af, at biskoppen til domkapitlets nytte købte Gammelbygård med
               landsbyerne Gammelby og Vinderød samt fæstegårdene Satrupholm, Fladsby, Oksager,
               Kalleby og Stenbjerg i Angel af Anders Iversen (Rosenkrantz) og hans hustru Oda
               (Klausdatter (Krummedige)). En sjettedel af udgiften skal biskoppen og hans
               efterfølgere selv dække. En sjettedel af godset, nemlig gården Gammelbygård med
               tilliggende, skal tilfalde biskoppen og hans efterfølgere for de 10 mark i årlig
               afgift af landsbyen Brodersby, som domkapitlet har fået til gengæld.</ab>
            <ab>Domkapitlet giver sit samtykke til, at biskoppen i overensstemmelse med tidligere
               løfter udsteder et beseglet brev, som giver hertug Adolf af Slesvig og dennes
               efterfølgere ret til at indløse godset for værdien af bygningerne. I givet fald skal
               de 1400 mark betales til domkapitlet, ikke til biskoppen eller hans efterfølgere,
               eftersom de 10 marks indtægt af Brodersby da vender tilbage til bispebordet.
               Byggeudgifter på Gammelbygård skal afholdes af biskoppen eller hans efterfølger.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-19" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-19. </change>
         <change when="2021-02-24" who="#alk">1. korrektur af #alk 2021-02-24. </change>
         <change when="2021-05-20" who="#alk">2. korrektur af #alk 2021-05-20. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Nos Johanne<damage>s <persName>Nosseke</persName> <placeName>prepositus</placeName> <persName>Johannes Weghener</persName> <placeName>canto</placeName></damage>r ac totum <placeName>capitulum
      ecclesie Sleswicensis</placeName> capitulariter congregati concorditer et unanimi consensu <damage>fatemur quod
        reddere</damage> volumus indempnes reverendum patrem et dominum nostrum dominum <persName>Nicolaum</persName>
      <placeName>episcopum Sleswicensem</placeName> et ejus su<damage>ccessores ab omni onere et</damage> ulteriori
      solucione quod et quam via juris passi fuerint et fecerint exnunc et in futurum
        exi<damage>gentur facere ab <persName>Andrea</persName> Iw</damage>essone et ejus uxore <persName>Oden</persName> ac heredibus eorum
      occasione videlicet ista quod idem dominus noster Nicolaus episcopu<damage>s bona
        quedam</damage> videlicet <placeName>Ga<ex>m</ex>melbughart</placeName> cum villis <placeName>Gammelbu</placeName> <placeName>Winderath</placeName> et colonis
      <placeName>Satorpholm</placeName> <placeName>Vlasbu</placeName> <placeName>Ouxacker</placeName> Calle<damage>bu et <placeName>Stenberghe</placeName> in An</damage>ghelen constitutis a
      prefatis Andrea et ejus uxore Oden ad utilitatem nostram emit et consecutus est
        spo<damage>ndentes eidem et(?)</damage> successoribus suis episcopis dicta fide refundere et restituere
      quecumque dampna et solvenda prefata realiter et cum effectu ita tamen <damage>quod
        dominu</damage>s Nicolaus episcopus et ejus successores sextam partam prefatorum dampnorum
      et solvendorum sine nostra sustineant restitucione e<damage>t quod s</damage>exta pars
      dictorum bonorum videlicet sola curia Gammelbughart cum suis limitibus juribus et attinenciis
      citra tamen prefatas villas et colonos ad ipsum dominum Nicolaum episcopum et ejus successores
      pro decem marcarum redditibus in villa <placeName>Brodersbu</placeName> ad distribucionem in festivitate beati
      Bartholomei apostoli ejusdem domini Nicolai episcopi et memoria sollempni ejus progenitorum
      et geneoloyge ac certum alium cultum divinum in <cit><quote>literis</quote><bibl><ref target="14361130001">DD 1436. 30. nov., nr. 14361130001</ref></bibl></cit> desuper confectis contentum pro
      ducentis mar<damage>cis</damage> Lubicensibus quas idem dominus Nicolaus episcopus exsolvit
      pertinentibus quos pro illa curia permutando refudit devenit ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Et rursum si juxta promissa que idem dominus Nicolaus episcopus illustri principi
               domino <persName>Adolpho</persName>
               <placeName>duci Sleswicensi</placeName> et heredibus ejus de consensu et consilio
               nostris fecit exactus haberet tradere et sigillare literam autenticam in qua eisdem
               domino duci et heredibus suis prefata bona in Gammelbughart villas et colonos ut
               prefertur nomine nostri emptos pro millequadringentis marcis in civitatibus
                  <placeName>Lubicensi</placeName> et <placeName>Hamburgensi</placeName> currentibus
               exclusis tamen denariis concavis ac qui graves dicuntur cum edificiorum precio
               reemendi daretur potestas hoc quia dudum consentimus eciam presentibus concorditer et
               deliberati consentimus et quociens opus fuerit consentiemus ita tamen quod de
               predictis millequadringentis marcis nichil penitus eidem domino nostro Nicolao
               episcopo suisque successoribus pertineat et solvatur sed summa tota videlicet
               millequadringente marce quia tunc decem marcarum redditus in villa Brodersbu predicta
               ad mensam episcopalem predictam redient nobis et successoribus nostris in dicta
               moneta pertineat et solvatur atque edificia in dicta curia Gammelbughart erigens et
               solvens precium edificiorum vel ejus successor reportet ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">In quorum omnium et singulorum fidem et testimonium premissorum presentes literas jussimus et
      fecimus sigilli nostri capituli appe<damage>nsione</damage> communiri ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Datum <placeName>Sleswic</placeName> anno domini millesimoquadringentesimotricesimosexto die beati Andree apostoli
      ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
               tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
