<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14370409001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. 353 fol. 64</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>An. LXXX. de Adria</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Optaget i <ref target="14370530002">DD 1437. 30. maj, nr.
                    14370530002</ref></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD III 93 nr. 1782</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1437-04-09" notBefore="1437-04-09" notAfter="1437-04-09" cert="high">1437. 9.
            april<note>Jf. pave Martin 5.s ordre om kapitlets sekularisering, <ref
              target="14261103001">DD 1426. 3. nov., nr. 14261103001</ref>. Findes også som supplik
            (med påskriften <q>Concessum in presentia pape</q>) i Arch. Segr. Vat. Suppl. 326 fol.
            256v</note></date>
        <placeName cert="high">Bologna</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <!--<ab>Pave Eugenius 4. skriver til abbeden i Øm kloster og kantoren i Århus. Provsten og
          kapitlet i Viborg har ansøgt om at få omstødt sekulariseringen af kapitlet (jf. <ref
            target="14261103001">DD 1426. 3. nov., nr. 14261103001</ref>), idet den havde fundet
          sted uden kong Eriks vilje og uden kapitlets samtykke, ligesom det forhold, som var blevet
          lagt til grund, nemlig at der ikke var et passende antal kanniker eller nogen, der ønskede
          at blive optaget i kapitlet, ikke passede. Paven pålægger derfor brevets modtagere at
          undersøge forholdene og, i fald det forholder sig som beskrevet, at kassere
          sekulariseringen og føre kapitlet tilbage til sin tidligere form; desuden skal de
          annullere eventuelle afgørelser, der er truffet mod provsten eller andre personer i
          kapitlet.</ab>-->
        <ab>Pave Eugenius 4. pålægger efter supplik af provsten og kapitlet i Viborg abbeden i Øm
          kloster og kantoren i Århus at undersøge indholdet af provstens og kapitlets supplik,
          hvoraf det fremgår, at sekulariseringen af Viborg domkapitel havde fundet sted uden kong
          Eriks vilje og uden kapitlets samtykke, og at det forhold, der var blevet lagt til grund
          for sekulariseringen, nemlig at der ikke var et passende antal kannikker eller nogen, der
          ønskede at blive optaget i kapitlet, ikke passede; hvis de efter at have stævnet biskop
          Herman (Rynkeby) og andre, der bør stævnes, finder klagen begrundet, skal de med pavelig
          autoritet annullere alle verserende sager, kassere sekulariseringen og alt, hvad deraf er
          fulgt, og føre kapitlet tilbage til sin tidligere form; desuden skal de annullere
          eventuelle afgørelser, der er truffet mod provsten eller andre personer i kapitlet.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-11-21" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-21. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-02-02" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Abbati monasterii <placeName>Care insule</placeName>
          <placeName>Arusiensis</placeName> diocesis et cantori ecclesie Arusiensis.</p>
        <p>Cunctis orbis ecclesiis (disponente domino presidentes, circa ipsarum, presertim
          cathedralium necnon in eis potissime sub observantia regulari pie studio vite vacantium,
          personarum statum salubriter dirigendum studiis invigilamus assiduis et eis sic utilis ope
          provisionis suffragari cupimus, quod a detrimenti subleventur incommodis ac prosperis
          jugiter proficiant incrementis).</p>
        <p>Sane pro parte prepositi et capituli ecclesie <placeName>Vibergensis</placeName> ordinis
          s. Augustini nobis nuper exhibita petitio continebat, quod, dudum pro parte
            <persName>Erici</persName> regis <placeName>Dacie</placeName> et bone memorie
            <persName>Lagonis</persName> episcopi Vibergensis <persName>Martino pape V</persName>
          suggesto, quod, licet olim ipsa ecclesia largitione fidelium possessionibus, bonis,
          fructibus pro preposito predicto necnon canonicis et aliis personis sub regulari
          observantia divinis laudibus deditis sufficienter dotata fuisset, regularisque ibidem
          castimonia per ipsos canonicos et personas in sacra contemplatione viguisset, tamen,
          temporum crescente malitia et hominum frigescente devotione, religionis hujusmodi zelo
          neglecto, possessiones bona fructus hujusmodi, quibusdam ex eis distractis et aliis
          penitus alienatis, adeo decreverant, quod ex hiis debitus personarum numerus per plura
          tempora non potuerat congrue sustentari, omnisque detestabiliter prospiciebatur plurimum
          religio decrevisse, nec quisquam utilis inibi habitum vellet assumere regularem, quodque
          canonici et persone tunc ejusdem ecclesie pauci numero sic senio gravarentur, quod pro
          dicte ecclesie et illius status reformatione penitus inutiles censerentur, nec spes certa
          foret eam per ipsius ordinis professores ad statum debitum posse reduci, dictus
          predecessor hujusmodi suggestione circumventus per suas litteras archiepiscopo
            <placeName>Lundensi</placeName>, ejus proprio nomine non expresso, dedit in mandatis, ut
          de premissis se diligenter informaret et, si ita fore repperiret sibique expediens
          videretur, canonicis et aliis personis dicti ordinis inibi tunc residentibus, de
          communibus ejusdem ecclesie proventibus, quoad viverent, portionibus eis congruis
          assignatis, cedentibus vel decedentibus, ordineque predicto per eum suppresso, collegium
          canonicorum secularium sub certo numero canonicatuum et prebendarum juxta dicte ecclesie
          facultatum exigentiam cum dignitatibus, personatibus, officiis aliisque beneficiis ad
          instar aliarum ecclesiarum cathedralium illarum partium in eadem ecclesia in secularem per
          ipsum erigenda institueret ac faceret ad canonicatus et prebendas, dignitates, personatus,
          officia necnon beneficia hujusmodi illos, quibus ea conferrentur, ut moris esset, admitti,
          prout in ipsis litteris plenius continetur.</p>
        <p>Postmodum vero, sicut exhibita nobis nuper pro parte dictorum prepositi et capituli
          petitio continebat, eis ad id non vocatis, bone memorie <persName>Petrus</persName>
          archiepiscopus Lundensis ad ipsarum executionem litterarum dicitur processisse.</p>
        <p>Cum autem de dicti regis, infra cuius temporale dominium ipsa ecclesia consistit,
          voluntate nullatenus extiterit vel ad presens sit, quod suppressio, erectio et institutio
          hujusmodi quomodolibet fierent, ipsaque ecclesia etiam tempore date litterarum earundem
          congruenti canonicorum et personarum dicti ordinis numero fulcita fuerit, pluresque
          reperirentur dietim, qui in canonicos ejusdem ecclesie recipi ac prefatum ordinem inibi
          profiteri vellent, si littere ac executio predicte non emanassent et, si predictarum
          suppressionis, erectionis et institutionis <app>
            <lem>omnimodus</lem>
            <rdg><q>omnimodis</q> foreslået af Gertz</rdg>
          </app> prodierit effectus, gravia verisimiliter in partibus illis inconvenientia et
          scandala subsequentur, pro parte prepositi et capituli predictorum asserentium, quod
          interim prefatus episcopus de medio sublatus est, ac de persona
            <persName>Hermanni</persName> episcopi Vibergensis dicte ecclesie auctoritate apostolica
          provisum extitit, nobis fuit supplicatum, ut eis ac ipsi ecclesie super hiis oportune
          providere dignaremur.</p>
        <p>Nos itaque, qui de hujusmodi nobis expositis certam notitiam non habemus, discretioni
          vestre mandamus, quatinus, si et postquam, vocatis Hermanno episcopo predicto necnon
          aliis, qui fuerint evocandi, vobis de premissis expositis legitime constiterit, omnes
          lites, si que premissorum occasione indecise pendeant, penitus auctoritate nostra
          extinguentes, litteras predictas et quecunque inde secuta auctoritate predicta cassetis
          necnon ecclesiam prepositum et capitulum predictos adversus litteras et executionem
          hujusmodi in statum pristinum, quo videlicet erant, antequam dicte littere emanarent, ita
          etiam, quod quevis ecclesiastice sententie, si que forsitan dicta occasione contra
          prepositum predictum necnon singulares ex ipsis capitulo personas late sint, pro nullis et
          sublatis habeantur, eadem auctoritate restituatis.</p>
        <p>Datum <placeName>Bononie</placeName> 5. id. aprilis anno 7.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">
          <gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</gap>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
