<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">273</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">353</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014</date>
        <idno type="dd">14410801001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>NKR c-3379; gl. sign. Københavns Kapitel; Top. Saml., papir, 
                        Roskilde 28; L 6-34</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>22.5</height>
                        <width>20.3</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Beskadiget, konserveret i nyere tid</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden påskrift med anden hånd <q>Executum est presens
                                mandatum per me Benedictum Trugoti ipso die beati Sixti martiris
                                publice de ambone [in ecclesia beate virginis Haffnis</q> tilf.
                        efter teksten m. henvisningstegn] <q>presente populi multitudine copiosa
                                quod hac scriptura et sigillo meo in evidens execucionis testimonium
                                declaratur</q>. Med senere hånd <q>Frederich Warthenberg bleff
                                bandseet for [.....] gods i Herløff 1441</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Rester på bagsiden af Lundegårds segl under
                                papirlap, DGS 37</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>Ubetydelige rester af segl; Rep. identificerer seglet som
                                DGS 396, hvis ejer var Bent Trugotsen</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 7189</bibl>
          <bibl>Vejledende Arkivreg. XVII 205 nr. 46</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1441-08-01" notBefore="1441-08-01" notAfter="1441-08-01" cert="high">1441. 1. august</date>
        <placeName cert="high">Lund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Generalvikaren for ærkebiskoppen i Lund pålægger gejstligheden i Roskilde 
                stift at erklære væbneren Frederik Wardenberg for bandlyst for trodsig udeblivelse fra 
                den gejstlige domstol i Lund.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-05-14" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-05-14. </change>
      <change when="2013-10-25" who="#mh">1. korrektur af #mh 2013-10-25. </change>
      <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Vicarius domini <placeName>Lundensis</placeName> archiepiscopus in spiritualibus
                        generalis necnon judex ad infrascripta per reverendissimum in Christo patrem
                        ac dominum dominum nostrum archiepiscopum Lundensem specialiter deputatus
                        omnibus et singulis prelatis canonicis perpetuis vicariis presbiteris
                        ecclesiarum rectoribus seu eorum locatenentibus per et infra
                                <placeName>civitatem</placeName> et <placeName>dyocesim
                                Roskildensem</placeName> ubilibet constitutis presentibus
                        requirendis precipue tamen dominis custodi chori ecclesie Roskildensis et
                        presbitero <placeName>ecclesie beati Jacobi</placeName> ibidem salutem in
                        domino et nostris ymo verius domini nostri archiepiscopi Lundensis
                        prenominati firmiter obedire mandatis .♦</p>
        <p n="a#2">Ex quo quidam <persName>Fredericus Wardengbergh</persName> armiger per literas
                        nostras sufficienter et legitime per dominum officialem curie Roskildensis
                        exsecutas est citatus ut termino et die sibi statutis . coram nobis hic
                                <placeName>Lundis</placeName> in judicio ecclesiastico cum literis
                        et documentis . super quibusdam bonis / vicarie cujusdam domini
                                <persName>Nicolai Cristierni</persName> presbiteri
                                <placeName>Haffnis</placeName> spectantibus compareret ad standum
                        juri . necnon objeccionibus ejusdem domini Nicolai Cristierni presbiteri
                        legitime responsurus qui quidem Fredericus licet citatus minime comparuit
                        set in hoc contumax factus et rebellis <damage>in contemptu</damage>m
                        clavium ecclesie et despectum ecclesiastice discipline vobis igitur omnibus
                        et s<damage>inguli</damage>s et vestrum cuilibet in virtute sancte
                        obediencie et sub excommunicacionis pena quam in vos et
                                <damage>vestru</damage>m quemlibet si presenti mandato nostro non
                        parueritis terna tamen monicione canonica premissa . in nomine domini
                        ferimus in hiis scriptis firmiter et districte precipiendo mandamus quatenus
                        in ecclesiis vestris necnon in placitis provincialibus ac alibi ubi et
                        quoties expediens fuerit prefatum Fredericum Wardenb<ex>er</ex>gh armigerum
                        quem nos exigentibus suis rebellione contumacia et demeritis majoris
                        excommunicacionis vinculo innodamus excommunicatum et sic innodatum fore
                        denuncietis publice per presentes non cessantes ab hiis donec juri stare
                        voluerit et a nobis vel superiore nostro aliud habueritis in mandatis
                        ♦</p>
        <p n="a#3">Datum Lundis anno domini mcdxlprimo <damage>die</damage> ad vincula sancti Petri
                        apostoli <placeName>Lundensis curie</placeName> sub sigillo ♦</p>
        <p n="a#4">Remittite presentes etcetera in evidenciam fidelis excecucionis ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Generalvikaren i åndelige anliggender for hr. ærkebiskoppen af Lund og tillige af
                        den højærværdige fader i Kristus og herre, vor herre ærkebiskoppen i Lund,
                        særligt udpeget dommer i nedennævnte sag til alle og enhver af de prælater,
                        kannikker, evige vikarer, præster, sognepræster eller deres stedfortrædere,
                        hvor de end befinder sig over og indenfor hele Roskilde by og stift, som bør
                        anmodes ved dette brev, særligt hr. korstyreren og hr. præsten ved Skt. Ibs
                        kirke sammesteds, hilsen i Herren og urokkelig lydighed overfor vore, eller
                        rettere vor førnævnte hr. ærkebiskoppens befalinger.</p>
        <p n="b#2">Eftersom en vis Frederik Wardenberg, væbner, ved vores brev – udfærdiget
                        på passende og retmæssig vis af hr. officialen ved Roskilde bispegård
                        – er stævnet til på den for ham fastsatte termin og dag at møde for
                        os her i Lund ved den gejstlige domstol – medbringende breve og
                        dokumenter vedrørende noget gods tilhørende det vikariat, som indehaves af
                        en vis hr. Niels Christensen, præst i København – for at stå til
                        rette og tillige retmæssigt svare på indvendinger fra samme hr. Niels
                        Christensen, præst; men eftersom denne Frederik, skønt indstævnet, ikke er
                        mødt frem, men er blevet trodsig og opsætsig på dette punkt i foragt for
                        kirkens nøglemagt og ringeagt for kirketugten; så pålægger vi jer derfor
                        alle og enhver og hver enkelt af jer bestemt og fast som befaling, at I
                        – i kraft af den hellige lydighed og under den bandlysningsstraf, som
                        vi ved forudgående tredje og kanoniske påmindelse i Herrens navn fælder mod
                        jer og enhver af jer med denne skrivelse, hvis I ikke adlyder vort
                        nærværende påbud – i jeres kirker og tillige på
                        landstingsforsamlingerne og andre steder, hvor og når det er tjenligt,
                        offentligt erklærer føromtalte Frederik Wardenberg, væbner – hvem vi
                        som følge af hans opsætsighed, trods og forseelser binder med den store
                        bandlysnings bånd – bandlyst og således bundet ved dette brev, idet I
                        ikke ophører med dette, førend han vil stå til rette, og I får andet påbud
                        fra os eller vor overordnede.</p>
        <p n="b#3">Givet i Lund i det Herrens år 1441, på dagen for apostlen Sankt Peter i lænker,
                        under Lundegårds segl.</p>
        <p n="b#4">Send dette brev osv. tilbage til vidnesbyrd om trofast udførelse.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
