<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">178</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">219</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14420000060</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt, refereret i Sorø Gavebog (København, Det Kongelige Bibliotek,
                        GkS 2485, 4to), f. 51r</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>SRD IV 528</bibl>
          <bibl>Weibull, Dipl. Dioec. Lund. III 248-249 nr. 243</bibl>
          <bibl>Ranvig, Sorøkrøniken II 160 (dansk oversættelse)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Sorø Gavebog</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1442-01-01" notBefore="1442-01-01" notAfter="1442-12-31" cert="high">1442<note>Om Sorø klosters gård i Malmø, der blev kaldt Skagemands gård, havde
                klostret flere breve, hvoraf nogle, men ikke nødvendigvis alle, indgår i referatet i
                Sorø Gavebog om erhvervelsen. Gården lå mellem den såkaldte Skagemands ladegård,
                tilhørende Roskilde domkapitel, og en gård tilhørende Lund domkapitel. Lundekanniken
                Jens Henriksen solgte i 1371 Skagemands gård til malmøborgeren Gerike Nakenstorp
                (Dipl. Dan. 3.IX.149), som i 1378 solgte gården videre til Radike Parkentin,
                ligeledes borger i Malmø (Dipl. Dan. 4.I.463). Uvist hvornår, men ikke længe før
                1410 pantsatte Radike Parkentin ifølge referatet i Sorø Gavebog for 52 engelske
                nobler i den tungere guldmønt (dvs. nobler fra tiden før vægtformindskelsen i 1412
                fra 7,8g til 7g) gården til ridderen Abraham Brodersen (Båd), der 27. august 1410
                blev henrettet ved Sønderborg for brud på landefreden. Radike Parkentin forpligtede
                sig tillige til at betale en årlig leje på seks mark sølv til panthaver, så længe
                gården var pantsat, samt til ikke at afhænde gården imens. I begyndelsen af 1410
                solgte Radike Parkentin imidlertid alligevel gården til Sorø kloster, se <ref target="14100107001">Dipl. Dan. 1410. 7. januar</ref>. Da salget skete med
                hustruen Tales samtykke, har hun formentlig været medejer af gården. Salget fulgtes
                af tre skødninger: først i klostret, derefter på landstinget i Ringsted, se <ref target="14100115001">Dipl. Dan. 1410. 15. januar</ref>. Ved salget oplyste
                Radike Parkentin ikke klostret om pantsættelsen til Abraham Brodersen, der synes
                have haft gården i pant til sin død. Efter hans henrettelse må pantet i lighed med
                hans øvrige besiddelser være blevet inddraget af kronen, som hermed også overtog
                retten til den årlige afgift på seks mark sølv. Den tredje skødning til Sorø
                kloster, denne gang ved Radikes enke, Tale, og malmøborgeren Henneke von Ultzen,
                fandt to år senere sted på Malmø byting, se <ref target="14120418001">Dipl. Dan.
                        1412. 18. april</ref>. Radike Parkentins pantebrev til Abraham Brodersen
                blev senere af abbed Niels Klementsen købt tilbage fra Oluf Akselsen (Thott), hos
                hvem det var endt</note></date>
        <placeName cert="unknown">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Optegnelse om opmålingen af Sorø klosters gård, Skagemands Gård, i Malmø</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-04-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-04-25. </change>
      <change when="2016-05-03" who="#alk">1. korrektur af #alk 2016-05-03. </change>
      <change when="2016-06-12" who="#alk">2. korrektur af #alk 2016-06-12. </change>
      <change when="2016-08-09" who="#alk">3. korrektur af #alk 2016-08-09. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Sequestrata est atque distincta hec curia per terminos et limites suos tam a
                                <placeName>curia capituli Roskildensis dicta Skawemantz
                                lathegardh</placeName> quam a <placeName>curia capituli
                                Lundensis</placeName> sibi ad orientem contigua ita videlicet quod
                        introrsum in ipsa curia metiendo ad partem borealem juxta <placeName>plateam
                                communis vie</placeName> habet in latitudine xxxix ulnas uno
                        quartali minus ad partem vero meridionalem eciam introrsum metiendo usque
                        fines terre curie capituli Lundensis habet similiter in <app><lem>latitudine</lem><rdg wit="#A">herefter slettet <q>xxi</q>, ms</rdg></app> 42 ulnas ♦</p>
        <p n="a#2">Habet quoque per extra terram sibi proprietaliter annexam satis edificabilem que
                        eciam in sua quantitate distincta / <app><lem>est</lem><rdg wit="#A">tilføjet over linjen, ms</rdg></app> legaliter hoc modo / videlicet quod a domo lapidea que est in
                        australi parte curie metiendo per ascensum abinde directum usque meridiem
                        habet 29 ulnas et dimidiam preter mensuracionem ipsius
                                <placeName>promunctorii dicti vulgariter Wexdrop</placeName> a <app><lem>domo</lem><rdg wit="#A">herefter slettet <q>at</q>, ms</rdg></app> capituli Lundensis que eidem terre in parte orientali ad boream
                        contigua metiendo eciam in directum usque meridiem habet similiter 29 ulnas
                        et dimidiam preter mensuracionem promunttorii ut prius / ♦</p>
        <p n="a#3">Terra que est in parte meridionali reliqua per utrosque fines ejusdem
                        proprietatis et terre monasterii / <app><lem>pertinet</lem><rdg resp="#alk"><q>pertinente</q>, ms</rdg></app> per cambicionem novam ad curiam Skawemantz ladegardh in perpetuum
                        ♦</p>
        <p n="a#4">Ffacta est autem hec distinccio per multos notabiles viros de
                                <placeName>consulatu Malmøgiensi</placeName> approbantibus eam
                                <placeName>Lundensis</placeName> et
                                <placeName>Roskildensis</placeName> ecclesiarum et
                                <placeName>monasterii</placeName> procuratoribus anno domini 1442
                        ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Denne gård er ved sine grænser og skel adskilt og afmærket fra såvel Roskilde
                        domkapitels gård, kaldet Skagemands ladegård, som fra Lund domkapitels gård,
                        der grænser op til den mod øst, nemlig således, at den indvendigt i selve
                        gården, målt mod den nordlige del langs algaden, er 38 3/4 alen i bredden;
                        mens den i den sydlige del indvendigt ligeså er 42 alen i bredden, målt
                        indtil skellet af den grund, som tilhører Lund domkapitels gård.</p>
        <p n="b#2">Den har også i tilgift en bebyggelig grund, der er tillagt den som ejendom, og
                        hvis udstrækning er afmærket efter loven på denne måde, at målt fra det
                        stenhus, som er i gårdens sydlige del, i retning mod syd
                                henover<note>Teksten tillader ikke at afgøre, om der menes henover,
                                eller langs skråningen.</note> skråningen, er den 29½ alen, foruden
                        udstrækningen af den bakke, som på folkesproget kaldes Wexdrop;<note>Nu
                                forsvundet naturnavn i Malmø.</note> og målt fra Lund domkapitels
                        hus, der mod nord grænser op til denne grund i den østlige del, direkte mod
                        syd, er den ligeså 29½ alen foruden udstrækningen af bakken, som
                        førnævnt.</p>
        <p n="b#3">Den jord, som i den sydlige del hverken er en del af samme ejendom eller
                        klostrets jord, tilhører efter et nyt mageskifte Skagemands ladegård i
                        evighed.</p>
        <p n="b#4">Denne skelforretning blev udført af mange fornemme mænd fra Malmøs byråd, med
                        samtykke til den fra prokuratorerne fra Lunds og Roskildes domkapitler og
                        klostret i det Herrens år 1442.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
