<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350423002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350423002</idno>
            <idno type="dd_serialno">214</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kampen byarkiv. Mscr. 75b. Pergamentrulle 63 × 19,5 – <hi rend="italic">B</hi>: Ibid.
                  Mscr. 75a. Pergamentrulle 55 × 23,5. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Charters en bescheiden van Kampen 34 nr. 19; Rydberg, Sverges
                  Traktater I 560; Hans. UB. II 245 nr. 554 – Reg. Dan. nr. *1662.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494073.webp">2. rk. XI nr. 214</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514243.webp">II:11 nr. 214</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 214. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">A</hi>: 
                  <hi rend="italic">B</hi>:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-04-23"> [1335. 23. april-1335. 7. november] <note>
                  <p> Ifølge kong Magnus' brev af 1335 7. november foregik de af ham paaankede
                  handlinger i aaret 1334 »anno proximo preterito«, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1335/dd_13351107001" type="link">232</ref>.
                  Forhandlingerne mellem kongen og Kampen har derfor sikkert fundet sted efter
                  Kampens udstedelse af passet for deres forhandlere af 1335 23. april og kong
                  Magnus' tilgivelse af 1335 7. november. Klagerne foreligger i to udformninger A og
                  B, skrevet med en og samme haand. De synes at være udformet paa grundlag af et
                  fælles koncept, hvorfor man maa antage, at det ene eksemplar har været beregnet
                  til udsendingenes brug, mens det andet er bleven deponeret i Kampen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Kampen besvarer de klager, som kong Magnus af Sverige har rejst mod dem
                  for deres adfærd paa Skaanemarkedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Responsiones ad causas et inobediencias/ quibus rex Suecie ac Norwegie scabinos
                  consules ac uniuersitatem de Campen incusat/ </p>
            <p> &lt;1&gt; Ad primum cum dicit quod communiter emunt ac uendunt cum argento/
                  grossis/ sterlingis et alia moneta et precio et non cum moneta domini regis
                  scilicet noua Lundensi/ respondent scabini ac uniuersitas de Campen/ quod eorum
                  opidani terram Scanie uisitantes non emunt cum argento grossis et sterlingis/ sed
                  dicunt <pb facs="4494074"/> quod eorum iuris est et de consuetudine antiqua. ♦
                  Traxerunt ab illo tempore quo consueti fuerunt terram predictam uisitare cum eorum
                  mercimoniis/ quod in tempore capture allecium allecia debent emere cum denariis
                  terre Scanie et non cum alia moneta/ et postquam emerant allecia habent inducias
                  usque in tercium diem persoluere uenditoribus/ et tunc tercia die seu interim si
                  uenditor uenerit ad eorum bodas/ tunc emptor tenetur persoluere uenditori sua
                  allecia cum denariis terre Scanie. ♦ Sed si emptor qui noster fuerit opidanus in
                  sua boda aliquas habuerit mercancias/ quas uenditor mera liberalitate recipere in
                  persolutionem sui uoluerit pro denariis suis Scanie/ illas mercancias noster
                  opidanus dare potest/ et ex hoc non incurret penam aliquam domini regis seu suorum
                  aduocatorum/ sed si uenditor illas mercancias habere noluerit/ tunc emptor noster
                  opidanus tenetur persoluere uenditori sua allecia tercia die prout dictum est cum
                  denariis terre Scanie/ dum tamen apud cambsores domini regis denarii Scanie
                  inueniantur. </p>
            <p> &lt;2&gt; Item ad secundum/ cum domi<pb facs="4494075"/>nus rex dicit/ quod in
                  suam aduocatiam que Knæ nominatur/ cum manu forti et armata perrexerunt/ ibidem
                  captiuum quendam recenti facto deprehensum cippo ex integro facto uiolenter
                  extraxerunt/ respondent scabini et uniuersitas de Campen/ quod illi facto nullus
                  eorum opidanorum interfuit et omnino sunt innocentes de facto et uolunt se de tali
                  facto prout iure tenentur expurgare. </p>
            <p> &lt;3&gt; Item ad tercium cum dicit dominus rex. quod quendam in Malmøgha
                  uiolenti manu rapuerunt/ ipsum non deuictum/ nec ut leges terre requirunt iudicio
                  presentatum sine aliqua racione decollauerunt/ respondent scabini et uniuersitas
                  de Campen et conqueruntur domino regi/ quod Sifridus Ribbinc nos prosequitur
                  inimicicia capitali/ ultra composicionem amicabilem ordinatam inter dominum
                  Canutum Porse et omnes suos consanguineos ex una parte/ et nos ex alia parte ex
                  parte Escilli dicti Schůe et accepit nobis coggonem in Noersunt sub uestro dominio
                  et cepit singulos in coggone existentes et adhuc quosdam captiuos detinet/ ♦ In
                  eodem coggone fuerat quidam nauta qui noster non erat opidanus/ qui in <pb facs="4494076"/> Malmogha inuenit quendam/ qui eum in coggone suis uestibus
                  spoliauit et eisdem ibidem induebatur ♦ Qui accesit ad uestrum aduocatum
                  conquerens ei de eodem quod sic eum suis uestibus spoliauit et eisdem ibi
                  induebatur/ ut de eodem sibi faceret iusticiam et iudicium/ ♦ Qui aduocatus
                  respondit quod ad hoc presto esset/ et misit cum eo suum famulum/ qui eum coram
                  aduocato duxit/ et ibi predictus nauta ipsum incausauit coram aduocato domini
                  regis/ quod eum suis uestibus spoliasset/ ♦ Et hocidemincausatus recognouit quod
                  hoc ex parte Sifridi Ribbinc fecisset/ ♦ Qui nauta tunc ex quo recognouit/ petiit/
                  ut aduocatus sibi faceret iusticie complementum/ et respondit aduocatus/ quod tunc
                  erat nimis tarde/ sed si uellet expectare usque ad crastinum quod tunc uellet ei
                  facere iusticiam/ et tunc nauta predictus dixit/ quod hoc facere uellet dum tamen
                  aduocatus eum custodiret et de mane eum iudicio presentaret et respondit aduocatus
                  quod hoc faceret/ si tamen captus decurreret seu ab eo &lt;er&gt;iperetur/ quod ab
                  illo uellet esse inculpabilis/ ♦ Tunc nauta dixit aduocato/ quia ip<pb facs="4494077"/>sum spoliauit in terra domini regis et in terra domini regis
                  spolium recognouit/ quod aduocatus tenetur eum custodire et iudicio presentare et
                  respondit aduocatus quod non plus quam supradictum est faceret ♦ Et interrogauit
                  tunc nauta ab aduocato qualiter cum predicto spoliatore faceret/ et respondit
                  aduocatus quod cum eo faceret/ quod iusticia dictaret/ ♦ Tunc uidebatur naute et
                  multis aliis mercatoribus ibidem existentibus cum spolium commisit in terra domini
                  regis et in terra domini regis et coram aduocato spolium recognouit et aduocatus
                  ei negauit spoliatorem de mane iudicio presentare/ et ei iuberet aduocatus ut cum
                  eo faceret quod iusticia dictaret/ *ei non posse facere meliorem iusticiam quam
                  quod eum faceret decollari/ ♦ Et ideo dicunt scabini et uniuersitas de Campen quod
                  de hoc facto sint inculpabiles cum predictus nauta eorum non fuit opidanus.</p>
            <p> &lt;4&gt; Item ad quartum cum dicit quod clara die publice sub ipsorum uexillo/
                  bene cum quingentis hominibus armatis de Scanoer in Malmogha <pb facs="4494078"/>
                  perrexerunt/ ad hoc solummodo ut aduocati domini regis pro homicidio iam pretacto
                  de ipsorum patriotis iusticiam minime optinerent/ respondent/ scabini et
                  uniuersitas de Campen/ quod eis fuit cottidie dictum/ quod Sifridus Ribbinc
                  uolebat insidiari et capere illos mercatores ambulantes inter Malmogham et Scanoer
                  et Valsterbotam et eciam inpedire iacentes in Malmogha/ si posset/ ♦ Tunc aduocati
                  de Teuthonia equitauerunt* ad aduocatum in Malmogha et hec aduocato retulerunt/ et
                  rogauerunt ipsum ut mercatores ibidem existentes defenderet et tueretur et
                  reliquos inter Malmogham et Scanoer et Valsterbotam ambulantes/ ne a Sifrido et
                  suis complicibus uexarentur/ ex quo iacerent mercatores in terra domini regis et
                  in nundinis suis/ et libenter domino regi facerent que de iure sibi essent
                  facturi/ ♦ Super quo respondit aduocatus quod libenter uellet defendere iacentes
                  in Malmøgha si posset/ sed mercatores ambulantes inter Malmøgham et Scanoer et
                  Valsterbotam dixit/ quod ita sibi prouiderent et ita secure ambularent et quod ita
                  potenter trans<pb facs="4494079"/>irent/ quod se et sua defendere possent. ♦
                  Postea accidit quod ille famulus in causam trahebatur super spolio quod
                  perpetrauit in nautam qui fuerat in coggone quem Ribbinc sibi acquisiuit et qui
                  decollabatur prout suprascriptum est/ de quo aduocatus in Malmogha quosdam
                  mercatores wlgo dictos umlandesfars inculpauit ibidem iacentes; de quo dies
                  placiti fuerat facta inter aduocatum ibidem et mercatores eosdem/ puta feria
                  tercia proxima/ ♦ Qui mercatores suas literas miserunt ad aduocatos eorum in
                  Scanoer/ quilibet ad suum ut illac uenirent et eos placitare iuuarent ut suis
                  iuribus uterentur et ideo non ausi erant ibi equitare/ cum hoc habebant ex uerbis
                  aduocati &lt;ut&gt; ita sibi prouiderent in transeundo/ ut se et sua defendere
                  possent/ quare quilibet aduocatus sibi quosdam de suis assumpsit opidanis ut secum
                  transirent ad diem placiti supradictum et dimiserunt omnes eorum opidanos stare
                  extra Malmøgham/ sed quilibet aduocatus assumpsit duos de suis opidanis ad
                  placitandum cum eis ibidem cum aduocato et petierunt aduocatum ut de <pb facs="4494080"/> hoc facto eos quitos dimitteret cum huius facti essent
                  innocentes/ qui respondit quod non esset ausus facere/ sed quod consiliarii domini
                  regis essent uenturi breuiter in Scanoer ♦ Et placitauimus cum eo amicabiliter
                  presentibus de Lubeke de Sundis de Wismaria de Rostok/ et de Gripeswolde
                  aduocatis/ ut causam suspenderet et in suo statu dimitteret usque ad diem octauum
                  post dominorum consiliariorum aduentum in Scanør/ ♦ Sed dicunt se scabini
                  innocentes/ quod eorum opidani non transiuerunt ut impedirent ne aduocati de eorum
                  patriotis iusticiam optinerent/ sed ad &lt;hoc&gt; solummodo/ ne per Sifridum
                  impedirentur/ cum in hoc ex relatione aduocati fuerant premuniti prout est
                  supradictum. </p>
            <p> &lt;5&gt; Item ad quintum cum dicit quod clara die et erectis quinque uexillis in
                  Falsterbotam irruerunt/ ibidem bona domini regis combusserunt/ hominesque suos/
                  aliquos captiuauerunt/ aliquos spoliauerunt/ aliquibus grauia wlnera intulerunt/
                  respondent scabini et uniuersitas de Campen/ quod cum eorum oppidani et
                  umlandesfare in Scanør iacuerunt/ fuerunt cottidie premuniti quod Rib<pb facs="4494081"/>binc uellet uenire in Scanør et eos impedire in corpore et
                  eorum bonis cum sua potentia/ ♦ Cum hoc perceperent/ accesserunt ad ghilccore
                  ibidem et sibi innotuerunt/ similiter et Christiano dicto Oec aduocato tune in
                  Valsterbota et aliis aduocatis in terra Skanie ex parte domini regis/ et
                  petiuerunt eos quod si Ribbinc ibi ueniret cum sua potencia et eos uellet
                  impedire* ut eis innotescerent et rogauerunt eos cum iacerent in terra et in
                  nundinis domini regis ut eos defenderent ne eis uiolentia inferretur/ qui
                  responderunt quod si perciperent Ribbinc uenturum pro uiolencia eis inferenda/
                  quod eis uellent innotescere. ♦ Postea Christianus dictus Oec aduocatus in
                  Valsterbota misit ad eos suum famulum dictum Croch et mandauit eis quod Ribbinc
                  esset in uilla dicta Haghen cum sexaginta uiris armatis et haberet multosiacentes
                  in Dunen/ quorum numerum ignorauit/ et si illos habere uellent ut transirent
                  quantocicius possent. ♦ Qui postea transiuerunt cum potencia qua potuerunt ad
                  impediendum <pb facs="4494082"/> solum Ribbinc et suos complices et neminem alium.
                  ♦ Cum autem Ribbinc ibidem non inuenerunt/ redierunt beniuole et in reditu fuerunt
                  detenti quidam/ qui credebantur esse Sifridi Ribbinc coadiutores/ qui cum
                  percipiebantur Sifridi non esse coadiutores quiti dimittebantur beniuole/ et eis
                  dictum fuit/ si aliquid perdidissent/ quod eis reddi deberet et quidquid poterant
                  docere perditum hoc eis plenarie reddebatur. ♦ Item in transitu in Falsterbota
                  uenerunt multi Dani et Teutonici et quamplures alii et fuerant ibi combuste quedam
                  case/ sed de hos sunt nostri opidani innocentes et debent se prout iure tenentur
                  quod huic combustioni non fuerant participes expurgare. </p>
            <p> &lt;6&gt; Item ad sextum cum dicit quod in Scanør aliquos occiderant et aliquos
                  tam uiros quam mulieres grauiter uulnerauerant/ respondent scabini et uniuersitas
                  de Campen/ quod huius facti sunt innocentes et uclunt se prout iure tenentur
                  expurgare. </p>
            <div type="app">
               <!-- Noter kolonne A:-->
               <p> 2 iuris est] herefter slettet quod debeant emere eorum allecia cum. </p>
               <p> 17 habuerit) herefter slettet mercimonia. </p>
               <p> 28 dum tamen)] herefter slettet in mo. </p>
               <p> 29 cambsores] tilf. o. l. efter slettelse af monetarios.</p>
               <p> 15 rapuerunt] herefter slettet propter eorum. </p>
               <p> 16 terre] herefter slettet tradunt. </p>
               <p> 12 aduocato] herefter slettet prenota.</p>
               <p> 28 faceret] herefter slettet dummodo. </p>
               <p> 29 decurreret] tilf. o. l. efter slettelse af recederet. – &lt;er&gt;iperetur]
                  reciperetur A, men cf. B. </p>
               <p> 3-4 recognouit] rettet fra commisit. </p>
               <p> 18 mane] herefter slettet coram. </p>
               <p> 20 *ei] i A gentages I. 72-13 tune uidebatur .... existentibus. </p>
               <p> 22-23 dicunt] rettet fra uidetur. </p>
               <p> 23 scabini] scabinis A. – uniuersitas] rettet fra uniuersitati. </p>
               <p> 13-14 equitauerunt*] equitauitauerunt A. </p>
               <p> 19 et Valsterbotam] tilf. o. l.</p>
               <p> 20 suis complicibus] rettet fra suos complices. </p>
               <p> 16 eorum] tilf. o. l. </p>
               <p> 21 &lt;ut&gt;] et ibi A; ibi igen slettet. </p>
               <p> 22 transeundo] rettet fra transeunde. </p>
               <p> 26 placiti] rettet fra placium.</p>
               <p> 16 impedirent] herefter slettet just. </p>
               <p> 18 &lt;hoc&gt;]mgl. A. </p>
               <p> 31 et umlandesfare] tilf. o. l.</p>
               <p> 7 dieto Oec] tilf. o. l. , Oec kan ogsaa læses Oet. </p>
               <p> 8 et] herefter slettet reliquis. </p>
               <p> 11-12 impedire*] impediret A. </p>
               <p> 15 inferretur] herefter slettet Postea Christianus. </p>
               <p> 19 Oec] kan ogsaa læses Oet. </p>
               <p> 21 Croch] kan ogsaa læses Troch. </p>
               <p> 28 transiuerunt] rettet fra transirent. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <!-- Noter kolonne B -->
               <p> 12 uenit)] tilf. o. l. </p>
               <p> 26 apud] herefter slettet monetarios. </p>
               <p> 15 facere] tilf. o. l. </p>
               <p> 5 alios] tilf. o. l. </p>
               <p> 16 &lt;l&gt;ibenter] sibenter B. </p>
               <p> 26 &lt;spoliauit&gt;] mgl. B.</p>
               <p> 33 &lt;et&gt;] quod B. </p>
               <p> 5 og 15 Oec] kan ogsaa læses Oet. </p>
               <p> 17 Croch] kan ogsaa læses Troch. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Responsio scabinorum ac uniuersi tatis de Campen ad articulos/ quibus illustris
                  rex Suecie ac Norwegie eos incusat seu inculpat. </p>
            <p> &lt;1&gt; Ad primum cum dicit quod communiter emunt cum argento/ grossis et
                  sterlingis/ et non cum moneta domini regis/ scilicet noua Lundensi/ respondent/
                  quod eorum opidani/ terram Scanie uisitantes tempore capture allecuum non emunt
                  cum argento/ grossis/ et sterlingis/ et dicunt/ quod eorum iuris est/ et de an<pb facs="4494074"/>tiqua consuetudine/ cuius memoria in contrarium non est/ ♦
                  Traxerunt ab eo tempore quo consueti fuerant terram Scanie uisitare cum eorum
                  mercimoniis/ quod in tempore capture allecium/ allecia debent emere cum denariis
                  terre Scanie et non cum alia moneta/ et postquam emerunt habent inducias triduo
                  persoluere uenditoribus/ et tunc tercia die seu interim/ si uenditor uenit ad
                  bodam emptoris/ tenetur emptor persoluere sua allecia cum denariis terre Scanie
                  uenditori/ ♦ Sed si emptor huiusmodi/ in sua boda aliqua habuerit mercimonia/ que
                  uenditor/ mera uoluerit recipere liberalitate pro persolutione sibi in denariis
                  terre Scanie facienda/ illa emptor dare potest eidem/ et ex hoc non obligatur
                  aliqua pena domino regi seu eius aduocatis/ ♦ Si autem uenditor illa habere
                  noluerit/ tenetur emptor ei persoluere sua allecia prout dictum est in denariis
                  terre Scanie/ dum tamen apud domini regis cambsores predicti denarii inueniantur. </p>
            <p> &lt;2&gt; Item cum dicit dominus rex quod in Knæ cum manu forti et ar<pb facs="4494075"/>mata perrexerunt/ ibidem quendam captiuum ex cippo extraxerunt/
                  respondent/ quod illi facto nullus eorum opidanorum interfuit et uolunt eorum
                  innocenciam de tali facto prout de iure tenentur expurgare.</p>
            <p> &lt;3&gt; Ad articulum quo scabinos et uniuersitatem de Campen dominus rex
                  inculpat/ quod quendam in Malmøgha rapuerunt/ quem decollauerunt/ respondent
                  scabini et domino regi conqueruntur qualiter Siwidus Ribbinc eos persequitur
                  inimicia capitali/ ultra composicionem amicabilem/ inter dominum Canutum Pors et
                  suos consanguineos ex una parte/ et ipsos scabinos ex alia ordinatam/ ex parte
                  Eschildi dicti Schone pie memorie/ ♦ Qui ab eorum opidanis accepit unum coggonem
                  in Norsunt sub domini regis dominio/ et existentes in eodem coggone cepit/ et
                  adhuc quosdam detinet captiuos/ ♦ In eodem coggone fuit unus nauta seruiens in eo
                  pro pane lucrando/ qui eorum non erat opidanus. ♦ Hic in Malmogha inuenit quendam/
                  qui eum suis uestibus in coggone spoliauit/ et ibi<pb facs="4494076"/>dem in
                  Malmogha eisdem induebatur et accessit ad aduocatum domini regis ibidem/ ferende
                  querimonias ad eum de eodem/ qui eum suis uestibus spoliauit et eisdem ibi coram
                  eo induebatur et postulans de eo sibi iudicium exhiberi/ et respondit aduocatus/
                  quod ad hoc paratus esset/ et misit cum eo famulum suum/ qui spoliatorem coram
                  aduocato duxit/ et ibi predictus nauta cum traxit in causam super eo qui eum suis
                  uestibus spoliauit et eisdem ibi induebatur et hoc coram aduocato predictus
                  incausatus recognouit/ sed dixit quod hoc ex parte Ribbinc fecerat/ et nauta
                  amplius institit aduocato/ ut sibi iudicium faceret de eodem/ et respondit ei
                  aduocatus/ quia tarde erat quod in crastinum expectaret/ et tunc esset sibi
                  iudicium exhibiturus/ quod nauta acceptauit/ hoc adiecto ut aduocatus eum
                  custodiret/ et ipsum in mane iudicio presentaret/ et dixit aduocatus quod hoc
                  faceret/ si tamen captus decurreret seu ab eo eriperetur/ quod super hoc nollet
                  inculpari/ et respondit nauta/ quia eum in terra domini regis spoliauit et coram
                  aduocato domini regis spolium recognouit/ quod eum teneretur aduocatus custodire
                  et iudicio presentare et dixit aduocatus/ quod non <pb facs="4494077"/> plus quam
                  supra dictum est faceret uellet/ ♦ Tunc predictus nauta ab aduocato interrogans/
                  qualiter cum suo faceret spoliatore et respondit/ quod hoc cum eo faceret quod
                  iusticia dictaret. ♦ Tunc uidebatur predicto naute et multis aliis mercatoribus
                  ibidem existentibus/ ex quo spoliator spolium quod commisit recognouit et
                  aduocatus eum nec uellet custodire nec de mane iudicio presentare/ et ei iusserat
                  ut spoliatori faceret quod iusticie dictaret/ quod non posset ei meliorem
                  iusticiam facere quam quod eum faceret decollari/ ♦ Etideo cum predictus nauta non
                  est eorum opidanus dicunt scabini/ quod merito super hoc facto non debeant
                  inculpari. </p>
            <p> &lt;4&gt; Ad articulum quo rex scabinos et opidanos de Campen inculpat cum dicit
                  quod ipsi perrexerunt in Malmøgha publice sub eorum uexillo cum quingentis armatis
                  hominibus ad hoc solummodo ne aduocati domini regis de eorum patriotis iusticiam
                     optine<pb facs="4494078"/>rent/ respondent scabini/ quod eis cottidie dicebatur
                  quod Siwidus Ribbinc insidiabatur eorum opidanos et alios mercatores ambulantes
                  inter Malmogham ac Scanør et Falsterbotam/ similiter iacentes in Malmøga et eos
                  capere uellet si posset/ ♦ Tunc aduocati Theuthonie equitauerunt in Malmøgam et
                  hec aduocato retulerunt/ rogantes ipsum ut ibi iacentes et reliquos inter
                  Malmogham et Scanør et Falsterbotam ambulantes defenderet erga Ribbinc et suis
                  complices ex quo iacerent in terra et in nundinis domini regis/ et
                  &lt;l&gt;ibenter domino regi uellent in omni suo iure obedire/ ♦ Super quo
                  aduocatus respondit/ quod iacentes in Malmøgha defendere uellet/ sed de
                  transeuntibus de Scanør in Malmøgham et in Falsterbotam dixit/ ut in transeundo
                  prouiderent sibi/ ut secure pertransirent/ ♦ Postea accidit/ quod quidam nauta
                  quendam spoliatorem qui eum suis uestibus &lt;spoliauit&gt; in coggone quem
                  Ribbinc sibi ab opidanis de Campen acquisiuit coram aduocato in Malmogha in causam
                  traxit et eum decollari fecit/ de quo facto aduocatus quosdam mercatores ibidem
                  inculpauit/ ♦ Super quo inter eos dies <pb facs="4494079"/> placiti concepta fuit/
                  puta proxima feria tercia sequens/ ♦ Qui mercatores suas litteras ad aduocatos
                  eorum in Scanør miserunt/ et quilibet ad suum/ ut ibi uenirent et eos in placito
                  cum aduocato habendo iuuarent/ ♦ Qui non erant ausi transire nec bonum prouisi/
                  cum hoc ex uerbis aduocati prius habuerant/ et ideo quilibet aduocatus sibi
                  quosdam sumpsit de suis coopidanis ut secum transirent ♦ Sed postquam transiuerunt
                  dimisserunt eos extra Malmøgham. et quilibet aduocatus assumptis secum duobus
                  coopidanis intrauerunt ad aduocatum ut cum eo placitarent et petierunt aduocatum/
                  ut mercatores de hoc facto quitos dimitteret cum huius facti essent innocentes/ ♦
                  Qui respondit quod non facere auderet sed consiliarii domini regis in Scanør
                  breuiter uenturi essent/ et ibi placitabant cum eo amicabiliter presentibus de
                  Lubeke de Rostoc de Sundis de Wismaria et de Gripeswolde aduocatis/ ut causam
                  suspenderet et in saluo statu dimitteret usque ad octauum diem post aduentum
                  dominorum consiliariorum predictorum et dicunt scabini quod eorum opidani non
                  transiuerunt ne aduocati domini regis de eorum patriotis iusticiam optinerent sed
                  ad hoc solummodo ut se erga Ribbinc et <pb facs="4494080"/> suos complices
                  defenderent/ cum in hoc ab aduocato fuerant premuniti. </p>
            <p> &lt;5&gt; Ad articulum illum in quo dominus rex scabinos et opidanos de Campen
                  inculpat/ quod erectis eorum uexillis irruerunt in Falsterbotam et ibi bona domini
                  regis combusserunt/ hominesque suos aliquos captiuauerunt/ aliquos spoliauerunt et
                  aliquos wilnerauerunt/ respondent scabini/ quod eorum opidani et alii mercatores
                  iacentes in Scanør cottidie fuerant premuniti quod Ribbinc uellet ibi uenire/
                  &lt;et&gt; eos cum sua potencia <pb facs="4494081"/> impedire/ ♦ Cum hoc
                  perceperunt/ ad ghiltcore terre Scanie accesserunt et hoc dixerunt/ similiter
                  dixerunt et Christiano dicto Oec/ tunc in Falsterbota aduocato et aliis aduocatis
                  ibidem et petiuerunt eos/ ut si Ribbinc ibi ueniret ad impediendum eos ut eis
                  innotescerent et rogauerunt eos ex quo iacerent in terra et nundinis domini regis
                  ut eos defenderent ne eis ibi uiolencia fieret. ♦ Qui dixerunt/ quod cum
                  perciperent Ribbinc uenturum/ quod eis innotescere uellent/ ♦ Postea Christianus
                  dictus Oec supradictus misit ad eos famulum suum dictum Croch et mandauit eis per
                  eum quod Ribbinc essent in uilla dicta Haghen cum lx uiris armatis et haberet
                  multos post se iacentes in Dunen/ quorum numerum ignorauit/ et si eos habere
                  uellent/ quod transirent/ ♦ Qui hoc auditu cum potencia qua poterant transiuerunt/
                  solum erga Ribbinc et erga nullum alium. ♦ Cum autem ibi Ribbinc non inuenerunt/
                  beniuole redierunt/ et in reditu/ fuerunt quidam detenti/ qui credebantur esse
                  Ribbinc adiutores/ ♦ Qui cum percipiebantur eius non esse coadiutores/ beniuole
                  quiti dimittebantur et fuit eis dictum ut si aliquid perdi<pb facs="4494082"/>dissent/ quod eis reddi deberet et quidquid poterant docere perditum/ hoc eis
                  plenarie reddebatur/ ♦ Item in transitu in Falsterbota uenerunt multi Dani et
                  Theutonici et quamplures alii et fuerunt ibi combuste quedam case sed de hoc sunt
                  nostri opidani innocentes/ et dicunt quod de hoc uelunt se prout iure tenentur
                  expurgare. </p>
            <p> &lt;6&gt; Item ad articulum quo eos inculpat/ scilicet cum dicit quod in Scanør/
                  aliquos occiderant/ et alios grauiter uulnerauerant/ respondent scabini/ quod
                  huius facti eorum opidani sunt innocentes et debent eorum innocenciam prout iure
                  tenentur expurgare. </p>
            <div type="app">
               <!-- Noter kolonne A:-->
               <p> 2 iuris est] herefter slettet quod debeant emere eorum allecia cum. </p>
               <p> 17 habuerit) herefter slettet mercimonia. </p>
               <p> 28 dum tamen)] herefter slettet in mo. </p>
               <p> 29 cambsores] tilf. o. l. efter slettelse af monetarios.</p>
               <p> 15 rapuerunt] herefter slettet propter eorum. </p>
               <p> 16 terre] herefter slettet tradunt. </p>
               <p> 12 aduocato] herefter slettet prenota.</p>
               <p> 28 faceret] herefter slettet dummodo. </p>
               <p> 29 decurreret] tilf. o. l. efter slettelse af recederet. – &lt;er&gt;iperetur]
                  reciperetur A, men cf. B. </p>
               <p> 3-4 recognouit] rettet fra commisit. </p>
               <p> 18 mane] herefter slettet coram. </p>
               <p> 20 *ei] i A gentages I. 72-13 tune uidebatur .... existentibus. </p>
               <p> 22-23 dicunt] rettet fra uidetur. </p>
               <p> 23 scabini] scabinis A. – uniuersitas] rettet fra uniuersitati. </p>
               <p> 13-14 equitauerunt*] equitauitauerunt A. </p>
               <p> 19 et Valsterbotam] tilf. o. l.</p>
               <p> 20 suis complicibus] rettet fra suos complices. </p>
               <p> 16 eorum] tilf. o. l. </p>
               <p> 21 &lt;ut&gt;] et ibi A; ibi igen slettet. </p>
               <p> 22 transeundo] rettet fra transeunde. </p>
               <p> 26 placiti] rettet fra placium.</p>
               <p> 16 impedirent] herefter slettet just. </p>
               <p> 18 &lt;hoc&gt;]mgl. A. </p>
               <p> 31 et umlandesfare] tilf. o. l.</p>
               <p> 7 dieto Oec] tilf. o. l. , Oec kan ogsaa læses Oet. </p>
               <p> 8 et] herefter slettet reliquis. </p>
               <p> 11-12 impedire*] impediret A. </p>
               <p> 15 inferretur] herefter slettet Postea Christianus. </p>
               <p> 19 Oec] kan ogsaa læses Oet. </p>
               <p> 21 Croch] kan ogsaa læses Troch. </p>
               <p> 28 transiuerunt] rettet fra transirent. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <!-- Noter kolonne B -->
               <p> 12 uenit)] tilf. o. l. </p>
               <p> 26 apud] herefter slettet monetarios. </p>
               <p> 15 facere] tilf. o. l. </p>
               <p> 5 alios] tilf. o. l. </p>
               <p> 16 &lt;l&gt;ibenter] sibenter B. </p>
               <p> 26 &lt;spoliauit&gt;] mgl. B.</p>
               <p> 33 &lt;et&gt;] quod B. </p>
               <p> 5 og 15 Oec] kan ogsaa læses Oet. </p>
               <p> 17 Croch] kan ogsaa læses Troch. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> To originaler i Kampen. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> A: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Svar på de anklager og (og beskyldninger for) ulydighed, som kongen af Sverige
                     og Norge anklager scabinerne, rådmændene og menigheden i Kampen for. &lt;1&gt;
                     For det første, når han siger, at de i almindelighed køber og sælger i sølv, i
                     grot og sterling og med anden mønt og værdimåler og ikke med den herre konges
                     mønt, nemlig den nye Lundemønt, svarer scabinerne og menigheden i Kampen, at
                     deres bymænd, som besøger landet Skåne, ikke køber med sølv, grot og sterling,
                     men de siger, hvad der er deres ret og gammel sædvane: Fra den tid, da de
                     begyndte at besøge omtalte land Skåne med deres handelsvarer, har de haft den
                     sædvane, at de i sildefangstens tid skulle købe silden med landet Skånes penge
                     og ikke med anden mønt, og efter at de har købt silden, har de en frist på tre
                     dage til at betale sælgerne, og så på tredjedagen eller forinden, hvis sælgeren
                     kommer til deres boder, skal køberen betale sælgeren for hans sild med landet
                     Skånes penge; men hvis en køber, som er en af vore bymænd, har nogle
                     handelsvarer i sin bod, som sælgeren af helt fri vilje vil modtage som betaling
                     i stedet for sine skånske penge, kan vor bymand give disse handelsvarer, og
                     herved pådrager han sig ikke nogen straf fra den herre kongens eller hans
                     fogeders side; men hvis sælgeren ikke vil <pb facs="4514244"/> have disse
                     handelsvarer, så skal køberen, vor bymand, betale sælgeren for hans sild på
                     tredjedagen, således som sagt er, med landet Skånes penge, når blot der findes
                     skånske penge hos den herre konges veksellerer. &lt;2&gt; Fremdeles med hensyn
                     til det andet punkt, når kongen siger, at de med væbnet hånd er draget til hans
                     fogedi, som benævnes Knæ, og der med vold bortførte en fange, som var grebet på
                     fersk gerning, fra fængslet, svarer scabinerne og menigheden i Kampen, at ingen
                     af deres bymænd overværede denne handling, og at de er aldeles uskyldige i
                     handlingen, og at de vil rense sig for den handling, som loven kræver.
                     &lt;3&gt; Fremdeles med hensyn til det tredje punkt, når den herre kongen
                     siger, at de med voldelig hånd bortførte en mand i Malmö, som ikke var dømt og
                     heller ikke, som landsloven forlanger, ført for domstolen, og uden grund
                     halshuggede ham, svarer scabinerne og menigheden i Kampen og klager til den
                     herre kongen over, at Sigfred Ribbing forfølger dem med dødeligt fjendskab
                     udover det venskabelige forlig, afsluttet mellem hr. Knud Porse og alle hans
                     slægtninge som den ene part og os som den anden på Eskils, kaldet Skånes<ref target="drb1"/> vegne, og han har taget en kogge fra os i Øresund under
                     Eders herredømme og har fanget alle, som var ombord på koggen og holder endnu
                     nogle fængslede; på denne kogge var der en sømand, som ikke var vor bymand; han
                     traf i Malmö en mand, som havde frataget ham hans klæder på koggen, og som nu
                     var iført dem; han gik til Eders foged og klagede til ham over denne, som
                     således havde berøvet ham hans klæder og iført sig dem, for at han skulle
                     skaffe ham lov og dom over ham; fogeden svarede, at dertil var han rede, og
                     sendte sin svend med ham, som førte denne for fogeden, og der anklagede
                     førnævnte sømand for den herre kongens foged ham for at have røvet hans klæder;
                     og den anklagede erkendte dette, at han havde gjort det på Sigfred Ribbings
                     vegne; så bad sømanden, da han indså dette, om, at fogeden ville skaffe ham
                     rettens fyldest, og fogeden svarede, at det nu var temmeligt sent, men hvis han
                     ville vente til den næste dag, så ville han skaffe ham hans ret; så sagde
                     førnævnte sømand, at han ville gøre det, når blot fogeden ville holde anklagede
                     fængslet og om morgenen føre ham for retten, og fogeden svarede, at han ville
                     gøre dette; dog hvis fangen undslap eller toges fra ham, ville han være
                     uskyldig overfor ham; så sagde sømanden til fogeden, at denne havde udplyndret
                     ham i den herre kongens land og havde tilstået rovet i den herre kongens land,
                     så fogeden var forpligtet til at holde ham fængslet og føre ham for domstolen;
                     og fogeden svarede, at han ikke <pb facs="4514245"/> skulle gøre mere end
                     ovenfor nævnt; og så spurgte sømanden fogeden, hvordan han ville behandle
                     førnævnte røver, og fogden svarede, at han skulle gøre med ham, hvad
                     retfærdighed krævede; så syntes sømanden og mange andre købmænd, som da var
                     tilstede, at når han havde begået rovet i kongens land og tilstod rovet i
                     kongens land og for fogeden, og fogeden nægtede at bringe røveren for retten om
                     morgenen og befalede ham at gøre med røveren, hvad retfærdighed krævede, at han
                     ikke kunne gøre ham bedre ret end at lade ham halshugge; og derfor siger
                     scabinerne og menigheden i Kampen, at de er uskyldige i denne handling, da
                     førnævnte sømand ikke var deres bymand. &lt;4&gt; Fremdeles med hensyn til det
                     fjerde punkt, at de offentligt, midt om dagen under deres banner med godt 500
                     væbnede mænd drog fra Skanör til Malmö, og det alene for at kongens fogeder
                     aldeles ikke skulle opnå ret over deres landsmænd for det allerede begåede
                     manddrab, svarer scabinerne og menigheden i Kampen, at det dagligt blev sagt
                     dem, at Sigfred Ribbing ville lægge baghold for og fange de købmænd, som rejste
                     mellem Malmö og Skanör og Falsterbo og ligeledes, hvis han kunne, forhindre
                     dem, der lå i Malmö; derpå red fogederne fra Tyskland til fogeden i Malmö og de
                     fortalte fogeden dette og bad ham om at forsvare og beskytte de købmænd, som
                     boede der, og de øvrige, som rejste mellem Malmö og Skanör og Falsterbo, for at
                     de ikke skulle forulempes af Sigfred Ribbing og hans kumpaner, eftersom
                     købmændene opholdt sig i kongens land og på hans markeder og gerne ydede
                     kongen, hvad de efter loven skulle; hertil svarede fogeden, at han gerne ville
                     forsvare dem, der opholdt sig i Malmö, hvis han kunne; men købmændene, som
                     rejste mellem Malmö og Skanör og Falsterbo, sagde han, måtte sørge således for
                     sig selv og rejse så sikkert og drage gennem landet med så stor magt, at de
                     kunne forsvare sig selv og deres. Derefter hændte det, at omtalte svend blev
                     draget ind i sagen om det rov, som han havde begået mod den sømand, som var
                     ombord i koggen, som Ribbing tilegnede sig, han som halshuggedes, således som
                     ovenfor fortalt, og af den grund rejste fogeden i Malmö anklage mod nogle
                     købmænd, almindeligt kaldet ummelandsfarere, som opholdt sig dér, og der blev
                     fastsat en tingdag herom mellem fogeden sammesteds og samme købmænd, nemlig til
                     førstkommende tirsdag; købmændene sendte deres breve til deres fogeder i
                     Skanör, hver købmand til sin, at de skulle indfinde sig og støtte dem under
                     tingstævnet, så at de kunne få deres ret, og de vovede ikke uden videre at ride
                     derhen, da de havde fogedens ord for, at de skulle <pb facs="4514246"/> sørge
                     sådan for sig under rejsen, at de kunne forsvare sig selv og deres, hvorfor
                     hver foged tog nogle af deres bymænd med sig, for at de kunne drage med dem til
                     ovennævnte tingdag, og de lod alle deres bymænd forblive udenfor Malmö, men
                     hver foged tog to af sine byboere med sig for sammen med dem at forhandle med
                     fogeden på tinge, og de bad fogeden om, at han skulle lade dem være kvit i
                     denne sag, da de var uskyldige i denne handling; han svarede, at det vovede han
                     ikke at gøre, men at den herre kongens råder om kort tid ville komme til
                     Skanör; og vi forhandlede i venskabelighed med ham i nærværelse af fogederne
                     fra Lübeck, Stralsund, Wismar, Rostock og Greifswald om, at han skulle udsætte
                     sagen og stille den i bero indtil otte dage efter de herrer råders ankomst til
                     Skanör; men scabinerne siger, at de er uskyldige, fordi deres bymænd ikke drog
                     med for at forhindre, at fogederne kunne opnå retfærdighed af deres landsmænd,
                     men alene af den grund, at de ikke skulle forhindres af Sigfred, da de var
                     advaret herom af fogedens beretning, således som ovenfor er sagt. &lt;5&gt;
                     Fremdeles med hensyn til det femte punkt, når han siger, at de på højlys dag og
                     under fem bannere stormede ind i Falsterbo og der brændte den herre kongens
                     gods og fangede nogle af hans mænd, plyndrede andre og tilføjede nogle svære
                     sår, svarer scabinerne og menigheden i Kampen, at da deres bymænd og
                     ummelandsfarere lå i Skanör, blev de dagligt advaret om, at Ribbing ville komme
                     til Skanör og med sin magt hindre dem på deres personer og gods; da de erfarede
                     dette, gik de til gælkeren sammesteds og underrettede ham derom, ligeledes til
                     Kristian, kaldet Øg, da foged i Falsterbo og til alle øvrige fogeder i landet
                     Skåne på kongens vegne og bad dem, hvis Ribbing skulle komme derhen med al sin
                     magt og ville hindre dem, da at meddele dem det, og de bad dem om at forsvare
                     dem, så at der ikke påførtes dem nogen vold, da de var i den herre kongens land
                     og på hans markeder; de svarede, at hvis de erfarede, at Ribbing ville komme
                     for at påføre dem vold, ville de underrette dem. Siden sendte Kristian, kaldet
                     Øg, foged i Falsterbo, sin svend, kaldet Krog, til dem og lod dem sige, at
                     Ribbing var i landsbyen, kaldet Hagen, med 60 bevæbnede mænd, og at han havde
                     mange liggende i klitterne, hvis antal han ikke kendte, og hvis de ville have
                     fat i dem, skulle de drage afsted så hurtigt de kunne; derefter drog de afsted
                     med al den magt, de evnede, for at hindre Ribbing alene og hans kumpaner og
                     ingen anden; men da de ikke fandt Ribbing der, vendte de fredeligt tilbage og
                     på tilbagevejen blev nogle tilbageholdt, som for<pb facs="4514247"/>mentes at
                     være Sigfred Ribbings hjælpere; men da de forstod, at de ikke var Sigfreds
                     hjælpere lod de dem velvilligt løs, og der blev sagt dem, at hvis de havde
                     mistet noget, skulle der ydes dem erstatning, og alt hvad de kunne bevise at
                     have tabt, fik de fuld erstatning for. Fremdeles på henvejen til Falsterbo kom
                     der mange danske og tyske til og adskillige andre og nogle hytter blev brændt
                     der, men heri er vore bymænd uskyldige og bør, som de skal efter loven, kunne
                     rense sig, fordi de ikke var delagtige i denne brand. &lt;6&gt; Fremdeles med
                     hensyn til det sjette, når han siger, at de har dræbt nogle i Skanör og såret
                     nogle, såvel mænd som kvinder, alvorligt, svarer scabinerne og menighed i
                     Kampen, at de er uskyldige i denne sag, og at de, som loven kræver, vil rense
                     sig. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> 1325 1. juli (DRB II 9 nr. <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250701001" type="link">200</ref>). </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> B: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Scabinerne og menigheden i Kampens svar på de punkter, hvor den berømmelige
                     konge af Sverige og Norge rejser anklage og beskyldninger mod dem. </p>
               <p> &lt;1&gt; For det første når han siger, at de i almindelighed køber med sølv,
                     grot og sterling, og ikke med kongens mønt, nemlig den nye Lundemønt, svarer
                     de, at deres bymænd, som besøger landet Skåne under sildefangsten, ikke køber
                     med sølv, grot og sterling, og de siger, hvad der er deres ret og gammel
                     sædvane, så at man ikke mindes noget herimod: Fra den tid, hvor de begyndte at
                     besøge landet Skåne med deres handelsvarer, har de haft den sædvane, at de i
                     sildefangstens tid skal købe silden med landet Skånes penge og ikke med anden
                     mønt; og efter at de har købt, har de en frist på tre dage til at betale
                     sælgerne, og så på tredjedagen eller forinden, hvis sælgeren kommer til
                     køberens bod, skal køberen betale sælgeren for sin sild med landet Skånes
                     penge. Men hvis køberen i sin bod har nogle handelsvarer, som sælgeren af fri
                     vilje vil modtage for den betaling, som skal erlægges til ham i landet Skånes
                     penge, kan køberen give ham disse, og herved ifalder han ikke nogen straf til
                     den herre konge eller hans fogeder. Men hvis sælgeren ikke vil have disse, så
                     skal køberen betale ham for hans sild, således som sagt er, i landet Skånes
                     penge, når blot førnævnte penge kan fås hos den førnævnte herre konges
                     veksellerer. &lt;2&gt; Fremdeles når den herre konge siger, at de med væbnet
                     hånd er draget til Knæ, og der har bortført en fange fra fængslet, svarer de,
                     at ingen af deres bymænd overværede denne handling, og at de vil bevise deres
                     uskyld i sådan handling, således som de skal efter loven. &lt;3&gt; Til <pb facs="4514248"/> det klagepunkt, den herre konge retter mod scabinerne og
                     menigheden i Kampen for at de har bortført en mand i Malmö, som de halshuggede,
                     svarer bisiddere og klager til den herre konge over, hvorledes Sigfred Ribbing
                     forfølger dem med dødeligt fjendskab udover det venskabelige forlig, som blev
                     sluttet mellem hr. Knud Porse og hans frænder som den ene part og bisidderne
                     som den anden på Eskils, kaldet Skånes vegne, salig ihukommelse<ref target="drb1"/>. Han tog en kogge fra deres bymænd i Øresund under den herre
                     konges område og fangede de ombordværende og holder endnu nogle fanget. På
                     samme kogge var der en sømand, som tjente for sit brød, og som ikke var deres
                     bymand. Han traf i Malmö en mand, som havde frarøvet ham hans klæder på koggen,
                     og som der i Malmö gik iført dem; han gik til den herre konges foged sammesteds
                     for at fremføre klager for ham mod denne, som havde frarøvet ham hans klæder,
                     og gik der i hans nærværelse iført dem, og han krævede, at der skulle gives ham
                     rettergang derom; og fogeden svarede, at hertil var han rede, og sendte sin
                     svend med ham, som førte røveren for fogeden, og der førte førnævnte sømand ham
                     for retten, fordi han havde frataget ham hans klæder og der gik om iført dem,
                     og den førnævnte anklagede erkendte dette for førnævnte foged, men sagde, at
                     han havde gjort det på Ribbings vegne, men sømanden trængte yderligere ind på
                     fogeden, for at han skulle give ham ret over denne; og fogeden svarede ham, at
                     han, fordi det var sent, ville vente til næste dag, og så ville han være der
                     for at give ham hans ret; sømanden godkendte dette på den betingelse, at
                     fogeden holdt ham under bevogtning og om morgenen førte ham for domstolen, og
                     fogeden sagde, at han ville gøre det, men hvis fangen undslap eller fratoges
                     ham, ville han ikke beskyldes herfor, og sømanden svarede, at eftersom han
                     havde udplyndret ham i den herre kongens land og tilstået udplyndringen for den
                     herre kongens foged, skulle fogeden bevogte ham og føre ham for retten, og
                     fogeden sagde, at han ikke ville gøre mere, end før er sagt. Så spurgte
                     førnævnte sømand fogeden, hvorledes han skulle forholde sig med sin røver, og
                     han svarede, at han skulle gøre med ham som loven krævede. Da syntes førnævnte
                     sømand og mange andre købmænd, som var tilstede, at eftersom røveren tilstod
                     det røveri, som han havde begået, og fogeden hverken ville bevogte ham eller
                     føre ham for retten om morgenen, og han havde befalet ham at gøre med røveren,
                     hvad loven krævede, at han ikke kunne gøre ham bedre ret end at lade ham
                     halshugge. Og da omtalte sømand ikke er deres bymand, siger bisidderne, at de
                     ikke med rette <pb facs="4514249"/> kan beskyldes for denne handling. &lt;4&gt;
                     Til det klagepunkt, som kongen retter mod scabinerne og bymændene i Kampen, når
                     han siger, at de offentligt under deres bannere brød ind i Malmö med 500
                     væbnede mænd alene for at kongens foged ikke skulle få ret af deres landsmænd,
                     svarer scabinerne, at der dagligt blev sagt til dem, at Sigfred Ribbing lagde
                     baghold for deres bymænd og andre købmænd, som rejste mellem Malmö og Skanör og
                     Falsterbo og ligeledes for dem, som lå i Malmö, og at han ville fange dem, hvis
                     han kunne. Derpå red de tyske fogeder til Malmö og underrettede fogeden derom,
                     idet de bad ham om at forsvare dem, der lå der, og de øvrige, som rejste mellem
                     Malmö og Skanör og Falsterbo, mod Ribbing og hans kumpaner, da de lå i kongens
                     land og på hans markeder og gerne ville adlyde den herre konge i al hans ret.
                     Hertil svarede fogeden, at han ville forsvare dem, som lå i Malmö, men om de
                     rejsende fra Skanör til Malmö og Falsterbo sagde han, at de skulle sørge for
                     sig selv på rejsen, så de kunne drage i sikkerhed. Siden hændte det, at en
                     sømand rejste sag mod en røver, som havde frataget ham hans klæder i den kogge,
                     som Ribbing tog fra bymændene fra Kampen, og han lod ham halshugge, og for
                     denne gerning anklagede fogeden nogle købmænd sammesteds. Herom blev der
                     fastsat en tingdag mellem dem, nemlig den nærmest følgende tirsdag. købmændene
                     sendte deres breve til deres fogeder i Skanör, enhver til sin, om at de skulle
                     komme og støtte dem på det tingstævne, de skulle have med fogeden. De vovede
                     ikke at drage afsted uden godt værn, da de tidligere havde fogedens ord herfor,
                     og af den grund tog hver foged nogle af sine medborgere med sig, for at de
                     kunne drage afsted med dem. Men efter at de var draget afsted, efterlod de dem
                     udenfor Malmö, og hver foged tog to medborgere med sig, og tog ind til fogeden
                     for at forhandle med ham på tinge, og de bad fogeden om at lade dem være kvit i
                     denne sag, da de var uskyldige heri. Han svarede, at det vovede han ikke at
                     gøre, men den herre konges råder ville om kort tid komme til Skanör; og de
                     forhandlede der i venskabelighed med ham i nærværelse af fogederne fra Lübeck,
                     Rostock, Stralsund, Wismar og Greifswald om, at han skulle udsætte sagen og
                     stille den i bero indtil ottendedagen efter de førnævnte råders ankomst, og
                     scabinerne siger, at deres bymænd ikke tog afsted, for at kongens fogeder ikke
                     skulde få retfærdighed af deres landsmænd, men alene med det formål at forsvare
                     sig mod Ribbing og hans kumpaner, da de var advaret herom af fogeden. &lt;5&gt;
                     Til det klagepunkt, som den herre konge retter mod scabinerne og <pb facs="4514250"/> bymændene i Kampen for, at de under deres bannere brød ind
                     i Falsterbo og der brændte den herre konges gods, fangede nogle af hans mænd,
                     udplyndrede andre og sårede nogle, svarer scabinerne, at deres bymænd og andre
                     købmænd i Skanör dagligt blev advaret om, at Ribbing ville komme der og hindre
                     dem med hele sin magt. Da de erfarede dette, gik de til landet Skånes gælker og
                     meddelte dette, ligeledes meddelte de det til Kristian, kaldet Øg, da foged i
                     Skanör og til de andre fogeder der og bad dem om, dersom Ribbing skulle komme
                     der for at hindre dem, da at meddele dem det; og de bad dem om at forsvare dem,
                     så at der ikke skete dem vold, da de lå i den herre konges land og på hans
                     markeder. De sagde, at når de hørte, at Ribbing ville komme, ville de meddele
                     dem det. Siden sendte ovennævnte Kristian, kaldet Øg, sin svend, kaldet Krog,
                     til dem og underrettede dem om, at Ribbing var i en landsby, kaldet Hagen, med
                     60 væbnede mænd og havde mange liggende tilbage i klitterne, hvis antal han
                     ikke kendte, og hvis de ville have fat i dem, skulle de tage afsted. Da de
                     hørte dette, tog de afsted med al deres magt alene mod Ribbing og mod ingen
                     anden. Men da de ikke fandt Ribbing, vendte de fredeligt tilbage, og på
                     tilbagevejen blev nogle tilbageholdt, som formentes at være Ribbings hjælpere.
                     Da de erfarede, at de ikke var hans medhjælpere, gav de dem velvilligt fri, og
                     der blev sagt dem, at hvis de havde mistet noget, skulle det erstattes dem, og
                     hvad de kunne bevise at have mistet, erstattede de dem fuldtud. Fremdeles på
                     hjemvejen til Falsterbo kom der mange danske og tyske og andre og der blev
                     brændt nogle hytter, men heri er vore bymænd uskyldige, og de siger, at de vil
                     rense sig herfor, således som de skal efter loven. &lt;6&gt; Fremdeles til det
                     klagepunkt, som han retter mod dem, nemlig når han siger, at de dræbte nogle i
                     Skanör og sårede andre alvorligt, svarer scabinerne, at deres bymænd er
                     uskyldige heri og skal rense sig, som de har pligt til efter loven. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> 1325 1. juli (DRB II 9 nr. <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250701001" type="link">200</ref>). </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1325 1. juli (DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250701001'&gt;200&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
