<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350420001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350420001</idno>
            <idno type="dd_serialno">212</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Thott fol. 736 i udtog med datum 1339 2. februar, som
                  dog stammer fra det efterfølgende brevs datum – <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse 1338 27.
                  september, tabt – <hi rend="italic">Ab7</hi>: Karen Brahes mscr. nr. 151b (Jørgen Kristensens
                  kopibog 1571) f.4v. Herefter Rostgaard fol.53 (Peder Syvs Saml.) f.149r; Ny kgl.
                  Saml. 4to, 647; Gl. kgl. Saml. 4to, 3165; Thott fol. 730 (Rogerts Saml.) f.453;
                  Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Ann. eccl. Dan. II 205 (efter <hi rend="italic">Aa</hi>); Suhm XII 398 –
                  Reg. Dan. nr. 2129*, cf. 2429; Rep. nr. 1720.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494071.webp">2. rk. XI nr. 212</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514242.webp">II:11 nr. 212</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 212. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-04-20"> 1335. 20. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aalevad </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Odense udsteder en forordning for Lolland om forhøjelse af ofrene
                  til præsterne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Frater Petrus dei gracia episcopus Otthoniensis discretis uiris et honestis
                  uniuersis Lalandiam inhabitantibus, salutem in domino sempiternam. ♦ Rectorum et
                  presbiterorum Lalandie querimonia nobis intime declarauit, quod inter diuersa
                  damna et multas iniurias quibus continue premuntur plus ceteris a deprauatione
                  monetæ cupreæ in oblationibus, decimis, funerum exequiis, introductionibus
                  mulierum post partum, necnon et aliis ecclesie redditibus et prouentibus, quæ in
                  dicta moneta cuprea contigerit deriuari permaximum perpessi sunt et adhuc
                  patiuntur detrimentum, ut de prebendis suis se minime ualeant sustentare. ♦ Quibus
                  grauaminibus damnosis et intollerabilibus quantum deus permiserit disponimus
                  obuiandum remediis oportunis, ut hi qui altari seruiunt de fructibus altaris
                  participentur, cum cuilibet operario mercedis exhibitio debeatur. nos pro adhibito
                     con<pb facs="4494072"/>silio meliorum quos super hoc duximus requirendos,
                  statuimus et ordinamus, quod quilibet paterfamilias pro se et sua uxore, pueris et
                  familia pro sacrificio solennitatum, duodecim dierum [per] annum quibus antea
                  tenebantur sacrificare, tres sterl[ingos] aut trium sterlingorum ualorem offerre
                  teneatur. ♦ [Item] mulier post partum in ecclesiam introducenda sac[erdoti] marcam
                  ceræ cum duobus sterlingis persoluat, aut presbitero suo pro his satisfaciat
                  secundum uoluntatem et consensum eiusdem et sic introducatur. ♦ Item in exequiis
                  funerum siue trecesimo aut anniuersario pro qualibet missa defunctorum dicenda
                  tres sterlingos offerre teneatur, in nuptiis uero pro qualibet candela marcam ceræ
                  cum duobus sterlingis soluere teneatur. ♦ In decimis uero uiuis soluendis ab uno
                  capite usque ad quinque in uera estimatione estimabitur, et decima pars de his
                  presbitero decimetur. ♦ Mandamus igitur omnibus et singulis ut omnia et singula
                  quæ premissa sunt cum emerserint, fauorabiliter persoluant, prout sententiam
                  ecclesiasticam duxerint euitandam. ♦ Iniungimus omnibus presbiteris etcetera ut
                  cum premissa exegerint facultatem singulorum considerent et gratiose recipiant ut
                  coram deo ualuerint respondere. ♦ In cuius constitutionis et ordinationis
                  euidentiam sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Actum Alewath anno domini
                  mcccxxxv. quinta feria paschæ.</p>
            <div type="app">
               <p> 1 statuimus et ordinamus] herfra Aa. </p>
               <p> 3 antea] ante Aa. </p>
               <p> 10 teneatur] Aa; teneantur Ab1. </p>
               <p> 11 sol uendis] soluendi Aa. </p>
               <p> 15-16 Iniungimus ...... recipiant] Aa refererer Si presbyteri omnes premissa
                  exigentes, facultatem singulorum considerant et gradiose reciperent. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Peder, af Guds nåde biskop af Odense, til de gode og hæderværdige mænd,
                  som bor på Lolland, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Sognepræster og præster på Lolland har ved klage underrettet os om, at blandt de
                  forskellige skader og mangfoldige uretfærdigheder, som de til stadighed tynges af,
                  har de fremfor alt i allerhøjeste grad lidt tab ved kobberpengenes forringelse ved
                  offer, tiende, begravelse, kvindernes indledelse efter fødsel og kirkens andre
                  indtægter og oppebørsler, som plejer at oppebæres i nævnte kobberpenge, og de
                  lider stadig tab, så at de på ingen måde kan leve af deres embeder. For at imødegå
                  disse skadelige og utålelige byrder, så vidt Gud vil tillade det, træffer vi
                  passende forholdsregler, så de, der betjener alteret, delagtiggøres i alterets
                  frugter, da enhver arbejder bør have sin løn. Vi bestemmer og forordner med de
                  bedste mænds råd, som vi har indhentet herom, at enhver husfader for sig og sin
                  hustru, børn og undergivne for messeofret på de helligdage, tolv dage om året,
                  hvor de tidligere havde pligt til at ofre, skal ofre tre sterling eller en værdi,
                  svarende til tre sterling. Fremdeles skal en kvinde ved indledelse efter fødslen
                  betale præsten en mark voks med to sterling eller fyldestgøre præsten herfor efter
                  hans vilje og godkendelse og således indledes (i kirken). Fremdeles ved begravelse
                  eller på den 30. dag<ref target="drb1"/> eller ved årtiden skal han ofre tre
                  sterling for hver dødsmesse, men ved bryllup skal han betale 1 mark voks med to
                  sterling for hvert lys. I tiendebetaling af levende husdyr af et til fem stykker
                  skal der foretages en sand vurdering<ref target="drb2"/> og heraf skal tiendedelen
                  gives som tiende til præsten. Vi befaler derfor alle og enhver, at de velvilligt
                  betaler førnævnte summer, alle som een, når de forfalder, såfremt de vil undgå
                  kirkens straf. Vi pålægger alle præster o. s. v., at de, når de modtager
                  førnævnte, skal tage de enkeltes midler i betragtning og modtage med
                  taknemmelighed, som de kan forsvare det for Gud. Til vitterlighed om denne
                  forordning og anordning er vort segl hængt under dette brev. Handlet i Ålevad i
                  det herrens år 1335 torsdag efter påske. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Efter begravelsen, hvor bosopgørelsen fandt sted. </p>
                  <p n="drb2"> Meningen er formodentlig, at når man er kommet op på seks stykker eller
                  mere, svares der eet stykke i tiende, </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
