<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350220001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">196</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 119 f.394v ep.1151. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 125 nr. 254 – Benoit XII Lettres Communes ed. Vidal I
                  169 nr. 1887.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494055.webp">2. rk. XI nr. 196</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514228.webp">II:11 nr. 196</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 196. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-02-20"> 1335. 20. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 12. bemyndiger biskop Peder af Odense til at give præstesønnen,
                  akolyten Peder Nielsen dispensation for at have modtaget de lavere grader. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494056"/> Uenerabili fratri .. episcopo Ottoniensi salutem (et
                  apostolicam bene dictionem). ♦ Constitutus in presentia nostra dilectus filius
                  Petrus Nicholai acolitus tue diocesis/ nobis humiliter supplicauit/ ut cum ipso
                  super defectu (natalium quem patitur de presbitero genitus) et soluta/ quod
                  huiusmodi non obstante defectu in susceptis minoribus ordinibus ad quos se fecit
                  absque dispensatione legitima promoueri ministrare licite et ad omnes sacros
                  ordines promoueri/ et beneficium ecclesiasticum eciam si cum cura fuerit/ obtinere
                  ualeat dispensare misericorditer dignaremur. ♦ Cum itaque idem acolitus quem per
                  certos (examinatores super hoc deputatos a nobis/ de litteratura examinari fecimus
                  diligenter/ inuentus sit in illa conuenienter ydoneus ad ecclesiasticum beneficium
                  obtinendum/ nos de uita et conuersatione) ipsius acoliti notitiam (non habentes
                  fraternitati tue de qua plenam in domino fiduciam obtinemus/ per apostolica
                  scripta mandamus quatinus consideratis diligenter circumstanciis uniuersis/ que
                  circa ydoneitatem persone fuerint attendende) si dictus acolitus alias sit
                  ydoneus/ (nec sit paterne incontinencie imitator/ sed bone conuersationis et uite
                  aliaque sibi merita suffragentur ad huiusmodi dispensationis gratiam obtinendam/
                  secum super premissis auctoritate nostra dispenses. prout secundum deum anime sue
                  saluti uideris expedire.) ♦ Datum Auinione. x. kalendas martii pontificatus nostri
                  anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 ..Petro. </p>
               <p> 7-8 salutem (et ..... benedictionem)] salutem Aa. </p>
               <p> 10 defectu (natalium ..... genitus)] defectu etcetera ut in prima usque Aa. </p>
               <p> 15-18 certos (examinatores ..... conuersatione) ipsius] certos etcetera usque
                  ipsius Aa. </p>
               <p> 18-21 notitiam (non ..... attendende) si] notitiam usque si Aa. </p>
               <p> 21-25 ydoneus (nec ..... expedire) Datum] ydoneus usque Datum Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder biskop Peder af Odense, hilsen.</p>
            <p> Fremmødte kære søn Peder Nielsen, akolyt i Dit stift, har i vor nærværelse ydmygt
                  bønfaldet os om, at vi ville værdiges barmhjertigt at dispensere ham med hensyn
                  til mangelfuld fødsel som født af en præst og en ugift kvinde, så at han uanset
                  denne mangel lovligt kan forvalte de mindre grader, som han uden lovlig
                  dispensation har ladet sig forfremme til, og forfremmes til alle gejstlige grader
                  og opnå et gejstligt embede, selvom det er med sjælesorg. Da derfor samme akolyt,
                  som vi har ladet prøve nøje i boglig lærdom af bestemte af os dertil beskikkede
                  eksaminatorer, er befundet tilstrækkeligt egnet på det felt til at opnå et
                  gejstligt embede, men vi ikke har kendskab til samme akolyts levned og vandel,
                  bemyndiger vi med apostolisk brev dig, vor broder, som vi med herren nærer fuld
                  tillid til, til omhyggeligt at overveje alle omstændigheder, som bør iagttages,
                  når det gælder en persons egnethed, og hvis nævnte akolyt iøvrigt er egnet og ikke
                  efterligner sin faders skørlevned, men ved god vandel og levned og andre
                  fortjenester anbefales til at opnå en sådan dispensations nåde, da at meddele ham
                  dispensation i denne sag med vor myndighed, efter hvad Du med Gud finder gavnligt
                  for hans sjæls frelse. Givet i Avignon 20. februar i vort 1. år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
