<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350315001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350315001</idno>
            <idno type="dd_serialno">202</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Pr. ark. kronol. rk. Perg. 15 × 9. Jakob Povlsens segl af ufarvet
                  voks i perg.flig, DGS. 214. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 896. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1712 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494061.webp">2. rk. XI nr. 202</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514234.webp">II:11 nr. 202</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 202. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-03-15"> 1335. 15. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Povlsen, dekan i Roskilde, pantsætter Niels Drukken sin gaard i Øster
                  Draaby for 10 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus Pauli decanus Roskildensis. salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris. me uiro
                  discreto presencium exhibitori. Nicholao. Drukken. in decem marchis argenti
                  ponderis Coloniensis ueraciter teneri. et esse obligatum. in festo beati Iohannis
                  baptiste. proximo uenturo integraliter persoluendis .. ♦ Pro quibus ipsi Nicholao
                  curiam meam in Draughby. Østræ sitam. cum pertinenciis suis uniuersis. inpignero.
                  per presentes tali condicione. quod si dicta curia in ipso termino redempta non
                  fuerit. extunc obligo me ad assignandum sibi uel suis heredibus unam marcham
                  annone. racione pensionis eiusdem curie. in die beati Martini. proximo sequente in
                  ciuitate Slaulosiensi. et sic quolibet anno die beati Martini. donec. dicta summa
                  argenti. die beati Iohannis baptiste. integraliter fuerit persoluta. in sortem
                  principalis debiti. minime. computandam. ♦ In cuius rei testimonium sigillum <pb facs="4494062"/> meum. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini.
                  millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. quinto. quarta
                  feria post. diem beati Gregorii\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Povlsen, dekan i Roskilde, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg i sandhed skylder
                  indehaveren af dette brev, den gode mand Niels Drukken, 10 mark sølv efter kølnsk
                  vægt, at betale fuldt ud til første St. Hans dag; herfor pantsætter jeg med dette
                  brev samme Niels min gård i Øster Dråby med alle dens tilliggender på det vilkår,
                  at hvis nævnte gård ikke bliver indløst til nævnte termin, forpligter jeg mig til
                  derefter at overgive ham eller hans arvinger en mark korn som landgilde af samme
                  gård til den efterfølgende mortensdag i staden Slagelse, og således hvert år på
                  mortensdag, indtil nævnte sum sølv fuldt bliver betalt til en St. Hans dag, uden
                  at dette på nogen måde afkortes i hovedstolen. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  hængt under dette brev. Givet i det herrens år 1335 onsdagen efter St. Gregors
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
