<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350501001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">215</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Aabenraa LA. Perg., beskadiget, 66 × 34. 3 seglsnit, 1 eller 2 huller
                  til seglsnor – <hi rend="italic">Aa</hi>: Stadfæstelse af Kristian 6. 1740 5. dec., tabt –
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Overretten paa Gottorp nr. 33. Aabenraa by. Diverse sager –
                  Aa/a: Langebeks Dipl. med noter af Gram – <hi rend="italic">Ab</hi>: Aabenraa LA. Oversættelse til
                  nedertysk fra 15. aarh. – <hi rend="italic">Ab1</hi>: Ibid., stadfæstelse af Kristian 1. 1473 30.
                  dec. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Corpus Statutor. Slesv. II 415–32; Kolderup-Rosenvinge, Saml. af gl.
                  danske Love V 436–53; Thorsen, De med jydske Lov beslægtede Stadsretter 154–75;
                  Michelsen, Ineditorum Historiam iuris Cimbrici illustrantium particula (1867; med
                  et tillæg af Grams noter til stadsretten) – Reg. Dan. nr. 2130*; Rep. nr. 1721.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494082.webp">2. rk. XI nr. 215</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514250.webp">II:11 nr. 215</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 215. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, udfyldt efter Aa1 og Thorsen: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-05-01"> 1335. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Aabenraa stadsret, stadfæstet af hertug Valdemar 3. af Jylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494083"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti/ amen/ ♦ N[os
                  consules et ciues in Opneraa statuta nostre] ciuitatis que skraa dicuntur. prout
                  erant temporibus Woldemari regis. ordinauimus et. scribi fecimus in hune modum. ♦
                  &lt;1&gt; Primo quod quicumque ueniens uoluerit ciuis esse nobiscum dare debet
                  aduocato. duas oras cupri et consulibus. ii. oras cupri infra sex ebdomedas. ♦
                  &lt;2&gt; [Item nostrum byfrith super aquas se ext]endit ad Skarfrif/ quicumque
                  forefecerit infra hoc et querimonia lesi uenerit ad nos si est ciuis emendet
                  aduocato tres marchas. et consulibus tantum. si est hospes soluat xl<hi rend="sup">a</hi>. marchas et consulibus tantum. uel legibus se defendat/ ♦ Si est
                  delictum notorium emendet delinquens [absque legibus. ♦ &lt;3&gt; Item nostrum
                  byfrith super terras] ad Kungslund ad riuulum ibidem proximum/ et eciam ad Gunny
                  Thwet lith et eciam ad Kolsthorp sten[bruch] et ad riuulum northen by. ♦ Quicumque
                  forefecerit infra huiusmodi limites si est ciuis emendet sicut dictum est. si
                  hospes ut supra. si delictum est notorium [/ si non] legaliter [se excuset. ♦
                  &lt;4&gt; Item fægang nostrum esse debet] prout rex Woldemarus nobis donauit in
                  campis septem ui[lla]rum. scilicet Horsthorp. Stubeby. Athorp. Hæsel. Gamel
                  Opn[er] Loytæ et Brunnæmark. quatenus idem dominus rex Woldemarus quasdam terras
                  que dicuntur Kungskøp in campo Gamel Opner et Kolsthorp/ pro sua pecunia [ibi]dem
                  emit [a possessoribus et easdem terras predict|is possessoribus absque omni
                  pecunia et precio redonauit ut nostrum fægang in Østerskugh perpetuo libere
                  haberemus. ♦ &lt;5&gt; Item quicumque ciuis fundum habet soluat oram denariorum/
                  habens plures soluat plures die beati Andree/ non soluens emendat aduocato. tres
                  marcas denariorum. ♦ &lt;6&gt; Item consules exigere [debent et recipere denarios
                  dicto]s mynt penningh de quibus dabunt aduocato octo marcas. et non magis.
                  &lt;7&gt; Item aduocatus exigat et recipiat in festo natiuitatis beati Iohannis
                     <pb facs="4494084"/> baptiste solucionem. dictam arnægiald. de quolibet.
                  matskap. xi denarios. de dimidio matskap dimidietatem illorum/ a non soluentibus
                  recipiat twi [weth pand presentibus consulibus.] ♦ &lt;8&gt; Item nauta hospes
                  ferens mercimonia soluat pro theloneo. scilicet pro quolibet lest. solidum
                  denariorum. ♦ &lt;9&gt; Item hospes ferens korsbunden packe soluat pro quolibet
                  vi. denarios/ pro pund humæl vi. denarios. pro equo quatuor denarios si sellam non
                  habet. pro boue. iiii<hi rend="sup">or</hi> denarios/ pro uacca tantum/ pro oue
                  ii. denarios/ pro porco ii. denarios. ♦ [Huiusmodi theloneum non soluen]tes dabunt
                  aduocato tres marcas et consulibus tantum. ♦ &lt;10&gt; Item hospes adueniens
                  soluat semel in anno unum torghortigh et non sepius presente suo domestico. ♦
                  &lt;11&gt; Item institores dicti krembere non exponant res suos in foro nisi de
                  uoluntate ciuium. ♦ &lt;12&gt; Item hospes cum naui sua ueniens emat pro se et
                  [sociis suis unum bouem, un]um porcum/ unam ouem/ modiolum butiri/ griseum pannum
                  ad unam tunicam. unum dwk ad uelum/ emens magis careat omnibus bonis secum
                  existentibus. nisi emptum est a ciuibus cum consensu consulum. dimidietas cedat
                  aduocato et dimidietas consulibus/ ♦ Alia bona in foro non emant ex[ceptis equis
                  et equabus/ tam]en non in preiudicium ciuium/ quod forkøp dicitur/ ♦ &lt;13&gt;
                  Item si ciuis uel mulier receperit pecuniam alicuius hospitis et emerit aliquod in
                  preiudicium ciuium. si notorium est soluat consulibus tres marcas. negans defendat
                  se cum suo hyghest lagh. ♦ &lt;14&gt; Item si hospes hospitem incausauerit apud
                  nos super debitis/ si ha[bet apertas literas super hii]s/ incausatus satisfaciat
                  conquerenti. alioquin legibus .xii. hominum se defendat/ uel cum suis nautis/ si
                  copiam tantorum habet/ si minus habet de nautis/ ipsi cum eo iurent/ et ipsemet
                  suo iuramento suppleat legem. supra skips borth pede posito. iurans quod in ista
                  ciuitate non habet cognatos [uel amicos qui in lege se]cum uolunt esse/ equitans
                  apud suum isteth/ plaustram apud plaustrum/ pedester apud lanceam suam. ♦
                  &lt;15&gt; Item aduocatus noster nullum ciuem debet captiuare pro quocumque
                  delicto si sufficiens est ad satisfiendum pro suis delictis. uel poterit habere
                  promissores bonos pro se. ♦ &lt;16&gt; Item [nullus hospes captiuari debet] qui
                  promissorem potest habere pro ses ita quod ducatur per uicum unum [et] per alterum
                  secundum morem antiqum. &lt;17&gt; Item secundum consuetudinem antiquam/ octo
                  ueredicos habere debemus in ciuitate nobiscum commoran<pb facs="4494085"/>tes.
                  habentes domos/ cum mansionibus dictis hws et heem. qui discernere debent super
                  m[andøth waldtect et afhog, qui cass]ari non debent/ nisi iuxta librum legalem
                  Sunderiucie. ♦ &lt;18&gt; Item quatuor nefningos habere debemus nobiscum
                  commorantes/ habentes hws et heem/ consules ipsos eligant quolibet anno proximo
                  placito post epyphaniam et aduocatus eos adiuret. qui discernent super husfrith.
                  hemsoken. et furto. [habentes consilium suum cum senioribus et s]apientibus/ ipsi
                  debent admoneri ad septimam ante ut iustum discernant/ si uero cassantur soluant
                  pro husfrith suum boosloot/ pro hemsoken. tres marcas et pro furto similiter tres
                  marcas denariorum aduocato regis. &lt;19&gt; Item ciuis uolens alium ciuem
                  conuenire super debitis uel aliquibus [delictis conuenire faciet eum uocari et]
                  nominari ad placitum. ♦ Si non uenerit secundo placito. prosequetur causam suam
                  per trina lagdagh. ♦ Si uero colloquntur in placito ore ad os &lt;et&gt;
                  incausatus non exhibuerit legem. seruentur contra eum trina laghdagh; ♦ Si quis
                  contumaciter supersederit/ soluat conquerenti/ quod ab ipso iuste exigitur et
                  [marca denariorum pro pena aduocato marca et consulibus] marca. ♦ &lt;20&gt; Item
                  quicumque conuiua sancti Kanuti alium suum conuiuam incausauerit. super quacumque
                  causa. sexta manu conuiuarum. scilicet quinque secum existentibus se defendat. ♦
                  Item hoc idem fiet de conuiuio sancti Nicholai. item de sancti Nicholai hwirdving/
                  hoc idem debet ob[seruari. ♦ &lt;21&gt; Item nullus ciuis de Opneraa citari] debet
                  ad aliud placitum sed conquerens ad placitum nostrum ueniet recepturus id quod
                  exigit ordo iuris. ♦ &lt;22&gt; Item si aliquis miles. armiger. uel alius
                  quicumque pignus suum/ quod pand dicitur nobiscum posuerit et debito termino non
                  redemerit/ exhib&lt;er&gt;i debet tribus [placitis et postea semel suo domestico
                  t]unc uendatur. ubi uidebitur expedire/ quicumque pignus receperit habeat secum
                  uicinos suos in testimonium. pro quanto expositum est. sed pincerna cereuisiam
                  propinans et pignus recipiens non habeat uicinos in testimonium nisi uoluerit/ ♦
                  &lt;23&gt; Item nullus recipiatur in [ciuem] nobiscum [nisi habuerit literas
                  apertas de] hæreth uel fidedignorum et bonorum testimonium super conuersacione sua
                  laudabili et bona. ♦ Receptus autem in ciuem nostrum undecumque ueniens habeat
                  plenam auctoritatem emendi. bona. terras et domos infra nostrum byfrith et iterum
                     <pb facs="4494086"/> uendendi eadem absque requisicione cognatorum [cuicumque
                  e]mere uf[olenti. ♦ &lt;24&gt; Item si quis minatur alicui] ciui incendium uel
                  mortem. si duo ciues sui presentes hoc audiunt et testantur. capiatur/ si
                  negauerit/ stabitur arbitrio et iudicio aduocati domini regis et consulum. ♦
                  &lt;25&gt; Item quicumque incausatur super solucione alicuius pecunie et legem
                  firmauerit in placito [uel coram consul]|ibus si debito [laghdagh soluerit et
                  satis]fecerit conquerenti/ nichil soluat aduocato et nichil con[sulib]us. ♦
                  &lt;26&gt; Leges eciam que firmantur in hælect quinto die post hælect soluentur. ♦
                  Item ciuis firmam legem pro quacumque causa uolens uelificare si non est
                  sufficiens pro huiusmodi causa [satisfacere tunc ponat] pro se fideiussores ut lex
                  soluatur q[uin]to die post suum reditum. ♦ &lt;27&gt; Item hospes cum [naui] sua
                  [ueniens] applicet ad pontem/ a nullo licenciam petens dummodo theloneum debitum
                  soluat. ♦ &lt;28&gt; Item quicumque hospes nauta uel alius ferens res suas ipse
                  easdem deponat diebus festis uel n[on festis absque d]elicto uel eciam res suas
                  congregat et deducat similiter absque delicto quod hæleghbrot dicitur. ♦
                  &lt;29&gt; Item quicumque moritur nobiscum bona hereditaria sint in mansione ubi
                  sunt usque ad diem xxx./ consules eadem prospiciant. ♦ Si h[eredes ue]ri ueniant
                  recipiant sua/ si non consules ipsa bona custodiant per annum et diem et non
                  amplius/ ♦ Postea aduocatus habeat dimidietatem et consules medietatem eorundem. ♦
                  &lt;30&gt; Item bona puerorum quorum pater et mater obierant custodiant cognati
                  propinquiores nobiscum uel extranei dummodo sufficientem caucionem pro eisdem
                  sicut consulibus iustum et racionabile uisum [fuerit. ♦ &lt;31&gt; Item dominus]
                  episcopus nullum ciuem citet/ ultra curiam Hæsel/ pro quo de quolibet matskap.
                  duos cupreos denarios debet habere. ♦ &lt;32&gt; Item incausatus pro adulterio
                  ipse uel ipsa/ uel pro usura/ defendat se legibus .xii. hominum/ nisi maritus
                  uxorem uel uxor maritum incausauerit. ♦ &lt;33&gt; Item laici siue famuli
                  clericorum uel eorum familia [agant contra ciuJes in placito ciuitatis super
                  quibuscumque causis. ♦ &lt;34&gt; Item mulieres rixas mouentes adinuicem uel
                  mulier obprobriosa uerba dans ut uerba contumeliosa uiro uel mulieri. si negat/
                  iuramento .xii. hominum se defendat. uel si defecerit deferat lapides ad hoc
                  deputatos uel satisfaciat conquerenti [et aduocato et consuli]bus prout eis
                  uidebitur. ♦ &lt;35&gt; Item maritus inueniens adulterum manifeste cum uxore sua
                  tunc faciat si uoluerit <pb facs="4494087"/> secundum librum legalem. ♦ &lt;36&gt;
                  Item si domus aliqua incensa fuerit extendente se flamma supra tectum et pulsata
                  campana cum clamore populi. si est ciuis soluat aduocato tres marcas et consulibus
                  [tantum si est hospes] uel non habens domum et fundum. satisfaciat/ prout aduocato
                  et consulibus iustum uidetur. ♦ &lt;37&gt; Item equi. eque. uel pecora nostra non
                  debent impediri. sed si inpetuntur pro annona uel graminibus uel feno excuset se
                  reus iuramento .xii. hominum uel infra solmerky trina laghdagh contra eum
                  obseru[entur per eosdem.] ♦ &lt;38&gt; Item nostrum fortæ non debet arari nec
                  supra ipsum edificari nisi de uoluntate consulum/ quicumque hoc fecerit emendet
                  iuxta arbitrium consulum et aduocati. ♦ &lt;39&gt; Item conducens domum uel nauem
                  in presentia bonorum;/ si non intrauerit. soluat dimidietatem precii. si
                  intrauerit soluat totum promissum. ♦ &lt;40&gt; Conducens djomum nolens soluere]
                  debito termino/ possessor recipiat quod sibi debetur. absque omni delicto/ ♦ Si
                  familia non delinquit contra domesticum. maneat ad terminum/ ♦ &lt;41&gt; Item
                  nauta. dictus skipher. et secum in naui existentes sua bunkæ non aperiant antequam
                  satisfactum fuerit pro naulo et omnibus causis inter ipsum et nautas [motis qui
                  contra] hoc fecerit soluat skipher et nautis tres marcas. ♦ &lt;42&gt; Item si
                  quis inpeditus fuerit/ quod besæt dicitur et recesserit soluat aduocato tres
                  marcas et consulibus tres marcas. ♦ &lt;43&gt; Item aduocatus noster uel quicumque
                  alius nullam habeant auctoritatem uendendi. et alienandi seu assignandi cuicumque
                  aliquem fundum iuxta ciuitatem [nostram scilicet] in nostro fortæ et fælith infra
                  nostrum byfrith. ♦ Sed si aliquis fundos edificare desolatos uoluerit hoc de
                  consensu et uoluntate consulum habeat et optineat et aduocato nostro dimidiam
                  marcam denariorum pro bool. mutæ. persoluat. ♦ &lt;44&gt; Item quicumque debitum
                  modium uel mensuram et ulnam rectam. inuentus f[uerit non habere pro] prima uice
                  soluat aduocato tres marcas. denariorum et consulibus tantum. ♦ &lt;45&gt; Item
                  quicumque propinans cereuisiam dacam uel traufnisiam. debitam mensuram siue
                  amphoram bonam et rectam iuxta antiquum modum ciuitatis non habuerit .ix. solidos
                  denariorum cupri duplicatos persoluat. quorum medietas cedat aduocato et reliqua
                  medietas con[sulibus assignetur]. ♦ &lt;46&gt; Item nullus de ciuibus nostris suum
                  conciuem. super causis inter ipsos prius domi motis extra ciuitatem nostram in
                  Skania uel alibi conueniri debet nisi sibi <pb facs="4494088"/> in placito nostro/
                  manifeste iusticia fuerit denegata. sed causam suam cum domi redierit coram nobis
                  in placito nostro proponat recepturus iu[sticie complemen]tum. ♦ &lt;47&gt; Item
                  quicumque aliqua mercimonia/ ligna cremalia uel edificialia/ carpenta uel
                  quodcumque aliud emere uoluerit/ in foro nostro/ uel extra. testes ad hoc habeat/
                  ut si res empta inpetitur. et uendens appropriauerit et confitetur se uendidisse.
                  emptor rei sit excusatus et causa sequatur uenditorem. ♦ &lt;48&gt; Item nullus
                  [hospes apud nos] potest emere. butirum in modiolis nec cutes bouinas uel uaccinas
                  nec borellum nec eciam pelles quascumque ab aliquibus nisi a ciuibus nostris. qui
                  uero contra fecerit/ soluat aduocato tres marcas et consulibus tantum. ♦
                  &lt;49&gt; Item hospites ferentes humæl in modiolis non uendant sed integrum
                  thrymit u[el dimidiam sim]ul uendere debent. ♦ &lt;50&gt; Item ferentes pannos
                  integros. non in ulnis numeratis. sed in frustis integris uendant. ♦ &lt;51&gt;
                  Item quicumque. deferentes sal in lagenis uel magno et integro pund uendere
                  tenentur et non in modiolis minutis in preiudicium nostrorum ciuium. &lt;52&gt;
                  Item ferentes/ traufnisiam uel alecia/ [in lagenis inte]gris et non denariatibus
                  minutis. uel amphoris uendere tenentur. ♦ Quicumque in premissis iam proximo
                  capitulis. offenderit uel contra fecerit soluat pro pena aduocato tres marcas et
                  consulibus tantum ♦ &lt;53) Item aduocatus noster nullam arduam causam contra
                  quemcumque ciuem uel hospitem in placito nostro incipiat [nec prosequatur nisi]
                  consulibus uisum fuerit quod iustam causam habeat litigandi et tunc eam causam de
                  consilio consulum prosequi poterit prout exigit ordo iuris. </p>
            <p> Nos. igitur. Woldemarus dei [gracia dux Iucie preci]bus predictorum consulum et
                  ciuium nostrorum in Opneraa. inclinati de meliorum nostrorum militum et aliorum
                  consilio et assensu predicta statuta omnia suprascripta tanquam racionabilia more
                  aliarum ciuitatum et uillarum in nostro ducatu et dominio prudentum consilium
                  edita et leges/ et consuetudines b[onas et approbatas quas] a nostris
                  progenitoribus scilicet rege Woldemaro et aliis regibus/ principibus. et ducibus.
                  liberius habuerant. dimittimus/ ratificamus/ approbamus et sigilli nostri munimine
                  confirmamus/ prohibentes districte/ per graciam nostram ne quis aduocatorum
                  nostrorum seu quicumque alius <pb facs="4494089"/> in nostro [dominio uel ducatu]
                  constitutus ipsos ciues nostros super premissis graciis aliquatenus audeat
                  molestare/ quod si aliquis ausu temerario contrafecerit uel attemptauerit/
                  indignacionem nostram incurrat et non effugiat ulcionem. ♦ Datum Sunderborgh in
                  presencia nostra. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. trescentesimo tricesimo
                  quinto die apostolorum Philippi et Iacobi de nostrorum meliorum consilio et
                  assensu. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 stenb[ruch]] paa Thorsens tid kunde læses stenb; han udfylder stenb[ro]; Ab
                  har brugghe. </p>
               <p> 24 A: qt med abbrevitur = quatenus = Aa1 og Ab &lt;wente&gt;; men mon ikke fejl
                  for qui. </p>
               <p> 18 si] tilf. o. l. </p>
               <p> 8 boosloot] herefter rasur i A. </p>
               <p> 13 &lt;et&gt;] mgl. A. </p>
               <p> 17 Kanuti] herefter rasur i A. 24 exhib(er&gt;i] exhibi A.</p>
               <p> 1 requisicione] tilf. o. l. </p>
               <p> 30 persoluat] tilf. o. l.</p>
               <p> 8 borellum] Thorsen retter til botellum, »der dog i det mindste omtrent betyder,
                  hvad der kan antages at være meningen«; Ab har kaluerhude. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligånds navn, amen. Vi rådmænd og borgere i Åbenrå
                  har fastsat og ladet skrive vor stadsret, som kaldes skrå, således som den var på
                  kong Valdemars<ref target="drb1"/> tid, på følgende måde: </p>
            <pb facs="4514251"/>
            <p> &lt;1&gt; For det første, at enhver ankommende, som vil være borger hos os, skal
                  give fogeden 2 øre i kobber og rådmændene 2 øre i kobber inden 6 uger. &lt;2&gt;
                  Fremdeles vor byfred<ref target="drb2"/> strækker sig tilvands til Skærrev; når
                  nogen forser sig indenfor dette område og den skadelidte kommer med klage til os,
                  skal en borger bøde 3 mark til fogeden og ligesåmeget til rådmændene, men hvis det
                  er en fremmed, skal han betale 40 mark og ligesåmeget til rådmændene eller
                  forsvare sig med loven. Hvis forseelsen er vitterlig, skal overtræderen bøde uden
                     lov<ref target="drb3"/>. &lt;3&gt; Fremdeles vor byfred strækker sig tillands
                  til Kongslund til den nærmeste bæk der og ligeledes til Gunnetved led<ref target="drb4"/> og ligeledes til Kolstrup stenbro<ref target="drb4a"/> og til
                  bækken Nordenby. Enhver som forser sig inden for disse grænser, skal bøde som
                  nævnt er, hvis han er borger; hvis han er fremmed, som ovenfor, hvis forseelsen er
                  vitterlig; hvis ikke skal han forsvare sig efter loven. &lt;4&gt; Fremdeles skal
                  vor fægang være således, som kong Valdemar har skænket os den, på syv
                  landsbymarker, nemlig Hostrup, Stubbæk, Årup, Hessel, Gammel-Opnør<ref target="drb5"/>, Løjt og Brundemark (eftersom) samme herre, kong Valdemar købte
                  for sine penge nogle jorder, som kaldes kongskøb<ref target="drb6"/> på
                  Gammel-Opnør og Kolstrup mark af ejerne og uden penge og betaling tilbagegav han
                  samme jord til førnævnte ejere, for at vi frit til evig tid kunne have vor fægang
                  i Østerskov. &lt;5&gt; Fremdeles enhver borger, som har en toft, skal betale 1 øre
                  penge, har han flere, skal han betale flere, til St. Andreas dag<ref target="drb7"/>, og den, som ikke betaler, skal bøde 3 mark penge til fogeden. &lt;6&gt;
                  Fremdeles skal rådmændene opkræve og oppebære de penninge, som kaldes
                  møntpenninge, og af dem skal de give fogeden 8 mark og ikke mere. &lt;7&gt;
                  Fremdeles skal fogeden opkræve og oppebære afgiften kaldet arnegæld til St. Hans
                  dag: Af hvert madskab<ref target="drb8"/> 11 penninge, af et halvt madskab
                  halvdelen heraf; af ikke betalende skal han tage dobbelt pant i rådmændenes
                  nærværelse. &lt;8&gt; Fremdeles skal en fremmed skipper, som har købmandsvarer med
                  sig, betale told, nemlig for enhver læst<ref target="drb9"/> 1 ørtug penge.
                  &lt;9&gt; Fremdeles skal en fremmed som har korsbundne pakker<ref target="drb10"/>, betale 6 penninge for hver, 6 penninge for et pund<ref target="drb11"/> humle,
                  4 penninge for en hest, hvis den ikke føres i tømme, 4 penninge for en okse,
                  ligeså for en ko, 2 penninge for et får og 2 penninge for et svin. De, som ikke
                  betaler denne told, skal give fogeden 3 mark og rådmændene ligesåmeget. &lt;10&gt;
                  Fremdeles skal en fremmed, som ankommer, en gang om året i nærværelse af hans vært
                  betale en torveørtug og ikke oftere &lt;11&gt; Fremdeles må de handelsmænd, som
                  kaldes kræmmere, ikke udstille deres varer på <pb facs="4514252"/> torvet,
                  undtagen med borgernes samtykke. &lt;12&gt; Fremdeles må den fremmede, som kommer
                  i skib, købe for sig og sine fæller 1 okse, 1 svin, 1 får, 1 skippund smør, gråt
                  stof til en kjortel og 1 sejldug; køber han mere, skal han miste alt sit gods, som
                  han har hos sig, medmindre det er købt af borgerne med rådmændenes samtykke;
                  halvdelen (af godset) skal tilfalde fogeden, den anden halvdel rådmændene. Andre
                  varer må de ikke købe på torvet undtagen heste og hopper, dog ikke til borgernes
                  skade, hvilket kaldes forkøb. &lt;13&gt; Fremdeles hvis en borger eller en kvinde
                  modtager penge af en fremmed og køber noget til borgernes skade, skal han, hvis
                  det er vitterligt, betale rådmændene 3 mark; nægter han, skal han forsvare sig med
                  sit højeste gilde<ref target="drb12"/> &lt;14&gt; Fremdeles hvis en fremmed
                  sagsøger en anden fremmed overfor os med hensyn til gæld, skal sagsøgte
                  fyldestgøre sagsøgeren, hvis han har et åbent brev desangående; i modsat fald skal
                  han forsvare sig med 12 mandsed eller med sine sømænd, hvis han har så stort et
                  mandskab; hvis han har færre sømænd, skal disse sværge sammen med ham, og han skal
                  med sin ed udfylde loven ved at sætte sin fod på sit skibsbord<ref target="drb13"/> og sværge, at han i denne stad ikke har slægtninge eller venner, som vil være i
                     lov<ref target="drb14"/> med ham; på samme måde skal den ridende gøre det på
                  sin stigbøjle, den kørende på sin vogn og den gående på sit spyd. &lt;15&gt;
                  Fremdeles må vor foged ikke fængsle nogen borger for nogen forseelse, hvis han er
                  i stand til at fyldestgøre for sine forseelser, eller han kan få gode forlovere
                  for sig. &lt;16&gt; Fremdeles må ingen fremmed fængsles, hvis han kan få forlovere
                  for sig, således at han føres gennem en gade og gennem en anden ifølge gammel
                     skik<ref target="drb15"/>. &lt;17&gt; Fremdeles skal vi ifølge gammel skik have
                  8 sandemænd, som bor sammen med os i staden og har bolig kaldet hus og hjem, og de
                  skal træffe afgørelse om manddrab<ref target="drb16"/>, voldtægt og afhug; og de
                  må kun fældes efter sønderjyllands lov<ref target="drb17"/>. &lt;18&gt; Fremdeles
                  skal vi have 4 nævninge, som bor hos os og har hus og hjem; rådmændene skal
                  udvælge dem hvert år på det første ting efter helligtrekongersdag, og fogeden tage
                  dem i ed; de skal træffe afgørelse om husfred<ref target="drb18"/>,
                     hjemsøgning<ref target="drb19"/> og tyveri efter rådslagning med de ældste og
                  klogeste, og de skal en uge i forvejen formanes til at træffe en retfærdig
                  afgørelse; fældes de, skal de for husfred betale deres boslod, for hjemsøgning 3
                  mark og for tyveri ligeledes 3 mark penge til kongens foged. &lt;19&gt; Fremdeles
                  hvis en borger vil stævne en anden borger angående gæld eller en forseelse, skal
                  han lade ham stævne og nævne til tinge. Hvis han ikke kommer til det andet ting,
                  må han <pb facs="4514253"/> forfølge sin sag med trende lovdage. Men hvis de tales
                  ved på tinge, mund til mund, og den anklagede ikke byder lov, fastsættes der
                  trende lovdage mod ham. Hvis han formasteligt sidder dem overhørig, skal han
                  betale klageren, hvad denne med rette kræver af ham og 1 mark penge i bøde, 1 mark
                  til fogeden og 1 mark til rådmændene. &lt;20&gt; Fremdeles skal enhver St. Knuds
                  gildebroder, som anklager en anden af sine gildebrødre i en eller anden sag,
                  forsvare sig med 6. hånd blandt gildebrødrenes, nemlig han selv sammen med 5
                  andre. Fremdeles skal det samme ske med St. Nikolajs gilde, fremdeles om Sankt
                     Nikolajshvirving<ref target="drb20"/> skal det samme overholdes. &lt;21&gt;
                  Fremdeles må ingen borger fra Åbenrå stævnes til et andet ting, men klageren skal
                  komme til vort ting for at modtage, hvad retten byder. &lt;22&gt; Fremdeles hvis
                  nogen ridder, væbner eller nogen anden sætter sit pant hos os og ikke indløser det
                  til tiden, skal det opbydes på tre ting og derefter en gang til hans vært,
                  hvorefter det skal sælges, hvor det er fordelagtigt; enhver, som modtager pant,
                  skal have sine naboer hos sig til vidnesbyrd om, for hvor meget det er sat i pant,
                  men en krovært, som udskænker øl og modtager pant, behøver ikke naboers
                  vidnesbyrd, medmindre han selv ønsker det. &lt;23&gt; Fremdeles skal ingen optages
                  som borger hos os, hvis han ikke har et åbent brev fra sit herred eller vidnesbyrd
                  af troværdige og gode mænd om rosværdig og god vandel. Men er han optaget som vor
                  borger, skal han, uanset hvor han er kommen fra, have fuld ret til at købe gods,
                  jord og hus indenfor vor byfred, og atter uden at spørge sine slægtninge ret til
                  at sælge det til enhver, der vil købe. &lt;24&gt; Fremdeles hvis nogen truer nogen
                  borger med brand eller død, skal han, dersom to af hans borgere er tilstede og
                  hører det, fængsles; hvis han nægter, skal det stå til den herre kongens fogeds og
                  rådets afgørelse og dom. &lt;25&gt; Fremdeles enhver, som sagsøges for betaling af
                  penge og fæster lov på tinge eller for rådmændene, og betaler og fyldestgør
                  klageren til den skyldige lovdag, skal intet betale til fogeden og rådmændene.
                  &lt;26&gt; Men lov, som fæstes i helg, skal præsteres fem dage efter helg.
                  Fremdeles skal den borger, som fæster lov i nogen sag, og som vil sejle bort, hvis
                  han ikke evner at fyldestgøre for denne sag, stille forlovere for sig, at loven
                  vil blive præsteret fem dage efter sin tilbagekomst. &lt;27&gt; Fremdeles må en
                  fremmed, som ankommer med sit skib, fortøje det til skibsbroen uden at spørge
                  nogen om lov, når blot han betaler den skyldige told. &lt;28&gt; Fremdeles må
                  enhver fremmed, skipper eller anden, som bringer sine varer med sig, oplagre dem
                  på helligdage eller ikke helligdage uden bøde, <pb facs="4514254"/> og ligeledes
                  samle dem sammen og transportere dem bort uden den bøde, som kaldes helgbrud.
                  &lt;29&gt; Fremdeles, når nogen dør hos os, skal hans arvegods forblive på hans
                  bopæl, hvor det er, indtil rådmændene til den 30. dag syner det. Hvis de rette
                  arvinger kommer, modtager de deres, hvis ikke, skal rådmændene opbevare godset år
                  og dag og ikke længere. Derefter skal fogeden have en halvdel og rådmændene en
                  halvdel. &lt;30&gt; Fremdeles skal de nærmeste indenbys eller udenbys frænder
                  opbevare børns gods, hvis fader og moder er døde, når blot de stiller
                  tilstrækkelig sikkerhed for det, således som det måtte synes rådmændene retfærdigt
                  og fornuftigt. &lt;31&gt; Fremdeles skal den herre biskop ikke stævne nogen borger
                  længere end til gården Hessel, hvorfor han skal have to kobberpenninge af hvert
                  madskab. &lt;32&gt; Fremdeles skal han eller hun, der anklages for hor eller for
                  åger, forsvare sig med 12-mandsed, undtagen når ægtemanden anklager hustruen eller
                  hustruen ægtemanden. &lt;33&gt; Fremdeles skal lægfolk, som er gejstliges tjenere
                  eller tilhører deres husstand, søge deres ret over borgere på bytinget i alle
                  sager. &lt;34&gt; Fremdeles skal kvinder, som gensidigt skælder hinanden ud, eller
                  en kvinde som anvender ukvemsord, som er nedsættende for en mand eller kvinde,
                  forsvare sig, hvis hun nægter, med 12-mandsed; fældes hun skal hun bære de hertil
                  bestemte stene eller tilfredsstille klageren, fogeden og rådet efter deres skøn.
                  &lt;35&gt; Fremdeles skal den ægtemand, som åbenlyst finder horkarlen sammen med
                  sin hustru, gøre hvad han vil i overensstemmelse med landsloven<ref target="drb21"/>. &lt;36&gt; Fremdeles hvis et hus kommer i brand og luerne viser sig over taget
                  og stormklokkerne ringer og folkets råb høres, skal han, hvis han er borger,
                  betale 3 mark til fogeden og ligeså meget til rådmændene; hvis han er fremmed
                  eller ikke har hus og hjem, fyldestgør han efter fogedens og rådmændenes skøn.<ref target="drb22"/> &lt;37&gt; Fremdeles skal vore heste, hopper eller kreaturer
                  ikke tages i nam<ref target="drb23"/>, men hvis de anklages (for at have gået) i
                  korn, græs eller hø, skal den anklagede rense sig med 12-mandsed, eller der skal
                  inden solemærke gives ham trende lovdage af dem (, der klager). &lt;38&gt;
                  Fremdeles må vor forte<ref target="drb24"/> ikke pløjes ej heller må der bygges
                  hus derpå undtagen med rådmændenes samtykke; den som gør det, skal bøde efter
                  rådmændenes og fogedens skøn. &lt;39&gt; Fremdeles skal den, der lejer hus eller
                  skib i gode mænds nærværelse og ikke overtager hus eller skib, betale halvdelen af
                  lejesummen; overtager han det, skal han betale alt det lovede. &lt;40&gt;
                  Fremdeles må ejeren tage fra den, der lejer hus og ikke vil betale til den
                  skyldige termin, hvad der tilkommer ham uden al brøde. Hvis <pb facs="4514255"/>
                  tjenestekarlen ikke forser sig mod husherren, kan han forblive til terminen.
                  &lt;41&gt; Fremdeles skal den sømand, som skal kaldes skipper, og de med ham
                  ombordværende, ikke åbne deres lasterum, førend der er gjort fyldest for hyre og
                  for alle sager, som er opstået mellem ham og søfolkene; den, som handler herimod,
                  skal betale skipperen og søfolkene 3 mark. &lt;42&gt; Fremdeles hvis nogen bliver
                  hindret, hvad der kaldes besat<ref target="drb25"/>, og han tager bort, skal han
                  betale fogeden tre mark og rådmændene tre mark. &lt;43&gt; Fremdeles skal vor
                  foged eller nogen anden ikke have myndighed til at sælge eller afhænde nogen toft
                  ved vor by, nemlig på vor forte eller fælled indenfor vor byfred, til
                  nogensomhelst. Men hvis nogen vil bebygge nogle øde tofter skal han have og opnå
                  rådmændenes samtykke og tilslutning hertil, og han skal betale vor foged en halv
                  mark i bolafgift<ref target="drb26"/>. &lt;44&gt; Fremdeles skal enhver, som
                  befindes ikke at have rigtig skæppe eller mål og ret alen, første gang betale
                  fogeden tre mark og rådmændene ligesåmeget. &lt;45&gt; Fremdeles skal enhver, der
                  udskænker dansk øl eller travenøl og ikke har rigtigt mål eller en god og rigtig
                  kande i overensstemmelse med stadens gamle mål, betale 9 ørtug dobbelt i
                  kobberpenning, hvoraf den ene halvdel skal tilfalde fogeden, den anden overdrages
                  rådmændene. &lt;46&gt; Fremdeles skal ingen af vore borgere møde i retten med
                  nogen medborger uden for vor stad, i Skåne eller andetsteds, i nogen sag, som
                  tidligere er opstået mellem dem hjemme, medmindre der åbenlyst er blevet forment
                  ham retfærdighed på vort ting, men han skal fremsætte sin sag for os på vort ting,
                  når han vender hjem, for at modtage retfærdighedens fyldestgørelse. &lt;47&gt;
                  Fremdeles skal enhver, som vil købe varer, brænde eller tømmer, vogne eller
                  hvadsomhelst andet på vort torv eller udenfor torvet, have vidner derpå, for at
                  køberen, hvis de solgte ting gøres til genstand for retskrav, og sælgeren må
                  hjemle dem og tilstå at have solgt ham dem, kan være sagesløs og sagen følge
                  sælgeren. &lt;48&gt; Fremdeles må ingen fremmed hos os købe smør i skæpper eller
                  okse- ko- eller kalvehuder eller pelse af nogen slags af nogen som ikke er vor
                  borger; men den som handler herimod, skal betale fogeden tre mark og rådmændene
                  ligesåmeget. &lt;49&gt; Fremdeles må fremmede, som bringer humle med sig, ikke
                  sælge den i skæpper, men de skal sælge den i hele drømt<ref target="drb27"/> eller
                  tillige i halve. &lt;50&gt; Fremdeles må de, som bringer hele stykker tøjer, ikke
                  sælge det i alenmål, men i hele stykker. &lt;51&gt; Fremdeles skal de der fører
                  salt med sig, sælge det i tønder eller i store og hele pund og ikke i små skæpper
                  til vore borgeres skade<ref target="drb28"/>. &lt;52&gt; Frem<pb facs="4514256"/>deles skal de, der fører travenøl eller sild med sig, sælge det i hele tønder og
                  ikke i småpartier eller i kander. Enhver som forser sig mod de foregående
                  paragraffer eller handler derimod, skal betale 3 mark i bøde til fogeden og
                  ligesåmeget til rådmændene. &lt;53&gt; Fremdeles skal vor foged ikke påbegynde og
                  forfølge nogen kapitalsag mod en borger eller fremmed, uden at rådmændene synes,
                  at han har en retfærdig sag at fremføre, og så skal han efter rådmændenes råd
                  forfølge sagen, som retsordenen kræver. </p>
            <p> Men vi Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, imødekommer vore førnævnte
                  rådmænds og borgeres bønner og overlader, stadfæster, godkender og med vort segl
                  som værn bekræfter vi med vore bedste mænds, riddere og andres, råd og samtykke
                  alle ovenforskrevne bestemmelser såsom fornuftige og givne efter andre byers og
                  købingers skik i vort hertugdømme og landsområde efter de visestes råd sammen med
                  de love og gode og anerkendte sædvaner, som de i frihed har haft af vore
                  forgængere, nemlig af kong Valdemar og andre konger, fyrster og hertuger. Vi
                  forbyder strengt ved vor nåde, at nogen af vore fogeder eller nogen anden i vort
                  landområde og hertugdømme på nogen måde fordrister sig til at antaste disse vore
                  borgere med hensyn til førnævnte nåde, og hvis nogen måde i ubesindig voven
                  fordrister sig til at handle herimod eller forsøger herpå, vil han pådrage sig vor
                  harme og ikke undgå vor hævn. Givet i Sønderborg i vor nærværelse 1335 på
                  apostlene Filip og Jakobs dag med vore bedste mænds råd og samtykke. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Valdemar 2. sep. 1202—41. </p>
                  <p n="drb2"> Området, hvor stadsretten gælder. </p>
                  <p n="drb3"> Uden lov = uden adgang til at rense sig ved mededsmænd. </p>
                  <p n="drb4"> Led = markled.</p>
                  <p n="drb4a"> Eller stenbrud. </p>
                  <p n="drb5"> = Gammel-Åbenrå. </p>
                  <p n="drb6"> Kongskøb ligger på Jørgensgårds jorder. </p>
                  <p n="drb7">30\\. november. </p>
                  <p n="drb8"> Et Madskab = en husstand; ½ madskab = en enlig person. </p>
                  <p n="drb9"> En læst = 40 tønder. </p>
                  <p n="drb10"> Udenbys købmænd, som skulle have bopæl hos en borger for at kunne
                  handle i byen. </p>
                  <p n="drb11"> Et pund =
                  1⁄12<!-- 19-04-2023 gjm indsat brøk. CP: Brøken skal noteres korrekt --> læst. </p>
                  <p n="drb12"> Se Matzen, Retshistorie Off. Ret I 86 f. og Danmarks gamle love på
                  nutidsdansk III 169 f. </p>
                  <p n="drb13"> D. v. s. skibsplanker. </p>
                  <p n="drb14"> D. v. s. deltage i 12 mandseden. </p>
                  <p n="drb15"> Frem og tilbage gennem byen, for at eventuelle bekendte kunne melde
                  sig. </p>
                  <p n="drb16"> = manddrab. </p>
                  <p n="drb17"> D. v. s. Jyske Lov. </p>
                  <p n="drb18"> Brud på husfred. </p>
                  <p n="drb19"> = hærværk. </p>
                  <p n="drb20"> Jfr. DRB II IV nr. &lt;a href='/books/dipdan/1294/dd_12940129001'&gt;121&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb21"> D. v. s. have lov at dræbe ham. </p>
                  <p n="drb22"> Jfr. Flensborgs stadsret § 56. </p>
                  <p n="drb23"> Tages i forvaring af den, i hvis korn o. s. v. de ulovligt græsser. </p>
                  <p n="drb24"> Forte = fælles græsgang. </p>
                  <p n="drb25"> = arrest paa person. </p>
                  <p n="drb26"> Bolmude = fæstepenge. </p>
                  <p n="drb27"> Drømt = mål for humle. </p>
                  <p n="drb28"> Ved at de mister detailhandleravancen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
