<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13351231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13351231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">242</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ. Bibl. AM. LVI 22. Perg. 22,5 × 9,5 (plica 1,6). Jakob Poylsens
                  segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 194. Paa bagsiden med haand fra 16. aarh.
                  Scotatio Iacobi Pauli decani super curia in Skete. Registreret i Klara kl. reg.
                  (1586), trykt ÆA. V 577. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 907. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1733 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494109.webp">2. rk. XI nr. 242</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514274.webp">II:11 nr. 242</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 242. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-12-31"> 1335 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Povlsen, dekan i Roskilde, bevidner, at Mogens og hans hustru Gunner har
                  ladet sig optage i Roskilde Clara klosters samfund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494110"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus Pauli decanus
                  Roskildensis. salutem in domino. ♦ Noueritis exhibitorem presentium Mag num uiua
                  uoce et bona corporis ualitudine protestatum fuisse in iudicio nostro se cum
                  consorte sua Gunnær, statu seculari contempto ad manus religiose domine domine
                  Katerine abbatisse sororum ordinis sancte Clare Roskildis uoto continencie emisso/
                  obedienciam promisisse/ bonis suis/ que in presenciarum habent in pecoribus
                  annona/ porcis seu aliis in remedium animarum suarum/ dicte domine abhbatisse/
                  sororibus et monasterio resignatis et que in morte fuerint domino largiente
                  habituri/ similiter relinquendis/ sub hiis conditionibus quod in curia dicti
                  monasterii Skæthæ debeant familie presidere/ censibus omnibus et prouentibus
                  dictis sororibus reseruatis/ molendinis solum exceptis/ ♦ Si autem propter annos
                  uel infirmitatem uel aliam causam racionabilem dictis sororibus non poterint uel
                  eciam neglexerint in dictis/ fundo uel molendinis utiliter deseruire extune dicte
                  sorores liberam habeant facultatem de ipsa curia et molendinis/ cuicunque
                  maluerint locandi et pro sua utilitate dispensandi. ♦ In dicto eciam monasterio
                  cum consorte sua prefata ecclesiasticam elegit sepulturam. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi> quinto.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Povlsen, dekan i Roskilde, til alle, som ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at indehaveren af dette brev, Mogens, med egen røst og i god
                  helbredstilstand for vor domstol har erklæret, at han sammen med sin hustru Gunner
                  i foragt for det verdslige liv efter at have aflagt kyskhedsløfte med håndslag har
                  lovet den fromme frue, fru Katrine, abbedisse for nonnerne i Roskilde Clara
                  kloster lydighed, efter at have afstået det gods, som de for tiden besidder i
                  kreaturer, korn, svin og andet til nævnte abbedisse, søstrene og klostret til bod
                  for deres sjæle, og hvad de ved deres død ved herrens gavmildhed måtte have fået,
                  vil de ligeledes afstå på den betingelse, at de skal have bestyrelsen over nævnte
                  klosters undergivne i gården Ske under forbehold af al skyld og oppebørsel for
                  nævnte søstre, dog med undtagelse af møllen. Men hvis de på grund af alderdom
                  eller svaghed eller anden fornuftig grund ikke formår eller også forsømmer at
                  betjene nævnte søstre på nyttig vis i nævnte gård eller mølle, skal nævnte søstre
                  have fri lejlighed til at udleje nævnte gård og mølle til hvem, de vil, og til at
                  råde over den til deres fordel. Ligeledes har han sammen med sin omtalte hustru
                  valgt sin kirkelige begravelse i nævnte kloster. Til vidnesbyrd herom er vort segl
                  hængt under dette brev. Givet i det herrens år 1335. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
