<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13351112001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13351112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">237</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 119 f.329v ep. 880. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. VI 221 nr. 145 – Reg. Dan. nr.*1659; Acta Pont. I 126
                  nr. 258; Benoit XII Lettres Communes ed. Vidal I 206 nr. 2386.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494104.webp">2. rk. XI nr. 237</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514269.webp">II:11 nr. 237</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 237. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-11-12"> 1335. 12. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 12. paalægger domprovst Holger i Lund at hjælpe præsten Niels Spink
                  fra Roskilde stift til sin ret i hans strid med Roskildekanniken Jens Sommersen m.
                  fl. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494105"/> Dilecto filio .. preposito ecclesie Lundensis salutem. ♦
                  Offitii nostri debiD tum exigit/ ut cuique poscenti exhibeamus iustitie
                  complementum/ ♦ Ex tenore siquidem petitionis dilecti filii Nicholai dicti Spink
                  presbiteri Roskildensis diocesis nobis porrecte collegimus quod cum dudum felicis
                  recordationis Clemens papa V predecessor noster clericis per uniuersum mundum
                  decimas pro transmarino subsidio imposuerit in concilio Viennensi dilecti fin ..
                  decanus et capitulum ecclesie Roskildensis necnon clerus Roskildensium ciuitatis
                  et diocesis uolentes huiusmodi decimas soluere inter ceteros dilectum filium/
                  Iohannem Saumari canonicum Roskildensem rectorem ecclesie de Egeslef dicte
                  diocesis Roskildensis huiusmodi decimarum collectorem fecerunt qui magnam
                  quantitatem pecunie de huiusmodi decimis/ illo tempore recollegit quam soluere
                  Romane ecclesie recusauit propter quod ipse excommunicatus auctoritate apostolica/
                  fructusque beneficiorum suorum et bona sua omnia arrestata fuerunt per dilectum
                  filium Petrum Geruasii canonicum ecclesie sancti Auodii Aniciensis diocesis ad hoc
                  auctoritate apostolica deputatum/ qui eciam eadem auctoritate deputauit prefatum
                  Nicholaum/ ad recipiendum fructus ecclesie de Egeslef/ predicte pro eodem Petro et
                  nomine ecclesie Romane prefate donec de pecunia collecta a dicto Iohanne ex dictis
                  decimis/ foret ipsi Romane ecclesie plenarie satisfactum/ quodque ex eo quod
                  dictus Nicholaus tanquam obedientie filius de fructibus prefate ecclesie de
                  Egeslef/ se intromisit ut poterat et debebat/ idem Iohannes per dilectos filios ..
                  abbatem monasterii in Alwing Arusiensis diocesis et magistrum Iohannem Rooth
                  cantorem ecclesie Arusiensis uigore quarundam litterarum apostolicarum/ fecit
                  ipsum ad iudicium euocari/ eumque de facto turbauit/ uexauit/ molestauit/ et
                  excommunicari fecit/ et excom<pb facs="4494106"/>municatum publice nuntiari/
                  ipsumque nequiter/ diffamando litteris huiusmodi abutendo etiam in contemptum
                  preiudicium/ et iniuriam apostolice sedis quamuis dicte littere apostolice
                  prefatis abbati et cantori/ contra dictum Nicholaum nullam iurisdictionem
                  tribuissent/ propter que idem Nicholaus maxima dampna labores subiit et expensas
                  et effectus est quodammodo pauper et quod idem Nicholaus/ a prefatis sententiis et
                  processibus dictorum abbatis et cantoris sicut nullis ad sedem appellauit eandem/
                  ♦ Quare prefatus Nicholaus nobis humiliter supplicauit/ ut cum ipse propter
                  potentiam dictorum abbatis et cantoris et Iohannis ac malum statum illarum partium
                  non speret infra ciuitatem seu diocesem Arusiensem se posse assequi contra eos
                  iusticie complementum prouidere sibi super hiis de oportuno remedio misericorditer
                  dignaremur ♦ Nos itaque qui sumus omnibus in exhibitione iusticie debitores
                  uolentes eidem Nicholao in sua iustitia non deesse ipsius supplicationibus
                  inclinati/ discretioni tue per apostolica scripta mandamus/ quatinus uocatis
                  abbate et cantore et Iohanne predictis et aliis qui fuerint euocandi huiusmodi
                  causam appellationis et negotii principalis/ ac iniuriarum sibi ut premittitur
                  illatarum cum suis emergentibus dependentibus et annexis auctoritate nostra
                  audias/ et debito fine decidas/ faciens quod decreueris per censuram
                  ecclesiasticam firmiter obseruari/ ♦ Testes autem qui fuerint nominati/ si se
                  gracia odio uel timore subtraxerint censura simili appellatione cessante compellas
                  ueritati testimonium perhibere non obstantibus felicis recordationis Bonifacii
                  pape VIII predecessoris nostri quibus cauetur ne aliquis extra suam ciuitatem et
                  diocesin nisi in certis exceptis casibus et in illis ultra unam dietam a fine sue
                  diocesis ad iuditium euocetur ac tam de duabus dietis in concilio generali dummodo
                  per presentes aliquis ultra tres dietas/ extra suas ciuitatem et diocesin ad
                  iudicium non trahatur/ quam aliis quibuscunque constitutionibus a predecessoribus
                  nostris Romanis pontificibus editis que tue possent in hac parte iurisdictioni aut
                  potestati eiusque libero exercicio quomodolibet obuiare seu si predictis abbati et
                  cantori et Iohanni uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a sede apostolica
                  sit indultum quod excommunicari suspendi uel interdici seu extra uel ultra certa
                  loca ad iudicium euocari non possint/ per litteras apostolicas non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi <pb facs="4494107"/> mentionem et qualibet alia dicte sedis indulgentia generali uel speciali
                  cuiuscunque tenoris existat/ per quam presentibus non expressam/ uel totaliter non
                  insertam tue iurisdictionis explicatio in hac parte ualeat/ quomodolibet impediri/
                  et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mentio specialis ♦
                  Datum Auinione ii idus nouembris anno primo.</p>
            <div type="app">
               <p> 8 .. = Holmgero. </p>
               <p> 11 cum] tilf. o. l. </p>
               <p> 14 .. = Bondo. </p>
               <p> 19 recollegit] collegit med partiklen re tilf. o. l. i Aa.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22: cf. c. 11 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis 1 3. </p>
               <p> 25: cf. c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære søn provst Holger i Lund, hilsen. </p>
            <p> Vor embedspligt kræver, at vi giver enhver, der forlanger det, rettens
                  fyldestgørelse. Af ordlyden af en os overrakt ansøgning fra vor kære søn præsten
                  Niels kaldet Spink i Roskilde stift har vi erfaret, at da i sin tid lykkelig
                  ihukommelse pave Clemens 5.<ref target="drb1"/> vor forgænger pålagde
                  gejstligheden i hele verden tiende for at bringe hjælp over havet<ref target="drb2"/> på konciliet i Vienne<ref target="drb3"/>, ville vore kære
                  sønner dekanen og kapitlet ved Roskilde kirke <pb facs="4514270"/> og
                  gejstligheden i Roskilde stad og stift betale denne tiende, og blandt andre
                  indsatte de vor kære søn Jens Sommesen, kannik i Roskilde og sognepræst ved kirken
                  Eggeslev i nævnte Roskilde stift som indsamler af denne tiende, og han indsamlede
                  dengang en stor sum penge af denne tiende, som han nægtede at betale romerkirken,
                  fordi han var blevet bandlyst med apostolisk myndighed, og frugterne af hans
                  embeder og alt hans gods blev belagt med arrest af vor kære søn Petrus Gervasii,
                  kannik ved St. Euodius kirke i Le Puy stift, der med apostolisk myndighed var
                  beskikket dertil, og som med samme myndighed beskikkede omtalte Niels til at
                  modtage frugterne af førnævnte Eggeslev kirke for samme Petrus og i omtalte
                  romerkirkes navn, indtil der var gjort romerkirken fuldt ud fyldest for de penge,
                  nævnte Jens havde indsamlet af nævnte tiende, og da nævnte Niels som en lydig søn
                  havde befattet sig med frugterne af omtalte Eggeslev kirke, således som han havde
                  magt og pligt til, lod som følge heraf samme Jens ham stævne for retten af vore
                  kære sønner abbeden i Alling i Århus stift og magister Jens Rød, kantor ved Århus
                  kirke i kraft af visse pavebreve, og han pinte og plagede og fortrædigede ham, lod
                  ham bandlyse og offentligt erklære for bandlyst, idet han skændigt bragte ham i
                  vanry og misbrugte disse breve til foragt, skade og uret mod det apostoliske sæde,
                  skønt nævnte apostoliske breve ikke gav omtalte abbed og kantor jurisdiktion over
                  nævnte Niels. Derfor blev samme Niels ramt af de største tab, anstrengelser og
                  udgifter og blev på en vis måde en fattig mand derved, og samme Niels appellerede
                  nævnte abbeds og kantors omtalte dom som intetsigende til det apostoliske sæde.
                  Derfor har omtalte Niels ydmygt bønfaldet os om barmhjertigt at værdiges at sørge
                  for ham med passende midler i den sag, da han selv på grund af nævnte abbeds og
                  kantors og Jens' magt og den uheldige situation i de egne ikke kunne håbe at opnå
                  rettens fyldestgørelse mod dem indenfor Århus stad og stift. Vi, som skylder alle
                  retfærdighed, vil derfor ikke svigte samme Niels i hans ret, men imødekommer hans
                  bønner og pålægger dig, vor kloge søn, ved dette apostoliske brev med vor
                  myndighed at stævne førnævnte abbed og kantor og Jens og andre, som stævnes bør,
                  at påhøre appelsagen og hovedsagen og sagen om den uret, der som omtalt er begået
                  imod ham, med alt hvad deraf dukker op, og er afhængigt og knyttet dertil, at
                  afgøre sagen på skyldig måde og med kirkens straf lade Din afgørelse fast
                  overholde. Men hvis de vidner, som udmeldes, undslår sig af gunst, had eller
                  frygt, skal Du med samme straf og uden appel tvinge dem til at aflægge <pb facs="4514271"/> vidnesbyrd for sandheden uanset vor forgænger lykkelig
                  ihukommelse pave Bonifacius 8.s<ref target="drb4"/> konstitution<ref target="drb5"/>, hvorved det forbydes at nogen stævnes for retten udenfor sin stad og sit stift
                  undtagen i bestemte sager og i disse udover een dagsrejse fra sit stifts grænse,
                  og uanset bestemmelsen om de to dagsrejser<ref target="drb6"/> fra det økumeniske
                  koncil, når blot ingen med dette brev drages for retten udover tre dagsrejser
                  udenfor sin stad og stift, og uanset alle andre konstitutioner af vore forgængere
                  de romerske paver, som på nogen måde kan modvirke Din jurisdiktion eller
                  magtbeføjelse i denne sag og dens frie udøvelse, eller om førnævnte abbed og
                  kantor og Jens eller nogen anden i fælleskab eller hver for sig har fået bevilget
                  af det apostoliske sæde, at de ikke kan bandlyses, suspenderes eller belægges med
                  interdikt eller stævnes for retten udenfor eller udover bestemte steder ved
                  apostolisk brev, som ikke fuldt ud og udtrykkeligt og ord for ord omtaler denne
                  bevilling, og uanset enhver anden almindelig eller speciel bevilling, hvad ordlyd
                  den så har, som, når den ikke udtrykkeligt og fuldstændigt er optaget i dette
                  brev, på nogen måde kan forhindre udøvelsen af din jurisdiktion og af hvis hele
                  ordlyd vort brev skulle have indeholdt særlig omtale. Givet i Avignon 12. november
                  i vort 1. år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1305-14. </p>
                  <p n="drb2"> D. v. s. til Det hellige Land. </p>
                  <p n="drb3"> 1311. </p>
                  <p n="drb4"> 1295-1303. </p>
                  <p n="drb5"> c II in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3. </p>
                  <p n="drb6"> Jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13251210004'&gt;234&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
