<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350907001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350907001</idno>
            <idno type="dd_serialno">226</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6. Adk. Nørrejylland. Perg. 24,5 × 9,5 (plica 2). 1: Priorens segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 653. 2: Priorinde Cecilies segl, beskadiget, af
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 654. 3: Provsten af Børglums segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS. 628. 4: Perg.rem. 5: Perg.rem. 6: Præsten af Keltrups segl af grønt
                  voks i perg.rem, DGS. p.51. 7: Perg.rem. 8: Perg.rem. 9: Markvard Rostrups segl af
                  grønt voks i perg.rem, DAS. 258. 10: Perg.rem. Paa bagsiden <hi rend="italic">Littera monasterii
                     monialium in Wrecløff Nørreiucia commutancium bona cum quodam domino Henrico
                     uidelicet bona sua in Bakkæthorp et Gyurræthorp pro bonis in Gardhbudh que
                     claustrum rehabuerat</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 902. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1726 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494096.webp">2. rk. XI nr. 226</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514262.webp">II:11 nr. 226</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 226. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-09-07"> 1335. 7. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Vrejlev nonnekloster mageskifter sit gods i Bagterp og Gjurup med Henrik Nielsens
                  gods i Gaardbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus. presens. scriptum cernentibus. prior sanctimonialium. in. Wrechløøf.
                  Cecilia. priorissa. totusque. conuentus ibidem. in. domino salutem. sempiternam/ ♦
                  Exquo. ea. que geruntur. in tempore. ne. simul labantur cum. tempore. solent
                  scripturarum testimonio. perhennari. hinc est <pb facs="4494097"/> quod. constare
                  uolumus. presentibus. et futuris. nos. de consensu. domini prepositi Borglanensis.
                  totiusque. capituli ibidem. cum. nobili. milite et honesto. domino. Henrico
                  Niclæssun presencium exhibitore bona. infrascripta. commutasse in hunc modum.
                  silicet. quod. predicto domino Henrico. omnia bona. nostra. in Bakkæthorp. et
                  Gyurræthorp. sita cum. eorum. pertinenciis uniuersis. mobilibus. et inmobilibus.
                  in recompensacionem bonorum. suorum. in Garthbuth. que nobis resignauerat/ ab
                  impeticione. nostra. et successorum. nostrorum. libere dimittimus/ alienamus. et
                  scotamus perpetuo. iure possidenda. promittentes. nos/ conuentum nostrum/ et.
                  successores. nostros. quoscumque/ memorato. domino Henrico et. suis. heredibus.
                  predicta. bona appropriare. ab. impeticione. quoruncumque ♦ Insuper. nos. domino
                  Henrico Niclæssun antedicto et. suis. heredibus. super. pratis nostris. in.
                  Hæstorpmark situatis. locum aquarum inundacionis. floothstæth. dictum/ circa
                  quantitatem. xii<hi rend="sup">cim</hi>. plaustratorum. feni. uoluntate nostra.
                  unanimi. libere. dimittimus/ ad suum commodum perpetualiter disponendum/
                  condicione mediante tali. quod si. ipse. dominus. Henricus uel sui. heredes. ultra
                  id. uidelicet. plaustrata xii<hi rend="sup">cim</hi>/ ut premissum est/ inibi.
                  inundauerint uel. inundare fecerint/ in arbitrium. uenerabilium. domini episcopi.
                  Borglanensis/ domini prepositi. Borglanensis. et domini. prepositi. Wænlie stabit/
                  et quicquid ipsi. antedicti. inter nos. super hoc terminauerint. uel faciendum
                  decreuerint/ parte utraque. firmum. simul. et gratum seruari. debeat et teneri. ♦
                  In cuius rei testimonium. sigilla nostra una. cum sigillis. uirorum. discretorum.
                  dominorum. prepositi. Borglanensis. et capituli. ibidem. Nicholai Inguarsun.
                  prepositi Wænlie. Palnonis. de Kettorp. Gunnonis. de Ingildzstorp. Laurencii. de
                  Særæthzløøf. sacerdotum/ Marquardi Ratzstorp. de Sighælstorp. et Inguari Tollysun
                  armigerorum. qui huic facto. interfuerunt. presentibus. duximus. apponenda. ♦
                  Actum. et datum. anno. domini. millesimo. trescentesimo. tricesimo quinto. in
                  profesto. natiuitatis beate. marie. uirginis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 4 silicet = scilicet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Prioren for nonnerne i Vrejlev, Cecilie, priorinde, og hele konventet sammesteds,
                  til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Eftersom det, som sker i tiden, plejer at foreviges med brevets vidnesbyrd, for
                  at det ikke skal svinde sammen med tiden, vil vi af den grund gøre vitterligt for
                  alle nulevende og fremtidige, at vi med samtykke af den <pb facs="4514263"/> herre
                  provsten i Børglum og hele kapitlet sammesteds har mageskiftet nedenfornævnte gods
                  med den velbyrdige ridder og hæderværdige herre Henrik Nielsen, indehaveren af
                  dette brev, på denne måde, nemlig at vi frit for vore og vore efterfølgeres krav
                  overlader, afhænder og skøder ham til evig besiddelse alt vort gods i Bagterp og
                  Gjurup med alle dets tilliggender, rørligt og urørligt, til gengæld for hans gods
                  i Gårdbo, som han har afstået til os, idet vi lover for os og vort kloster og for
                  alle vore efterfølgere at hjemle omtalte hr. Henrik og hans arvinger førnævnte
                  gods mod tiltale fra nogensomhelst. Desuden overlader vi frit med vor enstemmige
                  vilje førnævnte hr. Henrik og hans arvinger til evig tid og til fri rådighed efter
                  hans tarv at dæmme vandet fra dæmningsstedet, som kaldes flodsted, ind over vore
                  enge i Hæstrupmark over et areal, som svarer til 12 læs hø, på det vilkår, at hvis
                  hr. Henrik eller hans arvinger måtte forårsage eller måtte lade forårsage
                  oversvømmelse ud over dette, nemlig de tolv læs hø, der er omtalt, skal det stå
                  til de ærværdige herrers, den herre bispens og provsten af Børglums og provsten af
                  Vendsyssels voldgift, og hvad de førnævnte måtte dømme os imellem eller anordne,
                  skal af begge parter fast og ubrydeligt overholdes. Til vidnesbyrd herom har vi
                  ladet vore segl sammen med de gode mænd, de herrer provsten i Børglums og kapitlet
                  sammesteds, provsten i Vendsyssel Niels Ingvarsens, og præsterne Palle af
                  Kettrups, Gunde af Ingstrups, Lars af Serreslevs og væbnerne Markvard Rostrup af
                  Sejlstrups og Ingvar Tollesens segl hænge under dette brev, da de har overværet
                  denne handling. Handlet og givet i det herrens år 1335 dagen før Marie fødselsdag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
