<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350113001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">192</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.81v med overskrift <hi rend="italic">Ericus Murri
                     inpignerauit canonicis bona sua in Wedhelby</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 488 – Reg. Dan. nr. 2125.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494052.webp">2. rk. XI nr. 192</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514226.webp">II:11 nr. 192</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 192. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-01-13"> 1335. 13. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik Murri, sognepræst i Tved, pantsætter sit gods i Vejlby i Hasle herred til
                  kannikerne i Aarhus for 50 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus Murri persona ecclesie Thweth salutem
                  in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi me uenerabilibus uiris dominis canonicis
                  Arusiensibus in quinquaginta marchis puri <pb facs="4494053"/> argenti pro bonis
                  dictorum canonicorum que dilectus frater meus dominus prepositus Palno bone
                  memorie quondam canonicus Arusiensis tempore quo procurator mense predictorum
                  canonicorum fuit in Fullen in Nyng heret et in Tistorp et in Synderheretdyurs
                  inpignerauerat et alienauerat ac pro aliis certis causis teneri et esse
                  efficaciter obligatum ♦ Pro qua summa argenti dictis dominis canonicis omnia bona
                  mea in Wedhelby in Haslæheret sita mobilia et immobilia cum omnibus pertinenciis
                  suis prout eciam in placito iusticiario feceram obligo et inpignero per presentes
                  tali condicione quod si dicta bona pro memorata summa argenti proximo placito
                  Hasluheret ante diem beati Thome apostoli proximo futurum redempta non fuerint
                  memoratis dominis canonicis cedent iure perpetuo possidenda ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis dominorum Nicolai Knuthsun militis
                  Iohannis Archilsun Michaelis procuratoris fabrice ecclesie sancti Clementis
                  sacerdotum Laurencii Thrughethsun Iohannis Biornsun Erici Bruun et Andree Biornsun
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m ccc trecesimo quinto in octaua
                  Epyphanie domini/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik Murri, sognepræst i Tved, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg bevisligt skylder de ærværdige mænd, de herrer <pb facs="4514227"/> kanniker i Århus 50 mark sølv for nævnte kannikers gods, som
                  min kære broder provst Palle, god ihukommelse, fordum kannik i Århus, dengang han
                  var forstander for førnævnte kannikers bord, pantsatte og afhændede i Fulden i
                  Ning herred og i Tirstrup i Djurslands Sønder herred, og af visse andre grunde.
                  For den sum i sølv forpligter og pantsætter jeg med dette brev nævnte herrer
                  kanniker alt mit gods i Vejlby i Hasle herred, rørligt og urørligt, med alle dets
                  tilliggender, således som jeg også har gjort det på rettertinget, på det vilkår,
                  at hvis nævnte gods ikke bliver indløst for omtalte sum i sølv på sidste ting i
                  Hasle herred inden apostlen St. Thomas dag<ref target="drb1"/>, skal det tilfalde
                  omtalte herrer kanniker til evig besiddelse. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  sammen med de herrer ridderen Niels Knudsens, de to præster Jens Arkilsens og
                  forstanderen for St. Klemens' kirkes bygningsfond Mikkels, Lars Truedsens, Jens
                  Bjørnsens, Erik Bruns og Anders Bjørnsens segl hængt under dette brev. Givet i det
                  herrens år 1335 ottendedagen efter helligtrekongers dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">21\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
