<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13351111002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13351111002</idno>
            <idno type="dd_serialno">235</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ. Bibl. AM. XXXVII 3. Perg. 23 × 10 (plica 1,2). 1: Gyncekes segl,
                  skraabjælke, stjærne og 2 roser, af rødt voks i perg.rem. 2–3: Perg.remme. 4:
                  Broder Gerlags segl af rødt voks i perg.rem, DGS. 441. 5: Perg.rem. Paa bagsiden
                     <hi rend="italic">Littera diuisionis bonorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi>: nr. 905 (skriftprøve). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Annal. f. nord. Oldkynd. 1838 p.353; Rep. nr. 1727 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) –
                  Reg. Dan. nr. 1727.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494102.webp">2. rk. XI nr. 235</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514268.webp">II:11 nr. 235</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 235. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-11-11"> 1335. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gynceke Klausen, borger i Roskilde, forpligter sig overfor Jakob Gudmundsen til
                  at overholde det skifte, som er gjort mellem dem og deres moder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494103"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gyncikinus Claussun
                  ciuis Roskildensis salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi posteri et
                  moderni. quod de redditibus/ censibus/ prediis et terris post patrem meum Claus
                  Gyncelinsun bone memorie/ de consilio amicorum et consanguineorum meorum et de meo
                  assensu inter reuerendam matrem meam dominam Katerinam. ex una parte et me. et
                  inter dilectum generum meum Iacobum Guthmundi presentium exhibitorem et me/ ex
                  altera. exceptis/ censu decem solidorum et trium denariorum in Sundby/ et censu
                  decem solidorum in Ørsleef sub indiuiso remanentibus ex certa causa. taliter est
                  concordando diuisum et diuidendo concordatum. uidelicet quod matri mee predicte in
                  sortem cedant bona infrascripta. silicet unus mansus cum dimidio in Fersleeflillæ
                  unus mansus id est census unius marche in Vllerthæ. census octo solidorum et
                  census trium orarum in Ølstikkæ. et census sex orarum ibidem et in Massøu census
                  dimidie marche. id est dimidius mansus. cum curia in qua dudum Roskildis residebat
                  pater meus cum omnibus attinenciis suis/ silicet domo lapidea. balneo. et
                  quibusuis aliis libere suis usibus et beneplacitis deputata. ♦ Iacobus uero gener
                  meus predictus. in sortem habere debeat dimidiam marcham census in Holmæ. censum
                  undecim orarum in Wrisløsæ. in Ysøwæ medium mansum. in Herleuæ censum trium
                  orarum. in Esgistorp censum viii, solidorum. in Ysowæ censum quatuordecim
                  solidorum. ♦ Insuper eidem Iacobo refundere debebo censum quatuor solidorum terre
                  uel equiualens. pro censu viii. solidorum que michi amicabiliter et spontanee
                  resignauit. ♦ Mea insuper porcione sita et taxata locis infrascriptis uidelicet.
                  in Thorstorp censu .xvi. solidorum et censu quinque orarum. dimidio manso in
                  Kraghehawæ. dimidio manso in Baldorsbrun/ in Hwessinge censu. xviii. orarum. in
                  Skamstorp censu vii. orarum. in Wrisløsæ Lillæ censu viii. solidorum. et in <pb facs="4494104"/> Thorslund censu sex orarum. et fundo quodam Roskildis in
                  platea que dicitur Hørsegade. ♦ Cupiens igitur dictam composicionis diuisionem
                  inuiolabiliter obseruari protestor presentibus michi de hereditaria porcione
                  legali in premissis satisfactum. sola condicione adiecta uidelicet quod si
                  cuiusquam nostrum sortem in parte uel in toto contingat quocunque titulo inbrigari
                  uel eciam molestari ad supportandum eius molestiam et defensandum eius sortem siue
                  eciam indempnificandum eum me obligo per presentes. ♦ In quorum omnium testimonium
                  sigillum meum presentibus appensum eidem Iacobo genero meo confero una cum sigillo
                  ciuitatis Roskildensis/ ac sigillis honorabilium uirorum domini magistri Henrici
                  prepositi Roskildensis. et fratris Gerlaci custodis de ordine fratrum minorum et
                  Gyncikini senatoris conuiuii sancti Kanuti et patrui mei. ♦ Datum Roskildis. anno
                  domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxxv<hi rend="sup">o</hi>. in festo
                  sancti Martini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gynceke Klausen, borger i Roskilde, til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, fremtidige og nulevende, at med hensyn til indtægter, skyld, gods
                  og jord efter min fader Klaus Gyncekesen — god ihukommelse — er der med mine
                  venners og frænders råd og med mit samtykke mellem min ærværdige moder fru Katrine
                  på den ene side og mig, og mellem min kære svoger Jakob Gudmundsen, dette brevs
                  indehaver, og mig på den anden side — undtaget herfra er 10 ørtug skyld og 3
                  penning skyld i Sundby og 10 ørtug skyld i Ørslev, som af bestemt grund forbliver
                  uskiftet — skiftet således ved overenskomst og truffet sådan overenskomst om
                  skifte, at min førnævnte moder som sin lod skal have nedenfornævnte gods, nemlig
                  1½ bol i Ferslevlille, et bol, det er en mark skyld i Udlejre, 8 ørtug skyld og 3
                  øre skyld i Ølstykke og 6 øre skyld sammesteds og i *Massøu ½ mark skyld, det er ½
                  bol, med gården, hvor min fader tidligere boede i i Roskilde, med alle dens
                  tilliggender, nemlig stenhuset, badstuen og alt andet, frit overgivet til hendes
                  brug og rådighed. Men min før nævnte svoger Jakob skal som sin lod have ½ mark
                  skyld i Holme, 11 øre skyld i Vridsløse, i Ishøj ½ bol, i Herlev 3 øre skyld, i
                  Eskilstrup 8 ørtug skyld, i Ishøj 14 ørtug skyld. Desuden skal jeg give samme
                  Jakob til erstatning 4 ørtug skyld jord eller tilsvarende for 8 ørtug skyld, som
                  han venskabeligt og frivilligt har overladt mig. Endvidere min lod, beliggende og
                  vurderet på nedenfornævnte steder, nemlig i Tåstrup 16 ørtug skyld og 5 øre skyld,
                  ½ bol i Kraghave, ½ bol i Baldersbrønde, i Hvessinge 18 øre skyld, i Skamstrup 7
                  øre skyld, i Vridsløselille 8 ørtug skyld og i Torslunde 6 øre skyld og en tomt i
                  Roskilde i strædet, som kaldes Hersegade. Idet jeg derfor ønsker, at dette
                  forligsskifte overholdes ubrydeligt, erklærer jeg med dette brev, at jeg med det
                  foregående er fyldestgjort med hensyn til min lovlige arvelod, med den ene
                  tilføjede betingelse, at hvis nogen uanset hans adkomst delvist eller helt
                  anfægter eller fortrædiger en af vore arvelodder, forpligter jeg mig med dette
                  brev til at hjælpe vedkommende i hans fortræd og forsvare hans lod eller også til
                  at holde vedkommende skadesløs. Til vidnesbyrd om alt <pb facs="4514269"/> dette
                  overdrager jeg samme Jakob, min svoger mit segl, hængt under dette brev, sammen
                  med staden Roskildes segl og de hæderværdige mænd provsten i Roskildes hr.
                  magister Henriks, og kustoden for franciskanerne, broder Gerlags, og oldermanden
                  for St. Knuds gildet min farbroder Gyncekes segl. Givet i Roskilde i det herrens
                  år 1335 mortensdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
