<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13351209001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13351209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">239</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ. Bibl. AM. LVI, 25. Perg., kun den øverste halvdel er beskrevet,
                  25,5 × 19,5 (plica 1,9). 1: Biskop Jens' segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DGS. 158 og 159. 2: Perg.rem. Paa bagsiden <hi rend="italic">Annexio Gellebrunde ad
                     prebendam Vatzby</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 906. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1730 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494107.webp">2. rk. XI nr. 239</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514272.webp">II:11 nr. 239</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 239. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-12-09"> 1335. 9. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde henlægger sognekirken i Kildebrønde til kantoren Jens'
                  præbende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494108"/> Frater Iohannes miseracione diuina episcopus Roskildensis/
                  dilecto sibi in Christo/ domino Iohanni dicto de Capellay cantori et canonico
                  ecclesie sue Roskildensis/ salutem in domino/ ♦ Tua nobis humili insinuacione
                  monstrasti quod tua prebenda quam in ecclesia nostra Roskildensi ad presens
                  canonice optines/ cuius bona per tallias et spolia pro magna sui parte sunt
                  desolata/ adeo in suis prouentibus et pensionibus est tenuis et exilisy quod ex
                  eis nequeas ut decet comode sustentari. ♦ Cum igitur dignum sit et necessarium/
                  eidem Roskildensi ecclesie/ ut ipsa que ceteras Roskildensis diocesis ecclesias
                  preeminencie et prelacionis dignitate precellit/ canonicos habeat ydoneos/ quibus
                  et morum honestas et litterarum sciencia suffragetur/ ac talibus non immerito de
                  congruis et pocioribus sit beneficiis prouidendum/ nos hac utilitate et
                  necessitate eiusdem prebende pensatis/ ecclesiam parrochialem Geldebrun nostre
                  diocesis prius per liberam resignacionem de iure et de facto uacantem in qua nobis
                  merum ius competit patronatus cum omnibus iuribus et pertinenciis suis/ reseruato
                  nobis/ nostrisque successoribus iure episcopali in eisdem/ de consilio et consensu
                  Roskildensis capituli/ predicte prebende tue perpetue annectimus/ uolentes ut
                  secundum canonica instituta in predicta ecclesia Geldebrun/ ydoneum et perpetuum
                  habeas uicarium canonice institutum/ qui pro sua sustentacione congruentem de
                  ipsius ecclesie habeat prouentibus porcionem. ♦ Predicta uero omnia a te obseruari
                  uolumus sub iuramento prestito corporali/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum una cum sigillo capituli nostri Roskildensis presentibus est appensum. ♦
                  Datum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi> v<hi rend="sup">o</hi>. sabbato proximo post festum beati
                  Nicholai episcopi et confessoris\ </p>
            <div type="cit">
               <p> 19: cf. 12 X de prebendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens, af Guds miskundhed biskop af Roskilde, til sin med Kristus kære hr.
                  Jens, kaldet af Kappelgården, kantor og kannik i vor kirke i Roskilde, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Du har i en ydmyg meddelse til os påvist, at det præbende, som Du for tiden på
                  kanonisk vis sidder inde med ved Roskilde kirke, og hvis gods på grund af skatter
                  og udplyndring for en stor del er øde, i den grad er usselt og fattigt med hensyn
                  til indtægter og oppebørsler, så at Du ikke kan få et sømmeligt underhold deraf,
                  og da det er rimeligt og nødvendigt for samme Roskilde kirke, som overgår de andre
                  kirker i Roskilde stift i fornemheds og værdigheds rang, at den har velegnede
                  kanniker, der udmærker sig ved hæderværdig vandel og boglig lærdom, og da sådanne
                  kanniker med god grund må tildeles passende og anseelige beneficier, har vi
                  omhyggeligt overvejet samme præbendes tarv og behov og henlægger med råd og
                  samtykke af vort kapitel i Roskilde sognekirken Kildebrønde i vort stift, som både
                  retlig og faktisk er ledig på grund af et tidligere frit afkald, og som vi har
                  udelt patronatsret til, med alle dens rettigheder og tilliggender, dog med
                  forbehold for os og vore efterfølgere af den biskoppelige ret<ref target="drb1"/>
                  i samme, til dit førnævnte præbende til evig tid, idet vi erklærer som vor vilje,
                  at du ifølge de kanoniske regler<ref target="drb2"/> skal holde en egnet og evig
                  vikar, indsat på kanonisk vis, ved førnævnte Kildebrønde kirke, som til sit
                  underhold skal have en passende del af denne kirkes oppebørsler. Vi vil, at Du
                  skal overholde alt det førnævnte under aflæggelse af korporlig ed. Til vidnesbyrd
                  herom er vort segl sammen med Roskilde kapitels segl hængt under dette brev. Givet
                  i Roskilde i det herrens år 1335 lørdag næst bispen og bekenderen St. Nikolaus'
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13050512001'&gt;364&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> Jfr. DRB II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13051024001'&gt;394&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
