<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350317001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350317001</idno>
            <idno type="dd_serialno">203</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Odense bys arkiv. Perg., beskadiget, 25 × 14,5 (plica 3,2). Gul
                  silkesnor. Paa bagsiden <hi rend="italic">Kogge penninge oc Greuebreff</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ny kgl.
                  Saml. fol. 406. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1105. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Saml. t. Fyns Hist. II 327 (<hi rend="italic">Aa</hi>) – Reg. Dan. nr.*1647; Rep. nr.
                  1713.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494062.webp">2. rk. XI nr. 203</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514234.webp">II:11 nr. 203</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 203. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-03-17"> 1335. 17. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten tager Odense under sit værn og stadfæster byens
                  privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presencia uisuris seu audituris .. Gherardus dei gracia .. comes
                  Hol[ts]acie et Stormarie .. salutem in domino sempiternam .. ♦ Notum facimus
                  uniuersis tam presentibus quam futuris protestantes publice .. quod nos
                  exhibitores presencium. dilectos nobis. consules et ciues nostros Otthonienses
                  omnes et singulos. cum ipsorum familia et bonis. eorum quibuscumque mobilibus et
                  immobilibus in dicta ciuitate. aut extra. ubilibet constitutis ad ipsos
                  spectantibus. sub nostra pace et protectione suscepimus specialiter defendendos. ♦
                  Dictis. consulibus et ciuibus nostris dimittimus. concedimus. et liberaliter
                  indulgemus. nichilominus et per presentes litteras nostras. approbamus.
                  confirmamus. et meliori modo quo possumus ratificamus. omnes libertates et
                  quascumque gracias. siue in theloneis. aut iuridictionibus et quibuscumque aliis
                  quocumque eciam nomine. auctoritate. commodo et utilitate existant. quas a regibus
                  Dacie plenius et liberius dinoscuntur habuisse prout in litteris super hoc
                  confectis lucidius continetur. ♦ Mandamus igitur et sub obtentu gracie nostre
                  districtius prohibemus. quatenus ne quis .. aduocatorum nostrorum aut officialium
                  e[orunde]m seu quisquam alius cuiuscumque status aut condicionis existat dictos
                  consules. aut ciues nostros aut a[liquem de ipsor]um familia in persona aut rebus
                  contra libertates et gracias ipsorum ipsis a regibus Dacie [sicut] premittitur
                  indultas audeat aliqualiter inpedire seu molestare prout indignacionem nostram et
                  ulcionem debitam [u]oluerit euitare .. ♦ In cuius rei testimonium. sygillum
                  nostrum presentibus est appensum .. ♦ Datum Otthonie anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. quinto. proxima
                  sexta feria ante dominicam qua cantatur Oculi\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til alle, som får dette brev
                  at se eller høre, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, og erklærer
                  offentligt, at vi har taget indehaverne af dette brev, vore kære rådmænd og
                  borgere i Odense, alle og enhver, sammen med deres husstande og alt deres rørlige
                  og urørlige gods, som tilhører dem overalt i og udenfor nævnte stad under vor fred
                  og beskyttelse til særligt værn. Vi overlader, tilstår og indrømmer desuden
                  gavmildt vore nævnte rådmænd og borgere og godkender, bekræfter og stadfæster så
                  godt vi kan med dette vort brev alle friheder og nåder med hensyn til told eller
                  jurisdiktion eller alt andet, uanset dets betegnelse, myndighed, nytte eller tarv,
                  og som de vides fyldigst og friest at have fået af Danmarks konger, således som
                     <pb facs="4514235"/> det klart fremgår af breve, opsatte herom. Vi befaler
                  derfor og forbyder strengt under vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder
                  eller deres officialer eller nogen anden uanset hans stand eller stilling på nogen
                  måde fordrister sig til at forhindre eller antaste nævnte rådmænd eller vore
                  borgere eller nogen af deres husstande på personer eller ting imod de friheder og
                  nådesbevisninger, som er tilstået dem af Danmarks konger, som forudskikket,
                  såfremt de vil undgå vor harme og skyldige hævn. Til vidnesbyrd herom er vort segl
                  hængt under dette brev. Givet i Odense i det herrens år 1335 fredagen før den
                  søndag, hvor man synger Oculi. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
