<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350202001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">193</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Gl. Kgl. Saml. fol.844 (Anne
                  Krabbes kopibog) f.168 med overskrift <hi rend="italic">Copie aff vnge Marquor Rostrøpis skøde
                     paa nogett guodtz vdi Schyrring sogenn, som Anders Knudssen hannem skødt
                     haffuer</hi> – <hi rend="italic">Aa2</hi>: Afskrift af Dyrskøt, tabt – <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Udtog i Ny
                  kgl. Saml. fol.558 (Klevenfeld) f.72: <hi rend="italic">Benth Krabbes attest om Marcus Rostrups
                     skiøde</hi>; herefter Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1709 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494053.webp">2. rk. XI nr. 193</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514227.webp">II:11 nr. 193</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 193. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-02-02"> 1335. e. 2. februar 
               <note>
                  <p> Rep. l. l. sætter brevet under 8. februar, idet tingdagen regnes for en onsdag og
                  kyndelmisse 1335 faldt paa en torsdag. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Framlev herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Framlev herredsting om, at Anders Knudsen skødede Markvard Rostrup
                  den unge sit gods i Skørring sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mend som seer dette breff helsner wi effterskrevne Bennt Krabbe prouiste i
                  Aarhus, prouiste Mogens, Atzer Degn och Elias, præster, Offue Hase Lauritz
                  Trugitzszenn, Knud Jacobszen, Jacob Pallisen, Hans Mørck, Per Michilszenn og Suend
                  Lamb. ♦ Kundgiøre wi alle bode neruæ<pb facs="4494054"/>rindis och thilkommindis,
                  ath aar effter guds byrdt 1335 neste tingdag effter wor frue dag purificationis
                  paa Framløff herritzting wor skickit for osz och flere trofaste dannemend som
                  samme dag thing søggte, Anders Knudszen som personnligenn skiødte erlig och
                  welbyrdig mand unge Marquord Rostrup alt och huert serdelis szit guodtz liggindis
                  i Schyrring sogenn, med en gaardt liggindis vdi Bæckeschyrring, med all sin eindom
                  och thilleggilsse, baade rørlig och wrørlig, som er agger, eng, skouff, wand,
                  fedrøfft och fiskewandt, thill euindelig eindom ath niude bruge och beholde, ♦
                  Thislige kundgiorde fornævnte Anders Knudszen, och bekiende sig och sine arffuinge
                  eller slegt icke ath haffue nogenn vider ræth eller rettighedt thill fornævnte
                  guodtz i nogenn maader, ♦ Thislige ath fornævnte Anders Knudszen skulle were
                  fornævnte Marquord Rostrup frii hiemmel och thilstand thill fornævnte guodtz, och
                  eindom, for sig eller sine arffuingers thiltall eller huis andre som heldst dett
                  ere, eller were kandt, ♦ Actum anno die et loco ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Degn] Aa2a, Dæg Aa1. </p>
               <p> 30 Hase] Aa2a, Haesz Aa1. </p>
               <p> – Lauritz] Aa1, Laurs Aa2a. </p>
               <p> – Pallisen] Aa2a, Palszenn Aa1. </p>
               <p> 31 Mørck] Aa1, Mørch Aa2a. </p>
               <p> – Lamb] Aa1, Lam Aa2a. </p>
               <p> 4 Marquord] Aa1, Marcus Aa2a. </p>
               <p> 5 og 6 Schyrring] Aa1, Skyrring Aa2a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle mænd, som ser dette brev, hilser vi efterskrevne Bent Krabbe, provst i
                  Århus, provst Mogens, Asser Degn og Elias, præster, Ove Hase, Lars Truedsen, Knud
                  Jakobsen, Jakob Pallesen, Jens Mørk, Peder Mikkelsen og Svend Lam. </p>
            <p> Vi kundgør for både nærværende og tilkommende, at år efter Guds byrd 1335 næste
                  tingdag efter kyndelmisse på Framlev herredsting var skikket for os og flere
                  troværdige dannemænd, som samme dag søgte ting, Anders Knudsen, som personligt
                  skødede til ærlig og velbyrdig Markvard Rostrup den unge alt og hvert af hans gods
                  i Skørring sogn med en gård i Bække Skørring med al ejendom og tilliggende, både
                  rørligt og urørligt, som er ager, eng, skov, vand, fædrift, og fiskevande, til
                  evig ejendom at nyde, bruge og beholde. Desuden kundgjorde førnævnte Anders
                  Knudsen og erkendte, at han og hans arvinger eller slægt ikke havde nogen
                  yderligere ret eller rettighed i førnævnte gods på nogen måde. Desuden at
                  førnævnte Anders Knudsen skulle være førnævnte Markvard Rostrups fri hjemmel <pb facs="4514229"/>
               <!-- nb: side 159 og 160 er scannet i omvendt rækkefølge, derfor omvendte facs-numre -->
                  og garanti for før nævnte gods og ejendom mod hans og hans arvingers eller
                  hvemsomhelsts tiltale. Givet år, dag og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
