<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350328001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350328001</idno>
            <idno type="dd_serialno">205</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – Aa, delvis udtog: Terpager 233. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager l. l. – Reg. Dan. nr. 2127; Rep. nr. 1714.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494064.webp">2. rk. XI nr. 205</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514236.webp">II:11 nr. 205</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 205. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-03-28"> 1335. 28. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon Bonde, borger i Ribe, forpligter sig til at skøde Ribe domkirke gods i
                  Vardesyssel til gengæld for det gods, han har faaet af bispestolen i Framlev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Jonas Bund ciuis Ripensis salutem &lt;in&gt;
                  domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis quod me et heredes meos obligo per
                  presentes ad assignandum tradendum et scotandum ecclesiæ Ripensi pro uino et
                  oblatis ibidem perpetuo sust&lt;ent&gt;andis bonain Warwithsysel quatuordecim oras
                  annone tripartite libere et large ualencia annuatim in terris adeo fertilibus ac
                  eciam fructuosis ♦ Que totidem terre per ipsum uel heredes suos predicte nostre
                  ecclesie assignande cum pecoribus et edificiis ac semine tantum ibidem large
                  antiquitus ualuer&lt;i&gt;nt et ualere libere poterunt in futurum presertim cum
                  bona eiusdem ecclesie in parochia Framlöf in Apæsysel sita ad predictum usum
                  eiusdem ecclesie deputata. dominus Iacobus dei gracia Ripensis episcopus totumque
                  capitulum ibidem propter loci distanciam michi uendiderant et tradiderant pleno
                  iure ita tamen quod consciencie mee intrinsecus relinquatur/ de superaddendo
                  aliquo ecclesie supradicte si bona inter tradita et assignata excesserint in
                  ualore utriusque bonorum circumstanciis consideratis diligencius. et pensatis ac
                  ad inuicem com<pb facs="4494065"/>paratis. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostre ciuitatis una cum sigillo proprio presentibus est appensum. ♦ Datum Ripis
                  anno domini m. ccc. tricesimo quinto proxima tercia feria post annunciacionem
                  uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 &lt;in&gt;] a Aa. </p>
               <p> 20 sust&lt;ent&gt;andis] sustandis Aa. </p>
               <p> 24 ualuer&lt;i&gt;nt] ualuerunt Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jon Bonde, borger i Ribe, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg med dette brev forpligter mig og mine
                  arvinger til at overdrage, overgive og skøde kirken i Ribe til vin og nadverbrød
                  sammesteds gods i Vardesyssel til evig besiddelse til godt og vel 14 øre korn i
                  alle tre sorter<ref target="drb1"/> i årlig afgift af jord, der er tilstrækkeligt
                  frugtbar og også frugtbringende. Disse<ref target="drb2"/> jorder, som skulle
                  overdrages af ham eller hans arvinger til vor førnævnte kirke med kreaturer og
                  bygninger og sæd, skal rigeligt have ydet så meget i fordums dage og skal også med
                  lethed yde så meget i fremtiden, især da hr. Jakob, af Guds nåde biskop af Ribe,
                  og hele kapitlet sammesteds på grund af den fjerne beliggenhed med fuld ret har
                  solgt og overgivet mig samme kirkes gods i Framlev sogn i Åbo syssel, som var
                  beregnet til omtalte brug for samme kirke, dog således at det overlades min
                  inderste samvittighed yderligere at overføre noget gods til ovennævnte kirke,
                  dersom det (mig) overgivne gods overstiger det (dem) overdragne gods i værdi,
                  efter at begge godsers forhold omhyggeligt er taget i betragtning og overvejet og
                  gensidigt sammenlignet. Til vidnesbyrd herom er vor stads segl sammen med mit eget
                     <pb facs="4514237"/> hængt under dette brev. Givet i Ribe i det herrens år 1335
                  tirsdag efter Marie bebudelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Hvede, rug, og byg. </p>
                  <p n="drb2">
                  _Disse jorder ... i fremtiden_ er et referat af pågældende passage i brevet.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
