<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13350109001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13350109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">191</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 48 f.350 – Reg.Vat. 119 de curiis ep. 1
                  (cirkularskrivelse). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494050.webp">2. rk. XI nr. 191</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514224.webp">II:11 nr. 191</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 191. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1335-01-09"> 1335. 9. januar 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. I 125 nr. 253; Benoit XII Lettres Communes ed.
                  Vidal I 210 nr. 2416. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 12. meddeler gejstligheden i ærkestiftet Lund, at konklavet har
                  valgt ham til pave. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus fratribus .. archiepiscopo Lundensi et episcopis ac dilectis
                  filiis. abbatibus/ prioribus/ prepositis/ decanis/ archidiaconis et aliis
                  ecclesiarum prelatis exemptis et non exemptis per Lundensem prouinciam constitutis
                  salutem (et apostolicam benedictionem). ♦ Altitudo celestis consilii supra cuncta
                  tenens in excelsis imperium sic dat esse rebus et dispensat ineffabili prouidencia
                  munera graciarum sic creaturarum condiciones et status ordinat et prout uult
                  uariat et disponit quod sensus humanus eius secreta consilia perscrutari non
                  ualens in horum consideracione potius hebetatur cum sint inuestigabiles uie domini
                  et sapiencie sue magnitudinem humani non capiant intellectus ♦ Facit enim fortem
                  ex debili balbucientibus eloquium tribuit et ponit nonnunquam humiles in sublimi
                  plenam et perfectam habens ad singula tanquam palmo concludens omnia potestatem ♦
                  Sane felicis recordationis Iohanne papa XXII predecessore nostro nuper sicut
                  domino placuit ab hac luce subtracto et ad celestem patriam ab huius mundi miseria
                  sicut pie credimus euocato eiusque corpore cum exequiarum solennitate debita
                  tumulato uenerabiles fratres nostri episcopi presbiteri et diaconi sacrosancte
                  Romane ecclesie cardinales de quorum numero tunc eramus pro <pb facs="4494051"/>
                  futuri substitucione pastoris conuenientes in unum sub deliberacione consilii quam
                  tanti negocii qualitas exigebat habito super electionis futuri. pape. celebratione
                  tractatu licet consentire potuissent in alios maiorum meritorum claritate
                  conspicuos et plurium uirtutum titulis insignitos tandem tamen ad personam nostram
                  dirigentes unanimiter uota sua nos ad summi pontificatus apicem diuine dignacionis
                  clemencia euocarunt ♦ Nos igitur nostrarum insufficienciam uirium et
                  administracionis tam ardue sarcinam tantique oneris grauitatem intenta
                  consideracione pensantes intra nostra precordia quid inter tot diuersas et uarias
                  seculi fluctuaciones et pugnas agendum quidque tenendum. quidue pensandum
                  existeret animo duximus trepido reuoluendum ♦ Demum uero spiritus uirtute resumpta
                  in illo qui assurgit in occursum timentium et implorancium humiliter nomen suum
                  quique clementer in semitis suis gressus hominis perficit inter huiusmodi
                  cogitationum fremitus anchoram spei nostre fiximus ad ferendum sub eius fidutia
                  iugum seruitutis apostolice imbecilles humeros humiliter submittentes ac
                  subsequenter benedictionis et coronationis solennia et cetera recepimus secundum
                  morem eiusdem Romane ecclesie in personis Romanorum pontificum predecessorum
                  nostrorum hactenus obseruatum anxiato et humiliato spiritu domino supplicando ut
                  ipse qui nos iugum huiusmodi subire concessit sic ad ipsum portandum debilitatem
                  nostram sue uirtutis robore fulciat sicque illud faciat sua benignitate portabile
                  quod sub eo nos non contingit ex nostra debilitate deficere sed ita sua
                  omnipotentia nobis et gregi dominico uigilantie nostre commisso potius proficere
                  quod de talento nobis credito dignam ualeamus in extremo iudicio reddere racionem/
                  ♦ Cum autem nos ad tanti molem ponderis leuius et salubrius perferendam ac
                  prefatam ecclesiam que procellosis turbinibus agitari assolet piis et deuotis
                  expediat orationum suffragiis adiuuari uniuersitatem uestram rogamus et obsecramus
                  in domino Ihesu Christo quatinus apud ipsum sponsum eiusdem ecclesie suppliciter
                  in humilitate spiritus deuotis precibus insistatis ut tempestuosa procellarum
                  ipsarum molestia quiescente ecclesia ipsa sub felicis aure serenitate letetur
                  luxque pacis sibi copiose resplendeat errorum et dissensionum tenebris de medio
                  fidelium profugatis/ ac gressus nostros/ dum in presentis ualle miserie
                  peregrinamur in domino per suorum <pb facs="4494052"/> dirigat semitas mandatorum
                  nostreque debilitatis humeris fortitudinis robur adiciens misericordi nobis
                  pietate concedat prefatam ecclesiam ad sui nominis laudem et gloriam utiliter
                  gubernare ut cum domus nostre huius habitationis terrene figmentum eius imperio
                  per quem in presenti seculo iuxta originarie condicionis cursum solitum ingressum
                  habuimus disoluetur in illa celesti lerusalem ad cuius hedificationem ceu quidam
                  expoliti lapides electorum anime deferuntur gloriosam non manufactam/ sed eternam
                  dignetur concedere mansionem ♦ Ceterum cum sicut intelleximus portitores huiusmodi
                  litterarum interdum esse consueuerint contra intentionem mittentium exactores nunc
                  importune petitionis instantia nunc etiam murmurationum susurriis ac detractionum
                  et querelarum comminacionibus exigendo scire uos uolumus quod nostre intentionis
                  existit latoresque presentium iurare fecimus quod ad exigendum uel obtinendum
                  aliquid preter ea que ad uictum et ob infirmitatis ac alios casus necessaria per
                  alias eis sub certa forma litteras quas uobis exhiberi mandamus ministrari
                  precipimus talibus instantiis murmurationibus detractionibus seu comminationibus
                  non utantur nec recipere oblata presumant ♦ Ideoque ut nostris in hoc intentioni
                  et beneplacitis concurratis prefatis eorum abusionibus ceterisque similibus si
                  forsan eis quod non est uerisimile uti presumerent contra proprium iuramentum
                  contemptis omnino/ uos ultra premissa ipsis nostro ministranda mandato tribuendo
                  aliquid non grauetis cum non per extorsiones huiusmodi sed alias retributione
                  congrua intendimus ipsorum laboribus respondere ♦ Datum Auinione v idus. ianuarii.
                  anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 salutem (et .......... benedictionem)] salutem etcetera Aa1. </p>
               <p> 29 precibus] precipibus Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de ærværdige brødre ærkebiskop Peder af Lund samt bisperne og de kære sønner
                  abbederne, priorerne, provsterne, dekanerne, ærkedegnene og kirkernes andre
                  prælater, eksimerede eller ikke, i provinsen Lund, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Himlens ophøjede klogskab, som har magten over alt i det høje, giver tingene
                  væren, tildeler nådens gaver med usigeligt forsyn og indretter og alt efter sin
                  vilje omskifter og råder over skabningernes vilkår og tilstand således, at
                  menneskets forstand ikke kan udforske de hemmelige planer, men snarere står målløs
                  ved betragtningen af dem, da herrens veje er uransagelige og menneskets fornuft
                  ikke kan fatte hans visdoms . størrelse: Han gør den svage stærk, den stammende
                  veltalende, og nu og da ophøjer han de ringe i sin fuldkomne almagt, hvormed han
                  ligesom om<pb facs="4514225"/>fatter alt som eet med sin hånd. Da det nu for
                  nyligt behagede herren at unddrage vor forgænger salig ihukommelse pave Johannes
                  22. denne verdens lys, og som vi fromt tror, kalde ham til det himmelske fædreland
                  fra denne verdens ulyksalighed, idet hans legeme blev bisat med den skyldige
                  højtidelige begravelse, forsamledes vore ærværdige brødre den hellige romerkirkes
                  kardinalbisper, kardinalpresbytere og kardinaldiakoner, og vi var dengang een af
                  dem, for at sætte en anden hyrde i hans sted, og efter at have rådslået om valget
                  af den fremtidige pave med den velovervejethed, som dette store og vigtige hverv
                  krævede, rettede de omsider enstemmigt deres ønske mod vor person og kaldte os til
                  pavedømmets tiara med Guds milde anerkendelse, skønt de havde kunnet samle sig om
                  andre, der havde større og mere øjensynlige fortjenesters og flere og mere
                  åbenbare dyders adkomst. Men idet vi i vort hjertes dyb med anspændt overvejelse
                  betænkte vore utilstrækkelige evner og den så vanskelige forvaltnings tynge og den
                  så store byrdes vægt, afvejede vi med ængsteligt sind, hvad vi i tidens mange og
                  forskelligartede tilskikkelser og kampe skulle gøre og holde på og betænke. Så
                  først fattede vi åndens mod i ham, som rejser sig for at bistå dem, der nærer
                  frygt og ydmygt anråber hans navn, og som med mildhed lader mennesket fuldende sin
                  vandring i hans bane, og i denne vore overvejelsers rasen fæstnede vi vort håbs
                  anker til ham, idet vi ydmygt bøjede vore svage skuldre for i tillid til ham at
                  bære den apostoliske trældoms åg, og derefter modtog vi den højtidelige
                  velsignelse og kroning o. s. v., som efter romerkirkens skik hidtil er iagttaget
                  overfor vore forgængere de romerske pavers personer, idet vi med ængsteligt og
                  ydmygt sind bønfaldt herren om, at han, som havde ladet os underkaste os dette åg,
                  med sin styrkes kraft ville hjælpe vor svaghed til at bære det og med sin velvilje
                  gøre det udholdeligt, så at vi ikke som følge af vor svaghed skulle svigte under
                  åget, men snarere ved hans almagt gavne os og den herrens hjord, som var betroet
                  vor omsorg, så at vi på dommens yderste dag kan aflægge et værdigt regnskab for
                  den os betroede talent. Men da vi for mere let og heldbringende at kunne bære
                  vægten af denne store byrde og for at styre kirken, som plejer at omtumles i
                  stormfulde hvirvelvinde, trænger til at hjælpes med fromme og hengivne forbønner,
                  beder og bønfalder vi med den herre Jesus Kristus Eder alle om, at I i ydmyghedens
                  ånd på bønfaldende vis vil rette hengivne bønner til denne kirkes brudgom, om at
                  kirken, når hvirvelstormenes rasen har lagt sig, må glæde sig under en lyksalig
                  brises klare luft, <pb facs="4514226"/> og at fredens lys i rigeligt mål må skinne
                  på den, idet vildfarelsernes og stridighedernes mørke forjages fra de troende, og
                  at han med Gud vil lede vore skridt ad hans befalede stier, sålænge vi færdes i
                  denne jammerdal, give vore svage skuldre styrke og kraft og i sin fromme
                  medlidenhed lade os styre omtalte kirke på gavnlig vis til hans ære og berømmelse,
                  for at han, når vort hus', denne vor jordiske boligs hjernespind, ved hvilket vi i
                  dette liv i overensstemmelse med de oprindelige vilkårs bane har betrådt det
                  sædvanlige levneds løb, på hans befaling opløses, at han så vil værdiges at skænke
                  os en ærefuld bolig — ikke gjort af hænder, men evigvarende — i det himmelske
                  Jerusalem, til hvis opbyggelse de udvalgte sjæle bringes ligesom rensede stene,
                  men da vi har erfaret, at budene med breve af denne art nu og da imod afsendernes
                  hensigt plejer at optræde som opkrævere, idet de stiller krav snart ved frække og
                  påtrængende bønner, snart også ved sagte mumlen og trusler om bagvaskelse og
                  klage, vil vi, at I skal vide, at det er vor hensigt, og at vi har ladet
                  brevbærerne aflægge ed på, at de ikke for at kræve og opnå noget udover det, som
                  vi har beordret skal ydes dem til underhold og i tilfælde af sygdom og andre
                  tvangssituationer ved et andet brev af en bestemt form, som vi har befalet at give
                  Eder, vil gøre brug af sådan påtrængende mumlen, bagvaskelse eller trusel og end
                  ikke fordriste sig til at modtage, hvad der tilbydes. For at I kan medvirke til at
                  gennemføre denne vor hensigt og vore ønsker, skal I derfor afvise deres førnævnte
                  misbrug eller andre lignende, hvis de måske, hvad der dog næppe er sandsynligt,
                  skulle fordriste sig til at gøre brug af sådanne mod deres egen ed, og overhovedet
                  ikke lade Eder besvære af noget udover at yde dem det omtalte, der efter vor
                  befaling skal ydes dem, da vi har til hensigt at gengælde dem deres arbejde ikke
                  med sådan afpresning men på anden måde med en rimelig gengæld. Givet i Avignon 9.
                  januar i vort første år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
