<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050723002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-094</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">134</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">94</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>empty</width>
                                    <height>empty</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>På bagsiden spor af højmesterens segl, påtrykt over en
                                    papirstrimmel, der gennem to snit lukkede
                                 brevet</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden desuden påskriften: <q>Unsern lieben getruwen
                                 burgermeister unde rathmannen der stat Thorun tag und nacht ane
                                 alls sumen</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Ikke forefundet i arkivet</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Königsberg Staatsarchiv (tidl. i det Wallenrodtske Bibl., nu
                  Berlin, Geheimes Staatsarchiv. Hauptabt. XX). Papir. På bagsiden spor af
                  højmesterens segl, påtrykt over en papirstrimmel, der gennem to snit lukkede
                  brevet, samt påskriften Unsern lieben getruwen burgermeister unde rathmannen der
                  stat Thorun tag und nacht ane alls sumen. Ikke forefundet i arkivet --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskrift</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Ibid. Nyere afskrift (1876). Svenskt Dipl. I 472 nr. 617;
                  Hanserec. V 187 nr. 259 - Reg. Dan. nr. *3958; Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ
                  Theuton. I 47 nr. 814 (efter Aa med dato 25. juli). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 472 nr. 617; Hanserec. V 187 nr. 259 - Reg. Dan.
                              nr. *3958; Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton. I 47 nr. 814 (efter
                              Aa med dato 25. juli)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1405-07-23" notAfter="1405-07-23"> 1405. 23. juli</date>
            <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for den tyske orden meddeler borgmestre og rådmænd i
                           Thorn, at forhandlingerne med dronning Margrete skal genoptages i Kalmar,
                           og anmoder dem om at sende udsendinge til Marienburg til forudgående
                           rådslagninger.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:57.616+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:57.616+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Homeister Dutsches ordens Lieben getruwen ♦ Die gebitiger der huszer Mewe und
               Roghuszen mitsampt den andern etlichir stete eldesten usgesant czur frowen
               konyngynnen von Denenmark do von euch wol wissentlich ist seyn am tage Marie
               Magdalene ken Marienburg czu uns komen die undir ander aller handelunge ire botschaft
               uns also berichtet haben das von beiden teilen vorramet ist und vorlibet von unser
               frowen tage nehestkomende vort obir eyn ior eyn ander tag czu halden czu Calamar do
               czu handeln obir die sachen und schelungen beider teile und das is bynnen der cz{ie}t
               und sechs wochen dornoch yn guter fruntschaft gutlichin und fredlichin sten sal
               bleiben also doch weres das off deme tage denne die sachen nicht geflegen wurden
               eyntrechticlich und offgenomen welch part denne was begynnen wil das sal is dem
               anderen sechs wochen czuvor vorkundigen und lassen sagen. Des seyn wir mit den selben
               unsern sendenbothen eyns wurden die eldesten unser stete eyn semelichs anrurende czu
               vorboten als wir euch ouch bitten dar ir czwene euwirs rathes eldesten usrichtet das
               die by uns seyn czu Marienburg vom sontage nehestkomende vort obir xiiii tage off die
               czeit wir den andern by vns czusien ouch entscheiden haben czuvorhoren eigentlichin
               wie alle sachen sich dirfolget haben und worby is ist bleben. Den tag euwir
               czusampnekomunge mit uns wir dirlenget haben umbe eyn sulchs ap die bothen von
               Engelant bynnen der czeit quemen der man sich von tage czu tage vormutet das man mit
               eynir mwe undireyns do von kome und forder bekommernys nicht me domete durffe haben ♦
               Gegeben czu Marienburg am donrstage noch Marie Magdalene. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Højmesteren for den tyske orden. Kære trofaste. Herrerne fra slottene Mewe og
               Roggenhausen med samt de ældste fra nogle andre stæder, der er udsendt til fru
               dronningen af Danmark, som I visselig er vidende om, er kommet til os på Marienburg
               på Maria Magdalenes dag, og de har blandt alle andre sager meddelt os deres budskab
               således, at begge sider har fortrukket og aftalt at holde et andet møde i Kalmar om
               et år fra næstkommende vor frues dag for der at forhandle om begge parters sager og
               stridigheder, og at der inden for den tid og seks uger derefter skal bestå godt
               venskab i godhed og fred. Men skulle det ske, at sagerne alligevel ikke blev ordnet
               og fastsat i enighed på det møde, så skal den part, der så vil begynde noget,
               forkynde det for den anden seks uger i forvejen og lade det sige. Derfor er vi med de
               samme vore sendebude blevet enige om at indstævne de ældste i vore stæder vedrørende
               noget sådant, ligesom vi også beder Eder meddele to af Eders råds ældste, at de skal
               være hos os i Marienburg om fjorten dage at regne fra næste søndag. På den tid har vi
               også afgjort at forhøre den anden om, hvordan alle sager har udviklet sig, og hvad
               det er blevet til. Vi har udsat dagen for vor sammenkomst for at budene fra England
               kunne komme inden den tid, idet man fra dag til dag forestiller sig, at man med nogen
               møje kunne enes indbyrdes og ikke behøvede at have flere bekymringer dermed. Givet i
               Marienburg torsdag efter Maria Magdalene.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
