<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540929001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540929001</idno>
            <idno type="dd_serialno">166</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Dansk oversættelse i Gl. kgl. Saml.
                  fol. 844 (Anna Krabbes kopibog) f.422v med overskriften <hi rend="italic">Skødebreff paa nogit
                     guodtz vdi Saling herritt, Aasum herrit och Winding herrit som Iacob Karlssen
                     thill Weyerstrup haffuer skødt Thames Ienssen till Gilderssiig anno 1354, aff
                     latin fordanskit</hi> — <hi rend="italic">Aa2</hi>: afskr. af Dyrskøt, tabt — <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Ny
                  kgl. Saml. fol. 558 (Klevenfeld) f.76 med overskriften <hi rend="italic">Iacob Carlsøn af
                     Veyrestrup og Thomas Ienssen af Gilderssgaards contract</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2429 = III nr. 2420 s (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498050.webp">3. rk. IV nr. 166</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646528.webp">III:4 nr. 166</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 166. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-09-29"> 1354. 29. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Karlsen af Weiierstrup mageskifter alt sit gods på Fyn til Thomas Jensen af
                  Gildersiig mod dennes gods i Weiierstrup i Flakkebjerg herred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mend thette breff seer, ynsker ieg Iakob Karlsen thill Weierstrup, euig
                  salighed i herrom. ♦ Wide maa enn huer som leffuer och komme skall ath ieg haffuer
                  fraaskifft och fraaskøtt, fraa mig oc mine arvinger thill forsichtige mand denne
                  breffuisser Thames Ienssenn thill Gildersiig og hands arvinger alt mit guodtz i
                  Fyen, som mig arffueligen er thilfaldenn, och er dette Solckerup, Vinninge och
                  Arnacke i Vinning herrit, Nyenhow i Aasumherrit, Salingøe och Salinglund i
                  Salingherrit, och det guodtz i Riisby, med all deris thilleg, agger, eng, skow,
                  fædrefft, wott och thørtt, thill euindelig eiie ath beholde, thill itt mageskyffte
                  for hans guodtz vdi Siælland ligindis, som er Weiierstrup i Flackeberg herritt
                  huilcke ieg haffde aff forre Thames Ienssenn thill wederlag for mit for<hi rend="sup">ne</hi> guodtz, och hannom med hans kiere hustrue Gye Karlssdatter
                  thill morgengaffue och hiemgifft war medt giffuenn, med all andre deris thilleg, ♦
                  Och forplichter ieg mig her foruden heller mine arffuinge ath hiemle fri och
                  frelsse for<hi rend="sup">ne</hi> Thames Ienssen samme for<hi rend="sup">ne</hi>
                  guodtz i Fyn for alle mends thiltale i nogenn maader ♦ Thill ydermeere <pb facs="4498051"/> vindissbyrdt haffuer ieg hengdt mitt signitt her neden for
                  dette mit obne breff, huoss andre erlig och welbyrdige mends signether, som er her
                  Niels Ousen rider, Bendict Pederssenn och Iffue&lt;n&gt; Marckmand webnere ♦ Datum
                  aar 1354 paa sancti Michels dag. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 salighed] Aa2a, salig Aa1.</p>
               <p> 17 oc mine arvinger] Aa2a, mangler Aa1.</p>
               <p> 18 Gildersiig] Aa1, Gildersig Aa2a.</p>
               <p> 18-19 og hands arvinger] Aa2a, mangler Aa1.</p>
               <p> 20 Vinninge-Vinning] Aa2a, Wiming, Wining Aa1.</p>
               <p> — Nyenhow] Aa1, Nyenhau Aa2a.</p>
               <p> 24 Weiierstrup] Aa1, Veyerstrup Aa2a.</p>
               <p> 26 Gye Karlssdatter] Aa1, Giøe Kielsdaatter Aa2a. </p>
               <p> 3 Ousen] Aa1, Ormssen Aa2a.</p>
               <p> 3 Iffue&lt;n&gt;] Iffuer mss.</p>
               <p> 4 sancti Michels dag] Aa1, mangler Aa2a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jakob Karlsen af <hi rend="italic">Wejierstrup</hi> ønsker alle, der ser dette brev, evig
                  salighed i Herren. </p>
            <pb facs="4646529"/>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg til nærværende brevviser, den gode
                  mand Thomas Jensen af <hi rend="italic">Gildersiig</hi>, og hans arvinger har bortskiftet og
                  bortskødet fra mig og mine arvinger alt mit gods på Fyn, der er tilfaldet mig ved
                  arv, nemlig Sulkendrup, Vindinge og Avernakke i Vindinge herred, Nærå i Åsum
                  herred, Sallinge og Sallinge Lunde i Sallinge herred og noget gods i Risby med
                  alle tilliggender til dette gods i ager, eng, skov og fædrift, vådt og tørt, at
                  besidde og beholde evindelig, som mageskifte mod hans gods på Sjælland, nemlig
                     <hi rend="italic">Wejierstrup</hi> i Flakkebjerg herred med alle tilliggender, som jeg har fået
                  af fornævnte Thomas Jensen som vederlag for mit fornævnte gods, og som var givet
                  hans kære hustru Gyde Karlsdatter som morgengave og hjemgift. Jeg forpligter mig
                  og mine arvinger til at hjemle, fri og frigøre fornævnte Thomas Jensen dette
                  fornævnte gods på Fyn for alle krav fra hvem som helst. Til yderligere vidnesbyrd
                  har jeg hængt mit segl under dette mit åbne brev sammen med segl tilhørende andre
                  ærlige og velbyrdige mænd, nemlig herr Niels Uffesen, ridder, Bent Pedersen og
                  Ivar Markmand, væbnere. Givet år 1354 på St. Mikkels dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
