<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540201001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540201001</idno>
            <idno type="dd_serialno">97</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XXXVII 4. Perg. 23 × 11 (plica 1,9). 1—2: Seglsnit. 3: Perg.rem.
                  Niels Jensens tabte segl, DGS. 225, aftegnet i Langebeks seglsamling, fasc. 4. 4:
                  Seglsnit. 5: Perg.rem. 6: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Littera diuisionis</hi>.
                  Perg.rem nr. 3 skåret ud af et brev ..... <hi rend="italic">[cernen]tibus Esbernus Niclessun
                     dictus Billæ eternam in domino salutem</hi> ..... (l. 2) <hi rend="italic">diuisione inter
                     exhibitorem presencium uirum nobilem Karolum</hi> ..... — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium un der år 1355 med bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum tertium et quintum
                     adest, cetera absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2398 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497987.webp">3. rk. IV nr. 97</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646477.webp">III:4 nr. 97</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 97. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-02-01"> 1354. 1. februar<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Esbern Nielsen afstår den lod til Karl Nielsen af Hørby, der er tilfaldet denne
                  på hans hustru Katerines vegne ved et mellem dem foretaget skifte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Esbernus Niclessun. eternam in domino
                  salutem. ♦ Noueritis quod facta inter exhibitorem presencium Karolum Niclessun de
                  Hørby et me diuisione super bonis nos insimul. uidelicet ipsum ex parte uxoris sue
                  domine Katerine et me ex parte filie eiusdem domine Katerine et Guncikini
                  iunioris. nomine Margarete michi desponsate contingentibus quibuscumque. bona
                  infrascripta ipsi Karolo pro porcione cedunt. primo quidem una curia Roskildis in
                  parrochia beati Michaelis sita. in qua residet quidam Boecius Gutmundsun/ unus
                  mansus in censu terre in <pb facs="4497988"/> Fersløflitlæ in Hornsheret. item in
                  Thorslundæ due curie cum earum inquilinis item in Thorstorp et Kraghæhaughæ. terre
                  quatuordecim orarum et unius solidi. item in Baldorpsbrwn. dimidius mansus
                  terrarum item in Suauersløf dimidius mansus terrarum item dimidietas bonorum que
                  in Herstethæ habemus. ♦ Hec autem bona. sibi in porcionem suam cedencia ut
                  premissum est cum omnibus suis pertinenciis quibuscumque. eidem Karolo dimitto et
                  assigno libere per presentes. dimittens ipsum quittum et penitus excusatum. pro
                  omnibus tam bonis quam utensilibus. que inter nos ex parte predictarum usque in
                  hunc diem fuerant diuidenda. addens quoque quod si ipsum Karolum aliquibus uel
                  aliquo dictorum bonorum seu ipsis adiacencium propter aliquam litigii materiam.
                  iam motam. uel que adhuc latens moueri poterit. priuari legaliter contigerit in
                  nostrum uidelicet tam meum quam suum dampnum equaliter redundabit ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum &lt;meum&gt;. una cum sigillis dominorum Erici Hasenbyergh
                  militis. Nicholai Ienssun canonici Roskildensis et Simonis sacerdotis. ordinis
                  sancti Iohannis Ierosolimitani Guncikini senioris et Ione Niclessun fratris mei.
                  presentibus est appensum. ♦ Datum. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>. quarto. in profesto purificacionis
                  beate uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 &lt;meum&gt;] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esbern Nielsen til alle, der ser dette brev, evig hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at ved et mellem nærværende brevviser Karl Nielsen af Hørby og mig
                  foretaget skifte af alt gods, der angår os begge, nemlig ham på sin hustru fru
                  Katerines vegne og mig på samme fru Katerine og Gynceke den yngres datters vegne,
                  ved navn Margrete, der er trolovet mig, tilfalder nedenforanførte gods Karl som
                  lod, først en gård i Roskilde i St. Mikkels sogn, på hvilken en vis Bo Gudmundsen
                  bor, et bol skyldjord i Ferslevlille i Horns herred, fremdeles to gårde med deres
                  gårdsæder i Torslunde, fremdeles 14 øre og 1 ørtug skyldjord i Tåstrup og
                  Kragehave, fremdeles et halvt bol jord i Baldersbrønde, fremdeles et halvt bol
                  jord i Svogerslev, fremdeles halvdelen af alt det gods, vi har i Hersted. Men
                  dette gods, der som fornævnt tilfalder samme Karl som hans lod, afstår og
                  overgiver jeg frit til ham med dette brev tillige med alle dets tilliggender, idet
                  jeg erklærer ham kvit og fuldstændigt fritaget med hensyn til alt, såvel gods som
                  løsøre, som indtil denne dag burde skiftes mellem os på fornævntes vegne, idet jeg
                  også tilføjer, at hvis denne Karl på lovformelig vis skulle blive berøvet nogle
                  eller noget af nævnte ejendomme eller deres tilliggender på grund af en eller
                  anden retsstrid, der allerede er rejst, eller som — hidtil skjult — vil kunne
                  rejses, skal det føre til ligeligt tab for os, nemlig såvel for mig som for ham.
                  Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl
                  tilhørende de herrer Erik Hasenberg, ridder, Niels Jensen, kannik i Roskilde, og
                  Simon, præst af St. Johannes fra Jerusalems orden, Gynceke den ældre og Jon
                  Nielsen, min broder. Givet i det Herrens år 1354 dagen før den hellige jomfrus
                  renselsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
