<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540701002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540701002</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 126 f.169v ep. 19 med taksten XI. Hertil
                  følgende supplik (Reg. Suppl. 27 f.170r, i marginen <hi rend="italic">L (= Lundensis)) Supplicat
                     sanctitati uestre humilis uester filius Magnus rex Swecie Norwegie et Scanie
                     quatinus sibi graciam facientes specialem in personam dilecti clerici sui
                     Iohannis nati quondam Stigoti militis de dignitate ecclesie Lundensis si qua
                     uacat ad presens uel cum uacauerit eciam si cura animarum eidem sit annexa
                     dicto Iohanni dignemini misericorditer prouidere cum acceptacione inhibicione
                     reseruacione decreto et clausula anteferri/ non obstante quod idem Iohannes
                     canonicatum et prebendam ipsius ecclesie noscitur obtinere/ qui eciam de
                     consuetudine hactenus approbata cum dignitate ipsius ecclesie quacunque possent
                        <pb facs="4498020"/> detineri/ cum aliis non obstantibus et clausulis
                     oportunis et executoribus ut in forma/ ♦ Fiat. G. ♦ Et sine alia lectione/ ♦
                     Fiat; G. ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis kalendas iulii anno
                     secundo</hi>, trykt Dipl.Svec. VI 833 nr. 5466. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 180 nr. 411; Dipl.Svec. VI 833 nr. 5467.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498019.webp">3. rk. IV nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646503.webp">III:4 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 132. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-07-01">
                   1354. 1. juli<note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. reserverer en dignitet ved kirken i Lund for Jens Stigsen,
                  kannik sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Iohanni nato quondam Stygoti militis canonico Lundensi salutem
                  etcetera. ♦ Nobilitas generis uite ac morum honestas et alia probitatis et
                  uirtutum merita super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos
                  inducunt ut tibi reddamur ad graciam liberales ♦ Uolentes itaque tibi premissorum
                  meritorum tuorum intuitu necnon consideracione carissimi in Christo filii nostri
                  Magni Swecie et Norwegie regis illustris pro te dilecto clerico suo nobis super
                  hoc humiliter supplicantis graciam facere specialem teque in ecclesia Lundensi in
                  qua canonicatum et prebendam qui una cum qualibet dignitate ipsius ecclesie ut
                  asseris possunt teneri obtines amplius honorare dignitatem eciam si ei cura
                  immineat animarum si qua in dicta ecclesia uacat ad presens uel cum uacauerit quam
                  tu per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis
                  spacium postquam tibi uel eidem procuratori de illius uacatione constiterit
                  duxeris acceptandam conferendam tibi post acceptacionem huiusmodi cum omnibus
                  iuribus et pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus districtius
                  inhibe&lt;ntes&gt; uenerabili fratri nostro .. archiepiscopo et dilectis filiis
                  capitulo Lundensi seu illi uel illis ad quem uel ad quos in dicta ecclesia
                  dignitatum collacio prouisio presentacio seu queuis alia disposicio pertinet
                  communiter uel diuisim ne de illa interim eciam ante acceptacionem eandem nisi
                  postquam eis constiterit quod tu uel procurator predictus illam nolueritis
                  acceptare disponere quoquomodo presumant/ ac decernentes exnunc irritum et inane
                  si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contigerit attemptari. non obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus
                  ipsius ecclesie contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque
                  firmitate alia roboratis aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de
                  huiusmodi dignitatibus in dicta ecclesia speciales aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales dicte sedis uel legatorum eius litteras
                  impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias
                  quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam <pb facs="4498021"/>
                  auctoritate nostra in dicta ecclesia huiusmodi dignitates expectantibus te in
                  assecucione huiusmodi dignitatis uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecucionem dignitatum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari aut si
                  eisdem archiepiscopo et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a
                  dicta sit sede indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur et ad id compelli non possint quodque de huiusmodi dignitatibus ipsius
                  ecclesie aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem
                  presentacionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia
                  dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam
                  presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre
                  gracie impediri ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore
                  habenda sit in nostris litteris mencio specialis aut si presens non fueris ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecelesie racione
                  huiusmodi dignitatis solitum iuramentum dummodo in absencia tua per procuratorem
                  ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud prestes/ seu quod
                  in dicta ecclesia canonicatum et prebendam ut prefertur nosceris obtinere ♦ Nulli
                  ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre reseruacionis inhibicionis et
                  constitucionis infringere (uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis
                  diocesis kalendas iulii. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 19-20 inhibe&lt;ntes&gt;] inhibemus Aa. </p>
               <p> 20 .. = Petro. </p>
               <p> 20 archiepiscopo] herefter overstreget Lundensi Aa. </p>
               <p> 20-24 Nulli ergo (omnino indtil incursurum)] Nulli ergo etcetera nostre
                  reseruacionis inhibicionis et constitucionis infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Jens, søn af den afdøde ridder Stig, kannik i Lund, hilsen o.
                  s. v. </p>
            <p> Din velbyrdige herkomst, Dit sædelige liv, Din vandel og Din retskaffenheds
                  øvrige fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige mænds
                  vidnesbyrd, får os med rette til at vise Dig nådig gavmildhed. Idet vi derfor
                  under hensyntagen til Dine fornævnte fortjenester og desuden i betragtning af den
                  bøn, som vor kære søn i Kristus Magnus, Sveriges og Norges berømmelige konge,
                  ydmygt har rettet til os herom på Dine vegne, hans elskede klerk, ønsker at vise
                  Dig særlig nåde og yderligere hædre Dig i kirken i Lund, i hvilken Du besidder et
                  kanonikat og en præbende, som — således som Du forsikrer — kan beholdes sammen med
                  enhver dignitet i denne kirke, reserverer vi til apostolisk overdragelse for Dig
                  en dignitet, selv om den har sjælesorg, hvis en sådan for tiden er ledig i nævnte
                  kirke, eller når den bliver ledig, som Du eller Din dertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede
                  har fået kendskab til dens ledighed, beslutter at godtage, således at den efter
                  denne godtagelse skal overdrages Dig med al ret og tilbehør. Vi forbyder strengt
                  vor ærværdige broder, ærkebiskop (Peder), og vore elskede sønner, kapitlet ved
                  kirken i Lund, eller den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen,
                  præsentationen af eller al anden rådighed over digniteterne i nævnte kirke i
                  fælleskab eller hver for sig hører, at driste sig til også i tiden før denne
                  godtagelse på nogen måde at træffe bestemmelse om denne dignitet, undtagen efter
                  at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke har
                  villet god<pb facs="4646504"/> tage den. Vi erklærer det fra nu af ugyldigt og
                  magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed, med eller uden viden herom,
                  skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset alle bestemmelser og
                  sædvaner ved denne kirke i Lund, der strider herimod, selv om de er bekræftede ved
                  ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller
                  uanset om nogen af nævnte apostoliske sæde eller dets legater har fået særskilt
                  brev på, at de skal have provision til digniteter i nævnte kirke, eller
                  almindeligt brev om provision til andre kirkelige beneficier i de egne, selv om
                  man derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på
                  nogen som helst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du fremfor alle disse —
                  dog med undtagelse af dem, der med vor myndighed har ventebrev på digniteter i
                  nævnte kirke — skal have fortrinsret til at opnå en sådan dignitet, men at der
                  ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre digniteter
                  eller beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere) uanset om samme ærkebiskop
                  og kapitel eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået
                  bevilget af nævnte sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller
                  provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at disse
                  digniteter i denne kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab
                  eller hver for sig har ret til overdragelse, provision, præsentation eller al
                  anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ifølge
                  apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler den
                  bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde,
                  almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved virkningen af denne
                  nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes, hvis
                  nævnte begunstigelse ikke tydeligt eller i fuld udstrækning optages i dette brev,
                  og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted;
                  (vor reservation gælder endvidere), hvis Du ikke kommer til stede for som følge af
                  denne dignitet at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes
                  bestemmelser og sædvaner, når blot Du i Din fraværelse lader en egnet
                  befuldmægtiget aflægge den, og når Du kommer til denne kirke, gør det i egen
                  person, eller (uanset) at Du som fornævnt vides at besidde et kanonikat og en
                  præbende i nævnte kirke. Intet menneske må bryde dette vort reservations-,
                  forbuds- og bestemmelsesbrev eller dumdristigt handle derimod. Hvis nogen drister
                  sig til at forsøge dette, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den al
                     <pb facs="4646505"/> mægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede.
                  Givet i Villeneuve i Avignon stift den 1. juli i vort andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> er også indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
