<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540501001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Danske Kancelli. Privilegier indsendt 1648 f.2r. —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Sammesteds en oversættelse — <hi rend="italic">Ac</hi>: Kopi, d.v.s. oversættelse,
                  bekræftet af stadsskriveren Hans Jacobsen 1647 3. marts, tabt — <hi rend="italic">Ac1</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. Sammesteds findes en afskrift efter <hi rend="italic">Aa1</hi>: Resens
                  Atlas V (Uldall fol. 186,67). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIII 824 (efter Aa1); Kolderup-Rosenvinge, Saml. af gl. danske
                  Love V 576 (efter Suhm); Danmarks Gl. Købstadlovgivning III 423 nr. 1 (<hi rend="italic">efter
                     Aa</hi>) — Reg.Dan. nr. 2371; Rep. nr. 2403.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498000.webp">3. rk. IV nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646488.webp">III:4 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 114. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-05-01"> 1354. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing F.</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager bymændene i Stubbekøbing under sin beskyttelse og
                  giver dem forskellige privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Valdemarus, dei gratia Danorum Slauorumque rex, omnibus præsen&lt;s&gt; scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis, quod nos
                  dilectos nobis exhibito&lt;re&gt;s præsentium, uillanos nostros in Stubbekiøbing
                  una cum omnibus bonis suis et familia ipsi&lt;s&gt; attinente sub nostra pace et
                  protectione suscipientes specialiter defendendos ac ipsos sinceræ dilectionis
                  affectu et specialis promotionis fauore prosequi uolentes, ut tenemur, eisdem ex
                  speciali gratia, quam ipsis facimus, concedimus per præsentes ♦ &lt;1&gt; Quod
                  quicunque militibus, armigeris, hominibus nostris, seu aliis, cuiuscunque status
                  fuerint, res suas, bona et mercimonia uendiderint, et certum ipsis uel eorum
                  alicui super emptis terminum dederint pro solutione pretii eorundem, si iidem
                  emptores dato eis termino non <pb facs="4498001"/> persoluerint, ac infra ipsius
                  uillæ terminos signi pacis, dictos uulgariter byfræd, postea inuenti fuerint,
                  facta ipsis legitima per uillanos inhibitione uel arestatione prima et secunda et
                  tertia cum aduocati uel ipsius nuncii præsentia, ne ante solutionem integram et
                  satisfactionem debitam recedere præsumant; si contrarium fecerint, quarto si
                  uenerint, capiantur et arestentur, et nobis pro qualibet inhibitione prius facta
                  in tribus marcis denariorum, pro quibus unus solidus grossorum dabitur, prout
                  status regni nostri iam requirit, et communitati et usibus uillæ prædictæ in
                  tribus marcis similiter ratione recessus indebiti et contumaciæ teneantur, nec
                  libere dimittantur ante solutionem integram dicti iuris; incusatus tamen quicunque
                  fuerit et detentus ante suam liberationem suo actori pro principali causa
                  nihilominus ex toto satisfaciat uel legaliter se excuset. ♦ &lt;2&gt; Quicunque
                  causa nostræ gratiæ, quam eis cupimus, transgressores ipsos uillanos aut eorum
                  aliquem infra uillæ terminos inuaserint uerberando, ipsi inuasores, si manifeste
                  in ipso uerb&lt;er&gt;is opere deprehensi fuerint et detenti, secundum delicti
                  quantitatem et qualitatem satisfaciant, nec cum exhibitione legum ad sua&lt;m&gt;
                  super hoc purgationem aliquam admittantur. ♦ Si uero ipsos subterfugere contigerit
                  illa uice, redeuntes in posterum impediantur, donec de commissis satisfecerint,
                  uel pro eisdem se defenderint et purgauerint debitis legibus iusto modo. ♦
                  &lt;3&gt; Quicunque etiam extra uel intra uillæ terminos residentes rurenses uel
                  uillani aliquem de ipsis uillanis infra uillæ terminos interfecerint uel
                  uulnerauerint, læso quad&lt;r&gt;aginta marcas denariorum, nobis tantum et uillæ
                  tantum soluere sint astricti. ♦ &lt;4&gt; Super causas insuper quadraginta marcas,
                  quicunque leges firmauerint, aut tribus legibus, quæ tylter&lt;eed&gt; dicuntur
                  uulgariter, de co&lt;nuiu&gt;io et fraternitate sancti Canuti aut cum nouem
                  legibus, tylter e&lt;ed&gt; dictis, de communibus hinc inde recipiendi&lt;s&gt;,
                  tamen legalibus, se defendere obligentur. ♦ &lt;5&gt; Insuper quicunque leges
                  aliquas, qualescunque fuerint, infra terminos uillæ firmauerint, easdem infra
                  eosdem adimpleant et exsoluant. ♦ &lt;6&gt; Ceterum dictis uillanis et eorum
                  cuilibet concedimus et hanc gratiam facimus specialem, quod ubicunque infra regni
                  nostri terminos deuenerint, ratione bonorum suorum, quæ secum duxerint, ab omni
                     <pb facs="4498002"/> solutione telonii sint per præsentes liberi pariter et
                  exempti. ♦ &lt;7&gt; Quos etiam uel eorum quemlibet ad firmationem denominationum,
                  quæ neffn dicuntur, coarctari nolumus nec ad alia placita nisi ad sua propria
                  aliqualiter euocari, nisi de nostro mandato speciali. ♦ (8) Item concedimus, quod
                  fiant termini pacis ipsius uillæ ad terminos Oure led in parte orientali,
                  Svortebeck ad partem meridionalem, Porbrou ad partem occidentalem, ad medium
                  passagii torrentis inter uillam Stubbekiøbing et insulam Bogø ad partem
                  septentrionalem ab eadem uilla. ♦ &lt;9&gt; Item si quis aliquem uulnerauerit,
                  membrum amputauerit, occiderit, herverck commiserit, currum cum uxore et
                  utensilibus euerterit, nauem ad mare paratam cum mercimoniis submerserit, seu alia
                  similia uel peiora commiserit, læso duas marcas puri argenti nobisque tantum et
                  uillæ tantum, ultra quod in libris legalibus continetur, persoluat. ♦ &lt;10&gt;
                  Item dimittimus eis pascua pecorum suorum cum fundis, syluis et pratis inter
                  prædictam uillam et Pribrød ad austrum a uilla prædicta ad occidens ad riuum
                  dictum Skelbeck, unde uicinis eorum præiudicium aliquod nolumus generari, quos
                  quidem fundos, syluas, prata et pascua possederant temporibus progenitorum
                  nostrorum ad centum annos et ultra pacifice et quiete, saluis nostris terris et
                  agris cum eorum pertinentibus uniuersis. ♦ &lt;11&gt; Item uolumus, ut hospites
                  non uendant nec emant in foro uillæ seu infra terminos eiusdem in præiudicium
                  consulum seu uillanorum absque eorundem licentia et consensu. ♦ &lt;12&gt; Item
                  uolumus et mandamus omnibus in eadem uilla Stubbekiøbing habitantibus, ut omnes
                  exsolutiones ad ius nostrum regale spectantes, tam impositas non solutas quam
                  imponendas, cum prædictis uillanis, qui hucusque dictas exsolutiones exposuerant,
                  exponant, decetero non recusent, quod etiam per omnes alios bona siue terras in
                  dicta uilla possidentes fieri uolumus, prout ipsis per consules ibidem oportune
                  impositum fuerit et iniunctum, tali conditione mediante, quod quantum de dictis
                  exsolutionibus ad nostros famulos in prædicta uilla seu extra residentes iuste
                  exsoluendum deuolutum fuerit, nobis in eisdem exsolutionibus debeat defalcari. ♦
                  Unde sub obtentu gratiæ nostræ firmiter inhibemus, ne quis aduocatorum nostrorum,
                  eorundem officialium seu quisquam ali&lt;us&gt; cuiuscunque conditionis uel status
                  existat, prædictos uillanos <pb facs="4498003"/> uel de ipsorum familia aliquem
                  contra huiusmodi libertatis gratiam a nobis indultam præsumat aliqualiter
                  impedire, prout ultionem et indignationem nostra&lt;m&gt; regia(m) duxerit
                  euitanda&lt;m&gt;. ♦ Datum Nycopiæ in Falstria anno domini 1354 ipso die beatorum
                  Philippi et Iacobi apostolorum in p&lt;r&gt;æsentia nostra nostro sub sigillo
                  præsentibus appenso in testimonium præmissorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 præsen&lt;s&gt;] præsentibus Aa. </p>
               <p> 22 exhibito&lt;re&gt;s] exhibitos Aa.</p>
               <p> 23 ipsi&lt;s&gt;] ipsius Aa.</p>
               <p> 9 libere] slutn. af ordet forskrevet Aa.</p>
               <p> 12 causa] causam Aa.</p>
               <p> 15 uerb&lt;er&gt;is] uerbis Aa.</p>
               <p> 16 sua&lt;m&gt;] sua Aa.</p>
               <p> 22 quad&lt;r&gt;aginta] quadaginta Aa.</p>
               <p> 24 tylter &lt;eed&gt;] tyltrec Aa, tyltereed Ab.</p>
               <p> 25 co&lt;nuiu&gt;io] communio Aa, gilde Ab.</p>
               <p> 26 tylter e&lt;ed&gt;] tylter eæ Aa, tylter Ab.</p>
               <p> 26 recipiendi&lt;s&gt;] recipiendi Aa. </p>
               <p> 6 Porbrou] Aa, Bollbroe Ac1.</p>
               <p> 14 Pribrød] Aa, Pribrødre Ac1. </p>
               <p> 32 ali&lt;us&gt;] aliquis Aa. </p>
               <p> 3 nostra&lt;m&gt; regia&lt;m&gt;] nostras regias Aa.</p>
               <p> 3 euitanda&lt;m&gt;] euitandas Aa.</p>
               <p> 5 p&lt;ræsentia] pæsentia Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi tager nærværende brevvisere, vore elskede
                  bymænd i Stubbekøbing tillige med alt deres gods og undergivne under vor fred og
                  beskyttelse for særligt at forsvare dem; og idet vi, som vi bør, vil vise dem en
                  oprigtig kærlighed og en særlig gunst, tilstår vi bymændene med dette brev af den
                  særlige nåde, som vi viser dem, &lt;1&gt; at alle, som sælger deres ejendele, gods
                  og købmandsvarer til riddere, væbnere, vore mænd eller andre, hvilken stilling de
                  end indtager, og giver disse eller nogen af dem en vis frist til betaling af
                  købesummen for samme, og disse købere ikke betaler til den givne termin, og de
                  senere forefindes inden for denne bys fredsmærker, på folkesproget kaldet byfred,
                  må de ikke, når bymændene i fogdens eller hans udsendings nærværelse første, anden
                  og tredje gang har nedlagt lovligt forbud eller foretaget beslaglæggelse, driste
                  sig til at drage bort, før der er sket fuld betaling og tilbørlig fyldestgørelse;
                  hvis de handler herimod, skal de, når de kommer fjerde gang, pågribes og anholdes
                  og skal være forpligtet til at yde tre mark penge — for hvilke der skal gives een
                  skilling grot, således som forholdene i vort rige nu kræver<ref target="drb1"/> —
                  for hvert tidligere nedlagt forbud, og på samme måde tre mark til fornævnte
                  bysamfunds tarv på grund af den utilbørlige bortdragen og opsætsigheden; og de
                  skal ikke frigives, førend nævnte retsbøde aldeles er betalt. Enhver, der er
                  anklaget og tilbageholdt, skal dog lige vel før sin frigivelse fuldt ud gøre
                  fyldest over for sin anklager for den oprindelige sag eller fri sig på lovlig vis.
                  &lt;2&gt; På grund af denne vor nåde — som vi forunder dem — skal alle overtrædere
                  som angriber disse bymænd eller nogen af dem med hug inden for byens grænser, hvis
                  disse angribere bliver grebet <pb facs="4646489"/> på fersk gerning under dette
                  slagsmål og tilbageholdt, fyldestgøre i overensstemmelse med forseelsens omfang og
                  art, og der skal ikke gives dem adgang til nogen renselse herfor ved at tilbyde
                  lov for sig<ref target="drb2"/>. Men hvis de ved den lejlighed skulde undfly, skal
                  de i fremtiden anholdes ved tilbagevenden, indtil de har gjort fyldest for det
                  begåede eller har værget og renset sig for samme med tilbørlig lov på retmæssig
                  måde. &lt;3&gt; Enhver, hvad enten de bor på land eller i by, uden for eller inden
                  for byens grænser, som dræber eller sårer nogen af disse bymænd inden for byens
                  grænser, skal være forpligtet til at betale den skadelidte 40 mark penge, lige så
                  meget til os og lige så meget til byen. &lt;4&gt; Ydermere angående 40 marks
                  bøder: Enhver, der fæster lov, skal enten være skyldig at værge sig med tre love,
                  som på folkesproget kaldes tyltered, ved medlemmer af St. Knuds gilde og
                  broderskab eller med ni love, kaldet tyltered, som skal tages alle vegne fra
                  blandt borgerne, som dog skal være lovfaste mænd. &lt;5&gt; Ydermere skal enhver,
                  der fæster lov, af hvilken art de end er, inden for byens grænser, fylde og yde
                  samme lov inden for samme bygrænse. &lt;6&gt; Endvidere tilstår og tildeler vi
                  nævnte bymænd og enhver af dem den særlige nåde, at de, hvor de end kommer hen
                  inden for vort riges grænser, i kraft af dette brev skal være fri og i lige måde
                  undtaget for al toldafgift af deres gods, som de fører med sig. &lt;7&gt;
                  Ligeledes er det vor vilje, at de, eller nogen af dem, ikke skal tvinges til
                  edsaflæggelse sammen med udpegede mænd, som kaldes "nævn", og heller ikke på nogen
                  måde stævnes til andre ting end deres eget undtagen efter vor særlige befaling.
                  &lt;8&gt; Fremdeles tilstår vi, at grænserne for byens fred skal gå til skellene
                  Ore led mod øst, Sortebæk mod syd, Porrebro<ref target="drb3"/> mod vest, og til
                  midtsunds mellem byen Stubbekøbing og øen Bogø norden for samme by. &lt;9&gt;
                  Fremdeles hvis nogen sårer nogen, afhugger et lem, dræber, begår hærværk, vælter
                  en vogn med hustru og løsøre, sænker et sejlklart skib med købmandsvarer eller
                  begår andet lignende eller værre, skal han betale den krænkede to mark lødigt sølv
                  og os lige så meget og byen lige så meget ud over, hvad der indeholdes i
                  lovbøgerne. &lt;10&gt; Fremdeles overlader vi dem græsgange til deres kvæg tillige
                  med tofter, skove og enge mellem fornævnte by og Pribrød<ref target="drb4"/> syd
                  for byen og mod vest til bækken, kaldet Skelbæk, hvorved vi ikke vil, at det skal
                  være til noget afbræk for deres naboer; disse tofter, skove, enge og græsgange
                  havde de i vore forfædres tid i fred og ro i 100 år og mere; dog skal det være
                  uden skade for vore jorder og agre med alle deres tilliggender. &lt;11&gt;
                  Fremdeles er det vor vilje, at gæster ikke må sælge eller købe på byens torv eller
                  inden for <pb facs="4646490"/> sammes grænser til skade for rådmændene eller
                  bymændene uden sammes tilladelse eller samtykke. &lt;12&gt; Fremdeles er det vor
                  vilje og pålægger vi alle, der bor i byen Stubbekøbing, at de sammen med fornævnte
                  bymænd, som hidtil udredte de nedennævnte ydelser, skal udrede og for fremtiden
                  ikke unddrage sig nogen ydelse, der hører til vor kongelige ret, såvel pålagte men
                  ikke betalte, som dem, der pålægges i fremtiden; ligeledes er det vor vilje, at
                  det samme skal gøres af alle andre, der besidder gods eller jorder i nævnte by,
                  således som det hensigtsmæssigt måtte blive udskrevet og pålagt dem af rådmændene
                  sammesteds, på det tilføjede vilkår, at så meget som retmæssigt tilfalder vore
                  svende, som bor i eller uden for nævnte by, at udrede af nævnte ydelser, så meget
                  skal fradrages os i samme ydelser. Vi forbyder derfor bestemt ved vor nådes
                  fortabelse, at nogen af vore fogeder, sammes officialer eller nogen anden, af hvad
                  stand eller stilling han end måtte være, drister sig til at lægge hindringer i
                  vejen for fornævnte bymænd eller nogen af deres undergivne i modstrid med den
                  frihed og nåde, vi hermed skænker dem, såfremt han vil undgå vor kongelige
                  gengældelse og vrede. Givet i Nykøbing på Falster i det Herrens år 1354 på selve
                  de hellige apostle Filip og Jakobs dag i vor nærværelse under vort segl, der er
                  hængt under dette brev til vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. således som kursen nu er; 1 skilling grot var 1/5 mark sølv. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. tilbyde at rense sig med mededsmænd. </p>
                  <p n="drb3"> en anden afskrift har _Bollbroe_. </p>
                  <p n="drb4"> en anden afskrift har _Pribrødre_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
