<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13541005001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13541005001</idno>
            <idno type="dd_serialno">168</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Sjælland. Perg. 19,5 × 9 (plica 1). 1: Seglsnit.
                  2: Perg.rem. Jens Klemensens segl, (Rane), tabt, men anført i DAS. *433 efter
                  Klevenfeld. 3: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Ericus Hasenbergh miles impignerat domino
                     Offoni Pætersun militi de Ekete omnia bona <pb facs="4498052"/> sua in Ørsløff
                     in Løweheret pro centum marchis denarionum Lubycensium</hi>. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 56 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af Klaus Grubendal
                  m. fl. 1414 12. marts — <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Sigillum domini Johannis Clementis adest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2421 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498051.webp">3. rk. IV nr. 168</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646530.webp">III:4 nr. 168</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 168. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-10-05"> 1354. 5. oktober<note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. 157 og 158. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik Hasenberg, ridder, erkender at have bedt Uffe Pedersen af Egede, ridder, om
                  at gå i borgen for 100 mark sølv, som han skylder kong Valdemar 4. Atterdag, og
                  pantsætter herfor alt sit gods i Ørslev, Løve herred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ericus Hasenbyergh. miles. salutem in
                  domino. ♦ Nouerint uniuersi. quod per presentes recongnosco me exhibitorem
                  presencium dominum Vffonem Petersun de Ekete militem. rogasse amicabiliter ut pro
                  me illustri domino meo domino Waldemaro Danorum regi pro centum marchis denariorum
                  Lybicensium in prompta pecunia proximo futuro festo pentecostes persoluendis.
                  promitteret atque fidem daret. quod eciam causa mei fecerat/ ut dictum est
                  promittendo/ ♦ Unde eidem domino Vffoni Petersun militi omnia et singula bona mea
                  in Ørslef in Løweheret sita/ cum omnibus et singulis pertinenciis suis humidis et
                  siccis in agris pratis pascuis. piscaturis et siluis. pro predictis centum marchis
                  Lybicensibus. necnon pro omni dampno. si quod racione dicte summe argenti. idem
                  dominus Vffo incurrerit. si predictas centum marchas Lybicenses predicto. domino
                  regi. erogauerit. inpignero per presentes. ab ipso domino Vffone. uel suis
                  heredibus. per me uel meos heredes. in festo beati Michaelis proximo sequenti
                  legaliter redimenda. tali condicione. quod quamdiu dictus dominus Vffo dicta bona
                  in suo pignore habuerit. non redempta. fructus et redditus eorundem bonorum
                  percipiat annuatim/ in sortem principalium denariorum minime computandos. et anno
                  quo dicta bona redimere me contingat. ut predictum est. fructus et redditus michi
                  et meis heredibus cedere debeant subleuandi. una cum bonis supradictis. ♦ Datum
                  sub sigillo meo et sub sigillis dominorum Iohannis Clemetsun militis et Magni
                  Iensun canonici Roskildensis. in testimonium. et cautelam. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>.l<hi rend="sup">o</hi>. quarto.
                  dominica proxima ante diem beati Dyonisii\</p>
            <div type="app">
               <p> 7-8 recongnosco] recognosco Aa.</p>
               <p> 8 og 13 Petersun] Pætersun Aa.</p>
               <p> 10 Lybicensium] Lubicensium Aa.</p>
               <p> 14 Ørslef] Ørsleff Aa.</p>
               <p> 15 predictis] dictis Aa.</p>
               <p> 26-27 Clemetsun] Clementis Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik Hasenberg, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg med dette brev erkender, at jeg på venskabelig vis har
                  bedt nærværende brevviser herr Uffe Pedersen af Egede, ridder, om i mit sted at
                  love og gå i borgen for 100 mark lybsk i rede penge, som skal betales til min
                  berømmelige herre Valdemar, de Danskes konge, førstkommende pinse, hvad han også
                  har gjort for min skyld ved at love, som det er nævnt. Derfor pantsætter jeg med
                  dette brev til samme herr Uffe Pedersen, ridder, mit gods, alt og hvert, i Ørslev
                  i Løve herred med dets tilliggender, alt og hvert enkelt, vådt og tørt, nemlig
                  agre, enge, græsgange, fiskevande og skove for de fornævnte 100 mark lybsk samt
                  for ethvert tab, hvis da samme herr Uffe bliver ramt af noget ved beregning af
                  nævnte sum i sølv<ref target="drb1"/>, når han skal betale fornævnte herre konge
                  de fornævnte 100 mark lybsk; dette gods skal på lovlig vis indløses fra samme herr
                  Uffe eller hans arvinger af mig eller mine arvinger til næstfølgende St. Mikkels
                  dag, på den betingelse, at så længe nævnte herr Uffe har nævnte gods i uindløst
                  pant, skal han årligt nyde frugterne og indkomsterne af samme gods, uden at de på
                  nogen måde skal fradrages i hovedstolen, og for det år, i hvilket jeg indløser
                  nævnte gods, skal frugterne og indkomsterne, som ovenfor nævnt, tilfalde mig og
                  mine arvinger tillige med ovennævnte gods. Givet under mit segl og under segl
                  tilhørende herrerne Jens Klemensen, ridder, og Mogens Jensen, kannik i Roskilde,
                  til vidnesbyrd og forvaring i det Herrens år 1354 søndagen før St. Dionysius' dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. på grund af kursforskel. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
