<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540628001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">129</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 30,5 × 14 (plica 2,5). 1-2: Perg.rem. 3-4:
                  Seglsnit. 5: Officialatet i Århus' segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget,
                  DGS. nr. 744. 6: Biskop Peder af Ribes segl af ufarvet voks i perg.rem, ikke
                  identisk med DGS. nr. 809 (over barnets hoved en stjerne i st. f. en lilje). 7-14:
                  Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2408 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Terpager 105; Reg.Dan. nr. *2199.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498014.webp">3. rk. IV nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646499.webp">III:4 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 129. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-06-28">
                  1354. 28. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskopperne Niels af Odense, Henrik af Roskilde, Peder af Viborg, Anders af
                  Børglum, Povl af Århus og Peder af Ribe bandlyser brødrene Lave Rød, ridder, Bo
                  Høg og Esger Kristiansen, væbnere, for plyndring af Ribekannikernes gods i Har- og
                  Varde syssel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nicholaus Ottoniensis. Hinricus Roskildensis. Petrus Wibergensis. Andreas
                  Burglanensis. Paulus Arusiensis et Petrus Ripensis ecclesiarum episcopi. uniuersis
                  ecclesiarum rectoribus per suas dyoceses constitutis. salutem et mandatis
                  infrascriptis domini nostri archiepiscopi et nostris firmiter obedire. ♦ In sacris
                  canonibus nouimus esse scriptum. Si ecclesiasticam sollicitudinem uigoremque
                  negligimus prorumppat in peius audacia peruersorum. perdit desidia disciplinam et
                  profecto nocebit fidelium animabus quia inpunitas ausum parit et ausus excessum. ♦
                  Inde est. quod cum dominus Lagho Røøth. miles/ Boecius Høøk et Esgerus Cristierni
                  armigeri. fratres/ annonam. pecora. domos. et edificia. pecuniam. et iumenta.
                  familiam et communitatem de bonis canonicorum ecclesie Ripensis. in pluribus
                  locis. Harthsysil. et Warwithsysil. auferri. et asportari fecerunt uiolenter. in
                  contemptum prouincialium statutorum. et subuersionem ecclesiastice libertatis.
                  propter quod ipso facto per eadem statuta prouincialia excommunicacionis
                  sentenciam incurrebant. quam quidem excommunicacionis sentenciam. uenerabilis
                  frater noster dominus Petrus episcopus Ripensis supradictus contra eosdem rite et
                  canonice promulgauit ut in litteris suis lucide continetur/ quare uobis omnibus et
                  singulis in uirtute sancte obediencie. et sub. penis. suspencionis.
                  excommunicacionis. et beneficiorum priuacionis firmiter precipiendo mandamus.
                  quatinus eosdem Laghonem. Boecium. et Esgerum singulis diebus dominicis et
                  festiuis in uestris ecclesiis et placitis excommunicatos denuncietis publice in
                  hiis scriptis auctoritate nostra et <pb facs="4498015"/> concilii supradicti.
                  donec si&lt;c&gt;. ablata. restituerint et ecclesie mandatis super hiis paruerint
                  cum effectu. et in parochia uel in parochiis in qua uel in quibus. idem Lagho.
                  Boecius. et Esgerus. moram fecerint usque ad restitucionem dictarum rerum et
                  congruam satisfactionem diuina officia sint suspensa. ♦ Si uero prefati. Lagho.
                  Boecius et Esgerus eandem excommunicacionis sentenciam per mensem quem sibi pro”
                  trina monicione canonica et termino peremptorio prefigimus et ex causa. animo
                  sustinuerint indurato. extunc eosdem. Laghonem. Boecium. et Esgerum accensis
                  candelis et campanis pulsatis. in ecclesiis uestris ut premissum est
                  excommunicatos denuncietis et ab omnibus Christi fidelibus arcius euitandos.
                  nichilominus auctoritate qua supra firmiter inhibentes. ne quis fidelium prefatis.
                  Laghoni. Boecio. et Esgero. cibo. potu. loquela. oracione. foro. cohabitacione.
                  balneo*. seu alio usu ultra illa que iura concedunt post lapsum dicti mensis
                  communicare presumet sicuti dictam excommunicacionis sentenciam uoluerit euitare.
                  ut sic ueruncundie rubore perfusi tamquam membra putrida de communione fidelium se
                  confusibiliter precisos senciant et deiectos et potestati dyaboli mancipatos. ♦
                  Sacerdotes qui presentes litteras legerint sigillis suis restituant consignatas. ♦
                  Datum Nyborgh in parlamento dicto daanhof nostris sub sigillis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo quarto in uigilia
                  beato rum apostolorum Petri et Pauli. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 si&lt;c&gt;] si A.</p>
               <p> 6 pro] gentaget ved linieskifte.</p>
               <p> 12 balneo] herefter gentaget foro.</p>
               <p> 15 ueruncundie foreskrevet for uerecundie. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: Dipl.Dan. 3. rk. III nr. 262. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels af Odense, Henrik af Roskilde, Peder af Viborg, Anders af Børglum, Povl af
                  Århus og Peder af Ribe, disse kirkers biskopper, til alle sognepræster i deres
                  stifter, hilsen og fast påbud om lydighed mod herr ærkebiskoppens og vore
                  nedennævnte befalinger. </p>
            <p> Vi ved, at det står skrevet i den hellige kirkeret<ref target="drb1"/>, at hvis
                  vi lader det skorte på omsorg for kirken og undlader at styrke dens kraft, vil de
                  vanartedes dristighed udvikle sig til det værre og uvirksomhed skade tugten, <pb facs="4646500"/> og der vil sikkert tilføjes de troendes sjæle skade, eftersom
                  straffrihed avler forvovenhed og forvovenhed udskejelser. Da derfor brødrene herr
                  Lave Rød, ridder, Bo Høg og Esger Kristiansen, væbnere, flere steder i Harsyssel
                  og Vardesyssel med vold har ladet korn, kvæg, huse og bygninger, penge og trækdyr,
                  undergivne og fællesgods<ref target="drb2"/> fjerne og bortføre fra Ribe kirkes
                  kannikers gods under ringeagt af provinsialstatuterne<ref target="drb3"/> og til
                  undergravelse af kirkens frihed, hvorfor de ifølge samme provinsialstatuter ved
                  selve denne handling har pådraget sig bandlysningsdom, hvilken bandlysningsdom vor
                  ærværdige broder ovennævnte herr biskop Peder af Ribe lovligt og på kanonisk vis
                  har udstedt mod dem, således som det klart indeholdes i hans brev, giver vi derfor
                  Eder alle og enhver i medfør af den hellige lydighed og under trusel om
                  suspensions- og bandlysningsstraf og berøvelse af benificierne det bestemte påbud
                  på alle søn- og helligdage i Eders kirker eller på tinge i kraft af dette brev ved
                  vor og ovennævnte kirkemødes myndighed offentligt at erklære samme Lave, Bo og
                  Esger for bandlyste, indtil de giver det således frarøvede tilbage og i gerning
                  adlyder kirkens befalinger herom; og de gudstjenstlige handlinger skal være
                  suspenderet i det sogn eller de sogne, hvor samme Lave, Bo og Esger opholder sig,
                  indtil nævnte ejendele bliver givet tilbage og der ydes en passende erstatning.
                  Men hvis ovennævnte Lave, Bo og Esger en måned efter — som vi fastsætter for dem
                  at gælde for tre gange kanonisk påmindelse og peremptorisk frist, og som vi
                  fastsætter ifølge sagforholdet<ref target="drb4"/> — fortsat forstokket sidder
                  bandlysningen overhørige, skal I derefter i Eders kirker med tændte lys som
                  forudskikket og under klokkeringning erklære, at samme Lave, Bo og Esger er
                  bandlyste og omhyggeligt skal undgås af alle troende, idet I i kraft af ovennævnte
                  myndighed bestemt forbyder, at nogen troende efter udløbet af nævnte måned drister
                  sig til at deltage med ovennævnte Lave, Bo og Esger i måltid, drikke, samtale,
                  bøn, handel, bolig, bad eller andet, udover det, som retten tilstår, såfremt han
                  ønsker at undgå nævnte bandlysningsdom, så at de, bedækket med skamrødme bestyrtet
                  skal føle sig skåret ud af de troendes fællesskab som rådne lemmer, udstødt og
                  overgivet i djævelens magt. De præster, som læser dette brev, skal sende det
                  tilbage, beseglet med deres segl. Givet i Nyborg på rådsmødet kaldet danehof under
                  vore segl i det Herrens år 1354 dagen før apostlene St. Petrus' og St. Paulus'
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB III 3 nr. 262. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. gods, der tilhørte kannikerne og deres bryder i fællesskab og
                  hvoraf udbyttet deltes ligeligt mellem disse. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB III 2 nr. 153. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB III 2 nr. 153 note 12. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
