<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540412001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540412001</idno>
            <idno type="dd_serialno">106</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Priv. ark. kronol. rk. Perg. 25 × 13 (plica 2,5). Seglsnit. På
                  bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi> og de to gængse
                  kancellisignaturer, cf. Dipl.Dan. 3. rk. II nr. 282 og med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Littera Woldemari super bonis in Hwettboheret in diocesi Burglanensi</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2401 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497993.webp">3. rk. IV nr. 106</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646483.webp">III:4 nr. 106</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 106. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-04-12"> 1354. 12. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Århus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at Peder Gødesen, ridder, på kongens
                  retterting har pantsat alt sit gods i Jetsmark, Hvetbo herred, til Niels Tuesen,
                  kaldet Hvidebrød, for 20 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497994"/> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus
                  presens Er cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod
                  sub anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. l. quarto in uigilia pasche.
                  in placito nostro iusticiario constitutus dominus Petrus Gøtessun miles.
                  exhibitori presencium Nicholao Tuuæssun dicto Hwitebrod in uiginti marchis puri
                  argenti in bona pecunia et datiua. ueraciter se teneri recognouit. pro quibus sibi
                  uel suis heredibus omnia et singula bona sua in parochia Etesmark in Hwetbohereth
                  sita mobilia et inmobilia cum singulis eorum pertinenciis dictis bonis
                  adiacentibus humidis et siccis nullis exceptis inpignerauit sub sua propria
                  ordinacione libere ordinanda. uidelicet proximo placito ipsius Hwetbohereth
                  antedicti ante instans festum beati Michaelis inmediate subsequentis/ extunc ad
                  octo annos ultra continuo sequentes per ipsum dominum Petrum uel heredes eius a
                  prefato Nicholao Tuuæssun uel heredibus suis redimenda ♦ Que uero bona si
                  predictis octo annis elapsis ut dictum est redempta non fuerint/ extunc idem
                  Nicholaus uel eius heredes ipsa bona ut exnunc libere possidebit familiam
                  instituendo et destituendo. ac redditus et seruicia ex eisdem percipiendo/ in
                  sortem principalis pecunie minime computandos/ donec pretacto termino anno
                  quocumque redimantur. condicione tali quod si dictus Nicholaus Tuuæssun dictis
                  bonis aliqua edificia ea uidelicet que uillicis et colonis competunt interim
                  inposuerit uel ipsa bona per halzfæ et halzkorn meliora fecerit prefatus dominus
                  Petrus uel eius heredes ipsi Nicholao uel ipsius heredibus ad arbitrium quatuor
                  amicorum eorum ex utraque parte nominandorum indempnitatem pro eisdem facere
                  teneantur. tempore redempcionis eorundem. ♦ Insuper idem dominus Petrus ibidem
                  asseruit et promisit quod si ipsa bona ulterius alienare uel scotare debetur pro
                  equo precio et competenti. nullus alter ea bona ab ipso domino Petro. uel eius
                  heredibus aliquo alienacionis tytulo obtinere deberet nisi Nicholaus Tuuæssun
                  supradictus. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum.
                  ♦ Datum Arusie anno et die supradictis. teste N. Iønssun de Keldebec iusticiario
                  nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1354 dagen før påske var herr Peder Gødesen,
                  ridder, på vort retterting og erkendte i sandhed at skylde nærværende brevviser
                  Niels Tuesen, kaldet Hvidebrød, 20 mark lødigt sølv i gode og gængse penge, for
                  hvilke han pantsatte ham eller hans arvinger alt sit gods i Jetsmark sogn i Hvetbo
                  herred, rørligt og urørligt, med alle de enkelte tilliggender, som hører til
                  nævnte gods, vådt og tørt, uden nogen undtagelse, så at han frit kunde råde over
                  det efter sin egen bestemmelse, at indløse på sidste ting i samme fornævnte Hvetbo
                  herred før St. Mikkels dag otte år frem i tiden af samme herr Peder eller hans
                  arvinger fra omtalte Niels Tuesen eller hans arvinger. Men hvis godset ikke bliver
                  indløst, når de otte år er forløbet, sådan som det er sagt, så skal samme Niels
                  eller hans arvinger frit besidde samme gods fra da af, som fra nu af, idet han kan
                  indsætte og udsætte undergivne og modtage afgrøder og tjenester heraf uden at det
                  på nogen måde afregnes i gældens hovedstol, indtil godset indløses til den
                  fastsatte termin i et hvilket som helst år, på den betingelse, at hvis nævnte
                  Niels Tuesen i mellentiden lader opføre nogen bygning på nævnte gods, til brug for
                  bryder eller landboer, eller forbedrer samme gods med holdsfæ eller holdskorn, så
                  skal omtalte herr Peder eller hans arvinger yde samme Niels eller hans arvinger
                  skadesløsholdelse for samme efter skøn af fire venner, udnævnte på begge sider på
                  tidspunktet for indløsningen af godset. Videre forsikrede og lovede samme herr
                  Peder sammesteds, at hvis han yderligere skulde afhænde eller skøde samme gods for
                  rimelig og passende betaling, så skulde ingen uden ovennævnte Niels Tuesen ved
                  nogen form for afhændelse opnå dette gods af samme herr Peder eller hans arvinger.
                  Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. <pb facs="4646484"/>
                  Givet i Århus ovennævnte år og dag med Niels Jensen af Keldebæk, vor justitiar,
                  som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
