<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13541231126</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13541231126</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. U 1 p. Papir. På bagsiden spor af det påtrykte segl
                  og <hi rend="italic">Honestis dominis et discretis dominis consulibus in Rostok</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. Geschichtsblätter Jahrgang 1902, 217 nr. 2. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498069.webp">3. rk. IV nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646545.webp">III:4 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 206. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-12-31"> [o. 1354]<note>
                  <p> Peder Dene nævnes i tiden 1351—64, cf. Danm. Gl. Personnavne. Tilnavne I sp. 201.
                  1354 22. maj omtales han direkte som kongelig foged, cf. nr. 119. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Dene meddeler rådmændene i Rostock som svar på deres brev, at han har
                  tilbageholdt det træ, som nogle rostockborgere havde ladet fælde i kongens skove,
                  fordi de havde gjort dette uden tilstrækkelig hjemmel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dominis discretis et honestis; dominis consulibus in Rostok Petrus Dæne seruicium
                  suum humile ad queuis beneplacita eorum promptum et paratum cum salute ♦ Uobis
                  significo quod litteras uestras modicum ante carnispriuium habui\ in quibus quidam
                  ciues uestri coram uobis de persona mea fecerunt querelas quod ligna eorum per
                  ipsos rite empta ut dixerunt <pb facs="4498070"/> sumi permisissem. que quidem
                  ligna in silua domini mei regis iniuste succiderunt ♦ Quia defecit eis totaliter
                  appropriacio dictorum lignorum de uiris in quos dimiserunt. ideo ligna domini
                  regis retinui naues uero ipsorum illis reddidi causa amicicie inter nos habite et
                  adhuc benigniter per dei graciam habende ♦ Qui quidem conciues uestri secundo
                  ligna domini mei regis iniuste succiderunt. ♦ Quos ipso facto ex parte domini
                  regis feci impediri\ ligna uero domini regis cum nauibus eorum retinui quia
                  defecit eis appropriacio ipsorum lignorum similiter tunc ut prius nisi tantum quod
                  quidam de partibus nostris ipsis appropriauit quod nauis eorum in aqua iacere
                  potuit ♦ Sic est factum in uera fide ♦ Nunc uestram honestam discrecionem in
                  domino deprecor quatinus ipsos ad iniuriam. audire nolitis et ad mendacia sed
                  pocius me ad ueritatem audire dignemini sic eciam in uera fide factum ♦ Sed nunc
                  debetis scire. quod qualiter uestre placide gracie placuerit cum ipsis ciuibus
                  uestris facere non dimittam. ♦ Ualete in Christo nunc et semper. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 querelas] tilf. o. l. A. </p>
               <p> 12 factum] herefter overstreget tum A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Dene til de gode og agtværdige herrer, de herrer rådmænd i Rostock, sin
                  ydmyge tjeneste efter deres forgodtbefindende til hver en tid med hilsen. </p>
            <pb facs="4646546"/>
            <p> Jeg meddeler Eder, at jeg fik Eders brev kort før fastelavn, hvilket indeholdt,
                  at nogle af Eders borgere over for Eder har rejst klager over mig personlig, fordi
                  jeg havde tilladt, at man fratog dem det træ, som de sagde, at de havde købt på
                  lovformelig vis; dette træ har de imidlertid uretmæssigt fældet i min herre
                  kongens skov. Eftersom hjemmel til nævnte træ fuldstændigt brast for dem hos de
                  mænd, til hvem de henviste, tilbageholdt jeg af den grund den herre kongens træ,
                  men deres skibe gav jeg dem tilbage på grund af det venskab, der findes imellem os
                  og fortsat med Guds nåde velvilligt skal bestå. Men Eders medborgere fældede for
                  anden gang uretmæssigt min herre konges træer. Af den grund har jeg på den herre
                  konges vegne ladet dem belægge med arrest og den herre konges træ har jeg sammen
                  med deres skibe tilbageholdt, fordi de på lignende måde som tidligere manglede
                  hjemmel til dette træ, undtaget blot, at een fra vort land var hjemmel for, at
                  deres skib kunde ligge i vandet. Således er det gået til i sandhedens navn. Nu
                  bønfalder jeg Eder, agtværdige og gode mænd, i Herren om, at I ikke vil høre efter
                  dem i uret og løgn, men hellere værdiges at høre efter mig i sandhed: Således er
                  det virkeligt gået til på tro og love. Men I skal nu vide, at jeg ikke vil undlade
                  at behandle disse Eders borgere, således som det måtte være Eder mest til behag.
                  Lev vel i Kristus, nu og altid. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Peder Dene nævnes i tiden 1351—64, jf. Danm. Gl. Personnavne. Tilnavne
                  sp. 201. 1354 22. maj omtales han direkte som kongelig foged, jf. nr. 119. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
