<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540729002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540729002</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Peder Stigsen Krognos. Perg. 20Xx 10 (plica 1). I øverste venstre
                  hjørne huller og snor fra en sammensyning med et andet brev. 1: Perg.rem. Niels
                  Pedersens segl (Ulfeld), DAS 421, nu tabt. 2: Josef Nielsens segl af grønt voks i
                  perg.rem., DGS. 42. 3—4: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Bollerup</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla duo adsunt, duo ultima
                     desunt</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2412 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 505 nr. 5041.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498032.webp">3. rk. IV nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646514.webp">III:4 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 146. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-07-29"> 1354. 29. juli<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Pedersen af Asmundtorp erklærer at have skødet sin gård i Bollerup på Skåne
                  landsting til hr. Peder Stigsen af Krapperup, ridder, som vederlag for en gård i
                  Öslöv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498033"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Pætersun de
                  Asmundæthorp. salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi me. honorabili
                  uiro. domino Petro Stighsun de Krappæthorp militi. presencium exhibitori curiam
                  meam in Bollæthorp sitam. in qua Nicholaus Michaelis residet quam curiam post
                  obitum matris mee dilecte. iure hereditario habui. cum agris. pratis. pascuis.
                  siluis piscaturis in ambobus stagnis prope Bollæthorp et alibi ubicumque sint/
                  estimacionibus. domibus. ceterisque aliis. pertinenciis suis mobilibus et
                  immobilibus. nullo excepto. in recompensam unius curie in Øthæslef site in qua
                  Paulus Laurencii residet. alienasse resignasse ac in placito generali Scanie
                  scotasse. iure perpetuo possidendam/ ♦ Obligo igitur me et heredes meos per
                  presentes firmiter et districte. ad appropriandum eidem domino Petro et heredibus
                  suis prefatam curiam. et ad liberandum ipsam ab impeticione cuiuscumque. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum uidelicet
                  dominorum Ioseph Niclæssun et Iohannis Stighsun canonicorum Lundensium et Mathie
                  Costentensun. de Bossyo. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.l<hi rend="sup">o</hi> quarto. in
                  festo beati Olaui regis et martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Pedersen af Asmundtorp til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg har afhændet, opladt og på Skåne landsting skødet til den
                  hæderlige mand, herr Peder Stigsen af Krapperup, ridder, nærværende brevviser, min
                  gård i Bollerup, hvori Niels Mikkelsen bor, hvilken gård jeg fik ved arveret efter
                  min elskede moders død, med agre, enge, græsgange, skove, fiskevande i begge søer
                  nær Bollerup og andetsteds, hvor som helst det end er, med virning, huse og dens
                  øvrige andre tilliggender, rørligt og urørligt, intet undtaget, at besidde med
                  evig ret som vederlag for en gård i ôslöv, hvori Povl Larsen bor. Derfor
                  forpligter jeg mig og mine arvinger fast og strengt med dette brev til at hjemle
                  samme herr Peder og hans arvinger fornævnte gård og til at fri den for krav fra
                  hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de
                  gode mænd, nemlig herrerne Josef Nielsen og Jens Stigsen, kanniker i Lund, og
                  Mathias Konstantinsen af Bussjö hængt under dette brev. Givet i det Herrens år
                  1354 på kongen og martyren St. Olavs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
