<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13541213001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13541213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">179</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Flensburg Stadtarchiv. Nr. 9. Perg. 27,5 × 16 (plica 2). Seglsnit
                  udrevet. Brudstykker af hertug Valdemars dobbeltsegl DKS. nr. 135a og b, nu tabt,
                  omtalt i Rep. og DKS. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4498060"/>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen III Præf. 92 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) og IV 1953; Dipl.Flensb. I
                  49 nr. 24; Schlesw.Holst. Reg. u. Urk. IV 411 nr. 634; Danmarks Gl.
                  Købst.lovgivning I 189 nr. 15 — Reg.Dan. nr. 2379*; Rep. nr. 2426. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498059.webp">3. rk. IV nr. 179</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646536.webp">III:4 nr. 179</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 179. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Danmarks Gl. Købstadlovgivning: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-12-13"> 1354. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland tager borgerne i Flensborg under sin beskyttelse,
                  fritager deres gods på landet inden for hertugdømmet for alle hertugelige afgifter
                  og byrder, giver dem jurisdiktion over bryder, landboer og gårdsæder i 3 marks
                  sager og fritager dem for ryttertjeneste af deres gods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Waldemarus, dei gracia dux Iucie, in domino
                  salutem sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis presentibus et futuris, quod nos
                  una cum heredibus nostris exhibitoribus presencium, ciuibus Flensborgensibus,
                  eorumque successoribus ac heredibus ex maturo consilio nostrorum nobilium gracias
                  ac libertates, que subsequntur in hiis litteris, conferimus speciales: primo
                  uidelicet, quod ipsos una cum omnibus bonis suis rure sitis et familiis eis
                  attinentibus in dominio nostro et ducatu sub nostra &lt;pace&gt; et protectione
                  suscipimus specialiter defendendos sicuti ceteros homines nostros liberales,
                  dimittentes eisdem ciuibus et eorum successoribus omnia bona sua rure sita infra
                  dictum dominium nostrum et ducatum ab omni expedicionis grauamine, impeticione
                  exactoria, innæ, stwd, qwerset, retskywd ceterisque solucionibus, oneribus et
                  seruiciis omnibus ad ius nostrum spectantibus libera pariter et exempta; hanc
                  supradictis graciam superaddentes specialem, quod omnes uillici sui, coloni et
                  inquilini in dictis bonis suis excessibus trium marcharum ipsis dumtaxat ciuibus
                  respondere debeant et non aliis quoquo modo, grauioribus tamen excessibus et
                  precariis ac iuribus nostris nobis et heredibus nostris reseruatis; preterea
                  dilecti ciues nostri suprascripti absque ipsorum uoluntate et uelle speciali per
                  nos uel successores nostros extra ciuitatem Flensborgensem in seruiciis nostris ad
                  equitandum pro bonis suis compelli non debeant uel aliqualiter euocari sicuti
                  ceteri homines nostri liberales. ♦ Unde per graciam nostram prohibemus firmiter et
                  districte, ne quis aduocatorum nostrorum, eorundem officialium seu quisquam alius,
                  cuiuscumque condicionis aut status exsistat, ipsos aut aliquem de eorum familia
                  contra huiusmodi libertatis gracias ipsis a nobis indultas aggrauare audeat uel
                  attemptare quoquo modo, sicuti graciam nostram diligere et ulcionem uoluerit
                  euitare. ♦ Datum Synderborgh nostro sub sigillo in euidens testimonium et cautelam
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> l<hi rend="sup">o</hi>
                  quarto in die beate Lucie uirginis, presentibus domino Kanuto <pb facs="4498061"/>
                  Friis, Wagn Niclssun, Cristyern Stwr, Petro Daa, Herman Dæne, ac pluribus aliis
                  fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 &lt;pace&gt;] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi kundgør for alle nulevende og fremtidige, at vi sammen med vore arvinger efter
                  modent råd af vore velbyrdige mænd giver nærværende brevvisere, borgerne i
                  Flensborg, deres efterfølgere og arvinger de særlige nådesbevisninger og friheder,
                  som følger i dette brev, nemlig for det første, at vi tager dem sammen med alt
                  deres gods på landet og dets undergivne inden for vort herredømme og vort
                  hertugdømme under vor fred og beskyttelse <pb facs="4646537"/> for særligt at
                  forsvare dem på samme måde som vore øvrige frie mænd, idet vi over for samme
                  borgere og deres efterfølgere erklærer alt deres gods på landet inden for vort
                  nævnte herredømme og vort nævnte hertugdømme for frit og i lige måde fritaget for
                  al ledingstynge, ombudsmands krav, inne, stud, kværsæde, redskud og alle øvrige
                  afgifter, byrder og tjenester, der hører til vor ret, idet vi desuden føjer denne
                  særlige nåde til det ovennævnte, at alle deres bryder, landboer og gårdsæder på
                  deres nævnte gods med hensyn til 3 marks bøder kun skal svare disse borgere og
                  ikke andre på nogen som helst måde, idet dog alvorligere forbrydelser og vore
                  beder og afgifter er forbeholdt os og vore arvinger. Desuden skal vore ovennævnte
                  elskede borgere ikke som vore øvrige frie mænd uden deres ønske og særlige vilje
                  tvinges til eller på nogen måde stævnes af os eller vore efterfølgere til at gøre
                  os ryttertjeneste uden for staden Flensborg for deres gods. Vi forbyder derfor
                  fast og strengt under vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder, sammes
                  officialer eller nogen som helst anden, hvilken stilling eller rang han end
                  indtager, vover at tynge eller på nogen som helst måde antaste disse eller nogen
                  af deres undergivne i modstrid med denne frihed og disse nådesbevisninger, der er
                  bevilget dem af os, såfremt han ønsker at bevare vor nåde og undgå vor hævn. Givet
                  i Sønderborg under vort segl til klart vidnesbyrd og til forvaring i det Herrens
                  år 1354 på den hellige jomfru Lucias dag i nærværelse af herr Knud Friis, Vogn
                  Nielsen, Kristian Sture, Peder Då, Herman Dene og adskillige andre troværdige
                  mænd. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
