<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540809001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">148</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4498034"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Perg. med perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse</hi>: Sverges Traktater II efter p. 760. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Styffe, Bidrag I 20 nr. 15; Munch, Det norske Folks Hist. 2. afd. I
                  587 (<hi rend="italic">udtog i oversættelse</hi>); Mekl. UB. XIII 510 nr. 7976; Sverges Traktater
                  II 194 nr. 315; Dipl.Svec. VI 510 nr. 5045 — Reg.Dan. nr. *2204.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498033.webp">3. rk. IV nr. 148</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646515.webp">III:4 nr. 148</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 148. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-08-09">1354. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bohus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige antager hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og hans børn og
                  efterfølgere som sine vasaller og lover ham 200 mark sølv eller 1000 mark skånsk
                  for hans tjeneste.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Magnus dei gracia rex Suecie. Noruegie
                  et Scanie salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presencium constare uolumus
                  uniuersis inter magnificum principem generum nostrum karissimum dominum Albertum
                  dei gracia ducem Magnopolensem Stargardie et Rodzstok dominum ac liberos et
                  successores suos ex una parte/ et nos. liberos et successores nostros ex altera.
                  de suorum ac nostrorum consiliariorum fidelium pleno et maturo consilio in mera et
                  mutua sinceritate per placitacionem inter nos habitam esse in modum qui
                  subsequitur ordinatum ♦ &lt;1&gt; Primo uidelicet quod nos. liberi et successores
                  nostri eundem dominum Albertum liberos et successores suos. in nostros fideles
                  recipimus et uasallos/ ac pro fidelitatis homagio nobis per ipsum dominum Albertum
                  prestito. et per liberos et successores. suos. liberis et successoribus nostris
                  prestando. ducentas marchas argenti puri. aut mille marchas denariorum in terra
                  nostra Scania currencium annis singulis uidelicet pro primo anno. in festo beati
                  Iohannis Baptiste proxime uenturo. ac subsequentibus annis in festo beati Martini
                  apud Helsingborgh prompte et expedite soluendas. de nostro erario eidem domino
                  Alberto. liberis suis et successoribus annis singulis ut premittitur. uolumus
                  exhiberi/ ♦ Unde idem dominus Albertus gener noster. liberi et successores sui.
                  nobis liberis et successoribus nostris fideliter seruient. ac pro nobis liberis et
                  successoribus. regnis et terris nostris cum sinceritate fraterna. et fidelitate
                  exquisita. honores. commoda et profectus quemadmodum fidelis seruitor. suo uero
                  domino tenetur. ubicumque saluo suo honore poterint. sollicite procurabunt. ♦
                  Nosque liberi et successores nostri pro ipso domino Alberto. liberis et
                  successoribus suis. necessitate urgente. requisiti. uice uersa cum omni
                  fidelitate. quam dominus fideli suo seruitori. saluo suo honore facere tenetur
                  placitare in suis iuribus teneamur. ♦ &lt;2&gt; Insuper eiusdem domini Alberti.
                  liberorum et successorum suorum. uille marittime. et portus eisdem uicini. nostris
                  liberorum successorum. regnorum nostrorum ac terrarum fidelibus. patuli esse
                  debeant et <pb facs="4498035"/> aperti. ut scilicet. si iidem nostri fideles pro
                  nostris. et suis necessitatibus releuandis utputa. pro stipendiariis ad usus
                  nostros liberorum successorum. regnorum nostrorum et terrarum conquirendis et
                  aliis necessariis emendis. nauibus pro eisdem conducendis et eas extra portus
                  eosdem libere et sine reclamacione cuiuscunque. educendis quando eis uidebitur ad
                  ipsas uillas. aut earum aliquam accesserint premissa omnia. inimpedite et libere
                  exequentur/ predictique ac indifferenter quicunque alii nostri liberorum et
                  successorum nostrorum fideles et nuncii in predictis uillis et portubus plena
                  securitate. et pace perfrui debeant et gaudere/ pre omnibus. sibi. liberis suis et
                  successoribus obtemperare uel complacere uolentibus. dummodo publice proscripti
                  non fuerint in eisdem nisi. quod absit guerras contra uillas suas predictas
                  propter causas aliquas. nos. liberos. uel successores nostros mouere contigerit
                  aut eas per nostras litteras uel nuncios fecerimus diffidari. ♦ Proscriptis uero
                  in eisdem uillis/ nostris uel liberorum nostrorum seu successorum fidelibus. si.
                  pro premissis exequendis. ad easdem uillas aut portus accedere contigerit.
                  securitatem cum requisiti fuerint ordinabunt. ♦ ♦ &lt;3&gt; Permittent insuper
                  idem dominus Albertus liberi et successores sui. omnes et singulos suos fideles in
                  ipsorum dominorum districtibus constitutos nobis liberis et successoribus nostris.
                  quandocunque necesse habuerimus. licite. si uoluerint pro nostris stipendiis
                  militare ♦ &lt;4&gt; Item nobis. liberis. et successoribus nostris per eundem
                  dominum Albertum. liberos et successores suos plenaria sit attributa facultas
                  omnes et singulas dissensiones uel lites. inter eundem dominum Albertum liberos et
                  successores. suos. et quemcunque seu quoscunque alios motas uel mouendas. per uiam
                  iusticie uel composicionis amicabilis. terminandi. ♦ Idemque dominus Albertus
                  liberi et successores sui. plenam auctoritatem habeant omnes et singulas
                  dissensiones. lites et controuersias. inter nos liberos et successores nostros et
                  quemcunque seu quoscunque alios subortas uel in posterum orituras una cum quatuor
                  consiliariis nostris per nos nominandis inter quos eundem dominum Albertum.
                  principalem esse uolumus nomine nostro per uias superius annotatas. uel earum
                  aliam. libere descidendi. ♦ &lt;5&gt; Uolumus eciam ut inter sepedictum dominum
                  Albertum. liberos et successores suos. terras et domi<pb facs="4498036"/>nia sua
                  quecunque ex una parte. et nos liberos et successores nostros regna/ et terras
                  nostras quascunque. ex altera. federis irrefragabilis unio. pacis uinculum.
                  uniformis et concors concordia perpetuo conseruentur ♦ &lt;6&gt; Si uero quod
                  absit aliquam displicenciam discordiam uel rancorem inter eundem dominum Albertum.
                  liberos et successores suos. et nos. liberos aut successores nostros quacunque de
                  causa contingat quod non presumimus suboriri. extunc tres sui et tres nostri
                  consiliarii ad hoc per ipsum et nos eligendi. iuramentis ad sancta dei ewangelia
                  prestitis. quod non secundum affectionem sed secundum/ equitatem iudicare debeant
                  plenam auctoritatem habeant predictas dissensiones discordias uel rancores. uia
                  iuris uel composicionis amicabilis. extirpandi/ ♦ Quod si predicti sex consiliarii
                  super eisdem tractantes concordare non poterint ex unanimi consensu. septimum sibi
                  eligent. qui iuratus ut supra. auditis et ponderatis causis eisdem. cui parti
                  iuxta suam conscienciam adheserit illius partis dictum firmum et ratum maneat et
                  sub fidei nostre sponsione per nos liberos. nostros et successores utrimque
                  firmiter obseruandum. pace nichilominus concordia et federe. superius expressis in
                  suo robore duraturis ♦ &lt;7&gt; Item premissis omnibus adicimus quod liberi
                  utriusque nostrum cum etatem legitimam attingentes sigillis uti ceperint/
                  consimiles litteras confici. faciant. et suorum sigillorum appensione muniri. ♦ In
                  quorum omnium euidenciam firmiorem sigillum nostrum presentibus duximus apponendum
                  ♦ Datum in castro nostro Bauohus. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l quarto in uigilia beati Laurencii martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 descidendi = decidendi.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der får dette
                  brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det er vor vilje, at det med dette brev skal være klart for alle, at der mellem
                  den stormægtige fyrste, vor svoger, den kære herre Albrecht, af Guds nåde hertug
                  af Mecklenbrug, herre til Stargard og Rostock, og hans børn og efterfølgere på den
                  ene side og os, vore børn og efterfølgere på den anden efter hans og vore tro
                  råders fuldmodne råd i ren og gensidig oprigtighed ved en mellem os afholdt
                  forhandling er truffet følgende ordning. &lt;1&gt; For det første nemlig, at vi,
                  vore børn og efterfølgere optager samme herr Albrecht, hans børn og efterfølgere
                  blandt vore tro mænd og vasaller, og det er vor vilje, at der for den troskabsed,
                  der er ydet os af denne herr Albrecht, og som skal ydes vore børn og efterfølgere
                  af hans børn og efterfølgere, af vort skatkammer hvert år skal tillægges samme
                  herr Albrecht, hans børn og efterfølgere 200 mark rent sølv eller 1000 mark penge,
                  der er gængse i vort land Skåne, og som hvert år, som forudskikket, redebont og
                  ufortøvet skal betales i Helsingborg, nemlig for det første år på førstkommende
                  St. Hans dag og for de følgende år på St. Mortens dag. Derfor skal samme herr
                  Albrecht, vor svoger, hans børn og efterfølgere i troskab tjene os, vore børn og
                  efterfølgere og omhyggeligt sørge for vor, vore børns og efterfølgeres, vore
                  rigers og landes ære, velfærd og tarv i broderlig oprigtighed og udsøgt troskab,
                  overalt hvor de med deres ære i behold kan, såle<pb facs="4646516"/> des som en
                  tro tjener er forpligtet til over for sin rette herre. Og vi, vore børn og
                  efterfølgere skal omvendt med al den troskab, som en herre med sin ære i behold
                  skal vise sin tro tjener — når vi af tvingende nød bliver anmodet derom — føre
                  forhandlinger til fordel for denne herr Albrecht, hans børn og efterfølgere med
                  hensyn til deres rettigheder. &lt;2&gt; Ydermere skal søstæderne, tilhørende samme
                  herr Albrecht, hans børn og efterfølgere, og havnene i deres nabolag være
                  tilgængelige og åbne for vore, vore børns, efterfølgeres, rigers og landes tro
                  mænd, således at de — nemlig i tilfælde af, at vore nævnte tro mænd kommer til
                  disse stæder eller til en af dem for at lette et tryk på os og dem, for eksempel
                  for at hverve lejetropper til nytte for os, vore børn og efterfølgere, riger og
                  lande og for at købe andre fornødenheder, leje skibe til disse og frit og uden
                  nogens protest føre dem ud af nævnte havne, når det synes dem — uhindret og frit
                  skal kunne udøve alt det fornævnte, og således, at de fornævnte og ligegyldigt
                  hvilke andre af vore, vore børns og efterfølgeres tro mænd og sendemænd skal nyde
                  og glæde sig over fuld sikkerhed og fred i fornævnte stæder og havne i forhold til
                  alle, der ønsker at rette sig efter eller behage ham, hans børn og efterfølgere,
                  når blot de ikke offentligt bliver dømt fredløse i samme (stæder og havne),
                  medmindre — hvad Gud forbyde — det skulde ske, at vi, vore børn eller efterfølgere
                  af en eller anden årsag begynder en krig mod hans fornævnte stæder eller lader dem
                  undsige ved vort brev eller vore sendemænd. Men de (herr Albrecht og hans
                  efterfølgere) skal, når de bliver anmodet derom, sørge for lejde for vore, vore
                  børns eller efterfølgeres tro mænd, hvis de under udøvelse af fornævnte ærinde er
                  fredløse i samme stæder. &lt;3&gt; Ydermere skal samme herr Albrecht, hans børn og
                  efterfølgere tillade alle deres tro mænd i disse herrers områder uhindret — hvis
                  de vil — at gøre krigstjeneste for os, vore børn og efterfølgere mod vor sold, når
                  som helst vi anser det for nødvendigt. &lt;4&gt; Fremdeles er der tildelt os, vore
                  børn og efterfølgere fuldmagt af samme herr Albrecht, hans børn og efterfølgere
                  til at bringe alle uenigheder eller stridigheder, der er rejst eller måtte blive
                  rejst mellem samme herr Albrecht, hans børn og efterfølgere og hvilken eller
                  hvilke som helst andre, til afslutning ad rettens eller ad det venskabelige
                  forligs vej. Og samme herr Albrecht, hans børn og efterfølgere skal have fuld
                  myndighed til sammen med fire af vore råder, der skal udpeges af os — blandt
                  hvilke (fem) det er vor vilje, at samme herr Albrecht skal være den ledende — i
                  vort navn frit at afgøre alle uenigheder, stridigheder og uoverensstemmelser, der
                  er opstået eller i fremtiden <pb facs="4646517"/> måtte opstå mellem os, vore børn
                  og efterfølgere og hvilken eller hvilke som helst andre, ad ovenfor anførte veje
                  eller ad en af dem. &lt;5&gt; Det er ligeledes vor vilje, at der evindeligt skal
                  bestå en ubrydelig pagt og et ubrydeligt forbund, et fredens bånd og en samordnet
                  og enig samdrægtighed mellem oftnævnte herr Albrecht, hans børn og efterfølgere og
                  alle hans lande og højhedsområder på den ene side og os, vore børn og efterfølgere
                  og alle vore riger og lande på den anden. &lt;6&gt; Men hvis det — hvad Gud
                  forbyde — af en eller anden årsag sker, at der, hvad vi ikke antager, opstår en
                  eller anden utilfredshed, uenighed eller et eller andet nag mellem samme herr
                  Albrecht, hans børn og efterfølgere og os, vore børn og efterfølgere, da skal tre
                  af hans og tre af vore råder, der skal udvælges hertil af ham og os, efter at have
                  aflagt ed på Guds hellige evangelier om, at de ikke vil dømme efter tilbøjelighed,
                  men efter billighed, have fuld myndighed til at rydde fornævnte uenigheder,
                  uoverensstemmelser eller nag af vejen ad rettens eller ad det venskabelige forligs
                  vej. Men hvis fornævnte seks råder, der forhandler om disse ting, ikke kan komme
                  overens, skal de med enstemmigt samtykke udvælge sig en syvende, og når han har
                  aflagt ed som ovenfor og hørt og afvejet samme sager, så skal den parts udsagn,
                  hvortil han efter sin samvittighed slutter sig, have urokkelig og fast
                  bestandighed, og det skal overholdes på begge sider af os, vore børn og
                  efterfølgere, efter at vi har aflagt løfte herom på vor ære, idet den ovenfor
                  omtalte fred, samdrægtighed og overenskomst skal forblive i kraft. &lt;7&gt;
                  Fremdeles føjer vi til alt det fornævnte, at begge vore børn, når de kommer til
                  deres lavalder og begynder at benytte segl, skal lade et lignende brev affatte og
                  bestyrke ved at hænge deres segl under. Til urokkelig forvaring af alt dette har
                  vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet på vor borg Bohus i det Herrens
                  år 1354 dagen før martyren St. Laurentius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
