<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540816001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540816001</idno>
            <idno type="dd_serialno">149</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 22 × 11 (plica 1). 1: Peder Nielsens segl (Thott) af brunt
                  voks i perg.rem, DAS. 422. 2-3: Perg.remme. 4: Perg.rem. Ulf Ågesens tabte segl,
                  DAS 423, skitsemæssigt aftegnet i Aa. 5: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Scotacio curie
                     in Elafstorp. in qua Ako Spwrgh et curie in Barssæbek. in qua Andreas</hi>.
                  Registreret Sv.RA., E 102a Sextern 8 nr. 136 og 17 nr. 123 (<hi rend="italic">med år 1355</hi>) —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Primum sigillum
                     adpendet, reliqua quatuor absunt</hi> og <hi rend="italic">NB Over remmen til det fjerde sigil,
                     nemlig Wlphonis Akæson, staar med nyere haand tegnet saadant vaaben at have
                     været derudi, som udentvivl er Totts</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4498037"/>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2413 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 515 nr. 5051 — Sv.RA.s
                  Perg.bref I 60 nr. 187; Reg.Dan. nr. *2205.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498036.webp">3. rk. IV nr. 149</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646517.webp">III:4 nr. 149</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 149. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-08-16"> 1354. 16. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Nielsen af Knutstorp, ridder, sælger to gårde i Barsebäck og Elestorp til
                  hr. Bennike, kantor ved kirken i Lund og forstander for kirkens bygningsfond. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Niclæssun de Knuthstorp miles.
                  salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi/ me anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>, quinquagesimo. quarto. sabbato. proximo post festum
                  assumpcionis beate Marie uirginis/ honorabili uiro domino Benechino cantori
                  ecclesie Lundensis procuratori fabrice ecclesie eiusdem bona mea. uidelicet duas
                  curias/ unam in Barssæbek in qua residet Andreas dictus Hwith et aliam in
                  Elefstorp in qua quidam Ako dictus Spwrgh residet cum omnibus estimacionibus/
                  agris/ pratis/ pascuis/ siluis/ ac omnibus et singulis aliis suis pertinenciis
                  mobilibus et immobilibus/ nullo penitus excepto/ nomine et ex parte predicte
                  Lundensis ecclesie pro pleno precio uendidisse et in placito generali terre Scanie
                  publice scotasse/ iure perpetuo possidenda/ astringens me et heredes meos dicta
                  bona cum omnibus suis pertinenciis eidem domino Benechino et ecclesie Lundensi
                  predicte secundum leges terre Scanie appropriare et liberare ab impeticione
                  quorumcumque. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum et sigilla honorabilium
                  dominorum uidelicet Iohannis Petri dicti Ryninghy Iohannis Stigoti canonicorum
                  Lundensium. Wlphonis Akæsun. de Harthakralithlæ et Erlandi Thuræsun armigerorum
                  tunc presencium presentibus sunt appensa. ♦ Actum et datum Lundis anno. et die
                  supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Nielsen af Knutstorp, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg i det Herrens år 1354 lørdagen efter jomfru Marias <pb facs="4646518"/> himmelfart til den hæderværdige mand herr Bennike, kantor ved
                  kirken i Lund og forstander for samme kirkes bygningsfond, som optrådte i
                  fornævnte kirke i Lunds navn og på dennes vegne, har solgt mit gods til fuld pris,
                  nemlig to gårde, den ene i Barsebäck, på hvilken Anders kaldet Hvid bor, og den
                  anden i Elestorp, på hvilken Åge kaldet Spurv bor, med al virning, med agre, enge,
                  græsgange, skove og alle deres andre rørlige og urørlige tilliggender uden nogen
                  som helst undtagelse, og offentligt skødet dem til ham på Skånes landsting, at
                  besidde med rette evindelig; jeg forpligter mig og mine arvinger til efter landet
                  Skånes love at hjemle samme herr Bennike og fornævnte kirke i Lund det nævnte gods
                  med alle dets tilliggender og fri det for krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de
                  hæderværdige mænd, nemlig herr Jens Pedersen kaldet Rønning, og herr Jens Stigsen,
                  kanniker i Lund, Ulf Ågesen af Lille Harrie og Erland Turesen, væbnere. Forhandlet
                  og givet i Lund ovennævnte år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
