<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540914002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540914002</idno>
            <idno type="dd_serialno">158</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Sjælland. Perg. 19,5 × 10,5 (plica 1,5). 1: Jens
                  Bentsens segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 429, 2: Valdemar Sappis segl af grønt
                  voks i perg.rem, (S' WALDEMARI [E]RICS'), DAS. 430. 3: Henrik Sandbjergs segl af
                  brunt voks i perg.rem, DAS. 431. 4: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Breff om Truwestorp etcetera</hi> og derover med anden hånd <hi rend="italic">Arsheret</hi>.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 49 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Tria sigilla adsunt. NB. egregia.
                  depingenda</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2419 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498043.webp">3. rk. IV nr. 158</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646523.webp">III:4 nr. 158</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 158. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-09-14"> 1354. 14. september<note>
                  <p> Nr. 157 og 158 er skrevet med samme hånd. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Bentsen af Tjæreby, Valdemar Sappi, Henrik Sandbjerg og Jakob Kåd erkender
                  ikke at have krav på det gods i Jorløse, Vesterby, Trustrup, Tystrup og Rørby, som
                  Niels Esgersen har solgt til kong Valdemar 4. Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes Bendictsun. de Tyerby. Waldemarus
                  Sappi. Hinricus Sandbyergh. et Iacobus Kaat. salutem in domino sempiternam. ♦
                  Nouerint uniuersi. tam posteri quam moderni. <pb facs="4498044"/> quod
                  recognoscimus nos pubplice protestando. in bonis infrascriptis. Syellendie in
                  Arsheret sitis. uidelicet. in duobus mansibus dictis bol terrarum cum duobus
                  solidis terrarum in censu in Iurløse. duabus oris terrarum in censu in Westerby.
                  duobus solidis terrarum in censu in Thruwestorp. quatuor solidis terrarum in
                  Tykistorp. et duobus mansibus terrarum in censu dictis bool in Rørby. nullum ius
                  nec alloqucionem aliqualem habere. que quidem bona quidam Nicholaus Eysun.
                  illustri principi nostro domino Waldemaro Danorum Sclauorumque regi. et suis
                  heredibus uendiderat et scotauerat perpetuo possidenda. quia recognoscimus nos pro
                  antedictis bonis. plenam habuisse et integram recompensam. ♦ Datum sub testimonio
                  sigillorum nostrorum in cautelam firmiorem. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.l. quarto die exaltacionis sancte crucis. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 pubplice = publice. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Bentsen af Tjæreby, Valdemar Sappi, Henrik Sandbjerg og Jakob Kåd til alle,
                  der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at vi erkender og bevidner
                  offentligt, at vi ikke har nogen ret til eller noget krav på nedennævnte gods på
                  Sjælland i Ars herred, nemlig to <hi rend="italic">mansus</hi> i jord, kaldet 'bool', med to ørtug
                  skyldjord i Jorløse, to øre skyldjord i Vesterby, to ørtug skyldjord i Trustrup,
                  fire ørtug jord i Tystrup og to <hi rend="italic">mansus</hi> i skyldjord, kaldet 'bool' i Rørby,
                  hvilket gods Niels Esgersen<ref target="drb1"/> har solgt og skødet til vor
                  højbårne fyrste herr Valdemar, de Danskes og Venders konge, og hans arvinger, at
                  besidde evindelig. Thi vi erkender at have fået helt og fuldt vederlag for
                  fornævnte gods. Givet under vore segls vidnesbyrd til sikrere forvaring i det
                  Herrens år 1354 på dagen for det hellige kors' ophøjelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 157. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
