<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540702001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540702001</idno>
            <idno type="dd_serialno">136</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 126 f.71v ep. 60 med taksten XXII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Helveg, Den danske Kirkes Hist. II 136 (<hi rend="italic">dansk oversættelse med år
                     1355</hi>); Ny kirkehist. Saml. IV 574 nr. 163; Acta Pont. I 180 nr. 413 —
                  Reg.Dan. nr. *2200; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 404 nr. 620.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498024.webp">3. rk. IV nr. 136</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646507.webp">III:4 nr. 136</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 136. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-07-02"> 1354. 2. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. udnævner Niels til biskop i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Nicolao episcopo Sleswicensi salutem etcetera. ♦ Ecclesiarum
                  omnium licet immeritis nobis cura commissa nos angit et pulsat insultibus
                  successiuis ut circa eas precipue que suis sunt destitute pastoribus sic nostre
                  diligencie studio intendamus quod ecclesie ipse pro defectu pastorum non ledantur
                  sed in suis iuribus et libertatibus spiritualiter <pb facs="4498025"/> et
                  temporaliter prosperentur et continue auctore domino proficiant incrementis/ ♦
                  Dudum siquidem felicis recordacionis Clemens papa .VI. predecessor noster
                  intendens ecclesie Sleswicensi cuius regimini bone memorie Henricus episcopus
                  Sleswicensis tunc presidebat cum illam uacare contingeret per apostolice sedis
                  prouidenciam. utilem et ydoneam preesse personam prouisionem ipsius ecclesie
                  ordinacioni et disposicioni sue specialiter ea uice &lt;re&gt;seruans decreuit
                  extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter contingeret attemptari. ♦ Postmodum uero dicta ecclesia per ipsius
                  Henrici episcopi obitum qui extra Romanam curiam diem clausit extremum uacante
                  dilecti filii .. capitulum ipsius ecclesie reseruacionem et decretum predicta ut
                  asseritur ignorantes te tunc canonicum ecclesie predicte in presbiteratus ordine
                  constitutum in episcopum Sleswicensem licet de facto concorditer elegerunt/ tuque
                  reseruacionis et decreti predictorum eciam ut asseris inscius huiusmodi electioni
                  illius tibi presentato decreto de facto eciam consenciens obtinuisti eam a
                  uenerabili fratre nostro .. archiepiscopo Lundensi metropolitano tuo de facto
                  eciam confirmari et tibi per eundem archiepiscopum alias tamen canonice munus
                  consecracionis impendi te administracioni ipsius ecclesie in spiritualibus et
                  temporalibus immiscendo et deinde dictus predecessor uacacione ecclesie predicte
                  et aliis premissis fidedignis relatibus intellectis prefatas electionem et
                  confirmacionem utpote post et contra reseruacionem et decretum ipsius attemptatas
                  reputans prout erant irritas et inanes ad prouisionem ecclesie predicte de qua
                  nullus preter eum ea uice disponere potuerat neque poterat reseruacione et decreto
                  obsistentibus supradictis solicite cogitans uenerabilem fratrem nostrum
                  Theodericum Mindensem tunc Saraptensem episcopum a uinculo quo Saraptensi ecclesie
                  cui tunc preerat tenebatur de fratrum suorum consilio de quorum numero tunc eramus
                  et apostolice potestatis plenitudine absoluens ipsum ad ecclesiam Sleswicensem
                  predictam transtulit preficiens eum dicte Sleswicensi ecclesie in episcopum et
                  pastorem curam et administracionem ipsius sibi in spiritualibus et temporalibus
                  committendo tuque propterea nullius ecclesie episcopus remansisti et subsequenter
                  dicto predecessore sicut domino placuit <pb facs="4498026"/> de hac luce subtracto
                  nos diuina fauente clemencia ad apicem summi apostolatus assumpti prouisiones
                  omnium ecclesiarum cathedralium tunc apud sedem predictam uacancium et imposterum
                  uacaturarum ordinacioni et disposicioni nostre cum similis interposicione decreti
                  duximus reseruandas/ et deinde dicta Sleswicensi ecclesia ex eo pastoris solacio
                  destituta quod nos prefatum Theodericum episcopum Mindensem/ apud sedem eandem
                  constitutum/ a uinculo quo dicte Sleswicensi ecclesie cui tunc preerat tenebatur
                  de fratrum ipsorum consilio et apostolice potestatis plenitudine absoluentes ipsum
                  [ad] prefatam Mindensem ecclesiam tunc uacantem duximus transferendum preficiendo
                  eum dicte Mindensi ecclesie [in] episcopum [et] pastorem nos ad prouisionem ipsius
                  Sleswicensis ecclesie de qua nullus preter nos hac [uice disponere] potuit neque
                  potest reseruacione et decreto nostris obsistentibus supradictis ne ipsa
                  Sleswicensis [ecclesia longe] uacacionis subiaceret incommodis paternis et
                  solicitis studiis intendentes ad te cui de [litterarum sciencia uite ac morum
                  honestate et aliis multiplicium uirtutum] meritis apud nos fidedigna perhibentur
                  testimonia pro quo eciam capitulum predicti per eorum patentes litteras nobis
                  humiliter supplicarunt conuertimus oculos nostre mentis/ ♦ Cupientes igitur. eidem
                  Sleswicensi ecclesie talem preficere personam que sciret uellet et posset/ eam
                  preseruare a noxiis et aduersis ac in suis manutenere iuribus et eciam adaugere
                  post deliberacionem quam super hiis cum nostris fratribus habuimus diligentem de
                  persona tua prefate Sleswicensi ecclesie de fratrum nostrorum consilio auctoritate
                  apostolica prouidemus teque illi preficimus in episcopum et pastorem curam et
                  administracionem ipsius Sleswicensis ecclesie tibi in spiritualibus et
                  temporalibus plenarie committendo et nichilominus consecracionis munus tibi ut
                  predicitur impensum/ et que per te circa administracionem Sleswicensis
                  &lt;ecclesie&gt; predicte alias rite acta sunt auctoritate predicta ex certa
                  sciencia approbamus in illo qui dat gracias et largitur premia confidentes quod
                  prefata Sleswicensis ecclesia per tue diligentie ministerium fructuosum sub tuo
                  felici regimine dextera domini tibi assistente propicia salubriter et prospere
                  dirigetur/ ♦ Quocirca fraternitati per apostolica scripta mandamus quatinus ad
                  eandem Sleswicensem ecclesiam cum gracia nostre bene<pb facs="4498027"/>dictionis
                  accedens curam et administracionem predictas sic geras solicite fideliter et
                  prudenter quod prefata Sleswicensis ecclesia gubernatori utili et fructuoso
                  administratori gaudeat se commissam ac bone fame tue odor ex laudabilibus
                  actionibus tuis latius diffundatur tuque preter premium retribucionis eterne
                  nostram et eiusdem sedis graciam uberius consequi merearis ♦ Datum apud
                  Uillamnouam Auinionensis diocesis .vi. nonas iulii anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 &lt;re&gt;seruans] seruans tilføjet på åbent spatium i Aa. </p>
               <p> 16 .. = Petro. </p>
               <p> 9 [ad]] her og i det følgende er teksten i Aa afslidt og nu ulæselig; udfyldt
                  efter Ny kirkehist. Saml. l. l. (efter afskrift af P. A. Munch).</p>
               <p> 27 &lt;ecclesie&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder Niels, biskop af Slesvig hilsen o. s. v. </p>
            <p> Den omsorg for alle kirker, der er overladt os, omend ufortjent, tynger os og
                  giver uophørlig anledning til bekymring, så at vi med flid særligt tager vare på
                  dem, der er blevet berøvet deres hyrder, således at disse kirker ikke skades på
                  grund af manglende hyrder, men kan trives åndeligt og timeligt og fortsat med Guds
                  hjælp have fremgang og tilvækst i deres rettigheder og friheder. Da vor forgænger
                  pave Clemens 6. — salig ihukommelse — i sin tid ved det apostoliske sædes forsorg
                  agtede, når kirken i Slesvig måtte blive ledig, at sætte en nyttig og egnet person
                  i spidsen for den, hvis styre biskop Henrik af Slesvig — god ihukommelse — dengang
                  forestod, og ved denne lejlighed særligt reserverede beskikkelsen af denne kirke
                  for sin rådighed og bestemmelse, erklærede han det fra da af ugyldigt og
                  magtesløst, om nogen med nogen som helst myndighed med eller uden viden herom
                  skulle forsøge at handle anderledes i denne sag. Men da nævnte kirke senere blev
                  ledig ved denne biskop Henriks død, <pb facs="4646508"/> som afgik ved døden uden
                  for den romerske kurie, valgte vore elskede sønner ved kapitlet i denne kirke, der
                  som det forsikres, var uvidende om fornævnte reservation og bestemmelse,
                  endrægtigt Dig, dengang kannik med præstegrad ved fornævnte kirke, til biskop af
                  Slesvig — skønt kun de facto — og da Du, der ligeledes, som Du forsikrer, var
                  uvidende om fornævnte reservation og bestemmelse, samtykkede — ligeledes de facto
                  — i dette valg, efter at dets resultat var blevet meddelt Dig, opnåede Du, at den
                  stadfæstedes — ligeledes de facto — af vor ærværdige broder ærkebikop (Peder) af
                  Lund, Din ærkebiskop, og at der — dog i øvrigt på kanonisk vis — ydedes Dig
                  indvielsens nådegave af samme ærkebiskop, så at Du kunde befatte Dig med styret af
                  denne kirke i åndelige og verdslige sager; da dernæst (vor) nævnte forgænger ved
                  troværdige indberetninger havde forstået, at fornævnte kirke var ledig og havde
                  hørt om alt det andet berettede, anså han fornævnte valg og stadfæstelse, der jo
                  var søgt foretaget efter og i modstrid med hans reservation og bestemmelse, for
                  ugyldige og magtesløse, således som de også var, og da han med omsorg tænkte på
                  beskikkelsen af fornævnte kirke, om hvilken ingen undtagen han ved den lejlighed
                  havde kunnet eller kunde træffe afgørelse, idet ovennævnte reservation og
                  bestemmelse lagde sig hindrende i vejen, løste han på sine brødres<ref target="drb1"/> råd, blandt hvis tal vi dengang var, og af apostolisk
                  magtfuldkommenhed vor ærværdige broder biskop Didrik af Minden, dengang af
                  Sarepta, fra det bånd, hvormed han knyttedes til kirken i Sarepta, som han dengang
                  forestod, og forflyttede ham til fornævnte kirke i Slesvig og satte ham i spidsen
                  for nævnte kirke i Slesvig som biskop og hyrde og betroede ham omsorgen for og
                  styret af den i åndelige og verdslige sager<ref target="drb2"/>, og Du blev derfor
                  ikke biskop ved nogen kirke. Og da nævnte forgænger derefter, som det behagede
                  Gud, afgik ved døden, og vi ved Guds gunst og nåde blev ophøjet til det høje
                  apostoliske sædes tinde, har vi ved en tilsvarende bestemmelse ladet
                  beskikkelserne af alle domkirker, der da var ledige og i fremtiden ville blive
                  ledige ved fornævnte sæde, reservere for vor rådighed og afgørelse, og da nævnte
                  kirke i Slesvig dernæst var blevet berøvet sin hyrdes omsorg, fordi vi på nævnte
                  brødres råd og af apostolisk magtfuldkommenhed løste fornævnte biskop Didrik af
                  Minden, der var til stede ved samme sæde, fra det bånd, hvormed han knyttedes til
                  nævnte kirke i Slesvig, som han da forestod, og lod ham forflytte til fornævnte
                  kirke i Minden, der da var ledig, og satte ham i spidsen for denne kirke i Minden
                  som biskop og hyrde<ref target="drb3"/>, har vi, der med faderlig og omsorgsfuld
                  iver lagde <pb facs="4646509"/> vægt på beskikkelsen af denne kirke i Slesvig — om
                  hvilken ingen uden vi denne gang kunde eller kan træffe bestemmelse, idet vor
                  ovennævnte reservation og afgørelse lægger sig hindrende i vejen — for at denne
                  kirke i Slesvig ikke skulde udsættes for en lang ledigheds ubehageligheder, rettet
                  vor tankes blik mod Dig, om hvem der hos os aflægges troværdige vidnesbyrd om
                  boglig viden, sædeligt liv og vandel og andre mangfoldige dyder og fortjenester,
                  og for hvem fornævnte kapitel ligeledes ydmygt har indgivet ansøgning med deres
                  åbne brev. Idet vi derfor ønsker at sætte en sådan person i spidsen for samme
                  kirke i Slesvig, som forstår, vil og kan bevare den for fortræd og modgang og
                  fastholde og også forøge den i dens rettigheder, beskikker vi med apostolisk
                  myndighed efter omhyggelig overvejelse, som vi har haft herom med vore brødre, på
                  vore brødres råd Dig til fornævnte Slesvig kirke og sætter Dig i spidsen for den
                  som biskop og hyrde, idet vi helt og fuldt betror Dig omsorgen for og styret af
                  denne kirke i Slesvig i åndelige og verdslige anliggender; og med fuld viden
                  godkender vi desforuden med fornævnte myndighed den indvielsens nådegave, der som
                  fornævnt er tildelt Dig, og alt, hvad der iøvrigt på rette vis er foretaget af Dig
                  med hensyn til styret af fornævnte kirke i Slesvig, idet vi med ham, som udøser
                  nådesbevisninger og uddeler belønninger, har tillid til at fornævnte kirke i
                  Slesvig ved Din omhyggelige og frugtbringende tjenergerning under Dit lykkelige
                  styre, idet Herrens nådige højre hånd hjælper Dig, vil blive ledet på
                  frelsebringende og lykkelig måde. Derfor pålægger vi Dig, broder, ved apostolisk
                  brev, at Du med vor velsignelses nåde begiver Dig til samme kirke i Slevig og med
                  sådan omhu, tro og klogskab drager omsorg for dens styrelse og forvaltning, så at
                  fornævnte kirke i Slevig kan fryde sig over at være betroet en egnet styrer og
                  forstandig leder, og det gode ry, som er en følge af Dine rosværdige handlinger
                  kan brede sig viden om, og Du selv foruden evig gengældelses løn derved til
                  overmål kan gøre Dig fortjent til vor og samme sædes nåde. Givet i Villeneuve i
                  Avignon stift den 2. juli i vort andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. kardinalerne. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB III 3 nr. 426 og 535. </p>
                  <p n="drb3"> jf. ovf. nr. 11. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
