<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540924001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540924001</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 359. Papir 20 × 9,5. På bagsiden
                  spor af seglet, der lukkede brevet, og påskriften <hi rend="italic">Honorabili uiro aduocato
                     Sundensi in nundinis Falsterbothæ commoranti detur hec</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserecesse I 119 nr. 189 (<hi rend="italic">med dato 1352 26. september</hi>);
                  Mekl. UB. XIII 222 nr. <pb facs="4498047"/> 7661, 1 (<hi rend="italic">i udtog efter
                     Hanserecesse</hi>); Dipl.Svec. VI 521 nr. 5061 (<hi rend="italic">år 1354</hi>) — Reg.Dan. nr.
                  *2155 (<hi rend="italic">med dato 1352 26. september</hi>); Hans. UB. III 136 nr. 311 (<hi rend="italic">år
                     1354</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498046.webp">3. rk. IV nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646526.webp">III:4 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 162. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-09-24"> [1354. 24. september?]<note>
                  <p> Lars Karlsson kendes som gælker i Skåne fra 1352 30. august, Dipl.Dan. 3. rk. III
                  nr. 583, til 1354 7. maj, IV nr. 116, mens Halsten Petersson var gælker 1351 19.
                  marts, III nr. 403. I Hanserecesse, Mekl. UB. og Hans. UB. l. l. sættes brevet i
                  forbindelse med Kampens strid med Stralsund, Rostock og Wismar, cf. nr. 236,
                  hvilket dog er usikkert, cf. Grandinson II 54 note 2. Snarere skal det ses i
                  forbindelse med Munkeholmdrabet, som Stralsund blev inddraget i, cf. nr. 161, 163
                  og 175. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lars Karlsson, ridder og gælker i Skåne, tilbyder Stralsunds foged på markedet i
                  Falsterbo sin støtte i de vanskeligheder, som Stralsunds borgere er udsat for.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabili uiro aduocato Sundensi in nundinis Falsterbothæ commoranti Laurencius
                  Karlsun/ miles prefectus Scanie promocionis amicabilem " constanciam cum salute/ ♦
                  De i&lt;n&gt;iuria et grauamine uestris conciuibus et aliis qui ob spem
                  securitatis et pacis qua de speciali fiducia domini mei regis more solito perfrui
                  tenerentur ad predictas nundinas applicabant uobis et eis presumpcionem temerariam
                  illatam sollicite condolentes amicabiliter insinuo quod si de auxilio meo
                  aliqualiter necessitati fueritis secundum uestrum consilium ad uindictam debitam
                  de grauaminibus antedictis efficiam quantum possum ex parte domini mei regis moram
                  facturus in Malmøghæ die crastina/ et sexta feria subsequenti/ ♦ In Christo
                  ualete/ ♦ Scriptum meo sub sigillo quarta feria ante Michaelis. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 i&lt;n&gt;iuria] iiuria A.</p>
               <p> 14 condolentes læs condolens. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lars Karlsson, ridder, gælker i Skåne, til den hæderværdige mand, Stralsunds
                  foged, der opholder sig på markedet i Falsterbo, venskabelig hilsen med ønske om
                  stedsevarende fremgang. </p>
            <p> I anledning af den uret og de overgreb, der er begået mod Eders medborgere og mod
                  andre, som i håb om den sikkerhed og fred — som de efter sædvanlig skik skulde
                  nyde i henhold til min herre konges særlige tillid — landede på fornævnte marked,
                  meddeler jeg, som bekymret sørger over de forvorpne overgreb mod Eder og mod dem,
                  venskabeligt, at hvis I på nogen måde måtte være i bekneb for min hjælp, skal jeg
                  i overenstemmelse med Eders råd virke for, at fornævnte overgreb får deres
                  forskyldte straf, så vidt jeg på min herre konges vegne kan, når jeg i morgen og
                  den følgende fredag gør ophold i Malmø. Lev vel i Kristus. Skrevet under mit segl
                  onsdagen før mikkelsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Lars Karlsson kendes som gælker i Skåne fra 1352 30. august, DRB III 3
                  nr. 583, til 1354 7. maj, ovf. nr. 116, mens Halsten Petersson var gælker 1351 9.
                  marts, III 3 nr. 403. I Hanserecesse, Mekl. UB. og Hans. UB. sættes brevet i
                  forbindelse med Kampens strid med Stralsund, Rostock og Wismar, jf. nr. 236,
                  hvilket dog er usikkert, jf. Grandinson II 54 note 2. Snarere skal det ses i
                  forbindelse med Munkeholmdrabet, som Stralsund blev inddraget i, jf. nr. 161, 163
                  og 175. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
