<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540914001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540914001</idno>
            <idno type="dd_serialno">157</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Sjælland. Perg. 18 × 14,5 (plica 1,5). 1: Niels
                  Esgersens segl (Lange) af gult voks i perg.rem (S' NPEHOLAI EYN:SON), DAS. 425. 2:
                  Henning Podebusks segl af gult voks i perg.rem, DAS. 426. 3: Jakob Basses segl af
                  gult voks i perg.rem, DAS. 427. 4: Niels Grubbes segl af gult voks i perg.rem,
                  overskålen nu tabt, S' N... LAI I[AS]I[M?]ARS, således Rep., cf. DAS. 428. På
                  bagsiden med hånd fra det 15. årh. <hi rend="italic">Om gotz i Iurlose oc Vesterby oc Truwestorp
                     etcetera</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 49. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2418 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — D. Kausche, Putbusser Regesten 83
                  nr. 298.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498042.webp">3. rk. IV nr. 157</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646522.webp">III:4 nr. 157</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 157. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-09-14"> 1354. 14. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Esgersen af Vollerup sælger alt sit gods i Jorløse, Vesterby, Trustrup,
                  Tystrup og Rørby til kong Valdemar 4. Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Eyesun de Woldorp. salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes. me omnia et
                  singula bona infrascripta uidelicet duos mansus terre <pb facs="4498043"/> dictos
                  bool. cum duobus solidis terrarum in censu. in Iurløse. duas oras terrarum in
                  censu in Westerby. duos solidos terrarum in Thruwestorp. quatuor solidos terrarum
                  in Tykistorp. et duos mansus terrarum dictos bool/ in Rørby. in Arsheret.
                  Syellendie sita iusto titulo uendicionis. illustri domino meo domino Waldemaro dei
                  gracia Danorum Sclauorumque regi. suis ueris heredibus et successoribus.
                  uendidisse. scotasse. et alienasse per presentes iure perpetuo possidenda. pro
                  quibus quidem bonis sencio me et recognosco plenum et integrum precium pro mea
                  uoluntate integraliter habuisse. ♦ Unde obligo me et heredes meos. predicto
                  illustri principi domino Waldemaro Danorum regi antedicta bona cum suis
                  adiacenciis omnibus humidis et siccis. uidelicet agris pratis pascuis siluis et
                  piscaturis. appropriare, liberare. et disbrigare. secundum quod exigunt leges
                  terre ab impeticione quorumcumque. necnon eadem bona sicut predictum est. in
                  placitis generali Ringstadis. et prouinciali Arsheret. scotare cum omnibus
                  predictis condicionibus et integraliter assignare. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis domini Henningi Potbusk militis. Iacobi Basse et
                  Nicholai Grubbe de Thersløse. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> .ccc<hi rend="sup">o</hi> .l<hi rend="sup">o</hi> . quarto.
                  die exaltacionis sancte crucis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Esgersen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at jeg med dette brev ved
                  retmæssigt salg har solgt, skødet og afhændet til min højbårne herre herr
                  Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og hans rette arvinger og
                  efterfølgere nedennævnte gods, alt og hvert, nemlig to <hi rend="italic">mansus</hi> i jord,
                  kaldet 'bool', og to ørtug skyldjord i Jorløse, to øre skyldjord i Vesterby, to
                  ørtug skyldjord i Trustrup, fire ørtug jord i Tystrup og to <hi rend="italic">mansus</hi> i jord,
                  kaldet 'bool', i Rørby i Ars herred på Sjælland, at besidde med <pb facs="4646523"/> rette evindelig; jeg mener og erkender fuldt ud at have fået den fulde og hele
                  betaling for dette gods efter mit ønske. Derfor forpligter jeg mig og mine
                  arvinger til at hjemle fornævnte højbårne fyrste herr Valdemar, de Danskes konge,
                  fornævnte gods med alle dets tilliggender, vådt og tørt, nemlig agre, enge,
                  græsgange, skove og fiskevande, og at frigøre og fri det for krav fra hvem som
                  helst i overensstemmelse med hvad landets love kræver, samt at skøde samme gods,
                  således som ovenfor angivet, på Ringsted landsting og Ars herredsting med alle
                  fornævnte vilkår og helt og fuldt at oplade det. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  tillige med segl tilhørende herr Henning Podebusk, ridder, Jakob Basse og Niels
                  Grubbe af Tersløse hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1354 på dagen
                  for det hellige kors' ophøjelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
