<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13541116001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13541116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">177</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Perg. Hertug Ludvigs segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XIII 548 nr. 8006.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498058.webp">3. rk. IV nr. 177</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646535.webp">III:4 nr. 177</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 177. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-11-16"> 1354. 16. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kyritz</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgrev Ludvig Romeren af Brandenburg slutter forbund med Nicolaus 3. og
                  Bernhard 2., herrer til Werle, om gensidig hjælp undtagen mod kongerne af Danmark
                  og Sverige, hertugerne af Mecklenburg, ærkebiskoppen af Magdeburg, markgreven af
                  Meissen, hertug Barnim 3. af Stettin, hertugen af Lüneburg og biskoppen af Kammin.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Lodewich die Romer, von gods gnaden marggrefe tů Brandenborch Wind tů Lusitz,
                  des heiligen Romischen rikes ouerste kemerer, phallentzgrefe bie Ryne vnd hertoge
                  in Beiern, bekennen vnd bethůgen openbar med dessen brife, dat wi gutleken vnd
                  lifleken vns med den edelen mannen Clause vnd Bernhard, heren tů Werle, vnsen
                  getriiwen lyuen ohemen, hebben vmme alle schelinge, die tůschen vns an beider sid
                  sin gewesen, gentzleken berichtet in desser wise vnd voreynet: dat wi en behulppen
                  scholen sin med lyue vnd med gude vnd med vnsen vesten ane allerleie argelist up
                  allermenlik, one up die hochgebornen forsten, die koninge von Denemargken vnd von
                  Sweden, beide von Meklenborch, den ertzbisschoff von Megdeborch, [den] marggrefen
                  von Miszen, hertogen Barnam von Stetin, den olden hertogen von Lunenborch vnd den
                  bisschoph von Camyn ♦ ..... ♦ Gegeuen tu der Kyritz, nach gods gebord drutteyn
                  hundert iar darnach in dem viervndveftigestem iare, des nehesten sůndages nach
                  sente Mertins dage. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Ludvig Romeren, af Guds nåde markgreve af Brandenburg og Lausitz, det hellige
                  romerske riges øverste kammermester, pfalzgreve ved Rhinen og hertug af Bajern,
                  erkender og bevidner åbenbart med dette brev, at vi i mindelighed og kærlighed
                  fuldt ud har forligt os med de ædle mænd Nicolaus og Bernhard, herrer til Werle,
                  vore tro mænd og kære onkler, om alle tvistemål, som har været imellem os på begge
                  sider, og har sluttet forbund med dem på følgende måde: at vi skal hjælpe dem uden
                  al svig med liv og gods og med vore borge mod enhver, undtagen mod de højbårne
                  fyrster kongerne af Danmark og Sverige, de to (hertuger) af Mecklenburg<ref target="drb1"/>, ærkebiskoppen af Magdeburg<ref target="drb2"/>, markgreven af
                     Meissen<ref target="drb3"/>, hertug Barnim af Stettin, den gamle hertug af
                     Lüneburg<ref target="drb4"/> og biskoppen af Kammin<ref target="drb5"/> .....
                  Givet i Kyritz år 1354 efter Guds fødsel første søndag efter St. Mortens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Albrecht og Johan. </p>
                  <p n="drb2"> Otto. </p>
                  <p n="drb3"> Frederik. </p>
                  <p n="drb4"> Vilhelm. </p>
                  <p n="drb5"> Johan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
