<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540220001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">100</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Stadtarchiv. Perg. (Urkundenarchiv nr. 37) med notarmærke og
                  fragment af 1 segl af de oprindelige 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen II 465 nr. 386; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 397 nr. 604
                  — Reg.Dan. nr. *2196.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497989.webp">3. rk. IV nr. 100</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/.webp">III:4 nr. 100</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 100. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog og arkivalske oplysninger efter Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-02-20"> 1354. 20. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kiel</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notarialvidne om, at ridderne Markvard v. d. Wisch, Otto Mörder, Lange Plessen og
                  Klaus Spliet har bilagt forskellige stridigheder mellem Johan Verda, præst i
                  Bremen stift, og rådmændene i Kiel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497990"/> In nomine domini amen. ♦ Anno natiuitatis eiusdem millesimo
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo quarto, indictione septima, mensis
                  februarii die uicesima, hora nona uel quasi, pontificatus sanctissimi in Christo
                  patris et domini nostri, domini Innocentii pape Sexti anno secundo, in mei notarii
                  infrascripti testiumque subscriptorum presentia personaliter constituti discreti
                  uiri et honesti dominus Iohannes Verda presbyter Bremensis dyocesis parte ex una
                  necnon ..... consules in Kyle dicte dyocesis ex altera ...... concordauerunt .....
                  ♦ Acta et facta sunt hec ante castrum oppidi Kyle extra iurisdictionem Lubicensis
                  iudicii anno, indictione, mense, die, hora et pontificatu quibus supra,
                  presentibus honorabilibus uiris et discretis dominis Hinrico preposito monasterii
                  Nouimonasterii ordinis sancti Augustini, rectore parrochialis ecclesie in Kyl
                  Bremensis diocesis, Symone et Iacobo canonicis regularibus eiusdem monasterii
                  fratribus, Conrado gardiano, Marquardo lectore, Borchardo Wetberghe et Detleuo
                  ordinis fratrum minotum conuentus in Kyl, fratre Detberno Libeden ordinis beati
                  Iohannis domus hospitalis in Othonia, Wernero rectore ecclesie in Petherstorpe,
                  Arnoldo rectore ecclesie in Haddebo, Petro Buk rectore ecclesie in Brygghe,
                  Hinrico de Hauenis perpetuo uicario in ecclesia parrochiali in Kyl, Marquardo
                  Zøthen perpetuo uicario in ecclesia beati Petri in Sleswich, Nicolao Wighendorp,
                  Nicolao Aspen, Nicolao et Iohanne Gudeman, presbiteris, Martino Langhesiden,
                  Conrado Hemmendorpe et Lamberto Lobeken, clericis, necnon Marquardo de Wisch,
                  Ottone Mørder, Langhe Plessen et Nicolao Spliit, militibus, arbitris supradictis
                  Bremensis, Othoniensis, Sleswicensis, Caminensis, Lubecensis et Hildessemensis
                  dyocesium et aliis pluribus fide dignis ad premissa uocatis specialiter et rogatis
                  ♦ ..... Et nos Marquardus de Wisch, Otto Mørder, Langhe Plesse et Nicolaus Spliit,
                  milites, arbitri supradicti, Hinricus prepositus monasterii Nouimonasterii ordinis
                  sancti Augustini supradictus, Conradus gardianus, Wernerus rector ecclesie in
                  Petherstorpe, Petrus Buk rector ecclesie in Brygghe, Arnoldus de Haddebo, Hinricus
                  de Hauenis et Marquardus Zøthe, uicarii supradicti, omnibus et singulis
                  supradictis presentes una cum notario et testibus suprascriptis interfuimus et ea
                  sic acta et facta fuisse et esse appensione nostrorum sigillorum approbantes
                  protestamur. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 mei] Michelsen, meo Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. </p>
               <p> 4 notarii infrascripti = Hinricus Laurencii. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
