<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540321001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">104</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Privatark. kronol. rk. Perg. 21 × 11 (plica 1,5). 2 seglsnit. På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh.s slutning. <hi rend="italic">Breff paa Vggilworde oc Rannis
                     iordt</hi> (rettet fra <hi rend="italic">marc) i Brusgardt marc</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2400 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497992.webp">3. rk. IV nr. 104</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646482.webp">III:4 nr. 104</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 104. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-03-21"> 1354. 21. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Uffesen af Tordrup, ridder, pantsætter sine jorder i Ugilvore mark til
                  Jens Pedersen for to mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas Offæsun miles de Thordorph salutem
                  in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi quod recognosco me exhibitori presencium
                  Iohanni Pætærsun in duabus marchis puri argenti teneri ueraciter obligatum in
                  proximo placito Galtænhæret ante festum pasche sibi uel heredibus suis absque omni
                  dubio persoluendis pro quo argento eidem Iohanni Pætærsun terras meas in campo
                  Vgæluuor scitas dictas Raniisyordh cum suis pertinenciis omnibus et singgulis
                  inpingnero per presentes sibi per me ab impeticione cuiuslibet appropriandas de
                  quibus idem Iohannes fructus percipiet annuatim donec ab ipso uel heredibus suis
                  per me uel heredes meos termino prefato legaliter redimantur in sortem principalis
                  debiti minime computandos tali condicione quod si idem Iohannes dictas terras per
                  aliquem aliquo iure interim legaliter amiserit extunc <pb facs="4497993"/> eidem
                  Iohanni Pætærsun. dictum argentum cum indemnitate fructuum nichilominus reddere me
                  obligo per presentes ac eciam adiecta condicione speciali quod quocumque anno
                  dicte terre per me uel heredes meos redemte fuerint idem Iohannes dictas terras
                  usque ad sequens festum sancti Michaelis pro una ora annone habere deberet
                  conductiue ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis fratris mei
                  Laurencii Offæsun presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> l<hi rend="sup">o</hi> quarto die sancti
                  Benedicti abbatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 scitas = sitas. </p>
               <p> 25 singgulis = singulis.</p>
               <p> 25 inpingnero = inpignero. </p>
               <p> 3 redemte = redempte. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Uffesen af Tordrup, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg erkender i sandhed at være nærværende brevviser Jens
                  Pedersen to mark lødigt sølv skyldig, som ubetinget skal betales til ham eller
                  hans arvinger på en sidste tingdag i Galten herred før påske, for hvilket sølv jeg
                  med dette brev pantsætter samme Jens Pedersen mine jorder i Ugilvore mark, som
                  kaldes Ranesjord, med deres tilliggender, alt og hvert, idet jeg hjemler ham dem
                  mod krav fra hvem som helst; samme Jens skal nyde afgrøden deraf årligt, indtil de
                  indløses fra ham eller hans arvinger af mig eller mine arvinger på lovlig vis til
                  den fornævnte termin og uden at det på nogen måde afregnes i gældens hovedstol, på
                  den betingelse, at hvis samme jorder med nogen som helst ret afvindes samme Jens i
                  mellemtiden på lovlig vis af en eller anden, så forpligter jeg mig med dette brev
                  til at tilbagelevere nævnte sølv tilligemed skadesløsholdelse for afgrøderne, og
                  desuden med den særlige betingelse, at i hvilket år de nævnte jorder end bliver
                  indløst af mig eller mine arvinger, skal samme Jens have de nævnte jorder til leje
                  til følgende St. Mikkels dag for en øre korn. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  hængt under dette brev sammen med min broder Lars Uffesens segl. Givet i det
                  Herrens år 1354 på abbeden St. Benedikts dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
