<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540723001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540723001</idno>
            <idno type="dd_serialno">144</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6. Kongen. Adk. Landgods Sjælland. Perg., plettet, 19 × 10,5.
                  Perg.flig. På bagsiden <hi rend="italic">P. Ienssuns breff met huilkit han vplader koning
                     Waldemar i Løgheheret til pant</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476),
                  trykt ÆA. I 50 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum
                     abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2411 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498031.webp">3. rk. IV nr. 144</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646513.webp">III:4 nr. 144</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 144. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-07-23"> 1354. 23. juli<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Jensen overlader kong Valdemar 4. Atterdag alt det gods i Gørlev sogn, som
                  er pantsat til ham af Erik Hasenberg for ti mark sølv, samt dennes brev herom.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Iohannis salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi. me magnifico principi. domino meo karissimo.
                  domino W dei gracia Danorum Sclauorumque regi. bona omnia. michi pro decem
                  marchis. puri argenti. per Ericum Hasenbergh. in Gyurthø. parochie Gerslef. in
                  Løghæhærith. inpignerata. cum omnibus condicionibus. litteris dicti Erici. et
                  omnibus iuribus michi in eisdem bonis competentibus. libere dimisisse. pro
                  uoluntate et usibus suis ordinanda. adiecto quod si. dicta bona. a. dicto domino
                  meo rege W uel heredibus suis per leges terre aliqualiter euincantur. extunc me
                  firmiter obligo per presentes. ad persoluendum sibi. decem marchas puri argenti
                  ita tamen. quod michi litteras dicti Erici patentes resignabunt. ♦ Si autem idem
                  dominus meus rex aut heredes sui. notabilia edificia et sumptuosa. posuerint in
                  bonis prenotatis. ab illis non debeant separari. antequam ipsis. pro eisdem fuerit
                  satisfactum. secundum arbitrium quatuor uirorum discretorum. de eodem hærith. <pb facs="4498032"/> quorum duos idem dominus meus rex ex parte una. et ego duos
                  parte ex altera. ad hoc duxerimus specialiter nominandos ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. millesimo
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo quarto. in crastino. beate Marie
                  Magdalene. </p>
            <div type="cit">
               <p> 23: Dipl.Dan. 3. rk. II nr. 186. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Jensen til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>Alle skal vide, at jeg frit har overladt til den stormægtige fyrste, min såre kære
                  herre herr Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, alt det gods i
                     <hi rend="italic">Gyurthø</hi> i Gørlev sogn i Løve herred, som er pantsat til mig for ti mark
                  lødigt sølv af Erik Hasenberg, med alle (dets) vilkår, med nævnte Eriks brev<ref target="drb1"/> og med alle rettigheder, der tilkommer mig i samme gods, at
                  råde over til eget brug efter ønske, med den tilføjelse, at hvis nævnte gods på en
                  eller anden måde ifølge landets love afvindes min nævnte herre kong Valdemar eller
                  hans arvinger, forpligter jeg mig med dette brev bestemt til straks at betale ham
                  ti mark lødigt sølv, dog således at de oplader mig nævnte Eriks åbne brev; men
                  hvis samme min herre konge eller hans arvinger opfører betydelige og bekostelige
                  bygninger på fornævnte gods, skal de ikke skilles ved dem, før der er gjort dem
                  fyldest for samme efter fire gode mænds kendelse fra samme herred, af hvilke samme
                  min herre kongen på sin side særligt udmelder to, og jeg på min side to. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1354
                  dagen efter St. Maria Magdalenas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB III 2 nr. 186. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
