<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540908001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540908001</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Perg. Lübecks segl, Siegel des Mittelalters I,
                  tavle 4 nr. 15 og 16. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Styffe, Bidrag I 24 nr. 16; Mekl. UB. XIII 514 nr. 7981; Sverges
                  Traktater II 197 nr. 316 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 519 nr. 5057 — Reg.Dan.
                  nr. *2208; Hans. UB. III 134 nr. 305.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498040.webp">3. rk. IV nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646520.webp">III:4 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 154. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-09-08"> 1354. 8. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i staden Lübeck billiger den af hertug Albrecht 2. af Mecklenburg
                  mæglede våbenstilstand mellem staden og kong Magnus af Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus hoc scriptum inspecturis .. consules ciuitatis Lubicensis salutem in
                  domino. ♦ Recongnoscimus publice per presentes, quod nos amicabiles treugarum dies
                  per illustrem principem dominum Albertum ducem Mangnopolensem, ex parte incliti
                  domini Magni, Suecie, Norwegie ac Schanie regis, inter eundem dominum regem et nos
                  super omnibus dissensionibus et displicenciis inter ipsum et nos motis hactenus et
                  subortis ordinatas, a proxime uenturo beati Martini episcopi die ultra per unum
                  annum continuum integrum in omni securitate et firmo pacis federe duraturas,
                  assentimus et presentibus approbamus, uolentes ipsum et suos libenter, ubicumque
                  poterimus, honorare, ita scilicet, quod omnes sui infra prefinitum tempus possint
                  ciuitatem Lubicensem, portum nostrum et campimarchiam nostram secure uisitare,
                  inibi moram facere et sua negocia licita libere excercere et secure recedere,
                  quando uolunt. ♦ Et usque tunc eciam omnia stabunt amicabiliter inter ipsum
                  dominum regem predictum et nos, sicut <pb facs="4498041"/> usque nunc steterunt. ♦
                  Quas quidem treugarum dies pro nobis et nostris ciuibus et pro omnibus ad
                  uoluntatem nostram facere seu dimittere uolentibus promittimus obseruari. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo quarto, in die
                  natiuitatis domine nostre. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i staden Lübeck til alle, der får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi erkender offentligt med dette brev, at vi samtykker i og med dette <pb facs="4646521"/> brev billiger den venskabelige våbenstilstand<ref target="drb1"/>, der er ordnet af den berømmelige fyrste herr Albrecht, hertug
                  af Mecklenburg, på den navnkundige herr Magnus' vegne, Sveriges, Norges og Skånes
                  konge, mellem samme herr konge og os med hensyn til alle de uenigheder og trætter,
                  der indtil nu har været og er opstået mellem denne og os, og den skal vare fra
                  førstkommende St. Morten bisps dag og hele det følgende år derefter med lejde i
                  alt og under aftale om urokkelig fred, idet vi gerne overalt, hvor vi kan, vil ære
                  ham og hans, nemlig på den måde at alle hans undersåtter inden for det fastsatte
                  tidsrum i sikkerhed kan besøge staden Lübeck, vor havn og vort byområde, gøre
                  ophold der og frit udøve deres tilladte forretninger og i sikkerhed vende tilbage,
                  når de ønsker. Og under den tid skal fremdeles alt i forholdet mellem denne
                  fornævnte herr konge og os på venskabelig vis stå ved magt på den måde, som det
                  hidtil har stået ved magt. Vi lover, at denne våbenstilstand skal overholdes af os
                  og vore borgere og af alle, der vil handle eller undlade at handle efter vor
                  vilje. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1354 på Vor Frues fødselsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 153. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
