<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13540927003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13540927003</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 186 nr. 19. Perg. 23 × 11 (plica 1,5).
                  Perg.rem med spor af segl og seglhylster. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Noodt, Beyträge I 5; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 407 nr. 626 —
                  Reg.Dan. nr. 2377; Rep. nr. 2420.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498049.webp">3. rk. IV nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646528.webp">III:4 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 165. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1354-09-27"> 1354. 27. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Henrik 2. af Holsten tager Trinitatis kirke i Slesvig tillige med dens gods
                  i Nørre Gøs herred under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Hinricus dei gracia comes Holzacie et
                  Stormarie salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quos nos
                  ecclesiam sancte Trinitatis in Sleswik cum bonis suis in Norgøshereth in Lyungset
                  mark uidelicet Østena in quibus residet quidam Laurencius Boysun sub nostra pace
                  et proteccione speciali sussceperimus defendendam dimittentes eidem ecclesie dicta
                  bona ab omni expedicionis grauamine inpeticione exactoria. inne. stuth. querst
                  ceterisque solucionibus oneribus ac seruiciis ad ius nostrum spectantibus. excepta
                  precaria nostra magna libera pariter et exempta. ac uolentes ut omnes in dictis
                  bonis commorantes super excessibus trium marcarum nulli respondeant nisi ecclesie
                  rectori supradicte. sed super excessibus quadraginta marcarum nobis* uenialiter
                  emendabunt. ♦ Unde districte per graciam nostram prohibemus ne quis aduocatorum
                  nostrorum seu officialium eorundem predictas libertates nostras et gracias dicte
                  ecclesie a nobis concessas audeat infringere et <pb facs="4498050"/> auso aliquo
                  contraire prout nostram uitare uoluerint ulcionem ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cccl. quarto in festo Cosme et Damiani martirum teste
                  Gothskalco Hwitte. nostro iusticiario. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 nobis, vistnok rettet fra nobiscum ved underprikning. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi har taget St. Trinitatis kirke i Slesvig med
                  dens gods i Nørre Gøs herred i Løvenstedmark, nemlig i Østenå, på hvilket en vis
                  Lars Bojsen bor, under vor fred og særlige beskyttelse for at forsvare den, idet
                  vi erklærer samme kirkes nævnte gods for frit og undtaget at være for al
                  ledingstynge, ombudsmandens krav, inne, stud, kværsæde og de øvrige ydelser,
                  byrder og tjenester, der hører til vor ret, med undtagelse af vor store bede<ref target="drb1"/>, og idet det er vor vilje, at alle, der bor på nævnte gods,
                  ikke skal svare tremarksbøder til nogen anden end ovennævnte kirkes præst, men
                  angående 40-marksbøderne skal de i nåde bøde os. Derfor forbyder vi strengt ved
                  vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder eller sammes officialer drister sig
                  til at bryde eller i nogen forvovenhed handle imod vore fornævnte friheder og
                  nådesbevisninger, der er tilstået nævnte kirke af os, såfremt de ønsker at undgå
                  vor hævn. Givet i det Herrens år 1354 på martyrerne Cosmas' og Damianus' dag med
                  Godskalk Witte, vor justitiar, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 37 og 90. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
