<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">459</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14160719002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensfolianten (OF), Hochmeisterkanzlei (HMK)</collection>
                        <idno>02 Verwaltungsführung der HMK, Nr. 8: Registrant des Hochmeisters Michael Küchmeister [1414-1418] (tidl. sign. "Aa6 und IVa")</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt under 2. Verdenskrig; regester er dog bevaret særskilt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Napiersky, Index corporis historico-diplomatici Livoniae, Esthoniae, Curoniae, nr. 744, p.
      179 (regest)</bibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Est.- u. Curländ. Urkundenb. V, nr. MMLXXX, sp. 145-147 (Reg. nr.
      2490)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4374</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Bunge l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1416-07-19"
                  notBefore="1416-07-19"
                  notAfter="1416-07-19"
                  cert="high">1416. 19. juli</date>
            <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Michael Küchmeister (v. Sternberg), højmester for Den Tyske Orden, erklærer sig over for
      kong Erik 7. af Pommern uskyldig i Johannes v. Dolens død samt i, at kong Eriks kapellan er
      blevet frataget nogle breve i Danzig.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-13" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-13. </change>
         <change when="2020-11-12" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-11-12. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Demutige bevelunge und willige denste zu allir euwir koningliche beheglichkeit bevor.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Allirdurchlauchster forste, grosmechtiger koning und gnediger lieber herre.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Wir haben immer wol irfaren von unsers ordens frunden und gunnern, das euwir grossmechtigkeit
      eins unwills widder uns habe, und doch nicht irfaren kunden, durch was sachen willen das were,
      bis zu der zeit, als der ersame geistliche meister zu <placeName>Lieffland</placeName>, unsers
      ordens heer, zu uns quam, der underrichte uns, wi er us <placeName>Denemarkten</placeName>
      irfaren hette, das wir und unser orden weren mit eime sulcher beschuldiget, das wir euwir
      gnaden sulden bedasset und beruchtiget haben, als von des todes wegen des strengen herren
        <persName>Johannes von Dolen</persName> etcetera.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Das mogen wir jo mit warheit schreiben, das wir mitsampt unsern gebitigern nie dovon vormals
      gehort noch gewust haben, und wissen uns ouch des mit allen unsern gebitigern unschuldig vor
      Gote dem herren, der ein irkenner ist aller herze.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Ouch underweisete uns der egedochte meister von <placeName>Lieffland</placeName>, das unsers
      ordens compthur zu <placeName>Danzk</placeName> sulde euwerm cappelan habe briefe genomen und
      ufgebrochen, die euwir grossmechtigkeit weren gesand und zugeschreben.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Des haben wir vor uns lassen komen den selbin compthur zu <placeName>Danzk</placeName>, den
      wir ernstlichen umb ein sulchs anretten und bekummerten, so wir hogeste solden, uns zu
      undirweisen, was im dovon wissentlich were, dergleiche wir sundirliche irfurschunge gethan
      haben und von der Stadt <placeName>Danzk</placeName>, also das beide, der compthur und ouch
      die stadt, slechtis nichtes dovon wissen.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Were nu ichtes doran worumbe wir uns des jo euwir gnaden cappelan sich solde immer kegen
      imandes in der stadt irclaget haben, das wir in keiner weise irfaren mogen, hirumbe so bitt
      wir euwir koningliche hochwerdekeit, als unsern gnedigen und gar sunderlichen lieben herren,
      das ir, gnediger herre, uns und die unsern us euwerm schweren verdacht lewtirlichen geruchet
      zu lassen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Wend wo wir vornemen werden, das euwir grosmechtigkeit der gutige Gott mit bogertem
      geluckseligem willen widder zu lande sendet, das man euch weis in der nehede zu dirreichen, so
      wellen wir unsere treffliche botschaft senden zu euwir hochwirdikeit, die unsern so worhaftige
      unschuld von allen den obengeschreben stucken getruwelichen vorbrengen und irzelen sal euwirn
      gnaden, die wir anderweit bitten mit andachtigen fleissigen beten, das ir, lieber herre, unser
      und unsers ordens gnediger herre geruchet zu bleiben, und getruwet uns des genzlichen, das wir
      mit unserm orden ungerne nimmer andirs gedenken adir thun welden, den das euwir koningliche
      hochwirdikeit fuglich were zu redelichkeit und zu eren, als ir, ab Gott wil, in der worheit
      ein sulchs an uns unzweifelichen sullet finden, und dorzu ouch nicht alleine euwir briefe adir
      boten, wo wir die vornemen, sundir ouch allis das, das die wirdikeit euwir majestat, euwir
      getruwir, und euwir lande were anrureude, noch unserm vormogen getruwelichen zu vertigen und
      zu vordern begerten zu allen gezeiten.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Gegeben uf unserm huse zu <placeName>Marienburg</placeName>, am sontage vor Mariae
      Magdalenae, im XIV<hi rend="sup">c</hi> und XVI jare.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
