<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980531005</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980531005</idno>
            <idno type="dd_serialno">319</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 49 f.91v. ep.380. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 804 nr.916 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg.Bonifacius VIII ed.
                  Digard 236 nr. 2773.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485731.webp">2. rk. IV nr. 319</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511539.webp">II:4 nr. 319</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 319. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-05-31"> 1298. 31. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. tillader ærkebiskop Jens Grand at udnævne tre notarer i Lunde
                  stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. ♦ Ex parte tua fuit nobis humiliter supplicatum (ut cum personarum que
                  contractos legitimos/ acta iudiciorum et alia huiusmodi redigant in publica
                  documenta sepe defectus in tua ciuitate et diocesi habeatur prouidere super hoc
                  paterna) sollicitudine curaremus. ♦ Nos itaque tuis supplicationibus inclinati/
                  concedendi tabelionatus offitium tribus personis/ quas ad <pb facs="4485732"/>
                  illud post diligentem examinationem ydoneas esse reppereris/ prius ab eis
                  iuramento iuxta formam presentibus annotatam recepto/ plenam tibi auctoritate
                  presentium concedimus facultatem. ♦ Forma autem iuramenti quod ipsarum quelibet
                  personarum prestabit taliter est. ♦ Ego (.. ab hac hora inantea fidelis ero beato
                  Petro et sancte Romane ecclesie, ac domino pape Bonifacio et successoribus eius
                  canonice intrantibus; non ero in consilio aut auxilio, consensu uel facto ut uitam
                  perdant aut membrum uel capiantur mala captione; consilium quod michi per se uel
                  per litteras aut nuntium manifestabunt, ad eorum dampnum scienter nemini pandam. ♦
                  Si uero ad meam notitiam aliquid deuenire contingat, quod in periculum Romani
                  pontificis aut ecclesie Romane uergeret, seu graue dampnum, illud pro posse
                  impediam; et si hoc impedire non possem, procurabo bona fideid ad notitiam domini
                  pape perferri. ♦ Papatum Romane ecclesie ac regalia sancti Petri et iura ipsius
                  ecclesie specialiter si qua eadem ecclesia in ciuitate uel terra, de qua sum
                  oriundus, habeat, adiutor ero ad defendendum et retinendum seu recuperandum contra
                  omnes homines. ♦ Tabellionatus officium fideliter exercebo. ♦ Contractus, in
                  quibus exigitur consensus partium, fideliter faciam nichil addendo uel minuendo
                  sine uoluntate partium quod substantiam contractus immutet. ♦ Si uero in
                  conficiendo aliquod instrumentum unius solius partis sit requirenda uoluntas hoc
                  ipsum faciam, scilicet ut nichil addam uel minuam, quod immutet facti substantiam
                  contra uoluntatem ipsius. ♦ Instrumentum non conficiam de aliquo contractu, in quo
                  sciam interuenire seu intercedere uim uel fraudem. ♦ Contractus in prothocollum
                  redigam, et postquam in prothocollum redegero malitiose non differam contra
                  uoluntatem illorum uel illius, quorum est contractus, super eo conficere publicum
                  instrumentum; saluo meo iusto et consueto salario. ♦ Sic deus me adiuuet et hec
                  sancta dei euangelia). ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Eidem <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980531004" type="link">318</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> — supplicatum (ut cum .....) sollicitudine] supplicatum etcetera usque
                  sollicitudine <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 4 Ego (.. ab hac hora ..... euangelia).] Ego etcetera ut in forma per totum usque
                  in finem <hi rend="italic">Aa, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1291/dd_12911225001" type="link">48</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 26 Datum ut supra <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980531004" type="link">318</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme<ref target="drb2"/>. Du har ydmygt bedt os om, at vi — da der i Din
                  Stad og i Dit Stift ofte er Mangel paa Personer, der kan udfærdige offentlige
                  Dokumenter angaaende lovmæssige Overenskomster, Retsforhandlinger og andet af
                  denne Art — med faderlig Omhu vilde drage Omsorg for dette. Idet vi bøjer os for
                  Dine Bønner, giver vi Dig i Kraft af dette Brev Fuldmagt til at overdrage
                  Notariatshvervet til tre Personer, som Du efter omhyggelig Undersøgelse anser for
                  at være egnede dertil og efter af dem at have modtaget en Ed i Overensstemmelse
                  med nedenstaaende Formular. Formularen for den Ed, som enhver af disse Personer
                  skal yde, er følgende: Jeg ... vil fra nu af og i al Fremtid være tro over for den
                  hellige Petrus og den hellige romerske Kirke og Pave Bonifacius og hans
                  Efterfølgere, der paa kanonisk Vis indtræder i hans Embede. Jeg vil ikke være med
                  i noget Raad, nogen Bistandsydelse, nogen Aftale eller Handling i det Øjemed, at
                  de skal miste Liv og Lemmer eller tages tilfange ved svigefuld List. Men de
                  Planer, som de agter at betro mig selv eller ved deres Brev eller Udsendinge, vil
                  jeg ikke med Vidende og Vilje aabenbare for nogen til Skade for dem. Hvis noget
                  skulde komme til mit Kendskab, som kunde blive til en Fare for den romerske Biskop
                  eller den romerske Kirke eller til alvorlig Skade, vil jeg hindre det efter Evne,
                  og hvis jeg ikke skulde kunne hindre det, vil jeg troværdigt lade det bringe til
                  Pavens Kendskab. Romerkirkens Pavedømme og den hellige Petrus' verdslige
                  Besiddelser og de Rettigheder, som denne Kirke maatte have særlig i den Stad og
                  det Land, hvorfra jeg stammer, vil jeg hjælpe til at forsvare og bevare over for
                  alle Mennesker eller til at generhverve dem. Notariatshvervet vil jeg trofast
                  udøve. Overenskomster, ved hvilke Parternes Samtykke udkræves, vil jeg trofast
                  udføre, idet jeg uden deres Vilje ikke tilføjer eller afkorter noget, <pb facs="4511540"/> som kan ændre Overenskomstens væsentlige Mening. Hvis kun den
                  ene Parts Vilje skal forlanges ved Udstedelsen af et Dokument, vil jeg gøre det
                  samme, saaledes at jeg intet tilføjer eller afkorter, som kan ændre Handlingens
                  væsentlige Mening mod denne ene Parts Vilje. Jeg vil ikke udstede et Dokument om
                  en Overenskomst, hvori jeg ved, at der indgaar Vold eller Bedrag. Overenskomsterne
                  vil jeg nedtegne i Protokol, og naar jeg har nedtegnet dem i Protokol, vil jeg
                  ikke ondsindet mod deres eller dens Vilje, hvis Kontrakt det er, opsætte at
                  udfærdige offentligt Dokument desangaaende, forudsat at mit retmæssige og tilvante
                  Salær forbeholdes mig. Saa sandt hjælpe mig Gud og disse hans hellige Evangelier.
                  Givet som ovenfor<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1290/dd_12900315003'&gt;395&lt;/a&gt;
                  samt ovenfor Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1291/dd_12911225001'&gt;48&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980531004'&gt;318&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
