<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980523001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980523001</idno>
            <idno type="dd_serialno">313</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Reg. Vat. 49 f.97v. ep. 398. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. V 405 nr. 83; Bull. Dan. 801 nr. 911 — Reg. Dan. nr.*754;
                  Potthast nr. 24680; Reg.Bonifacius VIII ed. Digard II 243 nr. 2791.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485724.webp">2. rk. IV nr. 313</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511532.webp">II:4 nr. 313</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 313. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-05-23"> 1298. 23. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. bemyndiger biskop Peder af Viborg til at løse de gejstlige i
                  stiftet af kirkens ban, som de havde paadraget sig ved ikke at overholde det
                  interdikt, der var lyst over landet paa grund af Jens Grands fængsling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Petro episcopo Wibergensi. ♦ Ex parte tua fuit proposi litum
                  coram nobis/ quod olim in quodam prouintiali Lundensi concilio/ inter cetera
                  statutum extitit et etiam ordinatum/ ut si Lundensis archiepiscopus/ qui esset pro
                  tempore/ seu aliquis episcopus dicte proui&lt;n&gt;tie/ per regem Datie/ seu
                  quemcumque alium baronem et magnatem regni Datie caperetur ipso facto/ tota
                  prefata prouintia interdicto ecclesiastico/ quod extunc in ea per archiepiscopum/
                  et episcopos/ ac alios prelatos/ tunc dictum concilium celebrantes promulgatum
                  extitit subiaceret/ et non seruantes interdictum huiusmodi/ excommunicationis et
                  suspensionis sententi&lt;e&gt; nichilominus promulgat&lt;e&gt;/ ♦ Quodque
                  postmodum/ per sedem apostolicam/ id extitit ex certa scientia confirma tum/ ♦
                  Unde cum non nulli clerici tue ciuitatis et diocesis huiusmodi excommunicationis/
                  et suspensionis sententias incurrerint/ ex eo quod interdictum quod dicta
                  prouintia/ tempore quo. uenerabilis frater noster Iohannes archiepiscopus
                  Lundensis per ipsum regem captus post dictum concilium extitit iuxta predictum
                  statutum incurrerat/ non seruauerant/ diuina celebrando offitia et immiscendo se
                  illis/ et recipiendo eciam sacros ordines sic ligati/ tu de ipsorum salute
                  sollici&lt;t&gt;us prouideri eis/ a nobis super hiis humiliter postulasti. ♦ Nos
                  igitur tuis supplicationibus inclinati. presentium tibi auctoritate concedimus ut
                  eisdem clericis absolutionis per te impenso benefitio hac uice iuxta formam
                  ecclesie uice nostra iniuncto eis quod de iure fuerit iniungendum cum illis ex
                  ipsis qui facti inmemores/ uel iuris ignari absolutio&lt;nis&gt; benefitio non <pb facs="4485725"/> obtento receperunt ordines et sic ligati diuina offitia
                  celebrarunt/ iniunct&lt;a&gt; eis pro modo culpe penitentia competenti/ eaque
                  peracta liceat tibi hac uice similiter ob misericordiam que super exaltat iuditio/
                  quod in susceptis ordinibus ministrare ualea&lt;n&gt;t/et super inregularitate
                  siquam exinde contraxerunt/ prout eorum saluti expedire uideris dispensare; ♦
                  Datum Rome a&lt;pu&gt;d sanctum Petrum. x. kalendas iunii. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 proui&lt;n&gt;tie] prouitie <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 18 sententi&lt;e&gt;] sententia <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — promulgat&lt;e&gt;] promulgata <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 26 sollici&lt;t&gt;us] sollicius <hi rend="italic">Aa cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980531003" type="link">317</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 30 absolutio&lt;nis&gt;] absolutio <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 iniunct&lt;a&gt;] iniuncto <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 4 ualea&lt;n&gt;t] ualeat <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — inregularitate] inregularitatem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 5 a&lt;pu&gt;d] ad <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop Peder af Viborg. Du har forebragt os, at det i
                  sin Tid paa et Provinskoncil i Lund blandt andet blev bestemt og forordnet<ref target="drb1"/>, at hvis den, der til enhver Tid var Ærkebiskop i Lund, eller
                  nogen Biskop i denne Kirkeprovins blev taget til Fange af Danmarks Konge eller af
                  nogen anden Baron eller Stormand i Danmarks Rige, skulde som Følge af selve denne
                  Handling hele Kirkeprovinsen være lagt under kirkeligt Interdikt, som med Virkning
                  fra det Øjeblik blev forkyndt over Provinsen af Ærkebispen, Bisperne og de andre
                  Prælater, som da afholdt nævnte Koncil, og de, der ikke overholdt Interdiktet,
                  skulde være undergivet Banlysnings- og Suspensionsdom, som ligeledes blev
                  forkyndt; dette er siden blevet stadfæstet af det apostoliske Sæde efter sikker
                     Viden<ref target="drb2"/>. Da som Følge deraf nogle gejstlige i Din Bispestad
                  og Dit Stift har paadraget sig Banlysnings- og Suspensionsdomme, fordi de ikke har
                  overholdt det Interdikt, som nævnte Provins efter ovennævnte Bestemmelse var
                  ifaldet paa den Tid, da vor ærværdige Broder Jens, Ærkebiskop af Lund, efter dette
                  Koncil blev taget til Fange af Kongen selv, idet de, skønt de saaledes var
                  banlyste, afholdt Gudstjenester og tog Del i dem og ogsaa modtog de hellige <pb facs="4511533"/> Ordinationer, har Du bekymret for deres Frelse ydmygt bedt os
                  om, at vi vilde drage Omsorg for dem i disse Henseender. Idet vi bøjer os for Dine
                  Bønner, tilstaar vi Dig i Kraft af dette Brev, at Du for denne Gang paa vore Vegne
                  maa meddele disse gejstlige Absolutionens Velgerning efter først at have paalagt
                  dem, hvad der efter Loven skal paalægges dem, og at Du ligeledes for denne Gangs
                  Skyld faar Lov til at dispensere dem af disse gejstlige, som i Glemsomhed eller
                  uden Kendskab til Retten har modtaget Ordinationerne uden at have faaet
                  Absolutionens Velgerning og har holdt Gudstjeneste, skønt de saaledes var
                  banlyste, saa de af den Barmhjertighed, som overgaar Dommen, maa gøre Tjeneste i
                  de Grader, de er bleven ordineret til. Tillige kan Du dispensere dem med Hensyn
                  til den Irregularitet, de maatte have paadraget sig herved, som Du ser, at det
                  tjener til deres Frelse, men forud for alt dette maa Du efter Brødens Størrelse
                  paalægge dem en passende Bod, som de ogsaa først maa have gjort. Givet i Rom i S.
                  Pietro den 23. Maj i vort Pontifikats 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560306001'&gt;176&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12571003001'&gt;237&lt;/a&gt;.
                  II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980501001'&gt;307&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
