<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980531004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980531004</idno>
            <idno type="dd_serialno">318</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Reg.Vat. 49 f.91r. ep. 379. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 804 nr. 915 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg.Bonifacius VIII ed.
                  Digard II 235 nr. 21. Formlen udfyldt efter Tangl, Kanzleiordnungen 311.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485730.webp">2. rk. IV nr. 318</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511538.webp">II:4 nr. 318</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 318. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-05-31"> 1298. 31. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. tillader ærkebiskop Jens Grand at gøre testamente og bestemmer
                  nærmere, hvad han maa bortskænke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri. I. archiepiscopo Lundensis Suetie primati. ♦ Quia presentis
                  uite conditio statum habet instabilem/ et que uisibilem habent essentiam tendunt
                  inuisibiliter ad non esse/ tu hoc salubri meditatione premeditans diem tue
                  peregrinationis extremum dispositione testamentaria desideras preuenire. ♦ Nos
                  itaque (tuis in hac parte supplicationibus inclinati, ut de bo<pb facs="4485731"/>nis tuis undecunque non per ecclesiam seu ecclesias tibi commissas alias tamen
                  licite acquisitis que ad te pertinere omnimode dinoscuntur, libere testari ualeas
                  ac de bonis mobilibus ecclesiasticis tue disposicioni seu administracioni
                  commissis, que tamen non fuerint altaris seu altarium ecclesiarum tibi comissarum
                  ministerio seu alicui speciali earundem ecclesiarum diuino cultui seu usui
                  deputata, nec non de quibuscunque bonis mobilibus a te per ecclesiam seu ecclesias
                  licite acquisitis pro decentibus et honestis expensis tui funeris et pro
                  remuneratione illorum, qui tibi uiuenti seruiuerint, siue sint consanguinei siue
                  alii iuxta seruitii meritum moderate tamen disponere et erogare et alias in pios
                  ac licitos usus conuertere possis, prius tamen de omnibus predictis bonis ere
                  alieno et hiis, que pro reparandis domibus seu edificiis consistentibus in locis
                  ecclesiarum uel beneficiorum tuorum culpa uel negligentia tua seu tuorum
                  procuratorum destructis seu deterioratis nec non restaurandis aliis iuribus
                  earundem ecclesiarum uel beneficiorum deperditis ex culpa uel negligentia
                  supradictis fuerint oportuna, deductis, plenam et liberam fraternitati tue
                  auctoritate presentium concedimus facultatem. ♦ Uolumus autem, ut in eorundem
                  ecclesiasticorum dispositione bonorum iuxta quantitatem residui erga ecclesias, a
                  quibus eadem percepisti, te liberalem exhibeas, prout conscientia tibi dictauerit
                  et anime tue saluti uideris expedire). ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum ii.
                  kalendas iunii. anno quarto\ </p>
            <div type="app">
               <p> 25 I.=Iohanni. </p>
               <p> 26 que] ea que <hi rend="italic">Tangl</hi>. </p>
               <p> 27 inuisibiliter] uisibiliter <hi rend="italic">Tangl</hi>. </p>
               <p> — meditatione] meditationem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 29 Nos itaque (tuis ..... expedire).] Nos itaque etcetera ut in forma per totum
                  usque in finem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Ærkebiskop Jens af Lund, Sveriges Primas. </p>
            <p> Eftersom Jordelivets Kaar er ustadige, og det, der har synlig Væren, — uden at
                  man lægger Mærke til det — udvikler sig henimod Ikke-Væren, har Du paa
                  frelsebringende Maade forud overvejet og betænkt dette og ønsket at forekomme Din
                  Livsvandrings sidste Dag med en testamentarisk Bestemmelse. Idet vi bøjer os for
                  Dine Bønner i dette Anliggende, meddeler vi derfor Dig, vor Broder, i Kraft af
                  dette Brev fuld og ubegrænset Fuldmagt til ved Testamente frit at raade over det
                  Gods, Du har erhvervet fra alle Sider, dog ikke gennem den eller de Kirker, som er
                  Dig betroet, men ellers paa tilladelig Maade, og nu erkendes paa alle Maader at
                  tilhøre Dig; men rørligt Kirkegods som er undergivet Din Raadighed eller
                  Forvaltning, forudsat at det ikke har været bestemt til Tjenesten ved eet eller
                  flere Altre i de Dig betroede Kirker eller til nogen særlig Gudstjeneste eller
                  Brug ved disse Kirker, samt Løsøre af enhver Slags, som Du paa tilladelig Maade
                  har erhvervet gennem Din eller Dine Kirker, kan Du raade over og bortskænke til
                  sømmelige og passende Udgifter ved Din Begravelse og til at lønne dem, der var i
                  Din Tjeneste<ref target="drb1"/> i Din Levetid, enten det saa er Dine Slægtninge
                  eller andre efter enhvers Tjeneste, men dog inden for rimelige Grænser, og ellers
                  anvende det til fromme og tilladelige Formaal, dog først efter fra alt det nævnte
                  Gods at have fradraget Gælden, og hvad der passende kan medgaa til Reparation af
                  Huse og Bygninger, som er beliggende paa Dine Kirkers eller Embeders Grund, og som
                  ved Din eller Dine Stedfortræderes Skyld eller Forsømmelighed er blevet ødelagte
                  eller forringede, samt til at generhverve Rettigheder, disse Kirker eller Embeder
                  har haft, men som er blevet sat over Styr ved saadan Skyld eller Forsømmelighed.
                  Men vi vil, at Du ved Fordelingen af dette Kirkegods under Hensyn til Mængden af,
                  hvad der er i Behold, skal vise Dig gavmild over for de Kirker, fra hvilke Du har
                  faaet Godset, efter hvad Din Samvittighed siger Dig og Du finder, at det tjener
                  til Din Sjæls Frelse<ref target="drb2"/>. Givet i Rom i S. Pietro den 31. Maj i
                  vort Pontifikats 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den i de forudgaaende Ord udtrykte Begrænsning af Testationsretten
                  gælder baade det kirkelige Løsøre og det øvrige Løsøre, der er erhvervet gennem
                     Kirken.<pb facs="4511539"/>
                  </p>
                  <p n="drb2"> Brevet sondrer mellem den Del af Ærkebispens Formue, som han har
                  erhvervet uafhængigt af sin gejstlige Stilling (over denne Del kan han disponere
                  frit og behøver i Virkeligheden ikke Pavens Tilladelse dertil) og paa den anden
                  Side den Del, der stammede fra hans kirkelige Stilling. Forsaavidt som denne Del
                  bestod af Løsøre, derunder Penge, kunde han borttestamentere den, men kun til
                  bestemte Formaal. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
