<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980420007</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980420007</idno>
            <idno type="dd_serialno">299</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4485715"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 49 f.38v. ep. 174. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Theiner I 1141 nr.194; Bunge VI 49 nr.2761; Reg.Bonifacius VIII ed.
                  Digard II 113 nr.2566; Bull. Dan. 796 nr.905 — Reg. Dan. nr.*751; Potthast nr.
                  24660.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485714.webp">2. rk. IV nr. 299</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511524.webp">II:4 nr. 299</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 299. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-04-20"> 1298. 20. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. udnævner franciskaneren Henrik til biskop af Reval efter at
                  have erklæret kong Erik 6. Menveds provision af dominikaneren Knud for ugyldig.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Henrico episcopo Reualiensi. ♦ In sup&lt;rem&gt;e dignitatis
                  specula licet immeriti disponente domino constituti/ curis continuis angimur et
                  pulsamur insultibus successiuis/ ut de personis talibus prouideatur ecclesiis
                  pastoribus uiduatis/ quarum industria et uirtute eedem ecclesie in suis iuribus et
                  libertatibus conseruentur/ reddatur tranquilior cleri status et comodis salutis et
                  gaudii plebs letetur. ♦ Olim siquidem Reualiensi ecclesia per obitum bone memorie
                  Iohannis Reualiensis episcopi pastoris solatio destituta/ dilecti fili capitulum
                  eiusdem ecclesie/ quondam Iohannem dictum Tristiuere ipsius ecclesie canonicum
                  Reualiensem episcopum elegerunt. ♦ Cum autem dictus .I. attendens quod uenerabilis
                  frater noster archiepiscopus Lundensis/ loci metropolitanus per carissimum in
                  Christo filium nostrum .E. regem Datie illustrem detinebatur captiuus/sicque
                  prefatus .I. ad eundem archiepiscopum recursum comode habere non poterat pro
                  confirmatione electionis huiusmodi ab archiepiscopo predicto petenda/ propter/ hoc
                  ad sedem apostolicam personaliter accessisset/ demum dum persecutioni negotii
                  electionis eiusdeminsisteret apud eandem sedem/ diem clausit extremum. ♦ Nos
                  igitur/ quod circa prouisionem ipsius ecclesie per eundem regem/ de Kan&lt;u&gt;to
                  ordinis fratrum predicatorum factum fuerat cassato/ seu irrito nuntiato/ de ipsius
                  ecclesie ordinatione sollicite cogitantes/ et cupientes illum eidem ecclesie/ per
                  nostre prouidentie studium pontificem presidere/ de quo certam haberemus notitiam/
                  quod ipsum clara sua merita redimirent/ nec dubia esset eius caritas circa plebem
                  suo regimini committendam/ in te ordinis fratrum minorum professorem tunc
                  penitentiarium nostrum/ uirum utique religione conspicuum/ litterarum scientia/
                  grauitate morum et aliarum uirtutum muneribus decoratum/ direximus oculos nostre
                  mentis/ teque de fratrum nostrorum consilio/ et apostolice plenitudine potestatis/
                  preficimus ipsi ecclesie in episcopum et pastorem/ et subsequenter tibi fecimus
                  per uenerabilem fratrem nostrum G. episcopum Sabinensem/ munus consecrationis
                  impendi. firma&lt;m&gt; spe&lt;m&gt; fidutia&lt;m&gt;que tenentes quod <pb facs="4485716"/> eadem ecclesia per tue circumspectionis industriam
                  preseruabitur a noxiis et aduersis/ et continua deo auctore in spiritualibus et
                  temporalibus suscipiet incrementa. ♦ Reuerenter itaque suscipe iugum domini/ et
                  tua eius oneri humiliter colla submitte manumque uiriliter mittens ad fortia/
                  curam et administrationem eiusdem ecclesie prudenter exequi studeas/ et gregis
                  tibi commissi custodiam prosequi diligenter/ solerter et constanter oppositurus te
                  murum pro domo domini ascendentibus ex aduerso/ ut laudabili de grege ipso reddita
                  in die &lt;di&gt;stricti examinis ratione/ regnum patris eterni ab origine mundi
                  paratum/ electis accipias letabundus/ in dilecta domini tabernacula intraturus. ♦
                  Datum Rome apud sanctum. Petrum. xii. kalendas maii. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 sup&lt;rem&gt;e] superne <hi rend="italic">Aa</hi>, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980420001" type="link">293</ref>. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980420002" type="link">294</ref> etc. </p>
               <p> 12 .I.=Iohannes. </p>
               <p> 14 E.=Ericum.. </p>
               <p> 15 .I.=Iohannes. </p>
               <p> 20 Kan&lt;u&gt;to] Kanito <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 29 preficimus = prefecimus. </p>
               <p> 30 G.=Gerardum. </p>
               <p> 31 firma&lt;m&gt; spe&lt;m&gt; fidutia&lt;m&gt;que] firma spe fidutiaque
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 &lt;di&gt;stricti] stricti <hi rend="italic">Aa, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980420001" type="link">293</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop Henrik af Reval. Vi, som uden egen Fortjeneste
                  ved Guds Forsyn er blevet stillet paa den højeste Værdigheds Tinde, nages og
                  plages af stadig Omsorg og Bekymring for, at de Kirker, som er berøvet deres
                  Hyrder, maa blive tildelt saadanne Personer, ved hvis Nidkærhed og Dygtighed disse
                  Kirkers Rettigheder og Friheder kan bevares, og mere Ro kan skabes om
                  Gejstlighedens Stilling og Folket kan glæde sig over Frelsen og den evige
                  Salighed. Da i sin Tid Kirken i Reval ved Biskop Jens af Revals Død, salig
                  Ihukommelse, var berøvet sin Hyrdes Trøst, valgte vore elskede Sønner Kapitlet ved
                  samme Kirke Johannes, kaldet Trestevere, som da var Kannik ved Kirken, men siden
                  er død, til Biskop i Reval. Da saa denne Jens i Betragtning af, at Stedets
                  Overhyrde, vor ærværdige Broder Ærkebiskop Jens af Lund holdtes i Fangenskab af
                  vor højtelskede Søn i Kristus Erik, Danmarks høje Konge, og fornævnte Jens
                  saaledes ikke let kunde faa Adgang til Ærkebispen for at begære hans Stadfæstelse
                  af Valget, personlig havde begivet sig til det apostoliske Sæde, døde han her ved
                  Sædet, medens han var i Færd med at faa Sagen med dette Valg bragt i Orden. Vi
                  erklærede da for ugyldigt og magtesløst, hvad der var foretaget af Kongen med
                  Hensyn til at udnævne Dominikanerbroderen Knud til Kirkens Biskop og tænkte
                  omhyggeligt paa at faa ordnet Forholdene ved Kirken; da vi ønskede, at der ved
                  Hjælp af vort Fremsyn i Spidsen for Kirken skulde staa en Biskop, om hvem vi med
                  Bestemthed vidste, at hans berømmelige Fortjenester vilde smykke ham, og at der
                  ikke var nogen Tvivl om, at Menigheden, som skulde betroes til hans Styrelse,
                  havde hans Kærlighed, rettede vi vor Sjæls Øje mod Dig, som var Lærer i
                  Franciskanerbrødrenes Orden og den Gang vor Pønitentiar, en Mand, der i alle
                  Retninger var udmærket ved Gudsfrygt, i Besiddelse af boglig Kundskab, gode Sæder
                  og andre Dyder, og efter vore <pb facs="4511525"/> Brødres Raad og af apostolisk
                  Magtfuldkommenhed stiller vi Dig i Spidsen for denne Kirke som dens Biskop og
                  Hyrde, hvorefter vi ved vor ærværdige Broder Gerhard, Biskop af Sta. Sabina, har
                  tildelt Dig Indvielsens Naadegave, da vi har fast Haab og Tillid til, at samme
                  Kirke ved Din nidkære Omsorg vil blive forskaanet for Møje og Modgang og med Guds
                  Bistand bestandig vil gaa frem i aandelige og timelige Anliggender. Tag derfor med
                  Ærbødighed Herrens Aag paa Dig, bøj ydmygt Din Nakke under hans Byrde, og idet Du
                  mandigt tager Arbejdet op<ref target="drb1"/>, skal Du med Iver bestræbe Dig for
                  klogt at styre og forvalte denne Kirke og omhyggeligt vaage over den Hjord, som er
                  Dig betroet, for at Du med Omhu og Fasthed kan stille Dig som en Mur for Guds
                     Hus<ref target="drb2"/> mod dets Modstandere, saa at Du paa den strenge Dommens
                  Dag efter at have aflagt et rosværdigt Vidnesbyrd om denne Hjord kan modtage den
                  evige Faders Rige, som fra Verdens Skabelse er beredt for de udvalgte<ref target="drb3"/>, og med Fryd kan indtræde i Herrens salige Boliger. Givet i Rom
                  i S. Pietro den 20. April i vort Pontifikats 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Ordspr. 31,19. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Ezech. 13,5. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Ev. Math. 25,34. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
