<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12981104001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12981104001</idno>
            <idno type="dd_serialno">331</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i procesakterne, tabt, se nr.<ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> — Afskrift af
                  Terpager: Kgl. Bibl. Ny kgl. Saml. 8<hi rend="sup">o</hi> 190 p.216 — Registreret
                  af Bartholin i hans Annales efter hans afskrift af procesakterne i det tabte bind
                  A af hans Collectanea p.696, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III 281; Acta Proc. Lit.
                  254. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. 4. rk. III 281; Acta Proc. Lit. 254; Bull. Dan. 806
                  nr. 918.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485742.webp">2. rk. IV nr. 331</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511548.webp">II:4 nr. 331</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 331. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-11-04"> 1298. 4. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Løgum kloster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige legat Isarn opfordrer kong Erik 6. Menved til inden 10 dage, efter
                  at Isarn er vendt tilbage fra Lübeck, at sende sine udsendinge til Ribe eller
                  Roskilde for at fortsætte forhandlingerne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnifico principi domino Erico*. dei gracia Danorum Slauorumque regi illustri
                  Isarnus domini pape capellanus et nuncius, iudex ad infrascripta a sede apostolica
                  deputatus, salutem cum reuerencia et felices ad uota successus. ♦ Coram maiestatis
                  uestre clemencia litteras domini pape assignasse exposuisse et legi fecisse
                  meminimus inter alia continentes, ut, si que inter excellenciam uestram et dominum
                  Lundensem archiepiscopum Suecie primatem questiones existerent, ipsas auctoritate
                  apostolica audiamuset ad sedemipsam remittamus instructas iuxta traditam nobis
                  formam. ♦ Ideoque maiestati uestre offerimus nos paratos in dictis questionibus
                  procedere, si quas habent, prosequi interdictum contra archiepiscopum memoratum,
                  decimam diem non feriatam post reuersionem de Lubeco, quo tendimus pro negociis
                  nostris fideliter promouendis, ad ciuitatem Ripensem uel Roskildensem prout magis
                  uobis uidebitur expedire, uobis cum ea, qua possimus reuerencia assignamus,
                  quatinus per &lt;u&gt;os uel per procuratorem idoneum ad predicta loca, ubi nos
                  fuerimus uenire dignemini prosecuturi huiusmodi questiones et responsuri
                  questionibus archiepiscopi, si aliquas uoluerit proponere coram nobis. ♦ Hanc
                  autem uocacionem et assignacionem facimus, ut dicta nobis commissa negocia breuius
                     ter<pb facs="4485743"/>minentur. ♦ Item quod mandato apostolico nos urgente
                  procedere nos oportet ad reformacionem pacis et ordinacionem inter &lt;u&gt;os et
                  dictum archiepiscopum factam per sedem apostolicam, prout in ipsis litteris
                  continetur, quarum copiam habuistis, similiter die et locis predictis uenire
                  dignemini ordinacioni predicte et mandatis apostolicis legitime parituri, quantum
                  regiam decuerit maiestatem. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus duximus apintrante mense nouembri pontificatus sanctissimi domini
                  Bonifacii pape VIII anno iv. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Erico*] Erico etc. <hi rend="italic">Terpager; der mangler dog næppe noget; derimod er i l. 2
                     efter</hi> Isarnus <hi rend="italic">rimeligvis udeladt</hi> archipresbiter Carcassonensis. </p>
               <p> 27 &lt;u&gt;os] nos <hi rend="italic">Terpager</hi>. </p>
               <p> 2 &lt;u&gt;os] nos <hi rend="italic">Terpager</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Isarn, Herr Pavens Kapellan og Nuntius, af det apostoliske Sæde beskikket som
                  Dommer med Hensyn til nedenstaaende, til den stormægtige Herr Erik, af Guds Naade
                  de Danskes og Venders berømmelige Konge, ærbødig Hilsen og lykkelig Fremgang efter
                  Ønske. </p>
            <p> Jeg erindrer personlig tilstede for Eders naadige Majestæt at have overleveret,
                  udviklet og ladet forelæse for Eder Pavens Brev, som blandt andet indeholdt, at vi
                  paa hans Vegne skulde høre de Klagepunkter, som maatte foreligge mellem Eder, høje
                  Konge, og Herr Ærkebispen af Lund, Sveriges Primas, og indsende Indberetning med
                  Oplysninger derom til det apostoliske Sæde efter det os givne Regulativ. Derfor
                  erklærer vi os for Eders Majestæt rede til at behandle disse Klager, hvis saadanne
                  findes, og til at forfølge Interdiktet vedrørende nævnte Ærkebiskop, og vi
                  berammer for Eder den tiende Hverdag efter vor Tilbagekomst fra Lübeck, hvorhen vi
                  begiver os for trofast at udføre de os paalagte Hverv; vi anmoder Eder saa
                  ærbødigt, som vi kan, om, at I da personlig eller ved en dertil egnet Prokurator
                  vil værdiges at komme til Staden Roskilde eller Ribe, efter hvad der synes Eder
                  mest hensigtsmæssigt, hvor vi vil være tilstede, for at forfølge disse Klager og
                  besvare de Klager fra Ærkebispen, som han maatte ønske at fremsætte for os. Denne
                  Indkaldelse og Berammelse foretager vi, for at de os overdragne Hverv kan
                  tilendebringes paa kortest mulig Tid. Eftersom vi efter det apostoliske Paalægs
                  tvingende Bud skal virke for at genoprette Freden og for at fuldføre den Afgørelse
                  af Striden mellem Eder og Ærkebispen, som er truffet af det apostoliske Sæde,
                  saaledes som det udtales i dette Brev, som I har faaet et Eksemplar af, anmoder vi
                  fremdeles om, at I vil værdiges tillige at give Møde til fornævnte Tid og Sted,
                  for paa rette Maade at adlyde denne Afgørelse og de apostoliske Paalæg, saaledes
                  som det sømmer sig for Eders kongelige Majestæt. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet
                  vort Segl hænge under dette Brev. Dette forhandledes i Løgum Kloster i det Herrens
                  Aar 1298 første Tirsdag i November i 4. Aar af Pave Bonifacius 8.s Pontifikat.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
