<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980107001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980107001</idno>
            <idno type="dd_serialno">282</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4485695"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Langebeks Dipl. under 1290 med tilføjelsen
                     <hi rend="italic">Orig. Membr. i Aarhus Stiftskirke 1770</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Aarhus Bisp —
                     <hi rend="italic">Aba</hi>: Kgl. Bibl. Thott fol. 737 p.544. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Ann. eccl. Dan. I 781 — Reg. Dan. nr. 1507; Rep. nr. 689.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485694.webp">2. rk. IV nr. 282</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511507.webp">II:4 nr. 282</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 282. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-01-07"> 1298. 7. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tilstaar biskop Jens af Aarhus den fulde kongelige myndighed
                  over Aarhuskirkens skipen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Slauorumque rex. omnibus presentes literas inspecturis
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nolentes ea que per progenitores nostros
                  diuinitus sencientes in decorem domus domini pie et prouide sunt indulta, nostris
                  temporibus retrahi seu cassari, immo cum in sui defensionem et iuris ac libertatum
                  eiusdem conseruacionem utimur specialiter gladio potestatis, libertates eiusdem et
                  possessiones augeri pocius. ac eam amplecti speciali prerogatiua fauoris regii
                  cupientes, ad perpetuam rei memoriam scire uolumus uniuersos, quod, cum
                  uenerabilis patris domini Iohannis Arusiensis episcopi meritorum qualitas et
                  experta sepius fidelitatis sue et predecessorum suorum quoad nos et nostros
                  progenitores constancia a nobis exigunt quasi debitum, ut premissa sibi et
                  ecclesie sue specialius obseruentur, ipsi et ecclesie sue predicte omnia regalia
                  cum exequcione totius iuris regii super nauigiis omnibus eiusdem ecclesie
                  qu&lt;e&gt; inpresentiarum habet et nautis omnibus constitutis in eisdem
                  dimittimus libere per presentes, sub optentu gratie nostre districte prohibentes,
                  ne quis aduocatorum nostrorum, qui pro tempore fuerint seu quisquam cuiuscunque
                  condicionis ipsum dominum episcopum, officiales suos seu nautas predictos contra
                  tenorem presentium impetat uel molestet, ♦ Quod qui fecerit, ultionis regie
                  periculum se non dubitet incursurum. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum Arus anno domini millesimo ducentesimo
                  nonagesimo octauo in crastino epiphanie in presencia nostra, testibus Nicholao
                  dapifero nostro et Hamundo Litle. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 quod] quatenus <hi rend="italic">Ab, Aba</hi>. </p>
               <p> 15 ipsi] quapropter <hi rend="italic">Ab, Aba</hi>. </p>
               <p> 17 qu&lt;e&gt;] quas <hi rend="italic">Aa</hi>, quos <hi rend="italic">Ab, Aba</hi>. </p>
               <p> 19 fuerint] fuerunt <hi rend="italic">Ab, Aba</hi>. </p>
               <p> 23 sigillum] secretum <hi rend="italic">o. l. i Aba og herefter i teksten hos Pontoppidan</hi>. </p>
               <p> 24 octauo] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 25 Litle] lectore <hi rend="italic">med tilføjelsen i margen</hi> NB. ultimum uerbum fere
                  obliteratum et ambiguum. scriptæ sunt in charta. Sigillo deperdito. <hi rend="italic">Ab,
                  Aba</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som faar dette Brev at
                  se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da vi ikke ønsker, at det, som af vore Forgængere fromt og viseligt efter
                  guddommelig Indskydelse er givet til Pryd for Guds Hus, skal tilbagekaldes eller
                  forkastes i vor Tid, men da vi tvertimod særligt bruger det verdslige Sværd til
                  dets Forsvar og til Opretholdelse af sammes Rettigheder og Friheder, og idet vi
                  snarere ønsker at øge sammes Friheder og Besiddelser og hegne om det ved særlig
                  kongelig Begunstigelse, vil vi, at alle skal vide til evindelig Ihukommelse, at,
                  da den ærværdige Fader, Herr Jens, Biskop af Aarhus ved sine Fortjenesters
                  Beskaffenhed og ved hans og hans Forgængeres ofte prøvede og trofaste
                  Standhaftighed i Forholdet til os og vore Forgængere har Krav paa, at vi som en
                  Pligt særligt overholder ovenstaaende over for ham og hans Kirke, tilstaar vi ham
                  og hans fornævnte Kirke frit med dette Brev alle Kronens Rettigheder samt
                  Udøvelsen af alle kongelige Rettigheder over samtlige Aarhus Kirkens Skiben, som
                  den for Tiden har, og over alle Skippere, som findes i disse, idet vi strengt
                  under Trusel om vor Naades Fortabelse forbyder, at nogen af vore Fogeder til
                  enhver Tid eller nogensomhelst anden ligegyldigt af hvilken Stand angriber eller
                  fortrædiger Herr Bispen, hans Officialer eller de fornævnte Skippere imod dette
                  Brevs Ordlyd. Den, som gør det, skal ikke være i Tvivl om, at han vil paadrage sig
                  Faren for Kongens Hævn. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl hængt under dette Brev.
                  Givet i Aarhus i det Herrens Aar 1298 Dagen efter Helligtrekongers Dag i vor
                  Nærværelse og med vor Drost Niels og Hamund Lille som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
