<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980531001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980531001</idno>
            <idno type="dd_serialno">315</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget blandt aktstykkerne fra processen mellem kong
                  Erik og Jens Grand, tabt, se nr.<ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> — Afskrift paa det Kgl. Bibl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515, herefter i Langebeks Dipl. med varianter og rettelser
                  af Suhm efter et nu tabt haandskrift tilhørende Luxdorph og efter et ligeledes
                  tabt fragment — Registreret i Bartholin Ann. efter hans Collect. A p.733, trykt
                  Acta Proc. Lit. 251, og af Stephanius efter A21 p.323, trykt Danske Mag. 6. rk. I
                  60 — <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg.Vat. 49 f.105 ep. 428. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 353 (efter afskriften i Langebeks Dipl.); Bull. Dan. 803
                  nr.914; Acta Proc. Lit. 251 — Reg. Dan. nr.1511*; Potthast nr.24685;
                  Reg.Bonifacius VIII ed. Digard II 259 nr. 2822.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485725.webp">2. rk. IV nr. 315</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511534.webp">II:4 nr. 315</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 315. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-05-31"> 1298. 31. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. bemyndiger ærkebiskop Jens Grand til at overdrage de gejstlige
                  embeder, som i den senere tid var blevet ledige, og hvis besættelse ifølge <pb facs="4485726"/> kanonisk ret tilkom paven, til de personer, der allerede i
                  nogen tid med urette har beklædt dem, dersom han finder, at de opfylder de
                  nødvendige betingelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus (seruus seruorum dei) uenerabili fratri I. archiepiscopo
                  Lundensi Suecie primati (salutem et benediccionem apostolicam.) ♦ Tue merita
                  deuocionis exposcunt/ ut illa te gracia fauorabiliter prosequamur/ qua te reddere
                  ualeas aliis graciosum. ♦ Ex tue siquidem tenore peticionis accepimus/ quod in tua
                  diocesi ac prouincia quedam ecclesie ac beneficia ecclesiastica tanto tempore iam
                  uacarunt/ et adhuc uacare noscuntur/ quod eorum collacio est ad nos secundum
                  Lateranensis statuta concilii legitime deuoluta/ quorum aliqua nonnulli de facto
                  retinent/ percipientes fructus et redditus ex eisdem. ♦ Et licet detentores ipsi
                  pro huiusmodi detencione et fructuum percepcione illicita transgressionis notam/
                  et inhabilitatem contraxerint/ eorum tamen aliqui alias ydonei fore noscuntur ad
                  eadem ecclesias et beneficia obtinenda/ et per ipsos eisdem ecclesiis et
                  beneficiis que taliter detinent potest melius quam per alios honor et utilitas
                  prouenire/ super quibus omnibus prouideri/ per sedem apostolicam suppliciter
                  postulasti/ ♦ Nos itaque tuam in hac parte sollicitudinem in domino commendantes/
                  fraternitati tue de qua fiduciam gerimus in domino specialem/ amouendi per te uel
                  alium seu alios ab ecclesiis et beneficiis <pb facs="4485727"/> ipsis huiusmodi
                  detentores/ ac a detentoribus ecclesiis et beneficiis eisdem que taliter detinent
                  prius omnino dimissis/ si tandem id salubriter expedire cognoueris/ aliasque ipsis
                  ad hoc propria merita suffragentur/ super quibus tuam intendimus conscienciam
                  onerare/ remittendi ac donandi eisdem fructus huiusmodi ab eis ex eisdem ecclesiis
                  et beneficiis minus iuste perceptos/ abolendi quoque in eis omnem inhabilitatem
                  maculam siue notam ex ipsorum ecclesiarum et beneficiorum recepcione/ et
                  detencione ac fructuum percepcione obortas de nostre plenitudine potestatis.
                  conferendi insuper tam ipsis eisdem detentoribus/ post abolicionem huiusmodi quam
                  aliis personis ydoneis ecclesias et beneficia supradicta singula/ uidelicet
                  singulis prout ecclesiarum et beneficiorum eorundem utilitati uideris expedire/
                  necnon inducendi personas ipsas quibus ea contuleris in illorum corporalem
                  possessionem et inductas eciam defendendi/ ac faciendi personis eisdem de ipsorum
                  ecclesiarum et beneficiorum/ fructibus/ redditibus/ prouentibus/ iuribus et
                  obuencionibus uniuersis integre responderi. contradictores eciam per censuram
                  ecclesiasticam appellacione postposita compescendi plenam et liberam concedimus
                  auctoritate presencium facultatem. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum ii kalendas
                  iunii pontificatus nostri anno quarto </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Bonifacius ... benedictionem] uenerabili fratri I. archiepiscopo Lundensi
                  Suecie primati <hi rend="italic">Ab</hi>; Bonifacius episcopus archiepiscopo Lundensi <hi rend="italic">Gl. kgl.
                     Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> — I.=Iohanni. </p>
               <p> 17 iam uacarunt] uacauerunt <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og
                     Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> 18 Lateranensis statuta concilii) Lateranense concilium <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> 20 Et licet detentores) scilicet detentos <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> — detentione] deuotione <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 21 inhabilitatem)] nihilitatem <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og
                     Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> 22 ecclesias et beneficia] ecclesias beneficia <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og Langebeks Dipl. rettet til</hi> ecclesias et beneficia. </p>
               <p> 23 ecclesiis et beneficiis] ecclesias et beneficia <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — detinent] detinentur <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og
                     Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> 25 itaque] ergo <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og Langebeks
                     Dipl</hi>. </p>
               <p> 1 detentores/ ac a detentoribus] detentis ac detentionibus <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og Langebeks Dipl</hi>., detentis ac detentoribus
                     <hi rend="italic">Luxdorph</hi>. </p>
               <p> 2 detinent)] detinentur <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og
                     Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> 3 aliasque] aliosque <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 og Langebeks
                     Dipl</hi>. </p>
               <p> 4 remittendi ac donandi] <hi rend="italic">Ab og Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>. 2515; i
                     Langebeks Dipl. af Suhm ændret til</hi> remittendo ac donando. </p>
               <p> 5 perceptos] <hi rend="italic">Ab og Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>. 2515; i Langebeks
                     Dipl. af Suhm ændret til</hi> perceptis. </p>
               <p> — abolendi] <hi rend="italic">Ab</hi>; deferendi <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>. 2515;
                     i Langebeks Dipl. af Suhm ændret til</hi> deferendo. </p>
               <p> 6 in eis] <hi rend="italic">mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>. 2515 og Langebeks
                     Dipl</hi>. </p>
               <p> — inhabilitatem] <hi rend="italic">som l. 14</hi>. </p>
               <p> 7 fructuum] fructum <hi rend="italic">Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> — obortas] abortas <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515, i Langebeks
                     Dipl. rettet til</hi> obortas. </p>
               <p> 8 conferendi] conferenda <hi rend="italic">Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> — eisdem] eorundem <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>. 2515 og Langebeks
                     Dipl</hi>. </p>
               <p> 14 prouentibus] prouentionibus <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>. 2515 og
                     Langebeks Dipl</hi>. </p>
               <p> 15 Contradictores ..... compescendi] Contradictores etcetera usque compescendi
                     <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 Datum ..... quarto] Datum ut supra <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder, Ærkebiskop
                  Jens af Lund, Sveriges Primas, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Din fortjenstfulde Hengivenhed kræver, at vi gunstig tilstaar Dig en saadan
                  Naade, hvorved Du kan vise Dig naadig mod andre. Vi har set af Din Ansøgning, at
                  nogle Kirker og gejstlige Embeder i Dit Stift og i Din Kirkeprovins allerede i saa
                  lang Tid har staaet ledige og endnu vides at staa ledige, at Overdragelsen af dem
                  efter Laterankonciliets Bestemmelser<ref target="drb1"/> lovlig er hjemfaldet til
                  os; i nogle af disse Kirker og Embeder er der Personer, som faktisk har tilegnet
                  sig og oppebærer Frugter og Indtægter af. Og skønt de, der saaledes har tilegnet
                  sig Kirkerne og Embederne for denne Tilegnelse og ulovlige Oppebørsel af
                  Indtægterne har paadraget sig Overskridelsens Lyde og gjort sig inhabile, vides
                  dog nogle af dem iøvrigt at være egnede til at faa disse Kirker og Embeder, og de
                  kan snarere end andre blive til Nytte og Ære for disse Kirker og Embeder, som de
                  paa denne Maade sidder inde med; derfor har Du ydmygt ansøgt om, at det
                  apostoliske Sæde vilde drage Omsorg for alt dette. Denne Din Bekymring i dette
                  Anliggende roser vi med Herren, og vi meddeler ved dette Brev Dig, vor Broder, til
                  hvem vi nærer særlig Tillid i Herren, fuld og ubegrænset Fuldmagt til personlig
                  eller ved een eller flere andre at afsætte dem, der sidder inde med disse Kirker
                  og Embeder og, efter at de først ganske har opgivet disse Kirker og Embeder, som
                  de saaledes sidder inde med, hvis Du finder det heldigt og tjenligt for dem, og
                  hvis de ellers fortjener det, hvilket vi overlader til Din Samvittighed at afgøre,
                  da at eftergive og skænke dem disse Indtægter, som de uretmæssigt har oppebaaret
                  af Kirkerne og Embederne, endvidere til af vor Magtfuldkommenhed, at ophæve al
                  Inhabilitet, enhver Plet eller ethvert Ærestab som Følge af, at de har modtaget og
                  beholdt disse Kirker og Embeder og oppebaaret deres Frugter, og yderligere til at
                  overdrage Kirkerne og Embederne hver for sig, dels efter denne Ophævelse til dem,
                  der havde tilegnet sig dem, og <pb facs="4511535"/> dels til andre egnede
                  Personer, som Du ser, at det er tjenligt og nyttigt for Kirkerne og Embederne,
                  endelig ogsaa til at indføre de Personer, som Du saaledes har overdraget dem, i
                  Kirkernes og Embedernes legemlige Besiddelse og at forsvare dem efter at have
                  indført dem samt sørge for, at man ubeskaaret svarer dem alle Frugter, Indkomster,
                  Afgifter, Rettigheder og Fordele ved Embederne og Kirkerne og, om fornødent, med
                  Kirkens Straf tugte Overtrædere med Udelukkelse af Appel. Givet som ovenfor i S.
                  Pietro den 31. Maj i vort Pontifikats 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8; jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
