<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980612002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980612002</idno>
            <idno type="dd_serialno">321</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Muzeum Narodowe w Krakowie (fotografi findes i rigsarkivet, fotografisk
                  samling, kronol. række). — <hi rend="italic">Aa</hi>: Dogiel, Cod. dipl. Polon. V 23 nr. 34. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Aarbøger f. nord. Oldk. 1956 s. 237—40 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Mohlin,
                  Kristoffer II av Danmark, Bilaga nr. 9 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Dogiel l. l. (<hi rend="italic">efter
                     Aa</hi>); herefter Bunge I 718 nr.573 — Reg. Dan. nr.*758.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485734.webp">2. rk. IV nr. 321</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511542.webp">II:4 nr. 321</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 321. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-06-12"> 1298. 12. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved slutter forbund med kapitlet i Riga mod den tyske orden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus Ericus dei gratia Danorum, Sclauorumque rex,
                  dux Estoniæ, salutem in domino sempiternam. ♦ Cum capitulum sanctæ Rigensis
                  ecclesiæ urgente necessitate nimia, propter iniurias enormes, et grauamina plurima
                  a fratribus domus Theutonicæ in Liuonia illa<pb facs="4485735"/>tas in
                  archiepiscopi sui enormi captiuitate, et detentione sacrilega ciuitatis suæ
                  Rigensis obsessione, possessionum, ac bonorum ipsius ecclesiæ desolatione, spoliis
                  et rapinis, hominum suorum omnium auersione, ac castrorum subiectione uiolenta,
                  infra treugas, et pacem, et consuetam fidelitatem ecclesiæ debitam, et promissam,
                  a nobis postularet consilium, et iuuamen, ac ut eidem ecclesiæ in his efficaciter
                  astaremus, terras uidelicet Semigalliam, †Valexe, et &lt;G&gt;er&lt;zi&gt;ke
                  nobis, et nostris successoribus Daciæ no&lt;mine&gt; coronæ libere donauerat, et
                  assignauerat, iure perpetuo possidendas, sicut in litteris ipsius capituli
                  patentibus super hoc confectis plenius continetur, unde nos, præmissis ipsius
                  sanctæ Rigensis ecclesiæ dampnis, angustiis, periculis, seu iniuriis cordis intimo
                  condolentes, et plantationi nouellæ fidei christianæ in ipsis partibus ob excessus
                  ipsorum fratrum superstitiosos, in sui nimio periculo constitutæ cupientes
                  succurrere celerius cum effectu, promittimus firmiter, ipsi Rigensi ecclesie in
                  auxilium homines nostros cum armis et &lt;d&gt;ext&lt;ra&gt;riis ante hyemem
                  instantem in ciuitatem predictam mittere, et cum ipsis, et capitaneo, ac uasallis
                  nostris omnibus in Estonia et &lt;Wi&gt;ronia constitutis contra fratres
                  prædictos, et eorum fautores astare ecclesiæ sæpedictæ, durante inter ipsam
                  ecclesiam, et fratres predictos guerra nunc incepta, uel si quam ex ea oriri
                  contingat infuturum. ♦ Uolumus nihilominus, et promittimus, etiam ipsa guerra ex
                  toto sopita, cum eadem ecclesia, et suis fidelibus pacem, et concordiam durare in
                  perpetuum, ipsos fouere, et defensare pro posse ab iniuriatoribus quibuscunque,
                  sicut eadem ecclesia nobis promiserat uiceuersa. ♦ Castra etiam, et munitiones, si
                  quas aduocato nostro, seu capitaneo, aut nostris fidelibus quibuscunque tempore
                  guerre assignauerint, seu aperuerint, ut premissum est, sine impedimento, et
                  contradictione qualibet, cessante guerra, restituantur ecclesiæ memoratæ. ♦ Et ut
                  premissa omnia ex parte nostra inuiolabiliter obseruentur, præsentes
                  &lt;litteras&gt; nostras ipsi ecclesie contulimus, sigillo nostro roboratas in
                  testimonium, et cautelam. ♦ Datum &lt;W&gt;or&lt;t&gt;hin&lt;g&gt;burg, in
                  præsentia nostra. anno domini millesimo ducentesimo nonagesimo octauo. in festo
                  sanctorum martyrum Basilidis, Cyrini, Naboris et Nazarii præsentibus consiliariis
                  nostris. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 &lt;G&gt;er&lt;zi&gt;ke] Therake <hi rend="italic">Dogiel</hi>. </p>
               <p> 7 no&lt;mine&gt;] nostræ <hi rend="italic">Dogiel</hi>. </p>
               <p> 14 &lt;d&gt;ext&lt;ra&gt;riis] sexteriis <hi rend="italic">Dogiel</hi>. </p>
               <p> 16 &lt;Wi&gt;ronia] Curonia <hi rend="italic">Dogiel</hi>. </p>
               <p> 28 &lt;W&gt;or&lt;t&gt;hin&lt;g&gt;burg] Korchinburg <hi rend="italic">Dogiel</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, som
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Kapitlet ved Kirken i Riga har bedt os om Raad og Støtte, da det befinder sig i
                  alvorlig Nød paa Grund af uhyrlige Overgreb og talrige Tynger, som er paalagt det
                  af den tyske Orden i Livland ved dets Ærkebiskops uhyrlige Fangenskab og
                  gudsbespottelige Fængsling, ved Belejringen af dets Stad Riga, ved Ødelæggelse,
                  Rov og Plyndring af Kirkens Besiddelser og Ejendomme, ved at alle dets Mænd er
                  frataget det og Borgene med Magt underkastede, medens der herskede Vaabenstilstand
                  og Fred, og de var bundet af det sædvanlige Troskabsforhold overfor Kirken, som de
                  skyldte og havde lovet denne. For at vi virksomt skulde bistaa samme Kirke heri,
                  har den frit skænket og afhændet til os og vore Efterfølgere i Danmark i Kronens
                  Navn Landskaberne Semgallen, *Valexe og Gercike at besidde evindeligt, saaledes
                  som det fyldigere staar i det herom af Kapitlet affattede aabne Brev<ref target="drb1"/>, hvorfor vi af hele vort Hjerte beklager den hellige Rigakirkes
                  fornævnte Skader, Besværligheder og Farer eller Forurettelser og, idet vi ønsker
                  hurtigt og virksomt at støtte den kristne Tros Nyplantning i disse Egne, som ved
                  Ordensbrødrenes utrolige Udskejelser er stedt i stor Fare, bestemt lover inden
                  næste Vinter at sende vore Mænd med Vaaben og Stridsheste til fornævnte Stad til
                  Hjælp for Kirken i Riga og med Høvedsmanden og alle vore Vasaller i Estland og
                  Virland at staa sammen med oftnævnte Kirke mod de fornævnte Ordensbrødre og deres
                  Tilhængere, saalænge den nu paabegyndte Krig mellem Kirken og fornævnte
                  Ordensbrødre varer, eller hvis nogen skulde opstaa heraf i Fremtiden. Vi vil og
                  lover ligeledes at leve i Fred og evigt Venskab med samme Kirke og deres Mænd,
                  naar denne Krig er bragt til endelig Afslutning, at støtte og forsvare dem efter
                  Evne mod alle, der krænker dem, paa samme Maade som samme Kirke har lovet os at
                  gøre det i omvendt Tilfælde. Dersom de under Krigen afstaar eller aabner Borge og
                  Befæstninger for vor Foged eller Høvedsmand eller for nogen af vore tro Mænd, skal
                  de, som det fremgaar af det fornævnte, efter Krigens Ophør uden Hindring og
                  Modsigelse tilbagegives omtalte Kirke. Og for at alt det ovenforstaaende
                  ubrydeligt maa blive overholdt fra vor Side har vi overdraget Kirken dette <pb facs="4511543"/> vort Brev og bekræftet det med vort Segl til Vidnesbyrd og
                  Forvaring. Givet i Vordingborg i vor Nærværelse i det Herrens Aar 1298 paa de
                  hellige Martyrer Basilides', Quirinus', Nabors og Nazarius' Dag i Nærværelse af
                  vore Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980612001'&gt;320&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
