<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980531002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980531002</idno>
            <idno type="dd_serialno">316</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 49 f.91v. ep. 381. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. V 407 nr. 85; Bull. Dan. 805 nr. 917 — Reg. Dan. nr.*756;
                  Potthast nr. 24683; Reg.Bonifacius VIII ed. Digard II 235 nr. 2774.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485727.webp">2. rk. IV nr. 316</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511535.webp">II:4 nr. 316</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 316. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-05-31"> 1298. 31. maj 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4485728"/> Formlen udfyldt efter Kirkeh. Saml. V 801; en lignende formel
                  trykt hos Tangl, Kanzleiordnungen, 327. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. meddeler biskop Josef af Børglum, under hvilke betingelser han
                  maa optage et laan paa 2000 gylden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri. I. episcopo Burgalensi. ♦ Cum sicut in nostra proposuisti
                  presentia constitutus tam pro tuis neccessariis negotiis/ quam pro ecclesie
                  Burgalensis negotiis * apud sedem apostolicam expediendis/ utiliter te subire
                  oporteat magna onera expenxarum/ nobis humiliter supplicasti/ ut usque ad summam
                  duorum milium Florenorum auri mutuum contrahendi sub modis et formis infrascriptis
                  sine quibus creditores te putas inuenire non posse tibi largiri licentiam
                  dignaremur. ♦ Nos igitur (de tua tam in hiis quam in aliis circa tua et ipsius
                  ecclesie negotia utiliter promouenda et expedienda circumspectione ac diligentia
                  confidentes et nolentes, quod propter expensarum ipsarum defectum indigentiam
                  patiaris, uel quod eadem negotia inexpedita remanere contingat, tuis
                  supplicationibus inclinati, fraternitati tue contrahendi mutuum propter hoc usque
                  ad predictam summam duorum milium Florenorum auri nomine tuo et ipsius ecclesie
                  Burgalensis ac te ipsum et successores tuos, tua et eorundem bona mobilia et
                  immobilia, presentia et futura, predictam uero ecclesiam propterea taliter usque
                  ad. summam predictam creditoribus obligandi usuris omnino cessantibus, quod eadem
                  etiam ultra annum ob hoc non remaneat debitis obligata, et renuntiandi
                  constitutioni de duabus dietis edite in concilio generali et nostre, qua cauetur,
                  ne quis certis casibus exceptis extra suam ciuitatem et diocesim ad iudicium
                  euocetur, et beneficio restitutionis in integrum omnibus literis et indulgentiis
                  apostolicis impetratis et impetrandis omni iuris canonici et ciuilis auxilio,
                  conuentioni iudicum et locorum, si eorundem creditorum nomine super hiis
                  apostolicas litteras contigerit impetrari, necnon et omnibus aliis exceptionibus,
                  per quas contra creditores eosdem tu dictique successores possetis imposterum uos
                  tueri, plenam auctoritate presentium concedimus facultatem. ♦ Uolumus insuper et
                  concedimus, iuxta quod postulasti a nobis quod tu et successores tui creditoribus
                  ipsis huiusmodi pecuniam de bonis dicte ecclesie soluere et dampna et expensas
                  acinteresse reficere teneamini, si in terminis ad hoc constituendis eadem pecunia
                  non fuerit persoluta, quodque ipsis creditoribus pretextu alicuius constitutionis
                  canonice uel ciuilis <pb facs="4485729"/> aut cuiuscumque priuilegii uel
                  indulgentie sedis apostolice, de quibusin nostris litteris plenam et expressam ac
                  de uerbo ad uerbum oporteat fieri mentionem, et per que tu et successores prefati
                  ualeatis ulterius uos tueri, dictam pecuniam in iamdicte ecclesie utilitatem
                  conuersam fore probandi necessitas non incumbat,sed sola tui hoc facientis
                  confessio in instrumentis conficiendis super mutuo huiusmodi quantitatis inserta
                  sufficiens, plena et efficax probatio irrefragabilior habeatur. ♦ Ceterum ne in
                  hoc uorago locum sibi uendicet usurarum, nostre intentionis existit et uolumus,
                  quod tu et iidem successores ac dicta ecclesia Burgalensis tua seu sua uel ipsorum
                  bona per has nostras litteras per cuiuspiam fraudis seu caliditatis astutiam sub
                  quouis pallio seu colore uerborum ad usuras aliquas obligari nullatenus ualeatis,
                  easdem litteras, concessiones, cautiones et recognitiones seu promissiones per eas
                  uel earum auctoritate seu occasione factas quoad obligationem usurarum huiusmodi
                  decernentes irritas et inanes et nullius penitus existere firmitatis eis
                  nichilominus quoad premissa, que usurarum prauitatem non sapiant, in suo robore
                  duraturis nec usurarum pretextu malitiose aliquatenus impugnandis. ♦ Nostre enim
                  intentionis, ut prefertur, existit, quod eadem ecclesia et eius bona huius nostre
                  concessionis pretextu ultra predictum annum ad soluendum quantitatem prefatam
                  nullatenus remaneat obligata.) ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 I.=Iosepho. </p>
               <p> 5 apud] quod apud <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 expenxarum = expensarum. </p>
               <p> 9 Nos igitur (de tua ..... obligata.)] Nos igitur etcetera ut in forma per totum
                  usque in finem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 Datum ut supra <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980531004" type="link">318</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: c. 28. X de rescriptis I 3. </p>
               <p> 20: c. 11 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop Josef af Børglum. Da Du, som Du personlig i vor
                  Nærværelse har fremstillet det, til den rette Besørgelse ved det apostoliske Sæde
                  af baade Dine egne nødvendige Forretninger og Børglumkirkens Hverv maa paatage Dig
                  svære Udgiftsbyrder, har Du ydmygt ansøgt os om, at vi vilde værdiges at give Dig
                  Tilladelse til paa nedennævnte Vilkaar og under nedennævnte Former, uden hvilke Du
                  ikke mener at kunne finde nogen til at yde Dig Laan, at optage et Laan paa indtil
                  2000 Guldgylden. Idet vi bøjer os for Din Ansøgning, fordi vi har Tillid til Din
                  Omsigt og Omhu med Hensyn til retteligt at fremme og besørge baade disse og andre
                  Ting angaaende Dine og denne Kirkes Sager, og fordi vi ikke vil, at Du skal lide
                  Nød for den Mangel, disse Udgifter medfører, eller at disse Sager ikke skal blive
                  besørgede, tilstaar vi Dig, vor Broder, i Kraft af dette Brev ubegrænset Fuldmagt
                  til i denne Anledning at optage et Laan paa indtil fornævnte Sum af 2000
                  Guldgylden i Dit eget og Børglumkirkens Navn samt til derfor at forpligte Dig selv
                  og Dine Efterfølgere, Dit og sammes Gods, løst og fast, nuværende og tilkommende,
                  samt denne Kirke over for Kreditorerne indtil ovennævnte Beløb, dog uden alle
                  Renter, saaledes at Kirken ikke skal hæfte for Gælden ud over eet Aar; endvidere
                  giver vi Dig Fuldmagt til at give Afkald paa Bestemmelsen om de to Dagsrejser, som
                  er udstedt paa det almindelige <pb facs="4511536"/> Kirkemøde<ref target="drb1"/>,
                  og paa vor Bestemmelse<ref target="drb2"/>, hvorved det bestemmes, at ingen maa
                  stævnes for Retten uden for sin Stad og sit Stift undtagen i visse Tilfælde;
                  tillige paa Fordelen ved Genindsættelse i sin tidligere Retsstilling og paa alle
                  apostoliske Breve og Begunstigelser, saavel opnaaede som dem, der muligvis kan
                  opnaas i Fremtiden, paa ethvert Hjælpemiddel, der kan hentes fra den kanoniske
                  eller borgerlige Ret, og endelig paa Adgangen til at klage over Dommerne og
                  Stederne, hvor Sagen behandles, for saa vidt der af samme Kreditorer skulde kunne
                  opnaas apostoliske Breve, og paa alle andre Indsigelser, hvorved Du og disse Dine
                  Efterfølgere i Fremtiden skulde kunne dække Eder mod samme Kreditorer. Yderligere
                  ønsker vi og tilstaar vi Dig i Henhold til, hvad Du har begæret af os, at Du og
                  Dine Efterfølgere skal være pligtige af nævnte Kirkes Gods at udrede til
                  Kreditorerne denne Sum og erstatte dem deres Tab, Udgifter og Renter, om Pengene
                  ikke bliver betalt paa de Terminer, der dertil skal fastsættes, og at der ikke
                  skal paahvile Kreditorerne nogen Forpligtelse til under Paaberaabelse af en eller
                  anden kanonisk eller civilretlig Bestemmelse eller nogen Slags Privilegium eller
                  Begunstigelse af det apostoliske Sæde, som i vort Brev skal omtales fuldstændigt,
                  udtrykkeligt og Ord til andet, og hvorved Du og disse Dine Efterfølgere yderligere
                  kunde dække Eder, at bevise, at Pengene er bleven anvendt til fornævnte Kirkes
                  Nytte, men Din Tilstaaelse, naar Du anerkender dette, og den optages i de
                  Dokumenter, der skal udfærdiges om et Laan af denne Størrelse, skal alene
                  ubrydeligt anses for tilstrækkeligt, fuldt og ubestrideligt Bevis. Men for at ikke
                  Renter, som fører til saa dybt et Fald, skal indsnige sig i dette Anliggende, er
                  det vor Hensigt og Vilje, at hverken Du eller Dine Efterfølgere eller nævnte Kirke
                  i Børglum paa nogen Maade i Henhold til dette vort Brev skal kunne forpligte Dit
                  eller deres eller dette Gods til at svare Renter af nogen Art ved nogen listig
                  Svig eller underfundig Snedighed i hvilkesomhelst Ord og Vendinger, og vi erklærer
                  samme Breve, Tilstaaelser, Sikkerhedsstillelser, Erkendelser eller Løfter, som er
                  fremkomne derved eller i Kraft deraf eller paa Foranledning deraf med Hensyn til
                  Forpligtelsen til at svare Renter for at være døde og magtesløse og ganske uden
                  Betydning; men de Løfter af ovenomtalte Art, som ikke smager af forkastelige
                  Renter, skal vedblive at gælde og ikke med Ondskab kunne anfægtes i nogen Maade.
                  Det er nemlig, som allerede anført, vor Hensigt, at denne Kirke og dens Gods paa
                  ingen Maade under Paaberaa<pb facs="4511537"/>belse af denne vor Tilstaaelse skal
                  være pligtig at udrede den fornævnte Sum udover det ene Aar, vi har nævnet. Givet
                  som ovenfor<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 28 X de rescriptis I 3, jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 6. </p>
                  <p n="drb2"> c. 11 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980531004'&gt;318&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
