<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12981007001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12981007001</idno>
            <idno type="dd_serialno">329</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i procesakterne, tabt, se nr.<ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> — Registreret
                  i Bartholin Annales efter Collectanea A 685, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III 280 og
                  Acta Proc. Lit. 254. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485741.webp">2. rk. IV nr. 329</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511547.webp">II:4 nr. 329</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 329. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-10-07"> 1298. 7. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Næstved </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige legat Isarn publicerer i kongens og de danske prælaters nærværelse
                  de to pavelige buller af 1298 11. maj (nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980511002" type="link">309</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980511003" type="link">310</ref>) og bullen af
                  1298 27. marts (nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980327001" type="link">290</ref>) og formaner kongen til at give ærkebispen oprejsning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Mcciic. ♦ Processus Isarni in causa regis et archiepiscopi: Die vii oct. coram
                  rege et regni prælatis legi fecit apud Nestved tres Bonifacii papæ litteras: ♦ I
                  ad Ericum regem ut statuta ab se in causa regis et archiepiscopi prompte adimpleat
                  et Isarnum ad ipsum missum benigne recipiat. v. idus maii pontificatus anno iv; ♦
                  II ad magnates Daniæ ut regem ad ordinationem apostolicam obseruandam inducerent
                  et Isarno pro executione eius ordinationis misso &lt;non&gt; obsisterent. v. id.
                  maii pont. anno iv; ♦ III. ad Isarnum ut personaliter ad regnum Daniæ accedens
                  regem et archiepiscopum primo concordare secundum ordinationem apostolicam ea in
                  causa latam tentaret; quod si facere non posset super iis de quibus quæstio inter
                  partes erat, inquireret præfixo partibus termino coram papa comparendi. vi. kal.
                  april. pont. anno iv. ♦ Quibus recitatis Isarnus regem monuit ut sententiam
                  apostolicam obseruaret et secundum eam archiepiscopo satisfaceret. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 rege] regni <hi rend="italic">Bartholin</hi>. </p>
               <p> 16 &lt;non&gt;] <hi rend="italic">mgl. Bartholin</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> 1298. Isarns Fremgangsmaade i Sagen mellem Kongen og Ærkebispen: Den 7. Oktober
                  lod han i Kongens og Rigets Prælaters Nærværelse i Næstved forelæse tre Breve fra
                  Pave Bonifacius: Det første til Kong Erik, at han til Punkt og Prikke skulde
                  opfylde de af ham<ref target="drb1"/> i Sagen mellem Kon<pb facs="4511548"/>gen og
                  Ærkebispen trufne Bestemmelser, og at han skulde modtage Isarn, som var sendt til
                  ham, med Velvilje. (Dateret) den 11. Maj i vort Pontifikats 4. Aar. Det andet til
                  Stormændene i Danmark, at de skulde bevæge Kongen til at overholde den pavelige
                  Afgørelse, og at de ikke skulde yde Modstand mod den udsendte Isarn i Udførelsen
                  af hans Afgørelse. (Givet) den 11. Maj i vort Pontifikats 4. Aar. Det tredje til
                  Isarn, at han personligt skulde begive sig til Kongen og Ærkebispen og først
                  forsøge at bringe et Forlig i Stand i Henhold til den af Paven i Sagen trufne
                  Afgørelse; hvis han ikke kunde gøre dette, skulde han søge at udforske det, om
                  hvilket der var Strid mellem Parterne, efter at have fastsat en Termin for
                  Parterne til at møde for Paven. (Givet) den 27. Marts i vort Pontifikats 4. Aar.
                  Efter at dette var læst op, formanede Isarn Kongen til at overholde den pavelige
                  Afgørelse og i Henhold hertil at yde Ærkebispen Erstatning. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. e. Paven. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
