<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980501001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">307</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 49 f.30v. ep.145 — <hi rend="italic">Ab</hi>: Jens Grands
                  proces, tabt, se nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> — Registreret af Bartholin efter hans afskrift af processen i det
                  tabte bind A af hans Collectanea p.677 i hans annaler under 1256, trykt Kirkeh.
                  Saml. 4. rk. III 279. Registreret af Stephanius efter A 21 p.127, trykt Danske
                  Mag. 6. rk. I 58 — <hi rend="italic">Ac</hi>: Kgl.Bibl. Gl. kgl. Saml. fol. 1047 (Paul Cypræus)
                  f.132v. med udeladelse af datum. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: J. A. Cypræus, Ann. episc. Slesv. 301; Pontoppidan, Annal. eccl. Dan.
                  I 766; Bull. Dan. 799 nr. 909; Acta Proc. Lit. 247; Reg.Bonifacius VIII ed. Digard
                  II 94 nr. 2536 — Reg. Dan. nr. 1485; Rep. 702.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485720.webp">2. rk. IV nr. 307</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511529.webp">II:4 nr. 307</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 307. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-05-01"> 1298. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. meddeler ærkebiskop Jens Grand og hans lydbisper, at han efter
                  dennes opfordring ligesom Alexander 4. har stadfæstet Vejlekonstitutionen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus seruus seruorum dei uenerabilibus fratribus .. archiepiscopo
                  Lundensi et suffraganeis suis salutem et apostolicam benediccionem. ♦ Hiis que pro
                  ecclesiastica libertate ac utilitate et statu ecclesiarum ab ipsarum prelatis
                  prouide statuuntur libenter adicimus apostolici muniminis firmitatem ut intemerata
                  consistant que nostro fuerint presidio communita. ♦ Cum igitur sicut ex parte
                  uestra fuit propositum coram nobis quedam olim in Lundensi prouinciali concilio
                  pro libertate ecclesiastica et utilitatibus ac statu ecclesiarum uestrarum communi
                  deliberacione ac prouida eiusdem concilii edita sint statuta salubria et honesta
                  prout in litteris inde confectis plenius continetur nos uestris supplicacionibus
                  inclinati ad instar felicis recordacionis Alexandri pape IV predecessoris nostri
                  statuta ipsa sicut prouide facta sunt habentes grata et rata eadem auctoritate
                  apostolica confirmamus et presentis patrocinio communimus tenorem litterarum
                  ipsarum presentibus de uerbo ad uerbum inseri facientes qui talis est ♦ Cum
                  ecclesia Daciana (etc. = 2. rk. I <pb facs="4485721"/>142 nr. <ref target="/books/dipdan/1256/dd_12560306001" type="link">176</ref>). ♦ Nulli ergo
                  hominum liceat hanc paginam nostre confirmacionis infringere uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum penitus nouerit se incursurum. ♦ Datum
                  Rome apud sanctum Petrum kalendas maii anno iv. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Bonifacius .... benedictionem] <hi rend="italic">Ac</hi>; uenerabilibus fratribus ..
                  archiepiscopo Lundensi et suffraganeis suis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — ..=Iohanni. </p>
               <p> 19 que] qui <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 28 eadem] ea <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 1 Nulli ..... incursurum] <hi rend="italic">Ac</hi>; Nulli ergo nostre confirmacionis etcetera
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 4 Datum ... anno quarto] <hi rend="italic">Aa; mgl. Ac, cf. dog Ac f.131v., hvor det siges at
                     brevet var udstedt i pavens 4. aar</hi>, pontificatus sui anno 4. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser den ærværdige Broder (Jens),
                  Ærkebiskop af Lund, og hans Lydbisper med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Det, der til Kirkens Frihed og vedrørende Kirkernes Tarv og Tilstand klogt
                  bestemmes af deres Prælater, giver vi med Glæde den apostoliske Bekræftelses
                  Styrke, saa det, der er styrket med vor Stadfæstelse, kan bestaa urørt. Da der nu,
                  saaledes som I har forelagt os, paa et Provinskoncil i Lund efter fælles klog
                  Raadslagning af samme Møde skal være blevet udstedt nogle heldige og rigtige
                  Bestemmelser til Gavn for Kirkens Frihed og til Eders Kirkers Nytte og Tarv,
                  saaledes som det udførligere staar i derom affattede Breve<ref target="drb1"/>,
                  bekræfter vi dem i Kraft af vor apostoliske Myndighed, idet vi bøjer os for Eders
                  Bønner, ganske som Alexander 4., salig Ihukommelse, vor Forgænger gjorde det<ref target="drb2"/>, da vi anser disse Bestemmelser, som saa klogt er vedtaget, for
                  rimelige og rigtige, og vi bekræfter dem ved dette Brevs Værn, idet vi Ord til
                  andet lader selve Brevets Ordlyd følge, som er følgende: Da den danske Kirke
                     <hi rend="italic">(o. s. v. = DRB II 1 Nr. <ref target="/books/dipdan/1256/dd_12560306001" type="link">176</ref>).</hi>
            </p>
            <p> Intet Menneske maa driste sig til at bryde dette vort Stadfæstelsesbrev eller i
                  ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge det,
                  skal han vide, at han derved vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige
                  Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Rom i S. Pietro den 1. Maj i vort
                  Pontifikats 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se straks nedenfor. </p>
                  <p n="drb2"> DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12571003001'&gt;237&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
