<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980531003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980531003</idno>
            <idno type="dd_serialno">317</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1299 8. juli — <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg.Vat. 49 f.105r.
                  ep. 427. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ann. f. Nord. Oldk. 1860, 151; Bull. Dan. 802 nr. 913; Acta Proc. Lit.
                  252 — Reg. Dan. nr.*757; Rep. nr. 694; Potthast nr. 24684; Reg.Bonifacius VIII ed.
                  Digard II 259 nr. 2821.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485729.webp">2. rk. IV nr. 317</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511537.webp">II:4 nr. 317</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 317. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-05-31"> 1298. 31. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. bemyndiger ærkebiskop Jens Grand til at give dem, der ikke har
                  overholdt det interdikt, som blev lagt over landet paa grund af hans fængsling,
                  absolution. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri. I. archiepiscopo
                  Lundensi Swethie primati/ salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Ex parte tua
                  fuit propositum coram nobis quod regnum Dacie propter capcionem et incarceracionem
                  tuam ex forma cuiusdam constitucionis in prouinciali con<pb facs="4485730"/>cilio
                  Lundensi ab olim edite. ac per felicis recordacionis Alexandrum papam quartum
                  predecessorem nostrum et a nobis postmodum confirmate ecclesiastico est suppositum
                  interdicto. ♦ Uerum quia nonnulli qui pro eo quod interdictum huiusmodi temere
                  uiolarunt irregularitatis notam incurrisse dicuntur/ proponunt ut asseris ad
                  obedienciam et reuerenciam ecclesie in humiliato spiritu et corde contrito redire/
                  interdictum ipsum inuiolabiliter seruaturi. tu de ipsorum salute sollicitus nobis
                  humiliter supplicasti ut cum eis sit ualde difficile ad sedem apostolicam laborare
                  pro dispensacionis gracia super irregularitate huiusmodi obtinenda prouidere ipsis
                  super hoc paterna sollicitudine misericorditer dignaremur. ♦ Nos itaque tuis
                  supplicacionibus inclinati et de tua circumspectione plenam in domino fiduciam
                  obtinentes/ absoluendi eos hac uice per te uel alium seu alios auctoritate nostra
                  iuxta formam ecclesie a culpa propter uiolacionem huiusmodi commissa ac
                  dispensandi cum eis super irregularitate predicta imposita eorum cuilibet pro
                  culpe modo penitentia salutari. iniunctoque eciam quod in similibus de cetero non
                  excedant. sed eodem interdicto durante illud studeant inuiolabiliter obseruare/
                  liberam fraternitati tuetenore presencium concedimus facultatem. ♦ Datum Rome apud
                  sanctum Petrum pridie kalendas iunii pontificatus nostri anno quarto/ </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Bonifacius ..... benedictionem] uenerabili fratri I. archiepiscopo Lundensi
                  Suetie primati. <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — I.=Iohanni. </p>
               <p> 7 sollicitus] <hi rend="italic">Ab</hi>; solicitus <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 hac] <hi rend="italic">Aa</hi>; ac <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 12 formam)] <hi rend="italic">mgl. Ab</hi>. </p>
               <p> 15 de cetero] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder Ærkebiskop
                  Jens af Lund, Sveriges Primas, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Du har forebragt os, at Danmarks Rige paa Grund af Din Fængsling og Dit
                  Fangenskab efter en Bestemmelse, som i fordums Tid er vedtaget paa et
                  Provinskoncil i Lund<ref target="drb1"/> og stadfæstet af vor Forgænger Pave
                  Alexander 4.<ref target="drb2"/>, salig Ihukommelse, og siden af os<ref target="drb3"/>, er blevet underlagt Kirkens Interdikt. Men eftersom nogle, der
                  siges at have paadraget sig Irregularitetens Lyde, fordi de uden videre har
                  krænket dette Interdikt, nu, som Du forsikrer, med ydmygt Sind og angrende Hjerte
                  ønsker paa ny at vise Kirken Lydighed og Ærbødighed og ubrydeligt at overholde
                  Interdiktet, har Du bekymret for deres Frelse ydmygt ansøgt os om, at vi, da det
                  falder dem meget vanskeligt at indfinde sig ved det apostoliske Sæde for at opnaa
                  Dispensationens Naadegave for denne Irregularitet, barmhjertigt vilde værdiges at
                  drage Omsorg for dem i dette Anliggende med faderlig Bekymring. Idet vi bøjer os
                  for Dine Bønner og nærer fuld Tillid i Herren til Din Omsigt, giver vi Dig ved
                  dette Brev ubegrænset Fuldmagt til personlig eller ved een eller flere andre paa
                  vore Vegne i Overensstemmelse med Kirkens sædvanlige Form for denne Gang at give
                  dem Absolution for den Skyld, de har paadraget sig ved at krænke Interdiktet og
                  Dispensation for ovennævnte Irregularitet, men først efter at have paalagt hver
                  enkelt af dem en helsebringende Bod i Forhold til deres Skyld og ogsaa foreholdt
                  dem, at de for Fremtiden ikke maa gøre sig skyldige i noget lignende, men
                  ubrydeligt skal overholde Interdiktet, saa længe det varer. Givet i Rom i S.
                  Pietro den 31. Maj i vort Pontifikats 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560306001'&gt;176&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12571003001'&gt;237&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12591231106'&gt;307&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
