<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12980612001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12980612001</idno>
            <idno type="dd_serialno">320</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D10, tabt — Om overleveringen se 2. række I nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Registreret af
                     Ste<pb facs="4485733"/>phanius efter A5 p.388, trykt Danske Mag. 6.rk. I14 og
                  Rep. nr.204 udat.: <hi rend="italic">Literas Rigensis capituli datas Erico rege Daniæ de bonis
                     quibusdam</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 42, fol. 315 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); herefter Bunge I 716
                  nr.572 — Reg. Dan. nr.*765 = 1559*; Rep. 731, der dog identificerer brevet med
                  Stephanius registratur efter A5 p.390: <hi rend="italic">»Literas tangentes ecclesiam et
                     ciuitatem Rigensem et cruciferos, a. 1300«</hi> og derfor sætter brevet under
                  aar 1300. Men det er dog utvivlsomt et genbrev til kongens brev af 1298 12. juni.
                  — Hvitfeldt placerer brevet umiddelbart forud for Brevet af 1300 4. marts, se
                  dette.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485732.webp">2. rk. IV nr. 320</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511540.webp">II:4 nr. 320</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 320. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Hvitfeldt. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-06-12"> [o. 1298. 12. juni] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kapitlet i Riga slutter forbund med kong Erik 6. Menved af Danmark mod den tyske
                  orden.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> ..... Quia propter peruicaces nimis paganorum insultus, quibus frequenter
                  molestamur, et deuastamur in bonis et personis, adeoque terræ nostræ sunt et
                  fuerant desolatæ penitus, annis pluribus et destructæ, sicut in terris Semegalliæ,
                  † Valez et Gerz&lt;ik&gt;e patet euidenter, et præcipue propter persequtiones
                  enormes, quas a fratribus domus Theutonicæ in Liuonia passi sumus et patimur, in
                  captiuitate et de&lt;t&gt;en&lt;t&gt;ione nostrorum prælatorum, hominum nostrorum
                  interfectione, ac ciuitatis nostræ Rigensis &lt;obs&gt;essione,
                  &lt;possessionum&gt; nostrorum et bonorum plurium desolatione, incendio et
                  rapinis, hominum nostrorum a nobis et ecclesia auersione, ac castrorum nostrorum
                  omnium subtractione fraudulenta, contra fidelitatem prælato nostro, nobis et
                  ecclesia, ab eis debitam, ratione bonorum, quæ a nobis tenere dignoscuntur
                  timentes nouelle christianitatis plantationi in nostris partibus grauius imminere
                  periculum, et irrecuperabile forsan, nisi celerius et sagacius caueatur.
                  decreuimus contra persequutiones præmissas iniurias et pericula inuocare brachium
                  seculare, per quod et nos, et cultus diuinus, et ipsi in nostris partibus seruari
                  poterimus et defendi, ♦ Unde tenore præsentium declaramus, quod de deliberato
                  consilio, et communi consensu nostri capituli, ciuium nostrorum Rigensium, et
                  omnium aliorum nobis fidelium, quorum interest, tales inter magnificum principem,
                  dominum Ericum regem Danorum ex una parte, et nos ac ciuitatem nostram Rigensem ex
                  altera, sunt placitationes habitæ et contractus, uidelicet, quod nos de
                  premissorum consilio et consensu terras supradictas subdimus prædicto regi
                  Danorum, hac etiam adiecta conditione, quod quoties ipsa bona, mortuo eorundem
                  possessore, sine ueris hæredibus uacare contingat, toties rex alium, seu alios ad
                  eadem presentabit, et idem præsentatus, eadem ab ecclesia, iure reaccipiat
                  feudali, quousque ipsorum bonorum possessores, ueros habue<pb facs="4485734"/>rint
                  heredes, et extunc ecclesia ipsa bona libere ordinet sine briga, etiam ipsi domino
                  regi Daciæ, et suis successoribus regibus Daciæ, qui pro tempore fuerint nomine
                  coronæ dedimus, et per præsentes assignamus, iure perpetuo possidendas. ♦
                  Permittimus insuper, quicquid de bonis nostræ ecclesie ipsis fratribus hactenus
                  demissis, et nunc ratione excessuum eorundem ad nos et ecclesiam nostram rite et
                  canonice deuolutis, recuperare et abipsis extorquere poterimus, regis adiutorio,
                  uel rex nostro, hominibus quos idem dominus rex ad hoc deputare seu nominare
                  uoluerit, ex parte nostræ ecclesiæ, in feudum dimittantur, ita tamen, quod iidem
                  ratione receptionis bonorum prædictorum, ecclesiæ nostræ homagio adstringantur
                  secundum quod ceteri uasalli ecclesiæ, ratione suarum lenwar receptarum ab
                  ecclesia, affecti fuerant ab antiquo. ♦ Ciuitas etiam nostra Rigensis et castra
                  quæcunque rehabere poterimus, ab ipsis fratribus, quocunque modo assignentur, seu
                  aperta sint, aduocato et hominibus ipsius domini regis, quando et quotiens
                  uoluerint, guerra præmissa inter nos et fratres durante, et nunquam cum ipsis
                  fratribus acceptemus placitationes, uel concordiam, ante finalem extractionem
                  guerræ nunc subortæ, uel que nomine ipsius oriri poterint in futurum sine ipsius
                  domini regis aut successorum suorum regum Daciæ, qui pro tempore fuerint
                  uoluntate, et consensu. ♦ Uolumus nihilominus, et promittimus ipsa guerra, ex tota
                  sopita, cumipso domino rege, et suis uasallis, et fidelibus, pacem et concordiam
                  seruare, in perpetuum et eisdem adstare, pro posse, contra iniuriatores,
                  quoscunque et fouere, sicut ipse dominus rex nobis promisit, uiceuersa..... </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Gerzcik&gt;e] Gerze <hi rend="italic">Hvitfeld</hi>. </p>
               <p> 14 de&lt;t&gt;en&lt;t&gt;ione] defensione <hi rend="italic">Hvitfeld</hi>. </p>
               <p> 15 &lt;obs&gt;essione, &lt;possessionum&gt; nostrorum] pressione, nostrorum
                     <hi rend="italic">Hvitfeld</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6: c. 2 X de concessione prebende et ecclesie III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> ..... Da paa Grund af Hedningernes ødelæggende Angreb, ved hvilke vi hyppigt
                  besværes og hærges paa Liv og Gods, vore Lande i den Grad er og var blevet
                  fuldstændig plyndret og ødelagt gennem mange Aar, saaledes som det tydeligt kan
                  ses i Landskaberne Semgallen, *Valez og Gercike, og navnlig paa Grund af de
                  uhyrlige Forfølgelser, som vi har lidt og lider under fra de tyske Ordensbrødres
                  Side i Livland ved vore Prælaters Fangenskab og Fængsling, ved at vore Mænd dræbes
                  og vor Stad Riga belejres, vore Besiddelser og mange af vore Godser plyndres,
                  brændes og røves, ved at vore Mænd tages fra os og fra Kirken, og ved at alle vore
                  Borge svigagtigt unddrages os imod den Troskab, som de skylder vor Ærkebiskop, os
                  og Kirken paa Grund af det Gods, som de vides at have i Forlening af os, har vi af
                  Frygt for endnu alvorligere og maaske uafvendelig Fare for Kristenhedens
                  Nyplantning i vore Egne, hvis der ikke træffes hurtige og kloge Forholdsregler,
                  besluttet at paakalde den verdslige Arm imod førnævnte Forfølgelser, Overgreb og
                  Farer, ved hvilken baade vi og Gudstjenesten og Beboerne i vore Egne vil kunne
                  bevares og forsvares. Derfor erklærer vi med dette Brev, at der efter modent
                  Overlæg og fælles Samtykke af vort Kapitel, vore Borgere i Riga og alle vore andre
                  tro Mænd, som det vedrører, har <pb facs="4511541"/> fundet saadanne Forhandlinger
                  Sted og er blevet sluttet den Overenskomst mellem den glorrige Fyrste, Herr Erik,
                  Danskernes Konge paa den ene, og os og vor Stad Riga paa den anden Side, at vi med
                  de fornævntes Raad og Samtykke giver ovennævnte Lande ind under Danskernes
                  fornævnte Konge, ligeledes at vi har givet og med dette Brev afhænder dem til den
                  Herre, Danmarks Konge og til dem, der til enhver Tid maatte være hans Efterfølgere
                  som Konger af Danmark i Kronens Navn<ref target="drb1"/>, dog paa den Betingelse,
                  at Kongen, saa ofte Gods bliver ledigt ved en Besidders Dødsfald uden rette
                  Arvinger, skal indstille en anden eller andre til Godset, og den indstillede skal
                  atter modtage det som Len af Kirken, indtil Godsets Besiddere faar rette Arvinger,
                  og da skal Kirken frit raade over dette Gods uden Strid. Vi tillader ydermere, at
                  hvad vi af det Gods, som indtil nu er tilstaaet Ordensbrødrene af vor Kirkes Gods,
                  og som nu paa Grund af deres Lovovertrædelse er hjemfalden til os og vor Kirke
                  efter Loven og den kanoniske Ret<ref target="drb2"/>, vil kunne tage tilbage og
                  fravriste dem med Kongens Hjælp — eller Kongen med vor Hjælp — det skal som Len
                  paa Kirkens Vegne overlades til Mænd, som samme Herre Konge hertil vil udpege
                  eller udnævne, dog saaledes, at disse paa Grund af det modtagne Gods ved Mandsed
                  bindes til vor Kirke i Overensstemmelse med, hvad de andre af Kirkens Vasaller har
                  været bundet til fra Arilds Tid paa Grund af den Belening, som de har modtaget af
                  Kirken. Og vor Stad Riga og alle Borge, som vi kan generhverve paa en eller anden
                  Maade fra Ordensbrødrene, skal stilles til Raadighed for Herr Kongens Foged eller
                  være aabne for ham og hans Mænd — saa tit og ofte de maatte ønske det — saalænge
                  den fornævnte Krig mellem os og Ordensbrødrene varer, og vi vil aldrig indlade os
                  i Forhandlinger eller afslutte Forlig med Ordensbrødrene inden den endelige
                  Afslutning af den nu opstaaede Krig eller de Krige, som paa Grund af den kan
                  opstaa i Fremtiden, uden med den Herre Kongens Bifald og Samtykke, eller deres
                  Bifald og Samtykke, som til enhver Tid maatte være hans Efterfølgere som Konger af
                  Danmark. Vi vil og lover fuldstændigt at leve i Fred og evigt Venskab med den
                  Herre Kongen og hans Vasaller og Mænd, naar denne Krig fuldstændigt er bragt til
                  Afslutning, og at staa sammen med og støtte dem efter Evne imod alle Voldsmænd,
                  saaledes som den Herre Kongen omvendt ogsaa har lovet os ... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ordene: 'ligeledes at vi ... i Kronens Navn' følger i den latinske Tekst
                  efter 'frit raade over dette Gods uden Strid'. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt;
                  Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
