<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12981125001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12981125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">334</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 941. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 696 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485748.webp">2. rk. IV nr. 334</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511554.webp">II:4 nr. 334</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 334. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1298-11-25"> 1298. 25. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager Agnete kloster i Roskilde under sin beskyttelse og
                  paalægger David Thorstensen, Absalon Nielsen, Asser Jonsen og Niels Mandrup i
                  paakommende tilfælde at optræde som klostrets forsvarer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gratia Danorum Sclauorumque rex, omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem et gratiam. ♦ Nouerint uniuersi nos monasterium sororum sancte Agnetis
                  Roskildis ex speciali gratia sub nostra protectione et pace cum omnibus bonis
                  suis, nec non et familia suscepisse, prohibentes districte, ne quis cuiuscunque
                  dignitatis aut status ipsum in bonis suis uel quibuscunque iustis negotiis contra
                  gratiam sibi a nobis indultam in posterum aliquatenus audeat molestare, sicut
                  regiam uoluerit euitare uindictam. ♦ Quod si aliquis ausu temerario in contrarium
                  facere presumpserit mandamus nobis fidelibus dominis, scilicet Dauidi
                  Thorstenssen, Absaloni Nichlessen, Ascero Ionssen ac Nicholao Manthorp districte
                  precipientes quatinus ad defensionem omnium bonorum supradicti monasterii prout
                  per procuratores ipsius requisiti fuerint auctoritate nostra se uiriliter
                  intromittant, raptores seu inuasores quoscunque dictorum bonorum ex sententia
                  regia compescentes. ♦ Datum Otthonie anno domini m · cc · nonagesimo viii. in
                  festo beate Caterine, presentibus consiliariis nostris. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 E.=Ericus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen og Naade. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi af særlig Naade har taget St. Agnetesøstrenes Kloster i
                  Roskilde under vor Beskyttelse og Fred med alt dets Gods og undergivne, idet vi
                  strengt forbyder, at nogen, hvilken Værdighed og Stilling han end maatte indtage,
                  i Fremtiden paa nogen Maade vover at hindre dem paa deres Gods eller i nogle af
                  deres lovlige Anliggender imod den Naade, som vi har indrømmet dem, saafremt han
                  ønsker at undgaa vor kongelige Hævn. Hvis nogen drister sig til at handle i
                  Modsætning hertil, paalægger vi paa det strengeste vore tro Herrer, nemlig David
                  Thorstensen, Absalon Nielsen, Asser Jonsen og Niels Mandrup, at de i Kraft af vor
                  Myndighed griber kraftigt ind til Værn for alt det Gods der tilhører ovennævnte
                  Kloster, hvis de bliver bedt herom af dettes Forstandere, idet de tvinger alle og
                  enhver, som røver eller trænger ind paa nævnte Gods ved en kongelig Dom. Givet i
                  Odense i det Herrens Aar 1298 paa Katrines Dag i Nærværelse af vore Raader. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
