<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12051231102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12051231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">102</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin, Landeshauptarchiv. Pergament 23,5 × 33,0 (plica 2,7-2,9).
                  Efter dateringen et tomrum på syv linier inden plica. Kongens segl, ufarvet vox i
                  gul silke, beskadiget: DKS. nr. 6. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Atlas nr. 3. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen II 2054; Gruber, Origines Livoniæ, 262; Schröder, Papist.
                  Mecklenburg, I 510; 55. rerum Livonicarum I 390; Meklenburgisches UB, I nr. 177. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 542*; Reg, u. Urk. SHL. I nr. 245. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hugo Hennings, Die ältere dänische Königsurkunde, 14 note 2; Niels
                  Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen 1250-1305, 124, 193, 194, del IV blad ix —x.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336960.webp">1. rk. IV nr. 102</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508966.webp">I:4 nr. 102</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 102. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1205-12-31"> 1205 
               <note>
                  <p> Hugo Hennings meddeler, at Gustav v. Buchwald over for ham har oplyst, at
                  diplomet er skrevet af en dansk skriver. Om denne udtalelse støtter sig på mere
                  end et tilfældigt skøn, er ikke angivet. Eet argument lader sig dog føre i marken
                  til fordel herfor: at udstedelsesstedet <hi rend="italic">Østerburgh</hi> er skrevet med det
                  karakteristiske danske ø-tegn (jf. Johs. Brøndum-Nielsen, Den nordiske Skrift.
                  Haandbog i Bibliotekskundskab I<hi rend="sup">3</hi> 72 Note 1, 70 Note 1 med dær
                  anført litteratur). Værdien af dette afsvækkes imidlertid af den kendsgerning, at
                  tegnet har vundet udbredelse uden for Danmark, for exempel i Nordtyskland. Det kan
                  derfor ikke udelukkes, at hånden tilhører en tysk lejlighedsskriver. Han kan også
                  have været Dansker og været knyttet til kancelliet, I virkeligheden står alle
                  muligheder åbne, da hånden ikke lader sig eftervise i noget andet originaldiplom,
                  givet af Valdemar Sejr. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Østerburgh</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4336961"/> Kong Valdemar II Sejr stadfæster alle friheder og
                  immuniteter, der er givet kirken i Ratzeburg og dens kanniker af pave Hadrian IV
                  og hertug Henrik Løve. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gratia Danorum Sclauorumque rex. dux Iucie. dominus Nordalbingie
                  omnibus iustis hec scripta cernentibus in perpetuum. Circumstantias conditionis
                  humane et uarietates rerum numquam in eodem statu permanentium in momento.
                  diligentius intuentes; nichil in humanis actibus ita firmum uel stabile in
                  presenti seculo consideramus. quod diuturnitate temporis que mater est obliuionis;
                  non possit ignorantie nebulis sepeliri. et ab humana que ualde labilis existit
                  memoria extirpari, Volumus itaque ea que digna memorie a nobis geruntur in
                  tempore. ne cum tempore labili a memoria hominum elabantur; litterarum
                  irrefragabili suf<pb facs="4336962"/>fragio perhennare. ut in posterum filii qui
                  nascentur et exsurgent; enarrent ea filiis suis. et occasus nescia. nouo semper
                  sole humanis mentibus scripture testimonio elucescant. Cum igitur ex iniuncto
                  nobis diuina permissione officio teneamur omnibus in iustis causis ad nos
                  confugientibus subuenire; precipue tamen et quadam speciali prerogatiua. eos qui
                  diuino sunt seruicio mancipati tenemur in iusticia confouere. et ab iniuriis
                  omn(ium] eis malignari uolentium; protectionis munimine defensare. Sciant itaque
                  tam posteri quam presentes nos ecclesie Raceburgensi et illius løci canonicis
                  concessisse. ut omni libertate et immunitate super possessionibus suis que
                  priuilegio et auctoritate domini pape Adr[i]a[n]i quaf[rt]i. et priuilegio Henrici
                  ducis Saxonie et Bauwarie sunt confirmate; in posterum gaudeant feliciter et
                  fruantur. Ut igitur hec nostra constitucio firma et stabilis et inconuulsa in
                  posterum perseueret. eam sigilli nostri dignum duximus testimonio confirmare. </p>
            <p> Datum in Lalandia aput Østerburgh anno domini millesimo ducentesimo quinto.
                  indictione .viii<hi rend="sup">a</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 irrefragabili] <hi>herudfor revne i pergamentet A</hi>. </p>
               <p> 1 nascentur] <hi rend="italic">det første</hi> n <hi rend="italic">delvis udvisket A</hi>. </p>
               <p> 6 omn[ium]] <hi rend="italic">delvis udvisket A</hi>. </p>
               <p> 10 Adr[i]a[n]i qua[rt]i] <hi rend="italic">delvis afslidt på grund af foldningen A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9-10 priuilegio et auetoritate domini pape Adr[i]a[n]i qua[rt]i: <hi rend="italic">Pave Hadrian
                     IV 1158 21. januar, Meklenburgisches UB. I nr.62</hi>. </p>
               <p> 10-14 priuilegio Henrici ducis Saxonie et Bauwarie: <hi rend="italic">Der findes flere diplomer
                     for kirken i Ratzeburg med Henrik Løve som udsteder. Der er imidlertid
                     forfalskninger imellem. Også det, som texten snarest kunde tænkes at sigte til,
                     privilegiet af 1158 u.d., Meklenburgisches UB. I nr.65, er ifølge den nyeste
                     forskning uægte, omend muligvis bygget op over en ægte kerne (Die Urkunden
                     Heinrichs des Löwen, bearb. von Karl Jordan, nr. 41, MGII. C 3, 1,1. Jf. samme,
                     Die Bistumsgründungen Heinrichs des Löwen. Schriften MGH, III 18ff.,45)</hi>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, hertug af Jylland, herre over
                  Nordalbingien, til alle retsindige, der ser dette brev, hilsen til evig tid. Når
                  vi omhyggeligt holder os menneskets tilværelse og kår for øje og altings
                  omskiftelighed og ændringerne fra øjeblik til øjeblik, forstår vi, at intet, som
                  et menneske udretter i denne verden, står så urokkeligt fast, at det <pb facs="4508967"/> ikke, når en rum tid er forløbet, som følge deraf kan glemmes
                  og begraves under uvidenhedens tåge og udslettes af den yderst skrøbelige,
                  menneskelige erindring. Det er derfor vort ønske, at de mindeværdige ting, som vi
                  udretter i tiden, bliver foreviget og sikret uomtvisteligt igennem brevet, for at
                  de ikke skal forsvinde ud af menneskenes erindring sammen med den foranderlige
                  tid, således at de børn, som fødes og kommer til verden, i fremtiden kan fortælle
                  deres børn derom, og vore gerninger, uforgængelige ved skriftens vidnesbyrd, som
                  en stedse ny sol kan stå oplyste for menneskenes sind. Omendskønt vi altså i følge
                  den embedspligt, der med Guds billigelse er pålagt os, er forpligtet til at hjælpe
                  alle, der tager deres tilflugt til os, og hvis sag er retfærdig, er vi dog især og
                  som følge af en særlig forkærlighed forpligtet til at begunstige dem i deres ret,
                  som har hengivet sig til et liv i Guds tjeneste, og ved vor beskyttelses værn
                  forsvare dem mod uret fra alle, der ønsker at gøre dem skade. Derfor skal så vel
                  tilkommende som nulevende vide, at vi har bevilget kirken i Ratzeburg og samme
                  steds kanniker, at de i eftertiden lykkeligt kan fryde sig ved og nyde enhver
                  frihed og immunitet over deres besiddelser, som er blevet stadfæstet ved hr. pave
                  Hadrian IV.s myndighed og privilegium<ref target="drb1"/> og ved hertug Henrik af
                  Saksen og Bajerns privilegium<ref target="drb2"/>. For at altså denne vor
                  bestemmelse for fremtiden kan forblive uomstødeligt fast og sikker, har vi anset
                  det for rigtigt at stadfæste den ved vort segls vidnesbyrd. </p>
            <p> Givet i *Østerburgh<ref target="drb3"/> på Lolland i det Herrens år 1205, i den
                  ottende indiktion<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Fra 1158 21. januar. </p>
                  <p n="drb2"> Der findes flere diplomer for kirken i Ratzeburg med Henrik Løve som
                  udsteder. Der er imidlertid forfalskninger imellem. Også det, som texten snarest
                  kunde tænkes at sigte til, privilegiet af 1158 u. d., er ifølge den nyeste
                  forskning uægte, omend muligvis bygget op over en ægte kerne. </p>
                  <p n="drb3"> Vistnok ældre navn for Ravnsborg, modsat en anden lollandsk borg,
                  Vesterborg. </p>
                  <p n="drb4"> Der er en mulighed for, at originalen er skrevet af en dansk skriver,
                  eftersom udstedelsesstedet er skrevet med det karakteristiske danske ø-tegn.
                  Betydningen af dette afsvækkes dog af den kendsgerning, at tegnet har vundet
                  udbredelse uden for Danmark, for exempel i Nordtyskland. Det kan derfor ikke
                  udelukkes, at hånden tilhører en tysk lejlighedsskriver eller en dansk, eller
                  muligvis en af kongens kancellister. Alle muligheder står åbne, da hånden ikke
                  lader sig eftervise i noget andet originaldiplom, givet af Valdemar Sejr. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
