<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12051231104</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12051231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">104</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø gavebog fra omkring 1440 f. Sv., trykt SS. rer, Danicarum IV
                  474. — Rep. Danicum I:1 s. 15. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336964.webp">1. rk. IV nr. 104</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508968.webp">I:4 nr. 104</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 104. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1205-12-31"> 1205 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder Sunesen af Roskilde bistår ved et mageskifte, hvorved Sorø kloster
                  erhverver fæstningen Borg, det senere Pedersborg, samt en række omlig gende
                  landsbyer mod at afgive et antal landsbyer og jorder til borgens ejer Jens,
                  tidligere kammermester hos kong Valdemar I. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Uenerabilis et multis seculis commendandus Petrus dictus Senior frater huius
                     qui primus post Absalonem successit in sede Roskildensi ..... Sua promocione/
                     abstulit a fratribus et monasterio tribulaciones quas cotidie paciebantur a
                     fortalicio de Burgh quod nunc est curia seu uilla que Pæthersburgh dicitur
                     procurata commutacione eiusdem Burgh et bonorum adiacentium que facta est in
                     hunc modum/ Iohannes camerarius Waldemari primi regis/ filius Ingerth filie
                     Cecilie de Burgh filie Schelm Hwithe1 uerus possessor et heres; ad instanciam
                     dicti domini episcopi et aliorum amicorum scotauit monasterio uillam Burgh et
                     omnes pertinencias eius. uillagia quoque circumiacencia uidelicet Haghethorp
                     Boueruth et mansum unum in Greffte Kinnertoffte Landbothorp cum silua Diwnxwit
                     in Vettby mansos sex et quadrantem unum/ in Schowse gquadrantem unum/ in
                     Øsleffue ottanarium in Nesby marcam et dimidiam annui <pb facs="4336965"/>
                     census; mansionem Møthorp cum adiacente silua et in Ørsleff terram witt
                     solidorum in censu annuo/ Econtra fratres in recompensacionem pro hiis omnibus
                     scotauerunt ei uillam Vndløse cum molendino et pertinenciis omnibus; in
                     Methløse mansos duos cum dimidio in Langeruth terram reddentem tres solidos et
                     dimidium/ uillam Strubethorp totam/ Vifftorp totum/ Tostithorp totum/ in
                     Wæthleby terram de xxi marcis auri; in Tumethorp terram de octo marcis auri in
                     Wluebec mansum dimidium in Nythorp terram de marca auri una/ in Forneløffue
                     terram de xvi marcis auri/ in Terby terram de tribus marcis argenti et in
                     Halseby terram de decem marcis argenti// Superaddidit quoque dictus
                     Pe&lt;trus&gt; episcopus de suo et soluit pro monasterio eidem camerario sex
                     marcas auri/ tribus oris minus/ factaque est scotacio per alterutrum/ anno
                     domini 1205</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Senior] <hi rend="italic">over linien overstreget</hi>: Gammell <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 15-16 frater huius] <hi rend="italic">tilføjet over linien i stedet for følgende overstregede
                     ord i linien</hi>: filius Sunonis filii Ebbe fundatoris <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 16 huius=Andree Sunonis. </p>
               <p> 17 cotidie=quotidie. </p>
               <p> 18 Burgh] <hi rend="italic">rettet fra</hi> Borgh <hi rend="italic">ved overskrevet</hi> u <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 20 est] <hi rend="italic">tilføjet over linien Reg</hi>. </p>
               <p> 24 Hag aethorp] <hi rend="italic">i marginen herudfor med samtidig hånd</hi>: Haworp <hi rend="italic">og
                     derefter følgende navne under hinanden</hi>: Boerøth Greffte Kinnertoffte
                  Landbothorp Diwnxwit Witby Øsleffue Nesby Mothorp Ørsleff, <hi rend="italic">idet dog de første
                     bogstaver i det sidste navn er utydelige grundet på plet Reg</hi>. </p>
               <p> 26 ottanarium=octonarium. </p>
               <p> — marcam] <hi rend="italic">det første</hi> m <hi rend="italic">synes rettet Reg</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den ærværdige og i mange sekler prisværdige Peder, kaldet den Gamle, broder til
                     denne<ref target="drb1"/>, og den første, som efterfulgte Absalon på sædet i
                  Roskilde ..... befriede ved sin forfremmelse brødrene og klostret for de
                  trængsler, som de dagligt måtte udstå fra fæstningen Borg, som nu er gården eller
                  landsbyen, som kaldes Pedersborg, idet han sørgede for et mageskifte af samme Borg
                  og tilliggende gods, hvilket gik for sig på denne måde. Jens, kong Valdemar den
                  I.s kammermester, der var søn af Ingerd, datter af Cecilie af Borg, datter af
                  Skjalm Hvide, og retmæssig besidder og arving, skødede på opfordring af nævnte hr.
                  biskop og andre venner landsbyen Borg og alle dens tilliggender til klostret, også
                  de omliggende byer, nemlig Haverup, Borød og et bol i Grøfte, Kindertofte,
                  Landbytorp med skoven *Diwnxwit<ref target="drb2"/>, i Vedby(nørre) seks bol og en
                  fjerding, i Skovse en <pb facs="4508969"/> fjerding, i Ørslev (under Skoven) en
                  otting, i Næsby (ved Stranden) halvanden mark i årlig skyld, bondegården Mørup med
                  tilliggende skov og i Ørslev (under Skoven) tretten ørtuger i årlig skyld.
                  Tilsvarende skødede brødrene ham som vederlag for alt dette landsbyen Undløse med
                  mølle og alle tilliggender, i (Tveje-)Merløse to og et halvt bol, i Langerød en
                  jord, der giver tre og en halv ørtug, hele landsbyen *Strubethorp<ref target="drb3"/>, hele *Vlfftorp<ref target="drb4"/>, hele (Store) Tåstrup, i
                  Vejleby jord til 21 mark guld, i Tømmerup jord til otte mark guld, i *Wluebec<ref target="drb5"/> et halvt bol, i Nyrup jord til een mark guld, i Forlev jord til
                  16 mark guld, i Tjæreby jord til tre mark sølv og i Halseby jord til ti mark sølv.
                  Nævnte biskop Peder lagde også til af sit eget og betalte samme kammermester for
                  klostret seks mark guld, på nær tre øre, og skødningen skete fra begge sider i det
                  Herrens år 1205. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ærkebiskop Anders Sunesen, der har været omtalt lige forud. I texten er
                  over det latinske _Senior_ ved bispens navn slettet det danske ord
                     _Gammell_ samt følgende ord i linien: 'søn af Sune, søn af grundlæggeren
                  Ebbe'. </p>
                  <p n="drb2"> Efter sammenhængen muligvis i Kindertofte s., Slagelse h., Sorø a. </p>
                  <p n="drb3"> Antagelig identisk med en forsvunden landsby i Merløse h., nu under
                  Holbæk, jf. Strippethorp i diplomer af 1384 9/4 og 1389 16/10, Rep. Danicum I:2
                  nr. 3443 og 3717. </p>
                  <p n="drb4"> Forsvunden landsby, Merløse h., nu under Holbæk. </p>
                  <p n="drb5"> Muligvis forskrevet form for Ulvig, Merløse h., Holbæk a., der i en
                  senmiddelalderlig registratur kaldes _Wlfege_ (ÆA. IV 162). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
