<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12051231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12051231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">101</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7 f. 58v. nr. 192. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 144 § 19-21; Bréquigny I1:2 812; Migne
                  215:767; A. D. Jørgensen, Valdemar Sejr, 49 (udtog i dansk oversættelse); Bull.
                  Danicum nr. 47. <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 78, 739; Reg. Danica nr. 543; Reg. u. Urk.
                  SHL. I nr. 246.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336957.webp">1. rk. IV nr. 101</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508963.webp">I:4 nr. 101</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 101. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1205-12-31"> [1205] <note>
                  <p> Kong Valdemars brev blev besvaret af paven [1206] 20. januar, se nr. <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12060120001" type="link">113</ref>. Da det tog
                  mere end en måned at rejse fra Danmark til pavens hof, kan brevet for at kunne nå
                  frem inden nævnte tidspunkt senest være skrevet i 1205. Det kan ikke godt være
                  ældre, for exempel fra 1204, da det ikke tør antages, at Innocens III vilde vente
                  over et år med at svare på denne skrivelse, der åbnede vejen for en løsning efter
                  hans ønske. Jævnfør pavens bulle af [1203] 5. december, nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031205001" type="link">83</ref>, hvor han beder
                  den danske konge om ikke at udsætte besvarelsen af hans anmodning om at sætte
                  biskop Valdemar på fri fod. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr imødekommer pave Innocens III.s opfordring til at frigive
                  biskop Valdemar af Slesvig på betingelse af, at han kan føres til paven uden at
                  blive opsnappet af hertug Filip af Svaben eller kong Filip August af Frankrig, der
                  er den danske konges fjender, og forudsat at paven kan finde et sikkert sted langt
                  borte fra Danmark at anbringe ham på. Kan disse vilkår ikke opfyldes, ønsker
                  kongen at beholde sin fange. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Reuerendo in Christo patri et domino I. dei gratia sacrosancte Romane. ecclesie
                  summo pontifici .W. eadem gratia Danorum Sclauorumque rex. <pb facs="4336958"/>
                  dux Iucie. dominus Nordalbingie. filialis deuotionis plenitudinem cum affectu. </p>
            <p> Cum uniuersi quacunque per orbem terrarum diffusi. christiane fidei sectatores
                  sanctitatis uestre excellentiam uenerari et diligere, non seruilis. sed filialis
                  deuotionis obsequiis teneantur. illi tamen si iusta paternitatis uestre meritis
                  uoluerint &lt;u&gt;icissitudine respondere; ad hoc se debent abundantius
                  recognocere debitores; quos specialis prerogatiua dilectionis et euidentioris
                  gratie manifestis indiciis honoratis. Licet enim ad obediendum et obsequendum
                  sanctitatis uestre beneplacitis christiane professionis generalibus institutis et
                  gentibus uniuersis communibus teneamur; specialius tamen immense benignitatis et
                  beniuolentie uestre nobis impense stimulis urgentioribus excitati. ad perficiendum
                  beniuole uniuersa que uestre discretioni nouerimus complacere. nos profecto
                  recognoscimus firmius obligatos. quia non solum antecessorum uestrorum qui
                  antecessores nostros. et regnum eorum sincere semper caritatis brachiis amplexati
                  sunt uestigiis incedentes; uos constituistis dilectionis quam ad ipsos habuerant
                  successores. uerum etiam eam studuistis incrementis spe quoque maioribus adaugere.
                  et ad perficiendum nostrum beneplacitum. et honorem nostrum et regni pariter
                  promouendum. paterna sollicitudine laborare. Susceptis autem pietatis uestre
                  litteris in quibus nos super liberatione Waldemari episcopi sincero affectu et
                  beniuolo monuistis; cum ut salua dilectionis uestre plenitudine loquamur.
                  plerisque quod petebatur difficile uel penitus impossibile uideretur; eas
                  gratanter recepimus et benigne. nichil graue quod nobis facile decreueritis.
                  quantumcunque dampni nobis uel periculi in persona uel rebus imineat; arbitrantes.
                  tanta nobis ex precedentibus meritis uestris dilectionis integritate et constantia
                  demonstrata. quod certissimi sumus quia circa utilitatem et profectum nostrum tam
                  diligenti sollicitudine uigiletis. quod ad precauendum in posterum uniuersa
                  dampna. et incomoda que nobis pene regni nostri uniuersitas minatur et metuit
                  imminere. tale debeatis adhibere remedium et cautelam. quod nequaquam super hiis
                  oporteat dubitare. ideo ad implendum omne tametsi arduum uideatur incunctanter. et
                  omni deliberatione postposita nobis cognoscimus obsequendum. quicquid uestra
                  prouidentia nobis uiderit <pb facs="4336959"/> imperandum. Nisi enim proiectis
                  post tergum nostrum omnibus excessibus et delictis quibus in nos deliquit
                  episcopus prelibatus. ad ea oculos nullatenus retorquentes. in domino et uobis
                  spem nostram et confidentiam poneremus. nos sicut alii pene cuncti non solum
                  difficile sed impossibile credere5 mus. quod nobis modo urgente precipue
                  beniuolentie uestre plenitudine facile iudicamus. Sane licet prouidentiam uestram
                  pluribus ocupatam inuiti longis sermonibus molestemur. quod tamen ipsum contra nos
                  maxime excitauerit. uestre dilectioni breuiter reuelandum necessarium arbitramur.
                  ut odium pro dilectione. et pro bono malum ipsum nobis reddidisse euidentius
                  declaretur. Cum enim rex Kanutus auunculus noster fuisset ab inimicis suis
                  innocenter et immerito interemptus. quedam de qua adhuc sub iudice lis est utrum
                  eam habuerit concubinam. istum de quo nobis est mentio procreauit. Sed cum de
                  generatione istius tanta esset ambiguitas. quippe post mortem eius cuius filium se
                  affirmat. et de matrimonio illegitimo procreati. &lt;et&gt; utrum eum filum
                  prelibati uellet asserere siue non. patris nostri arbitrio linqueretur. | ipse
                  tamen diuine retributionis intuitu in saniorem partem dubia exponendo. ipsum in
                  genus regale. et suam progeniem dignanter suscepit. et non solum in cognatum et
                  consanguineum. sed quasi in proprium filium adoptauit. Patre autem nostro de medio
                  facto. cum frater noster pie memorie rex Kanutus regni gubernacula suscepisset. a
                  patris piis operibus non declinans. se eiusdem dilectionis quam pater noster ad
                  hunc habuerat successorem constituit et heredem. et beniuolentiam et dilectionem
                  illi semper exhibuit pleniorem in tantum gratiam quam a patre nostro susceperat
                  augmentando. quod inter cetera ad tempus ducatum qui nobis debebatur ei nobis in
                  annis teneris constitutis concessit. eumque abunde innumeris beneficiis et
                  honoribus ampliauit. Sed unde beniuolentiam se credidit plenius promereri; inde
                  ipsius indignationem et odium contra se et nos sensit grauiter et inexora am cum
                  nobis annis infantie iam transcursis ducatus noster biliter excitari. et patris
                  nostri hereditas redderetur. cuius ipse ut supra dictum ad tempus fuerat
                  procurator. dilectionis sincere uicissitudinem quam ipsi et nobis reddere
                  tenebatur in rancorem et odium indeficiens commutauit. quod et postmodum. nam
                  secundum proprium ipsius in die consecrationis sue pronosti<pb facs="4336960"/>cum. nichil ocultum quod non reueletur. neque absconditum quod non sciatur.
                  indiciis nimis euidentibus patefecit. Omnium enim beneficiorum que a patre nostro
                  et fratre susceperat. ut de nobis ipsis sileamus immemor uel ingratus premissum
                  fratrem nostrum et nos regno molitus est quamuis frustra adiuuante diuina
                  clementia remouere. et regis et episcopi minus decenter et iuste sibi nominibus
                  maritatis. contra nos pugnaturus aciem instaurare. Si itaque breuitatis causa
                  omnibus aliis pretermissis que contra nos relatu etiam grauia perpetrauit. hec ad
                  memoriam reuocentur. nisi uestra in omnibus et super omnia beniuolentia
                  attendatur. quid de illo boni potest conici qui etiam in mortem nostram tam
                  innocenter et immerito non timuit malignari? Quoniam igitur et nos et nostra
                  uestre per omnia committimus ordinationi; procuret uestra prouidentia. ut si ipsum
                  ammonitionis uestre intuitu dimittamus. ita disponatis ut taliter ad uos
                  perducatur. quod ab inimicis non possit in itinere deprehendi. quia quamuis opera
                  nostra id cognoscamus nullatenus meruisse; Philippus tamen dux Sueuie inimicis
                  nostris magis se sociat quam amicis. et qualiter inter nos et regem Francie se res
                  habeat; uestre magnificentie non conuenit reuelari. ideoque si in manus
                  &lt;eorum&gt; premissus noster aduersarius deueniret; si possent per eum nobis et
                  regno nostro molestias irrogarent. et cum peruenerit. sicut per litteras uestras
                  et nuncios nostros accepimus. eum in aliquo alio loco. ubi oportunum cognoueritis
                  collocetis. quoniam cum ad dilectionis sinceritatem beneficia que ei prius a
                  fratre nostro et nobis impensa sunt nequaquam sufficimus augmentare; timemus quod
                  nullatenus melius modo quam prius possimus eius beniuolentiam promereri. ideoque
                  magis eius absentiam quam presentiam affectamus. cui formidamus posse sinceri
                  affectus constantia copulari. Quod si nec ipsum secure ad uos poteritis perducere;
                  nec sicut dictum est ei in alio loco necessaria prouidere; cum beniuolentia uestra
                  ipsum ne nobis noceat permittatis decetero retinere. tanto clementius nobiscum
                  facientes. quod fere omnium nobis attinentium consilio pretermisso; a uestro
                  nequaquam consilio et beneplacito uoluimus declinare. Cetera nunciis nostris uobis
                  committimus exaranda. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 I.=Innocentio. </p>
               <p> 28 W.=Waldemarus. </p>
               <p> 5 uoluerint] <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> uolueritis <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — &lt;u&gt;icissitudine] <hi rend="italic">sammenskrevet med</hi> uoluerint <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 6 recognocere=recognoscere. </p>
               <p> 21 difficile] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> uideretur <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> ? generatione] gnatiane <hi rend="italic">uden forkortelsestegn a</hi>. </p>
               <p> 14 &lt;et&gt;] <hi rend="italic">mangler a</hi>.</p>
               <p> 16 regem Francie=Philippum. </p>
               <p> 17 &lt;eorum&gt;] <hi rend="italic">dette eller et lignende ord mangler a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18 og 19(p. 204) littere: <hi rend="italic">Nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031205001" type="link">83</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 11 Horatius, De arte poetica, 78: adhuc sub iudice lis est. </p>
               <p> 1-2 <hi rend="italic">Jf</hi>. Luc. 12,2: Nihil autem opertum est, quod non reueletur, neque
                  absconditum, quod non sciatur.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Innocens, sin ærværdige fader og herre i Kristus, af Guds nåde den hellige og
                  ukrænkelige romerske kirkes øverste biskop, sender Valdemar, af samme nåde de
                  Danskes og Venders konge, hertug af Jylland, herre over Nordalbingien, i inderlig
                  hengivenhed en kærlig og sønlig hilsen<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Skønt alle, der bekender sig til den kristne tro, hvor de end befinder sig i
                  verden, er forpligtet til at ære og elske Eders højhed og hellighed i lydig
                  hengivenhed, ikke som tjenere, men som sønner af Eder, så bør dog de ganske
                  særligt erkende sig som pligtige hertil, hvem I med forkærlighed hædrer og
                  håndgribeligt og tydeligt viser Eders nåde og kærlighed — såfremt de da, som det
                  er rimeligt, vil gøre gengæld mod Eder, fader, som I fortjener. Selv om vi altså
                  er forpligtet til at adlyde og efterkomme Eders ønsker såsom almengyldige
                  bestemmelser for Kristi bekendere, fælles for alle folkeslag, erkender vi os dog,
                  i højeste grad drevet, ansporet og tilskyndet af den umådelige nåde og velvilje, I
                  har vist os, helt uløseligt bundet til med god vilje at udføre alt, som vi ved
                  behager Eder, kloge fader, fordi I ikke alene efterligner Eders forgængere, der
                  altid omfattede vore forgængere og deres rige med inderlig kærlighed, og har
                  besluttet at følge dem efter i så henseende, men tilmed har søgt at overgå denne
                  kærlighed og ladet den vokse langt mere, end vi turde håbe, og med faderlig om<pb facs="4508964"/>sorg virket for, at vore ønsker blev til virkelighed og vi selv
                  og vort rige fremmet og hædret. Eders brev<ref target="drb2"/>, fromme fader,
                  hvori I med inderlig følt velvilje formanede os til at frigive biskop Valdemar,
                  har vi, skønt det, I bad om — for at sige det, uden at der går skår i Eders
                  kærlighed — forekom alle vanskeligt eller rent ud umuligt, taget imod med
                  taknemmeligt og beredvilligt sind og ikke regnet det for tungt, som I har ment var
                  let for os, hvor stor en trusel om skade og risiko for vort liv og vor ejendom det
                  end kan rumme, og vi indser, at vi uopholdeligt og med tilsidesættelse af alle
                  overvejelser bør opfylde alt, skønt det synes meget svært, og efterkomme, hvad som
                  helst I omsigtsfuldt måtte befale, fordi vi gennem Eders tidligere fortjenstfulde
                  handlinger har erfaret en så stor, ren og urokkelig kærlighed, at vi er
                  fuldstændig forvissede om, at I årvågent og med største omhu arbejder på vor nytte
                  og fremgang, og at I vil bruge sådanne sikre midler til at afværge alle de skader
                  og ulykker i fremtiden, som næsten alle i vort rige holder os for øje og er bange
                  for truer os, at vi slet ikke bør bekymre os i så henseende. Thi hvis ikke vi lod
                  alle de overgreb og forbrydelser bag os, hvorved førnævnte biskop forbrød sig mod
                  os, hvis ikke vi undlod på ny at tage dem i betragtning og satte hele vort håb og
                  vor fortrøstning til Herren og til Eder, så vilde vi ligesom andre, ja næsten alle
                  og enhver, anse det ikke blot for vanskeligt, men umuligt, det som vi nu regner
                  for let under indtryk af Eders hele og fulde velvilje. Skønt vi kun ugerne
                  besværer Eder, kære omsigtsfulde fader, der er optaget af mangt og meget, med
                  lange udredninger, mener vi dog, at det er nødvendigt i al korthed at åbenbare for
                  Eder, hvad der i særlig grad har sat ham op imod os, for at det desto klarere kan
                  komme for dagen, at han har gengældt godt med ondt og besvaret vor kærlighed med
                  had. Det forholder sig nemlig sådan, at der, da vor morbroder kong Knud uden skyld
                  og uden grund var blevet dræbt af sine fjender<ref target="drb3"/>, var en kvinde,
                  om hvem man endnu strides<ref target="drb4"/>, hvorvidt hun var hans konkubine
                  eller ej, der bragte ham, vi her taler om, til verden. Men skønt det var så
                  usikkert, hvem der havde avlet ham, da han stammede fra et ulovligt ægteskab og
                  var kommet til verden efter at den, han kalder sin fader, var død, og det stod vor
                  fader frit for, om han vilde anerkende ham som søn af førnævnte konge eller ej,
                  udlagde han dog med henblik på den guddommelige gengældelse dette tvivlstilfælde
                  til det bedste, optog ham nådigt i kongeslægten og blandt sit eget afkom og antog
                  ham ikke blot som slægtning og blodsbeslægtet, men næsten som sin egen søn. Men
                  vor broder, kong Knud, saligt ihukommet, der <pb facs="4508965"/> var blevet konge
                  efter vor faders død, fortsatte sin faders fromme gerninger og efterfulgte ham i
                  et og alt i den kærlighed, vor fader havde næret for samme biskop, viste ham til
                  stadighed voksende velvilje og kærlighed og lod ham i den grad få del i
                  nådesbevisninger, større end dem, han havde fået af vor fader, at han blandt
                  andet, medens vi var barn på begrænset tid tilstod ham det hertugdømme, der tilkom
                  os, og utallige gange ophøjede ham med overstrømmende hædersbevisninger. Men
                  medens han troede, at han vilde skaffe sig desto større velvilje herved, så
                  mærkede han, at vrede og et voldsomt og ubønhørligt had opvaktes herigennem hos
                  denne, rettet imod ham selv og os. Thi da vort hertugdømme og<ref target="drb5"/>
                  arven efter vor fader, som han, således som det er sagt ovenfor, havde bestyret på
                  begrænset tid, blev givet til os, dengang da vi blev voksen, forvandledes den
                  oprigtige kærlighed, som han til gengæld var pligtig til at vise vor broder og os,
                  til uafladeligt, bittert had. Dette blev også klart på en alt for tydelig måde —
                  thi i følge hans egen forudsigelse på dagen for sin indvielse er der intet
                  hemmeligt, der ikke skal åbenbares, intet skjult, uden at det jo skal komme for
                     dagen<ref target="drb6"/>. Idet han nemlig glemte og viste sig utaknemmelig mod
                  alle de velgerninger, som — for at forbigå os selv — var blevet ham til del fra
                  vor faders og broders side, søgte han at berøve vor fornævnte broder og os
                  kongemagten, omend forgæves, da Gud i sin nåde stod os bi, og opstillede en hær
                  til kamp mod os efter på utilbørlig og utilladelig vis at have forenet konge- og
                  bispeværdigheden i sin egen person. Hvis vi altså i al korthed genkalder os dette
                  og udelader alt det andet, han har begået mod os, ting, det falder tungt blot at
                  fortælle om, hvad godt kan man så vente af denne, der end ikke undså sig for at
                  stræbe os efter livet, skønt vi var uden brøde og havde fortjent alt andet, med
                  mindre man da ser med den samme velvilje på alt og alle, som I gør? Men da vi nu
                  overlader alt, hvad der vedrører os og vort til Eders bestemmelse, gid da I,
                  omsigtsfulde fader, vil sørge for at træffe sådanne foranstaltninger, hvis vi
                  under hensyn til Eders formaning giver ham fri, at han kan føres til Eder uden at
                  blive opsnappet på vejen af vore fjender; thi hertug Filip af Svaben knytter sig,
                  skønt vi på ingen måde har gjort os fortjent hertil, snarere til vore fjender end
                  til vore venner, og hvorledes vort forhold er til kongen af Frankrig, er det ikke
                  nødvendigt at meddele Eder, høje fader, og de vilde jo, såfremt denne mand, der er
                  vor modstander, faldt i hænderne på dem, bruge ham, hvis de havde magt hertil, til
                  at skaffe os og vort rige bryderier — og når han er nået til Eder, an<pb facs="4508966"/>bringe ham på et andet sted, det I nu finder bedst egnet,
                  således som vi har forstået det igennem Eders brev<ref target="drb2"/> og vore
                  sendemænd. Det er nemlig sådan, at vi, da vi ikke formår at lægge flere
                  velgerninger til i oprigtig kærlighed end dem, der tidligere er blevet ham til del
                  fra vor broders og vor side, nærer frygt for ikke i nogen henseende bedre nu end
                  før at kunne gøre ham velsindet imod os, og af denne grund ser vi hellere, at han
                  er langt væk end nær ved, da vi ingen tillid har til, at han kan knyttes til os
                  med nogen varig og inderlig følelse. Men hvis I ikke er i stand til at føre ham
                  sikkert til Eder og heller ikke, som det er blevet sagt, kan skaffe ham underhold
                  andetsteds, ønsker vi, at I velvilligt vil tillade os fortsat at beholde ham, for
                  at han ikke skal gøre os skade, og bestemme så meget mere nådigt over os, som vi
                  med tilsidesættelse af de råd, vi har fået af næsten alle, der står os nær, i
                  enhver henseende har ønsket at følge, hvad I råder til og beslutter. Vi har
                  betroet vore sendemænd at fremlægge for Eder, hvad vi ellers har på hjerte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kongens brev blev besvaret af paven [1206] 20. januar, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060120001'&gt;113&lt;/a&gt;. Da det tog
                  mere end en måned at rejse fra Danmark til pavens hof, kan brevet for at kunne nå
                  frem inden nævnte tidspunkt senest være skrevet i 1205. Det kan ikke godt være
                  ældre, for exempel fra 1204, da det ikke tør antages, at Innocens III vilde vente
                  over et år med at svare på denne skrivelse, der åbnede vejen for en løsning efter
                  hans ønske. Jævnfør pavens bulle af [1203] 5. december, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031205001'&gt;83&lt;/a&gt;, hvor han beder
                  den danske konge om ikke at udsætte besvarelsen af hans anmodning om at sætte
                  biskop Valdemar på fri fod. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031205001'&gt;83&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Ved blodbadet i Roskilde 1157. </p>
                  <p n="drb4"> Horats, De arte poetica, 78. </p>
                  <p n="drb5"> Således lyder den latinske text. Det er ikke forud sagt, at biskop
                  Valdemar bestyrede arven efter kong Valdemar I. Måske skal 'og' ikke oversættes og
                  'arven efter vor fader' forstås som apposition til 'vort hertugdømme', men også
                  denne tolkning er mindre tilfredsstillende. </p>
                  <p n="drb6"> Jf. Luk. 12,2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
