<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12340215001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12340215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">173</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Original hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Päpste 5. Pergament
                  (plica): mål kan ikke oplyses. Pavens bulle i røde og gule silkesnore. På plica
                  til højre muligvis skriftspor. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Urkundensammlung SHL. I nr. 27; Lübeckisches UB. I nr. 55; Bunge, UB.
                  I nr. 130; Bull. Danicum nr. 249; Fontes hist. Latviae II nr. 197. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Bunge, Reg. I nr. 146; samme, Urk.-Reg. 31 nr. 391; Potthast nr.
                  9406; Böhmer-Ficker-Winkelmann V :3-4 nr. 7013.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480512.webp">1. rk. VI nr. 173</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509515.webp">I:6 nr. 173</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 173. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1234-02-15"> 1234. 15. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX meddeler indbyggerne i Lybæk stift, at han tager Lybæk havn og
                  pilgrimmene, der skiber sig ud til Livland derfra, under sin beskyttelse imod dem,
                  der har planer om at underlægge sig Livland og derfor ønsker at ødelægge
                  udskibningshavnen i Lybæk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei. uniuersis Christi fidelibus per
                  Lubicensem diocesim constitutis; salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p>
               <pb facs="4480513"/> Ne christiana religio in partibus Liuonie nouiter propagata/
                  quam irrigui celestis humore foueri cupimus. discrimen uel dispendium patiatur/
                  cum inimicus homo adhuc messi dominice superseminare zizania sit paratus/ renatis
                  unda baptismatis partium earundem quietem et tranquillitatem libenter quantum
                  dominus nobis dederit cogitamus. Cum itaque sicut fuit propositum coram nobis.
                  peregrini euntes in Liuoniam/ sicut Lubicensem/ portum nullum habeant adeo sibi
                  aptum/ quidam qui ad terram ipsam aspirant ut eam sue facilius subiciant ditioni/
                  et peregrinos eosdem liberius impedire ualeant transeuntes/ portum ipsum omnino
                  destruere moliuntur. Quare fuit nobis humiliter supplicatum. ut super hoc eis
                  prouidere. paterna sollicitudine dignaremur. Ipsorum igitur supplicationibus
                  benignum impertientes assensum/ predictos peregrinos et nautas qui eos in nauigiis
                  suis ducunt/ quamdiu fuerint in seruitio Ihesu Christi cum omnibus bonis suis que
                  impresentiarum iuste ac rationabiliter possident/ ac portum eundem/ sub beati
                  Petri et nostra protectione suscipimus et presentis scripti patrocinio communimus.
                  Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre protectionis infringere uel
                  ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc attemptare presumpserit.
                  indignationem omnipotentis dei. et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Laterani xv kalendas martii. pontificatus nostri anno septimo; </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Gregorius] med majuskler og forsiret initial A. </p>
               <p> 2 celestis] foreslås rettet til celesti Krarup i Bull. Danicum. 4 quietem] i
                  rettet A. 20 Datum indtil septimo;] udfylder sidste linie med afstand mellem
                  ordene A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3 Jf. Matth. 13,25: uenit inimicus eius et superseminauit zizania in medio
                  tritici. — Jf. Matth. 9,38 og Luc. 10,2: rogate .... dominum messis, ut mittat
                  operarios in messem suam. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne i Lybæk stift
                  hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> For at ikke den kristne tro, der nylig er udbredt i Livlands egne, og som vi
                  ønsker fremmet og vandet af himlens væde, skal lide skade eller afbræk, eftersom
                  menneskets fjende stadig er rede til at så ugræs<ref target="drb1"/> i Herrens
                     høst<ref target="drb2"/>, tænker vi gerne, og såvidt Herren indgiver os det, på
                  deres fred og ro, der er genfødt ved dåbens bad i samme egne. Da nu de pilgrimme,
                  der drager til Livland, efter hvad der er fremført for os, ikke har nogen havn som
                  Lybæks, der i den grad er egnet for dem, pønser nogle, som har planer om at lægge
                  dette land under deres herredømme — for lettere at kunne gøre dette og mere
                  uhindret spærre vejen for de pilgrimme, der drager over havet — på at ødelægge
                  denne havn helt og holdent. Af denne grund er vi i ydmyghed blevet bønfaldet om,
                  at vi af faderlig omsorg ville værdiges at sørge for dem i dette. Vi yder altså
                  gerne vort samtykke til disses bønner og tager, så længe fornævnte pilgrimme og de
                  søfolk, som fører dem på deres skibe, står i Jesu Kristi tjeneste, dem og alt det
                  gods, som de for øjeblikket besidder på retmæssig og gyldig vis, og samme havn
                  under Skt. Peders og vor beskyttelse og bestyrker dem ved dette brevs værn. Det
                  skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort
                  beskyttelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen
                  fordrister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den
                  almægtige Guds og hans apostle Skt. Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 15. februar i vort pavedømmes syvende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Matt. 13, 25. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Matt. 9, 38; Luk. 10, 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
