<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12341231104</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12341231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">204</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. a: Library of the University of Pennsylvania, Philadelphia.
                     <hi rend="italic">Rubrice super formis curie Romane fra ca. 1250-1300</hi>, f. 88r. med
                  overskriften: <hi rend="italic">De eo qui per falsos testes est conuictus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lea, Formulary, nr. 89, s. 100-01.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480560.webp">1. rk. VI nr. 204</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509552.webp">I:6 nr. 204</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 204. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1234-12-31"> [1234-1243] <note>
                  <p> Ifølge Haskins, The sources for the history of the papal penitentiary s. 429—32
                  tilhører formlerne i denne samling, der formentlig betegnedes Formularium
                  originale, den sidste halvdel af Gregor IX.s pontifikat, 1227—41. Han daterer dem
                  efter personer og begivenheder til 1234—43 (og som samler udpeges
                  kardinalpresbyteren Thomas af Capua, død 1239). Modtageren må herefter være bisp
                  Gunner af Ribe, fungerende 1230—45/46. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> En pavelig pønitentiar pålægger biskop Gunner af Ribe at tilbagekalde straffene
                  over en præst, han havde fradømt embede og indtægter, da bispen skal have
                  tilsidesat præstens mededsmænd for andre, som var hans fjender, og hvis
                  renselsesed bristede, da de skulle sværge præsten fri for infami for manddrab.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopo. Ripensi. </p>
            <p> Ex tenore litterarum uestrarum accepimus quod cum presbiter lator presentium de
                  morte cuiusdam hominis infamatus indicta sibi purgatione defecit. ac quidam coram
                  uobis iurantes ipsum predicti homicidii. reum esse uos eundem sententialiter
                  officio beneficioque priuatum. ad sedem apostolicam destinastis. super eo
                  consilium petiturum. quod de predicto crimine recipere penitentiam recusabat.
                  Verum cum ipsius presbiteri confessio contraria uestris litteris uideatur. eo quod
                  dicit se illorum testi-<pb facs="4480561"/>monio condempnatum qui ipsum odio
                  persecuntur antiquo. quos uos suis. conpurgatoriis ydoneis non admis&lt;s&gt;is.
                  contra ipsum tanquam conpurgatores sicut uobis placuit induxistis. ac se asserat
                  obiecti criminis lesam conscientiam non habere. super (quo tam anime sue quam fame
                  sibi petiit misericorditer prouideri). Nos igitur (auctoritate domini pape ipsum
                  ad uos) remittimus. ut si relationi confessionis eius ueritas suffragatur. per uos
                  reuocato prudenter iniusto illato grau&lt;a&gt;mine. pena &lt;uel&gt; penitentia
                  non prematur. quem secura conscientia non accusat. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Episcopo] initialet mangler a. — Episcopo Ripensi= Gunnero. </p>
               <p> 1 condempnatum] condepnatum uden forkortelsesstreg a. — odio] ordio med r
                  underprikket a. 2 conpurgatoriis] man venter conpurgatoribus. — admis&lt;s&gt;is]
                  admisistis a. — tanquam] n synes rettet a. 4-6 super indtil remittimus] super
                  etcetera. Nos igitur etcetera. usque remittimus. a, udfyldt efter tilsvarende
                  formler hos Lea s. 68 og 115, men på dette tidspunkt ligger de ikke helt fast i de
                  pavelige pønitentiarers breve. 7 grau&lt;a&gt;mine] grauimine a. — pena
                  &lt;uel&gt; penitentia] pena penitentia a, af Lea læst som pena penitentiaria, men
                  det sidste ord, der skrives pnia med forkortelsesstreg lader sig ikke opløse på
                  denne måde, ligesom terminologien i formularsamlingen ikke tillader en
                  sammenblanding af pena og penitentia. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskop Gunner af Ribe. </p>
            <p> Af ordlyden af Eders<ref target="drb1"/> brev har vi erfaret, at I ved dom har
                  berøvet en præst embede og beneficium — da han, nærværende brevfører, var i vanry
                  for en mands død, og den renselse, der blev pålagt ham, bristede, og nogle for
                     Eder<ref target="drb2"/> svor ham skyldig i fornævnte manddrab — og har sendt
                  samme til det apostoliske sæde for at bede om råd angående dette, at han nægtede
                  at påtage sig bod for den fornævnte forbrydelse. Men denne præsts bekendelse ses
                  at være i modstrid med Eders brev, fordi han siger, at han er dømt ved vidnesbyrd
                  af folk, som forfølger ham af gammelt had, hvem I efter forgodtbefindende har ført
                  frem imod ham som mededsmænd efter at have nægtet adgang for hans egne, hertil
                  skikkede mededsmænd<ref target="drb3"/>, og han forsikrer at have en god
                  samvittighed med hensyn til den forbrydelse, han beskyldes for. Han har derfor
                  bedt om, at der i barmhjertighed blev draget omsorg for såvel hans sjæl som hans
                  rygte i denne sag. Vi sender ham altså på hr. pavens myndighed tilbage til Eder,
                  for at han, som ikke anklages af sin rene samvittighed, efter at den tunge
                  uretfærdighed, han har været genstand for, klogt er blevet tilbagekaldt, ikke skal
                  belastes af Eder med straf eller<ref target="drb4"/> bod, såfremt sandheden
                  støtter hans beretning og bekendelse<ref target="drb5"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afsenderen tiltaler biskoppen som en overordnet, hvoraf fremgår, at den
                  pågældende pønitentiar ikke selv har biskoppelig rang, jf. note 5. </p>
                  <p n="drb2">
                  _coram uobis_ betegner <pb facs="4509553"/> bispen som siddende i retten, jf.
                  DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231135'&gt;76&lt;/a&gt;,
                  note 1. </p>
                  <p n="drb3"> præsten var kommet i vanry for manddrab, men benægtede sin mulige skyld.
                  Den ham tillagte forbrydelse var ikke notorisk, så lidt som der forelå fældende
                  vidneudsagn imod ham af troværdige personer. Bispen pålagde ham derfor at godtgøre
                  sin skyldfrihed ved 'kanonisk renselse' (_purgatio canonica_), hvorved en
                  række mededsmænd blot skulle sværge på hans troværdighed, når han fremførte sin
                  benægtelse. Præsten hævder nu, at de af ham selv udpegede mededsmænd var
                  kvalificerede, så de ikke ville sværge falsk af had eller kærlighed eller havde
                  dårligt ry (jf. DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180528001'&gt;140&lt;/a&gt;). Alligevel kasseredes de af bispen, der påbød ham at
                  rense sig ved andre. Iblandt disse, påstår præsten, var fjender af ham, hvilket
                  diskvalificerede dem både som vidner og i den her aktuelle funktion som
                  mededsmænd. Deres ed støttede ikke troværdigheden af hans benægtelse — renselsen
                  bristede — hvorfor bispen degraderede ham og berøvede ham embede og indtægter (jf.
                  c. 4, 7, 9 og 11 i Liber Extra, De purgatione canonica V 34; Leona C. Gabel,
                  Benefit of Clergy, 94-5, 98-9, 110). Da han tillige pålagde ham kirkebod, og
                  præsten nægtede at underkaste sig denne, sendte bispen ham til den mand ved den
                  pavelige kurie, der havde kirkebodssager under sig, pønitentiaren. </p>
                  <p n="drb4">
                  _pena penitentia_ i den latinske tekst, der kunne tænkes rettet til _pena penitentiaria_ 'bodsstraf'. Da 'straf' (_pena_) og 'bod'
                     (_penitentia_) er to forskellige begreber, der også holdes adskilt i
                  formularsamlingen (jf. note 5), skal der dog sikkert indskydes et 'eller'. </p>
                  <p n="drb5"> teksten stammer fra en formelsamling, der formentlig betegnedes 'det
                  oprindelige formularium', og den hører hjemme i den sidste halvdel af Gregor IX.s
                  pontifikat 1227-41. Den kan efter personer og begivenheder dateres til 1234-43 (og
                  samleren menes at have været kardinalpresbyteren Thomas af Capua, død 1239).
                  Modtageren må herefter være bisp Gunner af Ribe, fungerende 1230-45/46</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
