<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12340221001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12340221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">176</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 17 f. 150v. nr. 558. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 420 § 45 (udtog); Gruber, Orig. Livoniæ, 270
                  (udtog); SS. rerum Livonicarum I nr. 50 (udtog); UB. des deutschen Ordens II nr.
                  45 (udtog); Bunge, UB. I nr. 132 (udtog); Preussisches UB. I:1 nr. 107; MGH.
                  Epistolae selectae I nr. 575 (udtog); Auvray I nr. 1817 (udtog); Bull. Danicum nr.
                  252; Fontes hist. Latviae II nr. 198. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 641; Bunge, Reg. I nr. 148; samme, Urk.-Reg. 31 nr. 393;
                  Strehlke 124; Potthast nr. 9413; Preussische Reg. nr. 128;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3-4 nr. 7014, 10140.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480516.webp">1. rk. VI nr. 176</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509518.webp">I:6 nr. 176</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 176. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1234-02-21"> 1234. 21. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler alle kristne at adlyde Vilhelm, tidligere biskop af
                  Modena, som han udnævner til pavelig legat i Prøjsen, Estland, Livland, Kurland,
                  Finland og andre omliggende lande og øer, idet han samtidig tilbagekalder
                  legatfuldmagterne for biskop Balduinus af Semgallen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus per Liuoniam. Prusciam. Gothlandiam. Vinlandiam.
                  Estoniam. Semigaliam. Curlandiam et ceteras neophitorum et paganorum prouincias ac
                  insulas constitutis. </p>
            <p> Ineffabilis dispositio creatoris/ sic a creatura mundi sua inuisibilia reuelauit
                  hominibus; ut per ea que facta sunt intellecta conspiciantur; quamquam per
                  speculum et enigma/ sempiterna quoque uirtus eius et diuinitas; ita/ ut
                  excusabilis non sit homo; quia cum cognouissent dominum/ non <pb facs="4480517"/>
                  sicut deum glorificauerunt/ aut gratias egerunt. sed euanuerunt in cogitationibus
                  suis/ et obscuratum est insipiens cor eorum. mutantes gloriam incorruptibilis dei/
                  in similitudinem ymaginis corruptibilis hominis/ et uolucrum/ quadrupedum/ et
                  serpentum/ et creature seruire/ quam creatori potius eligentes. Sed omnipotens
                  deus ne tam digna creatura/ ad ymaginem et similitudinem condita creatoris prelata
                  uolucribus celi/ et bestiis uniuerse terre periret et ipse suo proposito
                  fraudaretur; qui propterea fecit hominem ut illum agnosceret/ diligeret agnitum/
                  dilectum haberet; sicque fieret inextimabili felicitate beatus; exurgens propter
                  miseriam inopum/ et gemitum pauperum per fidem in sanguine ipsius propitiatorem
                  proposuit suum unigenitum Ihesum Christum ad ostensionem iustitie sue/ ob
                  remissionem precedentium delictorum/ ut ipse iustus iustificaret eum qui ex fide
                  est Ihesu Christi; sine qua nullus iustificari potest omnino testante propheta qui
                  ait. Iustus ex fide uiuit. Hac igitur uia eundi ad deum uiuum et uerum proposita;
                  princeps mundi huius quorundam mentes infidelium adeo excecauit; ut lux euangelica
                  eos non ualeat illustrare. sed adhuc infidelitatis tenebris obuoluti non inuocent
                  deum qui prope est omnibus inuocantibus eum in ueritate; nam quicunque inuocauerit
                  nomen domini saluus erit. Sed quoniam ut ait apostolus quomodo inuocabunt in quem
                  non crediderunt; uel quomodo credent ei quem non <pb facs="4480518"/> audierunt?
                  aut quomodo audient sine predicante/ et quomodo predicabunt nisi mittantur?
                  suscitauit olim dominus spiritum uenerabilis fratris nostri W. episcopi quondam
                  Mutinensis/ qui de mandato sedis apostolice ad paganos illos accedens/ qui circa
                  regiones uestras existunt/ non modicam multitudinem eorundem ad agnitionem
                  ueritatis adduxit; multorum in eis errorum generibus extirpatis. quibus ita miseri
                  tenebantur impliciti; ut cultum christiani nominis non habentes omnem intentionem
                  suam cultui tantum uisibilium applicarent. Verum idem episcopus eleuatis oculis/
                  uidens quod regiones uestre albe sunt iam ad messem/ cum Ihesus Christus deus et
                  dominus noster sicut accepimus super gentem uestram clementer respiciens/ hostium
                  eius saluationis dignatus sit aperire; ac ad spirituales delicias conuersationem
                  uidelicet gentis eiusdem totis desideriis/ totisque animi medullis suspirans;
                  nobis qui locum illius licet immeriti tenemus in terris/ qui discipulis suis ait/
                  rogate dominum messis ut mittat operarios in messem suam; cum multa precum
                  instantia et lacrimarum affluentia supplicauit; ut cum expertus cure laboriosa
                  certamina pastoralis; quamquam possit dicere cum apostolo; bonum certamen certaui.
                  cursum cupiat perfectioris operis consumare ut ei corona iustitie de reliquo
                  reponatur; ipsum episcopatu propter uos/ Mutinensi dimisso; paratum pro uobis si
                  opus fuerit etiam calicem bibere passionis; in messem domini mittere dignaremur.
                  Nos igitur pium eius et sanctum propositum in domino commendantes; ac reuocantes
                  legationis officium et uniuersas litteras et indulgentias uenerabili fratri nostro
                  . . episcopo Semigaliensi <pb facs="4480519"/> concessas/ eum ad euangelizandum
                  gentibus nomen domini nostri Ihesu Christi; commisso sibi plene legationis
                  officio; ad partes ipsas prouidimus destinandum. ut auctore domino/ tamquam
                  diligens cultor agri dominici euellat/ et destruat/ dissipet et disperdat;
                  edificet et plantet/ prout sibi dominus ministrabit. Monemus itaque uniuersitatem
                  uestram attentius et hortamur in domino per apostolica uobis scripta precipiendo
                  mandamus quatinus prefatum episcopum tamquam legatum sedis apostolice immo
                  personam nostram in eo recipientes ilariter et honeste tractantes; ipsius
                  salutaribus monitis et mandatis pronis mentibus intendatis. et que inter uos
                  statuenda duxerit/ tamquam deuotionis filii teneatis firmiter et seruetis.
                  Alioquin sententiam quam rite tulerit in rebelles; ratam habebimus et faciemus
                  auctore domino firmiter obseruari. De ipsius enim circumspectione prouida illam
                  fiduciam obtinemus; quod dirigente domino gressus eius/ de sparso semine/
                  reportabit cum exultatione manipulos fructuum eternorum. </p>
            <p> Datum. Laterani .viiii. kalendas. martii. anno septimo.</p>
            <div type="app">
               <p> 3 W.=Wilhelmi. 23 ..=Balduino. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22—side 224, 1.2 Jf. Rom. 1,20: Inuisibilia .... ipsius a creatura mundi per ea,
                  quæ facta sunt, intellecta conspiciuntur, sempiterna quoque eius uirtus et
                  diuinitas, ita ut sint inexcusabiles; quia cum cognouissent deum, non sicut deum
                  glorificauerunt aut gratias egerunt, sed euanuerunt in cogitationibus suis, et
                  obscuratum est insipiens cor eorum. </p>
               <p> 24 per speculum et enigma: ;f. 1. Kor. 13,12. </p>
               <p> 2-4 Ib. 1,23: et mutauerunt gloriam incorruptibilis dei in similitudinem imaginis
                  corruptibilis hominis et uolucrum et quadrupedum et serpentium. 4-5 Ib. 1,25: et
                  seruierunt creaturæ potius quam creatori. 5-7 Jf. Gen. 1,26: Faciamus hominem ad
                  imaginem et similitudinem nostram; et præsit .... uolatilibus cæli et bestiis
                  uniuersæque terræ. 9-10 Psal. 11,6: Propter miseriam inopum et gemitum pauperum
                  nunc exurgam, dicit dominus. 11-13 Jf. Rom. 3,24-6: in Christo Iesu. Quem
                  proposuit deus propitiationem per fidem in sanguine ipsius ad ostensionem iustitiæ
                  suæ propter remissionem præcedentium delictorum Rae ut sit ipse iustus et
                  iustificans eum, qui est ex fide Iesu Christi. 14 Jf. Rom. 3,28: Arbitramur ....
                  iustificari hominem per fidem, — Hab. 2,4: iustus .... in fide sua uiuet; Rom.
                  1,17: Iustus .... ex fide uiuit. 15 Jf. Ierem. 10,10: deus uerus est, ipse deus
                  uiuens; Jf. f. eks. Psal. 83,2: in deum uiuum. — Ioan. 14,30 og 16,11: princeps
                  mundi huius. 15-17 Jf. 2. Cor. 4,4: deus huius sæculi excæcauit mentes infidelium,
                  ut non fulgeat illis illuminatio euangelii. 18 Jf. Psal. 144,18: Prope est dominus
                  omnibus inuocantibus eum .... in ueritate. 18-19 Rom. 10,13: quicumque inuocauerit
                  nomen domini, saluus erit. 19—side 225 l. 2 Rom. 10,14-5: Quomodo .... inuocabunt,
                  in quem non crediderunt? aut quomodo cre<pb facs="4480518"/>dent ei, quem non
                  audierunt? quomodo .... audient sine prædicante? quomodo .... prædicabunt, nisi
                  mittantur? 2 se f. eks. 1. Par. 5,26: et suscitauit deus Israel spiritum Phul. 5
                  se f. eks. 1. Tim. 2,4: ad agnitionem ueritatis uenire. 8-9 Ioan. 4,35: Leuate
                  oculos uestros et uidete regiones, quia albæ sunt iam ad messem. 14-15 Matth. 9,38
                  og Luc. 10,2: rogate .... dominum messis, ut mittat operarios in messem suam. 17
                  18 2. Tim. 4,7: bonum certamen certaui. 18 Ib.: cursum consummaui. 18-19 Jf. ib.
                  4,8: in reliquo reposita est mihi corona iustitiæ. 20-21 Jf. citatet ovenfor fra
                  Matth. 9,38 og Luc. 10,2. 22-23 uniuersas litteras et indulgentias: se
                  citatapparatet til nr. 172. </p>
               <p> 1-2 Jf. Ephes. 3,8: in gentibus euangelizare .... diuitias Christi. 3-4 Ierem.
                  1,10: ut euellas et destruas .... et ædifices et plantes. 13-14 se f. eks. Psal.
                  36,23: apud dominum gressus hominis dirigentur. 14 Jf. Psal. 125,5: cum
                  exsultatione portantes manipulos suos. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle troende kristne i Livland, Prøjsen, Gotland, Finland, Estland,
                  Semgallen, Kurland og de øvrige provinser og øer med nyomvendte og hedninge. </p>
            <p> Skaberen har fra verdens skabelse på uudsigelig måde besluttet at åbenbare sit
                  usynlige væsen — samt sin evige kraft og guddommelighed — for menneskene, så at
                  det kan blive synligt og forstås gennem de ting, han har gjort, omendskønt som en
                  gåde i et spejl<ref target="drb0"/>, så at menneskene ikke kan undskyldes,
                  eftersom de, skønt de havde erkendt ham som herre, ikke har herliggjort ham som
                  Gud eller ydet ham taksigelser, men blev tomme i deres tanker og for<pb facs="4509519"/>mørkede i deres uforstandige hjerter<ref target="drb1"/>, idet
                  de ombyttede den uforkrænkelige Guds herlighed med en efterligning i det
                  forgængelige menneskes og fugles, firføddede dyrs og slangers billede<ref target="drb2"/> og foretrak at tjene skabningen fremfor Skaberen<ref target="drb3"/>. Men den almægtige Gud har — for at ikke så værdig en skabning,
                  der er gjort i Skaberens billede og lignelse og sat over himlens fugle og alle
                  jordens dyr<ref target="drb4"/>, skulde gå til grunde, og han bedrages i sit
                  forsæt, som skabte mennesket af den grund, at det skulde erkende ham, elske ham
                  som erkendt og have ham kær og således blive lyksalig i en uforlignelig
                  lyksalighed — rejst sig på grund af de armes nød og de fattiges sukke<ref target="drb5"/> og har ved troen på hans blod stillet sin énbårne søn Jesus
                  Kristus frem som forsoner for at vise sin retfærdighed til forladelse for de
                  tidligere forseelser, for at han selv som retfærdig kunde retfærdiggøre den, som
                  ved troen hører Jesus Kristus til<ref target="drb6"/>, uden hvilken slet ingen kan
                     retfærdiggøres<ref target="drb7"/> ifølge profetens vidnesbyrd, når han siger:
                  Den retfærdige lever af tro<ref target="drb8"/>. Efter at altså denne vej til den
                  levende og sande Gud<ref target="drb9"/> var anvist, har denne verdens fyrste<ref target="drb10"/> forblindet nogle vantros sind i en sådan grad, at det
                  evangeliske lys ikke formår at oplyse dem<ref target="drb11"/>; men stadig
                  indhyllet i vantroens mørke påkalder de ikke Gud, som er nær for alle, der
                  påkalder ham i sandhed<ref target="drb12"/>; thi enhver, der påkalder Herrens
                  navn, skal være frelst<ref target="drb13"/>. Men som apostlen siger: Hvorledes
                  skal de påkalde ham, som de ikke er kommet til tro på, eller hvorledes skal de tro
                  på ham, som de ikke har hørt om, eller hvorledes skal de høre uden nogen, som
                  prædiker, og hvorledes skal nogen prædike, hvis ingen sendes ud<ref target="drb14"/>? — af denne grund har Herren tidligere opvakt ånden<ref target="drb15"/> hos
                  vor ærværdige broder Vilhelm, fordum biskop af Modena, som på det apostoliske
                  sædes befaling drog til de hedninge, der findes rundt om i jeres egne, og førte en
                  stor mængde af dem til erkendelse af sandheden<ref target="drb16"/> efter at have
                  udryddet mange slags vildfarelser hos dem, hvori de holdtes ulykkeligt hildet, så
                  at de ikke havde nogen kristen gudsdyrkelse, men rettede al deres higen mod alene
                  at dyrke synlige ting. Men samme biskop løftede sit blik og så, at jeres marker
                  allerede er hvide til høst<ref target="drb17"/>, da Jesus Kristus, vor Gud og
                  Herre, som vi har bragt i erfaring, har set i mildhed til jert folkeslag og
                  værdiget sig at åbne døren til dets frelse, og samme biskop har af alle sine
                  inderste længsler i sindet sukket efter åndelige glæder — nemlig omvendelsen af
                  samme folkeslag — og med meget indtrængende bønner og strømme af tårer bønfaldet
                  os, som, omend uværdige, beklæder hans plads på jorden, som siger til sine
                  disciple: Bed høstens herre om at sende arbejdere <pb facs="4509520"/> ud til sin
                     høst<ref target="drb18"/>, om, at vi vilde værdiges at sende ham — der efter at
                  have forladt bispedømmet Modena for jeres skyld er rede til, om nødvendigt, også
                  at drikke lidelsens kalk for jer — til Herrens høst<ref target="drb19"/>, eftersom
                  han, der har prøvet hyrdegerningens brydsomme kampe, ønsker at fuldføre løbet<ref target="drb20"/> med et endnu mere fuldkomment værk, for at retfærdighedens
                  krans derpå kan vente ham<ref target="drb21"/>, skønt han med apostlen kan sige:
                  Den gode strid har jeg stridt<ref target="drb22"/>, Vi anbefaler altså hans fromme
                  og hellige forsæt i Herren, tilbagekalder den legatmyndighed og alle de breve og
                     bevillinger<ref target="drb23"/>, der er tilstået vor ærværdige broder
                  Balduinus, biskop af Semgallen, og sørger for at sende ham til disse egne efter at
                  have overladt ham fuld legatmyndighed for at udbrede det glade budskab for
                  folkeslagene om vor Herre Jesu Kristi navn<ref target="drb24"/>, for at han med
                  Herrens bistand som en omsorgsfuld dyrker af Herrens ager kan kuldkaste og
                  nedbryde, adsplitte og tilintetgøre, bygge op og plante ud<ref target="drb25"/>,
                  således som Herren vil hjælpe ham. Vi påminder derfor jer alle indtrængende og
                  opfordrer jer ved denne vor apostoliske skrivelse i Herren til og påbyder som vor
                  befaling, at I med glæde modtager fornævnte biskop som det apostoliske sædes
                  legat, eller rettere os personligt i ham, og behandler ham hæderfuldt og med
                  redebont sind føjer jer efter hans frelsebringende påmindelser og befalinger og
                  som hengivne sønner urokkeligt holder og bevarer det, som han mener at burde
                  fastsætte iblandt jer. I modsat fald vil vi anse den dom for gyldig, som han på
                  lovlig vis måtte fælde mod genstridige, og med Herrens bistand sørge for, at den
                  urokkeligt overholdes. Thi vi nærer den tillid til hans omsigt og fremsynethed, at
                  han, når Herren styrer hans skridt<ref target="drb26"/>, med jubel vil bringe
                  manipler af evighedens afgrøder<ref target="drb27"/> hjem af den sæd, der er
                  sået.</p>
            <p> Givet i Lateranet den 21. februar i vort syvende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb0"> jf. 1. Kor. 13, 12. </p>
                  <p n="drb1"> jf. Rom. 1,20. </p>
                  <p n="drb2"> smstds. 1, 23. </p>
                  <p n="drb3"> smstds. 1, 25. </p>
                  <p n="drb4"> jf. 1. Mos. 1, 26. </p>
                  <p n="drb5"> Sal. 12, 6. </p>
                  <p n="drb6"> jf. Rom. 3, 24-6. </p>
                  <p n="drb7"> jf. smstds. 3, 28. </p>
                  <p n="drb8"> Hab. 2, 4; Rom. 1, 17. </p>
                  <p n="drb9"> jf. Jerem. 10, 10 og jf. f. eks. Sal. 84, 2. </p>
                  <p n="drb10"> Johs. 14,30 og 16, 11. </p>
                  <p n="drb11"> jf. 2. Kor. 4, 4. </p>
                  <p n="drb12"> jf. Sal. 145, 18. </p>
                  <p n="drb13"> Rom. 10, 13. </p>
                  <p n="drb14"> smstds. 10, 14-5. </p>
                  <p n="drb15"> se f.eks. 1. Krøn. 5, 26. </p>
                  <p n="drb16"> se f.eks. 1. Tim. 2, 4. </p>
                  <p n="drb17"> Johs. 4, 35. </p>
                  <p n="drb18"> Matt. 9, 38 og Luk. 10, 2. </p>
                  <p n="drb19"> jf. bibelstederne i note 18. </p>
                  <p n="drb20"> jf. 2. Tim. 4, 7. </p>
                  <p n="drb21"> smstds. 4, 8. </p>
                  <p n="drb22"> smstds. 4, 7. </p>
                  <p n="drb23"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340209001'&gt;172&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb24"> jf. Efes. 3, 8. </p>
                  <p n="drb25"> Jerem. 1, 10. </p>
                  <p n="drb26"> se f. eks. Sal. 37, 23. </p>
                  <p n="drb27"> jf. Sal. 126, 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
