<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12340830001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12340830001</idno>
            <idno type="dd_serialno">183</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4480524"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Original hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Päpste 7. Pergament 27,8 ×
                  22,8 (plica 2,3). Pavens bulle i hampesnor. Af påskrifter bagpå fra det pavelige
                  kancelli, øverst midtpå: <hi rend="italic">scriptum</hi> inde i et stort <hi rend="italic">R</hi> (med sidste
                  nedstreg gennemstreget), tegnet for at teksten er indført i registret, jf. under
                  a. Til højre herfor, stadig i midterfeltet foroven: <hi rend="italic">Lyuon</hi> med
                  forkortelsesstreg over <hi rend="italic">n</hi>, vel lig <hi rend="italic">Lyuonensis</hi>. <hi rend="italic">o </hi>kan eventuelt
                  læses som a. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 17 f. 204r. nr. 204. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Becker, Geschichte d. Stadt Lübeck, I 193 (udtog); Urkundensammlung
                  SHL. I nr. 31 (med gal datering til 1235); Turgeniev, Russiae monimenta, I 137;
                  Lubeckisches UB. I nr. 64; Bunge, UB. I nr. 137; Bull. Danicum nr. 253. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Bunge, Reg. I nr. 153; samme, Urk.-Reg. 31 nr. 398; Reg. Danica nr.
                  754*; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 522; Potthast nr. 9521; Böhmer-Ficker-Winkelmann
                  V:3-4 nr. 7038; Auvray I nr. 2067.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480523.webp">1. rk. VI nr. 183</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509524.webp">I:6 nr. 183</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 183. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1234-08-30"> 1234. 30. august 
               <note>
                  <p> Bullen er kendt både gennem modtager- og registeroverlevering. Der er en
                  bemærkelsesværdig forskel, idet skriveren i registret har tilføjet følgende
                  klausul i marginen: <hi rend="italic">non obstante constitutione de duabus dietis edita in
                     concilio generali</hi>, en henvisning til c. 28 X De rescriptis I 3. Herved
                  fastsattes, at ingen i kraft af pavebuller kunne stævnes mere end to dagsrejser
                  uden for sit stift, medmindre der var indføjet en klausul som den nævnte — eller
                  begge parter var enedes om fremskaffelsen af bullen. Skrivelserne mod den danske
                  konge var imidlertid tilvejebragt ved en ensidig aktion fra hans modstandere, som
                  det siden betones på kongens vegne (nr. <ref target="/books/dipdan/1235/dd_12350310001" type="link">207</ref>). En klausul
                  som den anførte var påkrævet i det foreliggende mandat, hvis sagen skulle have sin
                  gang og kong Valdemar stævnes af gejstlige dommere fra Halberstadt. Klausulen
                  nåede dog ikke ind i originalbullen, men optrådte kun som tilføjelse i registret,
                  hvorved den ikke fik retlig gyldighed. Det kan ikke udelukkes, at denne
                  forsømmelse har gjort originalbullen værdiløs i praksis, og at det er grunden til,
                  at der ikke senere tages hensyn til den, skønt den er truende i sin tone mod
                  kongen. Da han 1235 10. marts udvirker en modskrivelse fra paven (nr. <ref target="/books/dipdan/1235/dd_12350310001" type="link">207</ref>), nøjes han
                  med at neutralisere virkningerne af den ældre bulle af 1234 15. februar (nr. <ref target="/books/dipdan/1234/dd_12340215001" type="link">173</ref>), der var mere
                  stilfærdig i sin formulering. Den foreliggende springes over. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Spoleto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler tre gejstlige i Halberstadt at mane kong Valdemar II Sejr,
                  som har spærret Lybæks havn for pilgrimmene til Livland ved at sænke nogle skibe i
                  indløbet, til at åbne havnen og tillade fri passage og, hvis kongen nægter at gøre
                  dette, da at lyse interdikt over hans hof og bandlyse hans rådgivere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis . . preposito . . decano
                  et . . cantori Halberstadensibus. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p>
               <pb facs="4480525"/> Significauit nobis populus nuper in Liuonia sacri fonte
                  baptismatis candidatus/ quod cum crucesignatis ibidem transfretantibus nullus ad
                  applicandum sit portus aptior Lubicensi/ carissimus in Christo filius noster . .
                  Datie rex illustris qui cum panibus debuerat proficiscentibus occurrisse/ ac
                  porrexisse dexteram adiutricem/ eiusdem portus ingressum pluribus ut dicitur
                  nauibus ibi mersis obstruxit/ ne in ipsius tutissimam stationem post emensum
                  pelagus se recipere ualeant transfretantium nauigia predictorum. Et licet
                  uenerabili fratri nostro . . Racesburgensi episcopo et collegis eius dudum
                  dederimus in mandatis/ ut omnes per impedimentum aliquod portus Lubicensis
                  introitum utilitati transfretantium subtrahentes excommunicationis uinculo
                  innodarent/ ipsi tamen plus debito timidi contra regem procedere noluerunt/ ac
                  idem ad uenerabilis fratris nostri .W. episcopi quondam Mutinensis nunc in
                  partibus illis apostolice sedis legati aliorumque uirorum prudentium preces et
                  monita de portu predicto peregrinorum exire naues quas incluserat non permisit.
                  Quocirca discretioni uestre per apostolica scripta firmiter precipiendo mandamus.
                  quatinus ne nouella plantatio debilitationis periculum per huiusmodi impulsionis
                  incommodum patiatur/ prefatum regem et alios opponere peregrinis impedimentum
                  huiusmodi presumentes ut Lubicensem portum aperiri et peregrinos libere
                  pertransire permittant/ monere diligenter ac efficaciter inducere procuretis.
                  peregrinis nichilominus ad eiusdem portus apertionem sicut necesse fuerit
                  animatis. Quod si rex parendum non duxerit/ nec a cordis sui duritia recedendum/
                  curiam eius totam/ et omnem locum ad quem ipse peruenerit subicientes
                  ecclesiastico interdicto/ consiliarios ipsius excommunicationis sententia
                  feriatis. neutram relaxaturi sententiam/ donec super excessu memorato rex ita se
                  corrigat/ quod preterite uel occa-<pb facs="4480526"/>sionem uel causam iniurie
                  non relinquat. Quod si non omnes hiis exequendis potueritis interesse/ duo uestrum
                  ea nichilominus exequantur. </p>
            <p> Datum. Spoleti .iii. kalendas septembris. pontificatus nostri anno octauo; </p>
            <div type="app">
               <p> 30 Gregorius indtil filiis] mangier a. — .. preposito=Meinhardo. 30-31 ..
                  decano=Annoni. 31 et .... cantori] et .B. cantori a. — B.] kan ikke identificeres.
                  — Halberstadensibus] herefter pennekrølle sidst iliniena, 31-32 salutem indtil
                  benedictionem] mangler a. 2 transfretantibus] således a, tranfretantibus A. 3
                  ..—Waldemarus. 4 Datie] Daciea. 8..= Godescalco. 13 W.=Wilhelmi. 14 prudentium] i
                  synes udvisket A, prudentum a. 20 peregrinos] n utydeligt A. 24 subicientes]
                  subicietes uden forkortelsesstreg a. </p>
               <p> 1 relinquat] slutter en linie og i fortsættelse heraf er i marginen med samme
                  hånd som teksten tilføjet non obstante constitutione de duabus dietis edita in
                  concilio generali. a, men denne klausul er ikke optaget i A. 1-2 omnes indtil
                  exequantur] omnes etcetera. duo uestrum etcetera. a. 3-4 Datum indtil octauo;]
                  udfylder næstsidste og sidste linie med afstand mellem ordene A. 3 pontificatus
                  nostri] mangler a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4 Jf. Isai. 21,14: cum panibus occurrite fugienti. 9 in mandatis: nr. 774. 14
                  preces et monita: formentlig skriftlige, nu tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener til sine elskede sønner Meinhardus, provst,
                  Anno, dekan, og B.<ref target="drb1"/>, kantor i Halberstadt, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Menigheden i Livland, der nylig stod hvidklædt ved den hellige dåbs kilde, har
                  tilkendegivet over for os, at skønt der for dem, der har taget korsets tegn <pb facs="4509525"/> og drager over havet dersteds, ikke er nogen havn mere
                  velegnet end Lybæks til at lægge til ved, har vor meget kære søn i Kristus
                  Valdemar, Danmarks berømmelige konge, selv om han burde have mødt de rejsende med
                     brød<ref target="drb2"/> og rakt dem en hjælpende hånd, spærret indløbet til
                  samme havn ved, som det siges, at have sænket flere skibe dér, for at ikke
                  fartøjerne med de fornævnte, der drager over havet, kan søge ind på havnens meget
                  sikre plads efter havfarten. Og skønt vi forlængst har givet vor ærværdige broder
                  biskop Godescalcus af Ratzeburg og hans fæller befaling<ref target="drb3"/> om, at
                  de skulle binde alle med bandlysningens bånd, der ved en eller anden hindring
                  forholdt dem, der drager over havet, nytten af indløbet til Lybæks havn, har disse
                  dog, mere frygtsomme end tilbørligt, ikke villet skride ind mod kongen, og denne
                  har ikke trods bønner og påmindelser<ref target="drb4"/> fra vor ærværdige broder
                  Vilhelm, fordum biskop af Modena, nu det apostoliske sædes legat i hine egne, og
                  andre kloge mænd tilladt de pilgrimsskibe, som han havde lukket inde, at løbe ud
                  af fornævnte havn. Derfor befaler vi jer, kyndige sønner, og påbyder vi urokkeligt
                  ved denne vor apostoliske skrivelse, at I, for at ikke den nye udplantning ved
                  dette ubehagelige indgreb skal lide under fare for svækkelse, sørger for
                  omhyggeligt at påminde og virkningsfuldt tilskynde den nævnte konge og andre, der
                  fordrister sig til at sætte denne hindring op for pilgrimmene, til at tillade, at
                  Lybæks havn åbnes og pilgrimmene får fri passage — idet også pilgrimmene, såfremt
                  det bliver nødvendigt, opmuntres til at åbne samme havn. Men hvis kongen ikke
                  mener at burde adlyde og ikke viger fra sit hjertes hårdhed, skal I lægge hele
                  hans hof og ethvert sted, som han begiver sig til, under kirkeligt interdikt og
                  ramme hans rådgivere med bandlysningsdom og ikke hæve nogen af dommene, før kongen
                  retter for sig for omtalte forseelse på en sådan måde, at han ikke beholder
                  hverken påskud eller årsag til at begå den tidligere uret<ref target="drb5"/>. Men
                  hvis I ikke alle kan tage del i udførelsen af dette, skal i hvert fald to af jer
                  udføre det. </p>
            <p> Givet i Spoleto den 30. august i vort pavedømmes ottende år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Esajas 21, 14. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1233/dd_12330119001'&gt;163&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> formentlig skriftlige, nu tabt. </p>
                  <p n="drb5"> originalen har kun denne ordlyd, men i registret er i marginen tilføjet
                  af samme skriver: 'uanset bestemmelsen om de to dagsrejser, som blev udstedt på
                  det almindelige koncilium'. Det sigter til et forbud fra 1215 (jf. DRB. II:1 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt;, note 6).
                  Herved fastsattes, at ingen i kraft af pavebuller kunne stævnes mere end to
                  dagsrejser uden for sit stift, medmindre der var indføjet en klausul som den
                  nævnte — eller begge parter var enedes om fremskaffelsen af bullen. Skrivelserne
                  mod den danske konge var imidlertid tilvejebragt ved en ensidig aktion fra hans
                  modstandere, som det siden betones på kongens vegne (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1235/dd_12350310001'&gt;207&lt;/a&gt;). En klausul
                  som den anførte var påkrævet i det foreliggende <pb facs="4509526"/> mandat, hvis
                  sagen skulle have sin gang og kong Valdemar stævnes af gejstlige dommere fra
                  Halberstadt. Klausulen nåede dog ikke ind i originalbullen, men optrådte kun som
                  tilføjelse i registret, hvorved den ikke fik retlig gyldighed. Det kan ikke
                  udelukkes, at denne forsømmelse har gjort originalbullen værdiløs i praksis, og at
                  det er grunden til, at der ikke senere tages hensyn til den, skønt den er truende
                  i sin tone mod kongen. Da han 1235 10. marts udvirker en modskrivelse fra paven
                  (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1235/dd_12350310001'&gt;207&lt;/a&gt;), nøjes
                  han med at neutralisere virkningerne af den ældre bulle af 1234 15. februar (nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340215001'&gt;173&lt;/a&gt;), der var
                  mere stilfærdig i sin formulering. Den foreliggende springes over. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
