<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12341025001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12341025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">189</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen af 1494 f. 22v. med marginalnoten: <hi rend="italic">sub plumbo</hi>, skrevet
                  af hånd fra 16. århundrede. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 123; Bull. Danicum nr. 260. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 639, 770; Reg. Danica nr. 757; Potthast nr. 9749; Rep.
                  Danicum I:1 nr. 125.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480531.webp">1. rk. VI nr. 189</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509530.webp">I:6 nr. 189</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 189. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1234-10-25"> 1234. 25. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX bevilger abbed og konvent i Sorø kloster, at de for fremtiden ikke
                  skal kunne stævnes ved pavebuller ud over to dagsrejser fra klostret i sager om
                  deres ejendomme derindenfor, medmindre bullerne omtaler den foreliggende
                  bevilling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480532"/> Gregorius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis
                  abbati et conuentui monasterii de Sora Cistertiensis ordinis Roskildensis diocesis
                  salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Si adhuc Amalech persequitur Israhelem dum cupidi et auari uiros religiosos deum
                  uidere per contemplationis otium cupientes non solum aperta seuitia uerum eciam
                  subdola caliditate multipliciter inquietant. nos qui ueri Moysi uices licet
                  immeriti gerimus debemus illorum refragari conatibus et uersutiis obuiare ne
                  uirgam peccatorum super sortem iustorum relinquere uideamur. Ex parte siquidem
                  uestra fuit propositum coram nobis quod nonnulli clerici et laici non tam
                  iustitiam suam prosequi quam uos persequi dampnabiliter intendentes uos ultra duas
                  pluresue dietas a monasterio uestro per litteras apostolicas fatiunt malitiose
                  citari ut fatigatis laboribus et expensis uel cedere litibus uel dampnosas subire
                  compellamini pactiones. Ut igitur sapientia uincat sua suauitate malitiam cum
                  experimento sciamus quam sit amarum sancte contemplationi uacantibus distrahi
                  litibus odiosis uolentes quantum cum deo possumus uestre quieti consulere ne
                  decetero ultra duas dietas a monasterio proprio super bonis que infra ipsas
                  habetis per litteras apostolicas trahi possitis in causam auctoritate uobis
                  presentium indulgemus nisi littere ipse de hac indulgentia fecerint mentionem.
                  Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis infringere uel
                  ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum. </p>
            <p>
               <pb facs="4480533"/> Datum Perusii octauo kalendas nouembris pontificatus nostri
                  anno octauo.</p>
            <div type="app">
               <p> 1 Gregorius] med kraftigt forstørrede bogstaver a. — dilectis] dilectiis a. —
                  abbati= Ioanni, hvis man kan stole på abbedlisten fra Sorø (jf. Dipl. Danicum 1:5
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12141231106" type="link">51</ref>). Et fast
                  holdepunkt (se Annales Danici 112—13) er branden i klostret 1247 13/5, da Josef
                  var abbed. Efter de opgivne data (SS. rerum Danicarum IV 535) er han tiltrådt
                  mellem september 1235 og april 1236. Forinden sad en abbed Jens i tre år og ni
                  måneder, og han må da, hvis abbedlisten står til troende, være den, 1234-bullerne
                  er rettet til. 2 Cistertiensis=Cisterciensis. 11 a] efter over- og underprikket
                  aa. 12 fatiunt=faciunt. — i marginen] herudfor med hånd fra 16. århundrede: Ultra
                  duas dietas a. — 16 quantum] efter over- og underprikket pa. 23 Petri] blækklat
                  delvis over dette ord og det følgende kalendas a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4 Jf. Exod. 17,8 ff. 8-9 Psal. 124,3: quia non relinquit dominus uirgam
                  peccatorum super sortem iustorum. 11 ultra duas pluresue dietas: jf. c. 28 X De
                  rescriptis I 3 samt indledningen til nr. 183. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner abbed Jens<ref target="drb1"/> og menige konvent i Sorø kloster af cistercienserordenen i
                  Roskilde stift hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Hvis Amalekitterne stadig forfølger Israelitterne<ref target="drb2"/> — idet
                  begærlige og havesyge mennesker på mange måder ikke blot med åbenlys vildskab, men
                  også med bedragerisk snedighed foruroliger klostergivne mænd, der ønsker at skue
                  Gud i tryg kontemplation — bør vi, som omend ufortjent er stedfortræder for den
                  sande Moses<ref target="drb3"/>, modsætte os deres forsøg og imødegå deres
                  forslagenhed, for at vi ikke skal synes kun at lade syndernes pisk ramme de
                     retfærdige<ref target="drb4"/>. Det er jo fremført for os på jeres vegne, at
                  nogle gejstlige og læge ikke så meget virker for at fremme deres egen ret som for
                  at forfølge jer på fordømmelig måde og ondsindet lader jer stævne ved apostoliske
                  breve mere end to eller flere dagsrejser fra jeres kloster<ref target="drb5"/>,
                  for at I, trættet af besværlighederne og udgifterne, kan blive tvunget til enten
                  at opgive retssagerne eller gå ind på skadelige overenskomster. For at altså
                  visdommen med sin sødme kan overvinde ondskaben, ønsker vi, da vi af erfaring ved,
                  hvor bittert det er for dem, der er optaget af den hellige kontemplation, at blive
                  draget bort derfra ved ubehagelige retssager, at tage vare på jeres ro, så vidt vi
                  kan med Gud, og bevilger jer ved dette brevs myndighed, at I ikke for fremtiden
                     <pb facs="4509531"/> ved apostoliske breve skal kunne drages for retten mere
                  end to dagsrejser fra jeres eget kloster angående gods, som I besidder
                  derindenfor, medmindre samme breve omtaler denne bevilling. Det skal altså
                  overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort bevillingsbrev
                  eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen fordrister sig til
                  at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans
                  apostle Skt. Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Perugia den 25. oktober i vort pavedømmes ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> således hed abbeden 1234, hvis man kan stole på abbedlisten fra Sorø
                  (jf. DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231106'&gt;51&lt;/a&gt;, note 1). Et fast holdepunkt for bestemmelsen af hans navn er branden
                  i klostret 1247 13/5, der omtales i flere årbøger, og som listen beretter
                  udførligt om. Josef var da abbed og må efter listen være tiltrådt mellem september
                  1235 og april 1236. Forinden sad en abbed Jens i tre år og ni måneder, og han må,
                  hvis listen står til troende, være den, 1234-bullerne er rettet til. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 2. Mos. 17, 8 ff. </p>
                  <p n="drb3"> Kristus. </p>
                  <p n="drb4"> Sal. 125, 3. </p>
                  <p n="drb5"> det kunne lade sig gøre, hvis de pågældende buller indeholdt en klausul,
                  der ophævede stævningsgrænsen med de to dagsrejser, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340830001'&gt;183&lt;/a&gt;, note 5. Det
                  var ikke nok for fremtiden, idet kommende skrivelser i retssager mod klostret
                  tillige skulle omtale den foreliggende særbevilling. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
