<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12341209001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12341209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">201</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen af 1494 f. 23r. med marginalnoten: <hi rend="italic">sub plumbo</hi>, skrevet
                  af hånd fra 16. århundrede. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 126; Bull. Danicum nr. 266. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 640, 770; Reg. Danica nr. 763*; Potthast nr. 9796; Rep.
                  Danicum I:1 nr. 128.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480557.webp">1. rk. VI nr. 201</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509550.webp">I:6 nr. 201</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 201. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1234-12-09"> 1234. 9. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX bevilger Sorø kloster, at brødre, som møder i retssager med breve
                  forseglet med abbedens segl, ikke skal kunne mødes med den indvending af deres
                  modpart, at sådanne breve kun har gyldighed for abbeden, ikke for konventet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis abbati et conuentui
                  monasterii de Sora Cistertiensis ordinis Roskildensis diocesis salutem et
                  apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Adhuc Ismael persequitur Ysaac dum nonnulli seculi huius filii qui prudentiores
                  in generatione sua filiis lucis existunt uiros spirituales maxime seruos dei
                  multipliciter affligere non uerentur. Uobis siquidem significantibus intelleximus
                  quod cum ab institutione Cistertiensis ordinis fuerit or-<pb facs="4480558"/>dinatum ut in singulis eiusdem ordin&lt;i&gt;s domibus unum dumtaxat haberetur
                  sub nomine abhbatis sigillum quo abbas et conuentus in monasterii sui negotiis
                  communiter uterentur/ plerumque contingit ut cum fratres monasterii dicti ordinis
                  ab abbate et conuentu ipsius cum litteris munitis sigillo abbatis eiusdem pro
                  causis et aliis negotiis destinantur pars aduersa et eius aduocati malitiose
                  obitiunt litterarum ipsarum cautionem non sufficere pro conuentu. sicque per sue
                  calliditatis astutiam dictis fratribus non admissis iuris sui prosecutio
                  impeditur. Eapropter uestris deuotis precibus inclinati auctoritate uobis
                  presentium indulgemus ut fratres quos sub cautione talium litterarum a uobis
                  contigerit destinari premissis obiectionibus non obstantibus in causis et aliis
                  negotiis monasterii uestri secundum statutum predictum et morem solitum
                  admittantur. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc &lt;paginam&gt; nostre
                  concessionis infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Perusii quinto idus decembris pontificatus nostri anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Gregorius] med kraftigt forstørrede bogstaver a. — abbati= Ioanni se apparatet
                  til nr. 189. 20 og 25 Cistertiensis= Cisterciensis. </p>
               <p> 1 ordin&lt;i&gt;s] ordins a. 6 obitiunt=obiciunt. 13 &lt;paginam&gt;] mangler
                  a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22 Jf. Gen. 16,12; 21,20—1; 25,18. 22-23 Jf. Luc. 16,8: quia filii huius sæculi
                  prudentiores filiis lucis in generatione sua sunt. 24 Se f. eks. 1. Par. 6,49:
                  seruus dei. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner abbed Jens<ref target="drb1"/> og menige konvent i Sorø kloster af cistercienserordenen i
                  Roskilde stift hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Ismael forfølger stadig Isak<ref target="drb2"/>, når nogle af denne verdens
                  børn, som er klogere end lysets børn over for deres egen slægt<ref target="drb3"/>, ikke undser sig for på mange måder at hjemsøge åndens mænd og især Guds
                     tjenere<ref target="drb4"/>. Af jeres tilkendegivelse har vi altså forstået, at
                  der — skønt det ved indretningen af cistercienserordenen blev bestemt, at der kun
                  skulle føres ét segl i abbedens navn i hvert af samme ordens huse, som abbed og
                  menige konvent skulle bruge i fællesskab i deres klosters anliggender — ofte sker
                  det, at modparten og dens sagførere, når klosterbrødrene af nævnte orden sendes af
                  sted til sager og andre anliggender af klostrets abbed og menige konvent med
                  breve, bestyrket med samme abbeds segl, ondsindet indvender, at samme breve ikke
                  er fyldestgørende sikkerhed for det menige konvent, og når nævnte brødre således
                  ved denne snuhed og forslagenhed ikke får adgang til at træde frem, hindres de i
                  at forfølge deres ret. Vi bøjer os derfor for jeres fromme bønner og bevilger jer
                  ved dette brevs myndighed, at brødre, som I måtte sende af sted med sikkerhed i
                  sådanne breve, skal have adgang til at træde frem i jeres klosters sager og andre
                  anliggender i overensstemmelse med fornævnte bestemmelse og sæd og skik, uanset de
                  forud anførte indvendinger. Det skal <pb facs="4509551"/> altså overhovedet ikke
                  være tilladt noget menneske at antaste dette vort bevillingsbrev eller i
                  dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at prøve
                  herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Skt.
                  Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Perugia den 9. december i vort pavedømmes ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12341025001'&gt;189&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1. Mos. 16, 12; 21, 20-21; 25, 18. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Luk. 16, 8. </p>
                  <p n="drb4"> se f.eks. 1. Krøn. 6, 49. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
