<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12341031002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12341031002</idno>
            <idno type="dd_serialno">198</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 223v. med overskriften: <hi rend="italic">Gregorius papa befaler
                     archibiscop y Lunden etcetera ad bandsette alle thennom som abbeden och
                     conuente offuervelder etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 190; Bull. Danicum nr. 261*. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Jf. Huitfeldt II 176, Fol. 213, se nr. <ref target="/books/dipdan/1234/dd_12341025002" type="link">190</ref>; Suhm IX 640,
                  770; Reg. Danica nr. 761; Potthast nr. 9757; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 523; Rep.
                  Danicum I:1 s. 24.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480544.webp">1. rk. VI nr. 198</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509539.webp">I:6 nr. 198</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 198. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1234-10-31">
                  1234. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX pålægger gejstligheden i Danmark at bruge kirkelige straffe til
                  værn for Løgum kloster mod dem, der fælder uretfærdige kirkelige domme og begår
                  overgreb mod dets personer, tiendefrihed og besiddelser, herunder testamentariske
                  erhvervelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus, seruus seruorum dei, uenerabilibus fratribus Lundensi
                  archiepiscopo et suffraganeis eius et dilectis filiis abbatibus, prioribus,
                  decanis, prepositis, archidiaconis et aliis ecclesiarum prelatis per Lundensem
                  prouinciam constitutis salutem et apostolicam benedictionem. Non absque dolore
                  cordis et plurima perturbatione didicimus, quod ita in plerisque partibus
                  ecclesiastica censura dissoluitur, et canonice sententie seueritas eneruatur, ut
                  uiri religiosi et hii maxime, qui per sedis apostolice priuilegia maiori donati
                  sunt libertate, passim a malefactoribus suis iniurias sustineant et rapinas, dum
                  uix inuenitur, qui congrua illis protectione subueniat et pro fouenda pauperum
                  innocentia se murum defensionis opponat. Specialiter autem dilecti filii abbas et
                  conuentus de Loco Dei Cisterciensis ordinis Ripensis diocesis tam de frequentibus
                  iniuriis quam de ipso cotidiano defectu iusticie conquerentes uniuersitatem
                  uestram literis petierunt apostolicis exitari, ut ita uidelicet eis in
                  tribulationibus suis contra malefactores eorum prompta debeatis magnanimitate
                  consurgere, quod ab angustiis, quas sustinent, et pressuris uestro possint
                  presidio respirare. Ideoque uniuersitati uestre per apostolica scripta mandamus
                  atque precipimus, quatenus illos, qui possessiones uel res seu domos predictorum
                  fratrum irreuerenter inuaser&lt;i&gt;nt aut ea iniuste detinuer&lt;i&gt;nt, que
                     <pb facs="4480545"/> predictis fratribus ex testamento decedentium
                  relinquuntur, seu in ipsos fratres uel eorum aliquem contra apostolice sedis
                  indulta sententiam excommunicationis aut interdicti presumpser&lt;i&gt;nt
                  promulgare uel decimas laborum de possessionibus habitis ante concilium generale,
                  ante quod susceperunt eiusdem ordinis instituta, quas propriis manibus aut
                  sumptibus excolunt, seu nutrimentis animalium ipsorum spretis apostolice sedis
                  priuilegiis extorquere, monitione premissa, si layci fuerint, publice candelis
                  accensis singuli uestrum in diocesibus et ecclesiis uestris excommunicationis
                  sententia percellatis. Si uero clerici uel canonici regulares seu monachi fuerint,
                  eos appellatione remota ab offitio et benefitio suspendatis neutram relaxaturi
                  sententiam, donec predictis fratribus plenarie satisfaciant, et tam layci quam
                  clerici seculares, qui pro uiolenta manuum iniectione in dictos fratres uel eorum
                  aliquem anathematis uinculo fuerint innodati, cum diocesani episcopi literis ad
                  sedem apostolicam uenientes ab eodem uinculo mereantur absolui. Datum Perusii
                     ii<hi rend="sup">o</hi> kalendas nouembris pontificatus nostri anno octauo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 13 archiepiscopo= Uffoni. 25 exitari=excitari jf. nr. 790, 194. 30
                  inuaser&lt;i&gt;nt] inuaserunt a, rettet efter nr. 190, 194. —
                  detinuer&lt;i&gt;nt] detinuerunt a, rettet som ovenfor. </p>
               <p> 3 presumpser&lt;i&gt;nt] presumpserunt a, rettet som ovenfor. 4 ante concilium]
                  foran ante en parentes a. 16 Perusii] med overflødig forkortelsesstreg a. —
                  kalendas] kall med Il gennemstreget a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16 og 21-22: se citatapparatet til nr. 190. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige brødre Uffe, ærke biskop
                  af Lund og hans medbiskopper og sine elskede sønner abbeder, priorer, dekaner,
                  provster, ærkedegne og andre prælater ved kirkerne i Lunde kirkeprovins hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Ikke uden dybtfølt smerte<ref target="drb1"/> og megen bestyrtelse har vi
                  erfaret, at kirkens straf løsnes i flere egne, og den kanoniske dom svækkes i sin
                  strenghed på den måde, at klostergivne mænd og fremfor alt de, som har fået den
                  største frihed som gave ved det apostoliske sædes privilegier, vidt og bredt må
                  udstå uretfærdigheder og ran fra folk, der fortrædiger dem, mens der knap nok
                  findes nogen, som undsætter dem med passende beskyttelse og stiller sig imod som
                  en mur<ref target="drb2"/> for at forsvare og befordre de fattige og uskyldige.
                  Men da særlig vore elskede sønner abbed<ref target="drb3"/> og menige konvent i
                  Løgum af cistercienserordenen i Ribe stift klager såvel over hyppige
                  uretfærdigheder som over den almindelige mangel på retshåndhævelse har de anmodet
                  om, at I alle blev opvakt ved vort apostoliske brev, nemlig til redebont og
                  storsindet at gribe således ind for dem mod folk, der fortrædiger og hjemsøger
                  dem, at de ved jeres beskyttelse kan ånde op fra de trængsler og det tryk, de
                  lider under. Og derfor befaler og påbyder vi jer alle ved denne vor apostoliske
                  skrivelse, at hver enkelt af jer efter forudskikket påmindelse rammer dem med
                  bandlysningsdom i jeres stifter og kirker, offentligt med tændte lys — hvis det er
                  lægfolk — som på uforskammet måde har tiltaget sig fornævnte brødres besiddelser
                  eller ejendele eller huse eller uretmæssigt har tilbageholdt det, som efterlades
                  fornævnte brødre ifølge afdødes testamenter, eller har fordristet sig til at
                  forkynde bandlysnings- eller interdiktdom mod disse brødre eller nogen af dem i
                  modstrid med det apostoliske sædes bevillinger eller i foragt for det apostoliske
                  sædes privilegier at fravriste dem tienderne af arbejdet på de be<pb facs="4509540"/>siddelser, de har haft før det almindelige koncilium<ref target="drb4"/>, forud for hvilket de antog samme ordens bestemmelser, og som
                  de dyrker med egne hænder eller på egen bekostning, eller af afkommet af deres
                     dyr<ref target="drb5"/>. Men hvis det er gejstlige eller regelbundne kanniker
                  eller munke, skal I med tilsidesættelse af appel suspendere dem fra embede og
                  beneficium og ikke eftergive nogen af dommene, førend de yder fuldstændig
                  godtgørelse til fornævnte brødre. Og lægfolk såvel som verdensgejstlige, der
                  bliver bundet af anathemaets<ref target="drb6"/> bånd for voldelig håndspålæggelse
                  på nævnte brødre eller nogen af dem, skal komme til det apostoliske sæde med
                  stiftsbiskoppens brev for at opnå at blive løst fra samme bånd. </p>
            <p> Givet i Perugia den 31. oktober i vort pavedømmes ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12341025002'&gt;190&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> se smstds. note 2. </p>
                  <p n="drb3"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb4"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12341025002'&gt;190&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb5"> se smstds. note 5. </p>
                  <p n="drb6"> se smstds. note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
