<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12340215002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12340215002</idno>
            <idno type="dd_serialno">174</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Original hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Päpste 6. Pergament
                  (plica): mål kan ikke oplyses. Pavens bulle i hampesnor. Utilgængelig ved
                  forespørgsler 1952 og 1977. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4480514"/>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Trykforlæg for a1. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Lübeckisches UB. I nr. 56. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden a1: Urkundensammlung SHL. I nr. 28; Bunge, UB. I nr. 131;
                  Bull. Danicum nr. 250. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Bunge, Reg. I nr. 147; samme, Urk.-Reg. 31 nr. 392; Meklenburgisches
                  UB. I nr. 422; Potthast nr. 9407.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480513.webp">1. rk. VI nr. 174</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509516.webp">I:6 nr. 174</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 174. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Lübeckisches UB., da A ikke har været tilgængelig. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1234-02-15"> 1234. 15. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler biskoppen af Ratzeburg sammen med to lybske gejstlige at
                  skride ind mod dem, der krænker hans beskyttelse af Lybæks havn og pilgrimmene,
                  der skiber sig ud til Livland derfra. Befalingen skal gælde for syv år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri . . episcopo
                  Racesburgensi et dilectis filiis .. abati sancti Iohannis et . . decano Lubicensi
                  salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ne christiana religio in partibus Liuonie nouiter propagata quam irrigui celestis
                  humore foueri cupimus discrimen uel dispendium patiatur cum inimicus homo adhuc
                  messi dominice superseminare zizania sit paratus renatis unda baptismatis partium
                  earumdem quietem et tranquillitatem libenter quantum dominus nobis dederit
                  cogitamus. Cum itaque sicut fuit propositum coram nobis peregrini euntes in
                  Liuoniam sicut Lubicensem portum nullum habeant adeo sibi aptum quidam qui ad
                  terram ipsam aspirant ut eam sue facilius subiciant ditioni et peregrinos eosdem
                  liberius impedire ualeant transeuntes portum ipsum omnino destruere moliuntur.
                  Quare fuit nobis humiliter supplicatum ut super hoc eis prouidere paterna
                  sollicitudine dignaremur. Cum igitur predictos peregrinos et nautas qui eos in
                  nauigiis suis ducunt quamdiu fuerint in seruitio Ihesu Christi cum omnibus bonis
                  suis que impresentiarum iuste ac rationabiliter possident ac portum eundem sub
                  beati Petri susceperimus protectione ac nostra discretioni uestre per apostolica
                  scripta mandamus quatinus ipsos non permittatis contra nostre protectionis tenorem
                  ab aliquibus indebite molestari molestatores huiusmodi per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita compescendo. Quod si non omnes hiis exequendis potueritis
                  interesse tu frater episcope cum eorum altero ea nichilominus exequaris
                  presentibus post septennium minime ualituris. </p>
            <p> Datum Laterani xv kalendas martii pontificatus nostri anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 .. episcopo= Godescalco. 9 .. abati (=abbati)= Iohanni. — .. decano= Nicolao.
                  22 Ihesu] iehsu a1. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12-13 Se citatapparatet til nr. 173. 26 contra nostre protectionis tenorem: nr.
                  173. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Godescalcus,
                  biskop af Ratzeburg og sine elskede sønner Iohannes, abbed af Skt. Johannes, og
                  Nicolaus, dekan i Lybæk, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p>
               <pb facs="4509517"/> For at ikke den kristne tro, der nylig er udbredt i Livlands
                  egne, og som vi ønsker fremmet og vandet af himlens væde, skal lide skade eller
                  afbræk, eftersom menneskets fjende stadig er rede til at så ugræs<ref target="drb1"/> i Herrens høst<ref target="drb2"/>, tænker vi gerne, og såvidt
                  Herren indgiver os det, på deres fred og ro, der er genfødt ved dåbens bad i samme
                  egne. Da nu de pilgrimme, der drager til Livland, efter hvad der er fremført for
                  os, ikke har nogen havn som Lybæks, der i den grad er egnet for dem, pønser nogle,
                  som har planer om at lægge dette land under deres herredømme — for lettere at
                  kunne gøre dette og mere uhindret spærre vejen for de pilgrimme, der drager over
                  havet — på at ødelægge denne havn helt og holdent. Af denne grund er vi i ydmyghed
                  blevet bønfaldet om, at vi af faderlig omsorg ville værdiges at sørge for dem i
                  dette. Da vi altså, så længe fornævnte pilgrimme og de søfolk, som fører dem på
                  deres skibe, står i Jesu Kristi tjeneste, har taget dem og alt det gods, som de
                  for øjeblikket besidder på retmæssig og gyldig vis, og samme havn under Skt.
                  Peders og vor beskyttelse, befaler vi jer, kyndige mænd, ved denne vor apostoliske
                  skrivelse, at I ikke tillader, at disse fortrædiges af nogen på utilbørlig vis i
                  modstrid med vort beskyttelsesbrev<ref target="drb3"/>, og med tilsidesættelse af
                  appel tøjler sådanne, der fortrædiger dem, med kirkens straf. Men hvis I ikke alle
                  kan tage del i udførelsen af dette, skal i hvert fald du, broder biskop, udføre
                  det sammen med en af de andre — idet nærværende brev ikke skal have gyldighed ud
                  over syv år. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 15. februar i vort pavedømmes syvende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340215001'&gt;173&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340215001'&gt;173&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340215001'&gt;173&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
