<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860604001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860604001</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt. — <hi rend="italic">Aa:</hi> tabt. — <hi rend="italic">Aa1:</hi> afskr. Gl. kgl. Saml. 844 in
                  folio (Anne Krabbes kopibog) f. 81 r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3531 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504320.webp">4. rk. III nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658911.webp">IV:3 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 48. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-06-04"> 1386. 4. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Haverslev kirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> En af kong Oluf nedsat kommissionsdomstol under forsæde af biskop Svend af
                  Børglum tildømmer på kongens vegne Peder Lille to gårde i Vester Hjortdal og
                  Telling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504321"/> Omnibus præsens scriptum cernentibus, Sueno, dei gratia
                  episcopus Burglanensis, Avogo præpositus in Morsæ et Hanæ hæredt, Lydekinus
                  sacerdos, Nicolaus Thorstensen miles, Albertus Andersen Nicolaus Iensen de
                  Allsberg, Petrus Niclassen de Tandorp, Iohannes Gundesen, Nicolaus Glob et
                  Henricus Wlffsen, armigeri, salutem in domino sempiternam ♦ Noueritis quod
                  causis et litigiis inter latorem præsentium Petrum Lillæ ex una parte et hæredes
                  domini Henrici Nielsen militis super una curia in Vester Hiortells et hæredes
                  Nicolai Ingvorssen armigeri super una curia in <app>
                  <lem>T&lt;e&gt;lling</lem>
                  <rdg>Tybing <q>Aa1</q>
                  </rdg>
               </app> in parrochia <app>
                  <lem>dict&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>dco <q>Aa1</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Lythorp</lem>
                  <rdg>
                     <q>sidste bogstav delvis afslidt ved bladets kant Aal</q>.</rdg>
               </app> situatis motis et uertentibus in iudicio coram nobis uere et legaliter
                  auditis et discusis prædicto Petro Lille memorata bona exigente <app>
                  <lem>iure</lem>
                  <rdg>
                     <q>med rettelse Aa1</q>.</rdg>
               </app> quod ad ea habenda habere dinoscitur, authoritate et commissione illustris
                  domini Olaui dei gratia Danorum, Noricorum, Sclauorum, Gothorumque regis, ac ueri
                  heredis regni Sueciæ nobis assignata, adiudicamus perpetuo possidenda prædictis
                  causis perpetuum silentium, penitus imponendo. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla nostra presentibus duximus apponenda. ♦ Datum Hanæ hærred apud
                  ecclesiam Haversleff anno domini mccclxxx sexto, feria secunda infra octauam
                  ascensionis domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend, af Guds nåde biskop af Børglum, Ove, provst på Mors og i Han herred,
                        Lydeke, præst, Niels Torstensen, ridder, Albert Andersen, Niels Jensen af
                        Alsbjerg, Peder Nielsen af Tandrup, Jens Gundesen, Niels Glob og Henrik
                        Ulfsen, væbnere, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at efter at de sager og tvistemål, der var indledt og verserede
                        mellem nærværende brevviser, Peder Lille, på den ene side og arvingerne
                        efter hr. Henrik Nielsen, ridder, angående en gård i Vester Hjortdal samt
                        arvingerne efter Niels Ingvarsen, væbner, angående en gård i Telling i
                        sognet kaldet Lerup på den anden side, på rigtig og lovlig vis er blevet
                        hørt og undersøgt ved domstolen, så tildømmer vi fornævnte Peder Lille
                        omtalte <pb facs="4658912"/> gods at besidde til evig tid i henhold til den
                        ret, som han vides at have dertil, og pålægger fuldstændig og evig tavshed i
                        de fornævnte sager, idet vi af den berømmelige hr. Oluf, af Guds nåde de
                        Danskes, Norskes, Venders og Goters konge og ret arving til Sveriges rige,
                        har fået overdraget denne myndighed og dette hverv. Til vidnesbyrd herom har
                        vi ladet vore segl hænge under dette brev. Givet i Han herred ved Haverslev
                        kirke i det Herrens år 1386 mandagen efter Kristi himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
