<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860901001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860901001</idno>
            <idno type="dd_serialno">90</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde Agnete kl. = Ny kronol. rk. 1354. Perg. 24,7×12,5 (plica
                  1,7). Biskop Niels' segl, beskadiget, af grønt voks i grønne og gule silketråde,
                  DGS. nr. 164. På bagsiden <hi rend="italic">Quadraginta dies indulgenciarum</hi>. — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium. — <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift af
                  Klevenfeld 1747 med bemærkn. <hi rend="italic">Ex orig. perg. Claustr. St. Agn. Arch. Reg.
                     transcr. 1747. K (ad Sigillum. N<hi rend="sup">o</hi> 59-2</hi>. Udtaget af
                  Klevenfelds samling af segltegninger. — <hi rend="italic">Ac:</hi> Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkn. <hi rend="italic">Orig. membran. in A.R. 1751.</hi> og <hi rend="italic">Seiglet af grønt vox hænger
                     under i gult og grønt silke.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3548 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 361 nr.
                  107.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504372.webp">4. rk. III nr. 90</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658954.webp">IV:3 nr. 90</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 90. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-09-01"> 1386. 1. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Roskilde eftergiver alle, der besøger Roskilde sankt Agnete
                  kloster, rækker dets bygningsfond en hjælpende hånd eller beder for Roskildekirken
                  og hele Danmarks rige, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus Christi fidelibus presencium noticiam habituris Nicholaus diuina
                  miseracione episcopus Roskildensis salutem et continuam in domino karitatem.
                  ♦ Pium et deo gratum obsequium nos inpendere credimus quociens eius fideles
                  ad pietatis opera excitamus. ♦ Uolentes igitur ut monasterium beate Agnetis
                  Roskildis debitis habeatur. reuerencia et honore omnibus uere penitentibus et
                  confessis qui dictum monasterium causa deuocionis oracionis uel peregrinacionis
                  uisitauerint qui missas predicaciones seu alia diuina officia ibidem deuote
                  audierint cimiterium dicti monasterii interius uel exterius pro defunctis
                  fidelibus orando circuiuerint aut qui corpus Christi seu oleum sacrum dum infirmis
                  sororibus portantur et reportantur secuti fuerint qui ad melioranda ornamenta seu
                  ad fabricam dicti monasterii ma- <pb facs="4504373"/>nus porrexerint adiutrices.
                  qui pro bono statu Roskildensis ecclesie nec non tocius regni Dacie ibidem deum
                  exorauerint. quociens premissa seu aliquid premissorum intencione deuota fecerint.
                  tociens de omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  auctoritate confisi quadraginta dies indulgenciarum de. iniunctis sibi penitenciis
                  misericorditer in domino relaxamus ♦ Insuper omnes indulgencias predicto
                  monasterio rite collatas tenore presencium confirmamus ♦ Datum Roskildis
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxxvi<hi rend="sup">o</hi> die beati Egidii confessoris nostro sub sigillo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds miskundhed biskop i Roskilde, til alle troende kristne, som
                        får kendskab til dette brev, hilsen og vedvarende kærlighed med Gud. </p>
            <p> Vi tror at yde Gud en from og kærkommen tjeneste, så ofte vi ansporer hans
                        troende til fromme gerninger. Derfor, i ønsket om, at Skt. Agnetes kloster i
                        Roskilde må nyde fortjent ærefrygt og hæder, og i tillid til Gud den
                        almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed, eftergiver
                        vi barmhjertigt med Gud alle oprigtigt bodgørende, der har bekendt deres
                        synder, og som besøger nævnte kloster for andagts, bøns eller valfarts
                        skyld, som sammesteds fromt hører messer, prædikener eller andre
                        gudstjenester, som omvandrer nævnte klosters kirkegård, indvendigt eller
                        udvendigt, idet de beder for de afdøde troende, eller som følger Kristi
                        legeme eller den hellige olie, når de bringes til syge søstre og bringes
                        tilbage, som rækker hjælpende hænder til forbedring af prydelserne eller til
                        nævnte klosters bygningsfond, som sammesteds indstændigt beder til Gud for
                        Roskildekirkens og hele Danmarks riges velfærd, så ofte de med fromt forsæt
                        gør foranstående eller noget af foranstående, 40 dage af den dem pålagte
                        kirkebod. Vi bekræfter ydermere med dette brev alle begunstigelser, der
                        retmæssigt er overdraget fornævnte kloster. </p>
            <p> Givet i Roskilde i det Herrens år 1386 på bekenderen Skt. Egidius' dag under
                        vort segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
