<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860330002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860330002</idno>
            <idno type="dd_serialno">24</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel = Ny kronol. rk. 1358. Perg., slidt langs foldningerne,
                  24,1-25,5×20,4-21,4 (plica 1,1-1,9). I: Seglsnit, udrevet. 2: Seglsnit. 3:
                  Perg.rem. 4: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Super curia in
                     Otersbøl i (!) Miolden sogn quam hodie non habemus.</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium, afskrift 1762 med bemærkningerne <hi rend="italic">Orig. membran. af Ribe Stifts
                     archiv 1762</hi> og <hi rend="italic">Quatuor sigilla absunt omnia.</hi> Blandt de i diplomet
                  som tilstedeværende personer nævnte optræder kong Oluf og hr. Jens Andersen i
                  Viborg den 27. marts 1386, nr. <ref target="13860327003" type="link">21</ref>, og
                  bisperne af Ribe, Viborg og Børglum, domprovst Jens af Viborg, ærkedegn Tue i Ribe
                  og de øvrige Ribekanniker Niels Krook, Troels, Frederik Ditmarsen og Peder Nielsen
                  den 30. marts 1386, nr. <ref target="13860330001" type="link">23</ref>. Diplomet
                  må derfor dateres 1386 [omkr. 30. marts]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Terpager 477; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 469 nr. 676 — Thorup,
                  Historiske Efterretninger om Ribe Cathedralskole 44; Reg. Dan. nr. 2791; Rep. nr.
                  3573; Vejledende Arkivreg. XVIII 259 nr. 188.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504291.webp">4. rk. III nr. 24</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658886.webp">IV:3 nr. 24</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 24. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-03-30"> 1386. [o. 30. marts] 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg (dom)kirke </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bisperne Jens af Ribe, broder Jakob af Viborg og Svend af Børglum erklærer, at
                  væbneren Niels Slet af Gudumlund efter krav af hr. Niels Krook, kannik i Ribe og
                  forstander for Puggård i Ribe, har udtalt, at godset Vestergård i Ottersbøl aldrig
                  har tilhørt ham eller hans arvinger, men var skænket det af afdøde kannik Peder
                  Nielsen Pusel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Iohannes Ripensis frater Iacobus Wibergensis et Sweno Burglanensis. dei
                  gracia ecclesiarum episcopi. ad omnium quorum interest et quos infrascriptum
                  tangit negocium uel tangere poterit quomodolibet in futurum noticiam deducimus per
                  presentes quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>,
                  lxxx sexto constitutis in presencia magnifici principis et domini. domini \ Olaui
                  \ eadem gracia Danorum Sclauorum. Gothorum Norwegieque regis illustris necnon et
                  presencia nostra et aliorum quam plurimorum nobilium militum et militarium necnon
                  et aliorum prelatorum canonicorum et clericorum regni Dacie domino Nicolao Krook
                  canonico dicte Ripensis ecclesie et Nicolao Slæt de Guthumlund armigero
                  Wibergensis diocesis ipsoque domino Nicolao Krook impetente ipsum Nicolaum Slæt
                  super iniuriosa occupacione quorundam bonorum dictorum Westregaarth in uilla
                  Otersbølø in parochia Myel<pb facs="4504292"/>tern in Løghæret. in Sønder Iucia.
                  que quidem bona ipse dominus <app>
                  <lem>Nicolaus</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> Krok ad pauperes scolares in domo Pukhus Ripis pleno iure pertinere <app>
                  <lem>uendicabat</lem>
                  <rdg>= uindicabat.</rdg>
               </app>. cuius domus et scolarium in ipsa domo communem uitam ducencium <app>
                  <lem>preuisor</lem>
                  <rdg> = prouisor.</rdg>
               </app> esse dinoscitur et super ipsorum bonorum fructibus quos nomine ipsius
                  Nicolai Slæt minus iuste per plures annos perceptos esse dicebat. ♦ Qui
                  quidem Nicolaus Slæt respondendo et se excusa[n]do dicebat et fatebatur coram
                  nobis publice expresse. sponte et non pererrorem set deliberate quod ipsa bona
                  Westregaarth in Otersbøle nec sibi Nicolao Slæt. nec suis heredibus unquam
                  pertinu[i]ssent nec pertin[u]erint set spectabant et spectant cum omnibus et
                  singulis suis pertinenciis pleno iure ad eandem domum pauperum scolarium in Pukhus
                  et hoc ut ass[er]it per liberam dona[cion]em et manualem seu realem tradicionem
                  factam eidem domui Pukhus pure. simpliciter et absque ulla condicione per
                  quenda[m] <app>
                  <lem>bo[n]e [memor]ie dominum</lem>
                  <rdg>
                     <q>perg. hullet og skriften afslidt A</q>: domus dominum <q>Aa</q>;
                           <q>restitueret</q> et reuerendum <q>Terpager l.l.</q>
                  </rdg>
               </app> dominum Petrum Nicolai dictum Pusl canonicum dum uiueret dicte ecclesie
                  Ripensis. non retento sibi in illa donacione et <app>
                  <lem>[r]eali [tra]dicione]</lem>
                  <rdg>
                     <q>udfyldt efter <hi rend="italic">Aa.</hi>
                     </q>
                  </rdg>
               </app> dictorum bonorum nec prius aliquo dominio. proprietate. seruicio. censu.
                  uel usufructu in bonis supradictis nec eciam suis h[ere]dibus que quidem libera
                  donacio/ et realis tradicio facta fuit ut dixit de anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc. quinquagesimo qui fuit annus [i]ubileus. quorum bonorum ante
                  huiusmodi donacionem et realem tradicionem idem dominus Petrus Nicolai Pusl uerus
                  et legittimus erat possessor contingentibus sibi ut dixit eisdem bonis iusto
                  hereditatis titulo. ♦ Et addidit idem Nicolaus Slæt quod nulli <app>
                  <lem>uncquam</lem>
                  <rdg>= unquam.</rdg>
               </app> commisisset quod suo nomine se cum eisdem bonis aut eorum annua pensione
                  aliqualiter intromitteret et quamuis Hennichino Lembek aut aliis seu alii. ante
                  eum ordinacionem bonorum suorum que habet in Sønderiucia commisisset. tamen ipsi
                  Hennichino Lembek aut aliis quibuscumque numquam commiserat aut dederat in
                  mandatis quod se suo nomine cum eisdem bonis aut eorum fructibus ex quo ad ipsam
                  domum Pukhus spectant intromitterent. nec unquam ratificauit nec ratificat
                  occupacionem dictorum bonorum nec percepcionem fructuum. nec tributa recepta nec
                  onera imposita familie dictorum bonorum set quidquam perceptum est per alios quam
                  per dicte domus prouisorem prius donacionem predictam dixit restituendum fore et
                  restitui debere ipsi domino Nicolao Krook seu alii dicte domus preuisori per eos
                  qui predicta leuauerunt tamen absque sui mandato et ratihabicione hec sunt facta
                  ♦ In cuius iudicialis confessionis euidenciam presentes literas ad
                  supplicacionem ipsius domini Nicolai Krook sigillo <pb facs="4504293"/>rum
                  nostrorum appensione <app>
                  <lem>fecimus</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> muniri ♦ Actum et datum Wibergis in ecclesia Wibergensi anno et die
                  suprascriptis in presencia domini Olaui/ dei gracia Danorum Sclauorum Gothorum et
                  Norwegie regis illustris ut supra scriptum est et in nostra et dominorum Iohannis
                  Anderson. Andree Offesson. Cristierni Kaas. Benedicti Byug. et Laurencii Ruut
                  militum. Iohannis prepositi ecclesie Wibergensis Tuuonis archidyaconi. Laurencii
                  prepositi in Harthsysl. Thrugilli. Frederici Thitmersson et Petri Nicolai
                  canonicorum dicte ecclesie Ripensis et pluribus aliis clericis et laicis
                  fidedignis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jens, broder Jakob og Svend, af Guds nåde biskopper ved kirkerne i Ribe,
                        Viborg og Børglum, bringer det med dette brev til kundskab for alle, hvem
                        det vedkommer, og hvem nedenfor anførte sag berører eller på enhver måde i
                        fremtiden vil kunne berøre, at i det Herrens år 1386 var hr. Niels Krook,
                        kannik ved nævnte kirke i Ribe, og Niels Slet af Gudumlund, væbner i Viborg
                        stift, til stede i nærværelse af den stormægtige fyrste og herre, hr. Oluf,
                        af samme nåde de Danskes, Venders, Goters og Norges berømmelige konge samt i
                        nærværelse af os og adskillige andre velbyrdige, riddere og riddermæssige
                        samt også andre prælater, kanniker og gejstlige fra Danmarks rige, og denne
                        hr. Niels Krook rejste krav mod denne Niels Slet angående uretmæssig
                        bemægtigelse af noget gods, kaldet Vestergård i landsbyen Ottersbøl i
                        Mjolden sogn i Lø herred i Sønderjylland, hvilket gods denne Niels Krook
                        påstod tilhørte med fuld ret de fattige peblinge i huset Puggård i Ribe —
                        han vides at være forstander for dette hus og de peblinge, der lever et
                        fællesliv i dette hus — og angående frugterne af dette gods, som han sagde
                        mindre retfærdigt i flere år var blevet oppebåret i denne Niels Slets navn.
                        Denne Niels Slet sagde, idet han svarede og undskyldte sig, og tilstod
                        offentligt over for os, tydeligt, af egen drift og ikke i en vildfarelse,
                        men velovervejet, at dette gods Vestergård i Ottersbøl ikke nogensinde havde
                        tilhørt eller har tilhørt hverken ham Niels Slet eller hans arvinger, men
                        hørte og hører med alle dets tilliggender med fuld ret under samme fattige
                        peblinges hus, Puggård, og dette, som han forsikrer, ved fri gave og ved
                        overgivelse med hånden eller på lignende måde, foretaget klart, enkelt og
                        uden nogen betingelse til samme Puggård af en hr. Peder Nielsen, kaldet
                        Pusel, — salig ihukommelse — kannik, mens han levede, ved nævnte kirke i
                        Ribe, idet der ikke ved den gave og virkelig overgivelse <pb facs="4658888"/> af nævnte gods, ej heller tidligere, blev forbeholdt ham og ejheller hans
                        arvinger nogen herlighed, ejendomsret, tjeneste, skat eller brugsret
                        angående ovennævnte gods, hvilken fri gave og virkelige overgivelse, som han
                        sagde, fandt sted i det Herrens år 1350, som var jubelår, og samme hr. Peder
                        Nielsen Pusel var ret og lovformelig besidder af dette gods før denne gave
                        og virkelige overgivelse, idet samme gods tilkom ham, som han sagde, ifølge
                        ret arvs adkomst. Og samme Niels Slet tilføjede, at han ikke nogensinde
                        havde betroet nogen, at han på nogen måde i hans navn skulle befatte sig med
                        samme gods eller deres årlige afgift, og selv om han havde betroet Henneke
                        Limbek eller andre eller en anden før ham administrationen af det gods, som
                        han har i Sønderjylland, havde han aldrig betroet eller givet denne Henneke
                        Limbek eller nogen anden som befaling, at de i hans navn skulle befatte sig
                        med samme gods eller dets frugter, eftersom de hører under dette hus
                        Puggård, og han har hverken nogensinde godkendt eller godkender
                        bemægtigelsen af nævnte gods eller oppebørselen af frugterne eller de
                        modtagne skatter eller de byrder, der er pålagt de undergivne på nævnte
                        gods, men alt, hvad der er oppebåret af andre end af nævnte hus' forstander
                        før fornævnte gave, sagde han, ville blive givet tilbage og skal gives
                        tilbage til denne hr. Niels Krook eller en anden forstander for nævnte hus
                        af dem, som har oppebåret fornævnte; dette er dog sket uden hans befaling og
                        godkendelse. Til bevis for denne tilståelse ved domstolen har vi efter bøn
                        af denne hr. Niels Krook ladet dette brev bestyrke ved at hænge vore segl
                        under. Forhandlet og givet i Viborg i (dom)kirken i Viborg ovennævnte år og
                        dag i nærværelse af hr. Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders, Goters og
                        Norges berømmelige konge, således som det er skrevet ovenfor, og i
                        nærværelse af os og de herrer Jens Andersen, Anders Uffesen, Kristian Kaas,
                        Bent Byg og Lars Rud, riddere, Jens, provst ved (dom)kirken i Viborg, Tue,
                        ærkedegn, Lars, provst i Hardsyssel, Troels, Frederik Ditmarsen og Peder
                        Nielsen, kanniker ved nævnte (dom)kirke i Ribe, og flere andre troværdige
                        gejstlige og lægmænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> blandt de i diplomet som tilstedeværende personer nævnte optræder
                        kong Oluf og hr. Jens Andersen i Viborg den 27. marts 1386, nr. 21, og
                        bisperne af Ribe, Viborg og Børglum, domprovst Jens af Viborg, ærkedegn Tue
                        i Ribe og de øvrige Ribekanniker Niels Krook, Troels, Frederik Ditmarssen og
                        Peder Nielsen den 30. marts 1386, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860330001'&gt;23&lt;/a&gt;.
                        Diplomet må derfor dateres 1386 [omkr. 30. marts]. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
