<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860727001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860727001</idno>
            <idno type="dd_serialno">71</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel = Ny kronol. rk. 1350. Perg., plettet og slidt langs
                  foldningerne, 29,6-29,1×26 (plica 2,5). 1-7: Seglsnit. Plica udglattet. Under
                  plica til venstre <hi rend="italic">Uniuersis</hi>. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Magnus
                     archiepiscopus Lundensis cum suis suffraganeis dat singulariter singulis
                     quadraginta dies indulgenciarum et omnibus homicidis unum solidum grossorum et
                     oppressoribus dimidiam solidi grossorum dimidiam carenam</hi>. — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Bartholin, Collectanea K p. 416 — <hi rend="italic">Ab:</hi> RA. Langebeks Diplomatarium, afskrift
                  1762 med bemærkn. <hi rend="italic">Orig. membran. af Ribe Stifts Archiv 1762.</hi> og <hi rend="italic">7.
                     Sigilla absunt omnia (tillægget mgl.)</hi>. — Reg. af Terpager Ny kgl. Sml. 8<hi rend="sup">o</hi> 190 p. 360 (efter »min egen haandskreven bog in 4to med
                  blaapapiir om«): <hi rend="italic">Magni Lundensis archiepiscopi indulgentiae datae ecclesiae
                     Ripensi Iohannis Episcopi Slesuicensis indulgentiae et confirmatio</hi>. — I AM.
                     8<hi rend="sup">o</hi> 257 (blandingshåndskrift fra det 18. årh.) anføres
                  bispernes navne samt dateringen pp. 14 og 222. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Terpager 86; Pontoppidan, Annales II 229 (<hi rend="italic">uden tillæg</hi>), Kinch
                  I 239 (dansk oversættelse) — Reg. Dan. nr. 2782-83*; Rep. nr. 3539; Analecta
                  Bollandiana XLV 343 og XLVI 324 note I (<hi rend="italic">sidstnævnte sted med tvivl om
                     autenticiteten</hi>), Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 454 nr. 657; Vejledende
                  Arkivreg. XVIII 259 nr. 187.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504346.webp">4. rk. III nr. 71</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658932.webp">IV:3 nr. 71</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 71. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, tillægget efter Aa; lakuner udfyldt med støtte i Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-07-27"> 1386. 27. juli 
               <note>
                  <p> Medens hovedteksten er bevaret i original, er biskop Johan af Slesvigs tillæg kun
                  kendt fra Bartholins afskrift. Forklaringen er formentlig, at biskop Johan har
                  hængt et stykke pergament med tillæggets tekst under dokumentet ved siden af de
                  seks oprindelige udstederes segl, cf. den omstændighed, at der er syv seglsnit.
                  Tillægget er inden 1762 gået tabt ligesom de oprindelige udstederes segl. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskopperne Mogens af Lund og Niels af Nidaros, biskopperne Jens af Ribe,
                  broder Jakob af Viborg, Svend af Børglum og broder Henrik af Gardar eftergiver
                  hver især alle, der yder hjælp til istandsættelse af domkirken i Ribe eller som
                  besøger den på en række nærmere angivne festdage, 40 dage af den dem pålagte
                  kirkebod. Ærkebiskop Mogens og i et tillæg til teksten biskop Johan af Slesvig
                  eftergiver endvidere manddrabere og dem, der har ligget børn ihjel, en halv karene
                  og et halvt bodsår af den dem pålagte kirkebod, hvis de yder hjælp, og tillader,
                  at løfter om pilgrimsfærd ændres til en modsvarende ydelse til istandsættelsen.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504347"/>
               <app>
                  <lem>Uniuersis</lem>
                  <rdg>
                     <q>indtil</q> ruinam <q>optrukket senere med andet blæk A</q>.</rdg>
               </app>et singulis Christi fidelibus ad quos presentes littere peruenerint. Magnus
                  miseracione diuina archiepiscopus Lundensis Swecieque primas et apostolice sedis
                  legatus. Nicolaus eadem miseracione archiepiscopus. Nydrosiensis. Iohannes
                  Ripensis. frater Iacobus Wibergensis. Sweno Burglanensis. et frater Henricus
                  Gardensis. dei gracia ecclesiarum episcopi salutem et continuam in domino
                  caritatem. ♦ Pium et gratum obsequium deo impendere credimus quociens eius
                  fideles ad <pb facs="4504348"/>opera pietatis excitamus. ♦ Cum prout
                  didicimus ecclesia cathedralis Ripensis graues in suis edificiis contineat
                  defectus et facilem in multis locis ut timetur nisi cito remediatum fuerit minatur <app>
                  <lem>ruinam</lem>
                  <rdg>
                     <q>fra</q> uniuersis <q>optrukket senere med andet blæk A</q>.</rdg>
               </app>. ad quos defectus emendandos ipsius ecclesie non suppetunt facultates
                  uniuersitatem igitur uestram monemus et exhortamur in domino Ihesu Christo et
                  eciam in remissionem uobis iniungimus peccatorum quatenus de bonis uobis a deo
                  collatis ad restauracionem dicte ecclesie pias elemosinarum largiciones et grata
                  caritatis subsidia erogetis ut per uestram subuencionem. ipsius ecclesie
                  defectibus et ruine consulatur et uos per hec et alia bona. opera que domino
                  inspirante feceritis possitis ad eterna gaudia peruenire. ♦ De omnipotentis
                  igitur dei misericordia et beatorum apostolorum eius Petri et Pauli auctoritate
                  nos confisi. omnibus uere penitentibus et confessis in precipuis gloriose uirginis
                  Marie in cuius honore ipsa ca[thjedralis ecclesia dedicata est festiuitatibus.
                  [et.] in ipsarum festiuitatum octauis necnon et in festis. natiuitatis.
                  circumcisionis. epyfanie passionis resurrectionis ascensionis domini.
                  pentechostes. corporis Christi. beati Iohannis baptiste. in festiuitatibus sancte
                  crucis. sanctorum apostolorum ac omnium sanctorum ac festo dedicacionis dicte
                  ecclesie causa <app>
                  <lem>deuocion[is u]enientibus</lem>
                  <rdg>illuc <q>tilf. i margen efter</q> deuocionis Aa, deuocionis conuenientibus
                           <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>. missas et predicationes <app>
                  <lem>[a]ut</lem>
                  <rdg>ac <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> alia diuina ufficia ibidem audientibus eius c[imite]rium pro fidelibus
                  exorando circueuntibus aut ad eius [fabri]cam seu ad [ornamenta] et luminaria
                  manus porrigentibus adiutrices aut aliquod notabile legantib[us] seu [legatum]
                  pro[curanti]bus et ad pulsum campane. de sero et de mane more Romane curie
                  angelicam salutacionem fle[xis] gen[ibus] trina uice dicentibus uel corpus Christi
                  aut oleum sacrum dum. <app>
                  <lem>infirmis</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter bortraderet</q> infirmis <q>A</q>.</rdg>
               </app> portantur et re[por]tantur sequentibus aut sepulturis mortuorum ibidem
                  interessentibus et pro nostro. ecclesiarumque nostrarum ac tocius ecclesie Daciane
                  statu salubri ac presencium / litterarum impetratore d[eu]m pie exorantibus.
                  quociens premissa aut aliquod premissorum deu[oto] intuitu fecerint tociens eis de
                  iniunctis sibi penitenciis singuli nostrum quadraginta dies indulgenciarum
                  misericorditer in domino <app>
                  <lem>relaxamus</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> accedente ad hoc nostri Iohannis episcopi
                        Ripensis predicti uoluntate et consensu <q>A</q>.</rdg>
               </app> ♦ Et nos Magnus archiepiscopus predictus omnibus homicidis ad
                  fabricam dicte ecclesie unum sol[id]um grossorum. oppressoribus uero puerorum
                  dimidium solidum grossorum subuenientibus dimidiam carenam et dimidium annum
                  penitencialem de speciali nostra gracia quantum cum domino possumus <app>
                  <lem>una uice</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. efterfulgt af et delvis bortraderet</q> mi <q>A</q>.</rdg>
               </app> misericorditer in domino relaxamus. hanc eciam eidem ecclesie Ripensi
                     super-<pb facs="4504349"/> addentes graciam specialem propter suos notabiles
                  defectus quod auctoritate nostra licitum sit omnibus utriusque sexus nostre
                  Lundensis prouincie omnia uota peregrinacionis super quibus nos <app>
                  <lem>auctoritate metropolitica dispensare uel que commutare. possumus in eadem
                        Ripensi</lem>
                  <rdg>
                     <q>optrukket senere med andet blæk A</q>.</rdg>
               </app> ecclesia <app>
                  <lem>posse facere</lem>
                  <rdg>optrukket med anden hånd A.</rdg>
               </app> commutari ita tamen quod huius modi commutacionem fieri uolumus<app>
                  <lem>per uenerabilem fratrem nostrum dominum</lem>
                  <rdg>
                     <q>optrukket med samme hånd som i l. 4 A.</q>.</rdg>
               </app> episcopum Ripensem aut suum uicarium in spiritualibus qui uotorum
                  circumstanciiset uouentium qualitate pensatis quicquid in huiusmodi
                  peregrinacionibus expendi debuisset ponderatis eciam uouencium laboribus et
                  periculis quos uouentes <app>
                  <lem>subire debuissent cedat fabri</lem>
                  <rdg> optrukket senere med andet blæk A.</rdg>
               </app>ce ecclesie <app>
                  <lem>supradicte ♦ Super quibus tamen uotorum commutacionibus ut
                        racionabiles fiant nec de aliis uotorum commutacionibus se intromittant quam
                        ad que nostra auctoritas se extendat se intromittant super quibus eorum
                        consciencias oneramus. ♦ Datum Nyborgis Othoniensis diocesis anno
                        domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc lxxx<hi rend="sup">o</hi> sexto feria
                        sexta proxima post festum beati Iacobi apostoli nostris sub sigillis.</lem>
                  <rdg>
                     <q>blækskifte A. Mht</q> commutacionibus, <q>l. 13, mgl. 1.</q> u <q>en
                           stav. Mht</q>. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc lxxx<hi rend="sup">o</hi>
                     <q>
                           optræder en overflødig stav efter 3.</q> x.</rdg>
               </app> ♦ Et nos Iohannes eadem gratia episcopus Slesvicensis omnibus uere
                  penitentibus et confessis, qui supradicte ecclesie cathedrali Ripensi manus
                  porrexerint adiutrices de iniunctis sibi penitentiis misericorditer in domino xl
                  dies indulgentiarum relaxamus, annuentes de speciali nostra gratia, quod homicide
                  nostre diocesis ad fabricam dicte Ripensis ecclesie unum solidum grossorum,
                  puerorum uero oppressores dimidium solidum grossorum conferentes dimidiam carenam
                  et dimidium annum penitentialem possint per procuratores fabrice dicte ecclesie
                  auctoritate nostra sibi facere relaxari. ♦ Uolumus etiam et gratiose
                  concedimus, quod omnes subditi nostri uota peregrinationis, super quibus nos
                  dispensare, et que nos commutare possumus, in ipsa Ripensi ecclesia secundum
                  conditionem et modos suprascriptos possint facere commutari. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658933"/>Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges
                        primas og det apostoliske sædes legat, Niels, af samme miskundhed ærkebiskop
                        af Nidaros, Jens, broder Jakob, Svend og broder Henrik, af Guds nåde
                        biskopper over kirkerne i Ribe, Viborg, Børglum og Gardar, til de troende
                        kristne, alle og enhver, til hvem dette brev når, hilsen og vedvarende
                        kærlighed med Gud. </p>
            <p> Vi tror at yde Gud from og kærkommen tjeneste, så ofte vi ansporer hans
                        troende til fromme gerninger. Da, således som vi har bragt det i erfaring,
                        Ribe domkirke lider af store brøst i sine bygninger og, som det frygtes,
                        hvis ikke der hurtigt rådes bod derpå, på mange steder truer med let at
                        kunne styrte sammen, og da kirkens egne midler ikke forslår til at udbedre
                        disse brøst, formaner og opfordrer vi Jer alle i vor herre Jesus Kristus og
                        pålægger Jer til Jeres synders forladelse, at I af det gods, der er
                        overdraget Jer af Gud, til nævnte kirkes istandsættelse yder fromme almisser
                        i rigelig mængde og Jeres kærligheds velkomne støtte, for at ved Jeres
                        bistand kirkens brøst og sammenstyrtning kan afværges, og I gennem denne og
                        andre gode gerninger, som I øver på Guds tilskyndelse, kan gå ind til den
                        evige saligheds glæder. I tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og
                        hans hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed, eftergiver vi hver især
                        barmhjertigt med Gud 40 dage af den dem pålagte kirkebod for alle oprigtigt
                        bodgørende, der har bekendt deres synder og som på den berømmelige jomfru
                        Marias — til hvis ære domkirken er indviet — fremtrædende festdage og på
                        ottendedagene efter disse festdage samt på festdagene for Kristi fødsel,
                        omskærelse, tilsynekomst<ref target="drb1"/>, lidelse, opstandelse,
                        himmelfart, pinse, Kristi legems fest, den hellige Johannes Døber, på
                        festdagene for det hellige kors, de hellige apostle og allehelgensdag og
                        festdagen for nævnte kirkes indvielse fromt kommer, sammesteds hører messer,
                        prædikener eller andre gudstjenstlige handlinger, omvandrer dens kirkegård
                        under bøn for de troende eller rækker hjælpende hænder til dens bygningsfond
                        eller til prydelser og lys eller testamenterer noget bemærkelsesværdigt
                        eller udvirker testamentariske gaver og som ved klokkeringningen aften og
                        morgen efter den romerske kuries skik knælende tre gange fremsiger englens
                            hilsen<ref target="drb2"/> eller følger efter Kristi legeme eller den
                            hel-<pb facs="4658934"/> lige olie, når de bringes til syge og bringes
                        tilbage, eller som sammesteds overværer de dødes begravelse og fromt beder
                        til Gud for vort, vore kirkers og hele den danske kirkes vel og for dette
                        brevs udvirker, så ofte de med fromt sind gør forannævnte eller noget af
                        forannævnte. Og vi fornævnte ærkebiskop Mogens, eftergiver barmhjertigt med
                        Gud — men blot denne ene gang — af vor særlige nåde alle drabsmænd, der
                        understøtter nævnte kirkes bygningsfond med en skilling grot, og alle dem,
                        der har ligget børn ihjel, og som understøtter den med en halv skilling
                        grot, så meget som vi kan med Gud, nemlig en halv karene<ref target="drb3"/>
                        og et halvt bodsår. Vi viser desuden samme Ribe (dom)kirke på grund af dens
                        betydelige brøst den særlige nåde, at det med vor myndighed skal være
                        tilladt alle af begge køn i vor kirkeprovins Lund i samme Ribe (dom)kirke at
                        lade ændre alle de valfartsløfter, fra hvilke vi med ærkebiskoppelig
                        myndighed kan dispensere eller ændre<ref target="drb4"/>, dog således at vi
                        vil, at sådan ændring skal ske ved vor ærværdige broder, hr. biskoppen i
                        Ribe, eller hans stedfortræder i åndelige sager, som under hensyntagen til
                        løfternes omstændigheder og deres stilling i samfundet, som har aflagt
                        løfterne, skal lade tilfalde ovennævnte kirkes bygningsfond alt, hvad der
                        havde måttet gives ud på sådanne valfarter, idet også løfteaflæggernes
                        strabadser og farer, som de havde måttet udstå, tages med i betragtning. Dog
                        angående ændringerne af løfterne, at de skal gøres med forstand og ikke
                        befatter sig med andre løfteændringer end dem, til hvilke vor myndighed
                        strækker sig, det overlader vi til deres samvittighed. Givet i Nyborg i
                        Odense stift i det Herrens år 1386 fredagen efter den hellige apostel Jakobs
                        dag under vore segl. </p>
            <p> Og vi Johan, af samme nåde biskop af Slesvig, eftergiver barmhjertigt med
                        Gud 40 dage af den dem pålagte kirkebod for alle oprigtigt bodgørende, der
                        har bekendt deres synder, og som rækker hjælpende hænder til ovennævnte
                        domkirke i Ribe, idet vi bevilger af vor særlige nåde, at drabsmænd fra vort
                        stift, der til omtalte Ribe (dom)kirkes bygningsfond yder en skilling grot —
                        men personer, der har ligget børn ihjel en halv skilling grot — skal kunne
                        lade sig eftergive en halv karene<ref target="drb3"/> og et halvt bodsår af
                        forstanderne for omtalte (dom)kirkes bygningsfond i henhold til vor
                        myndighed. Vi ønsker også og bevilger nådigt, at alle vore undergivne skal
                        kunne lade deres løfter om pilgrimsfærd, fra hvilke vi kan dispensere og som
                        vi kan ændre<ref target="drb4"/>, ændre i selve (dom)kirken i Ribe på
                        ovennævnte vilkår og fremgangsmåder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Epiphania, d.s. Helligtrekonger 6. januar. </p>
                  <p n="drb2"> Ave Maria. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580921001'&gt;152&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. X III tit. 34 de voto et voti redemptione c.l. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
