<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860707001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860707001</idno>
            <idno type="dd_serialno">58</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Hamburg Staatsarchiv. Threse Rr 137. Perg. 28,2×38,6 (ingen plica). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hamburger Testamente 1351 bis 1400, 74 nr. 70.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504330.webp">4. rk. III nr. 58</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658920.webp">IV:3 nr. 58</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 58. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-07-07"> 1386. 7. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Domkirken i Hamburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Nicolaus Brun, kaldet Dansker, præst i Odense stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini nostri Ihesu Christi amen/ ♦ Uniuersis et singulis presens
                  instrumentum publicum inspecturis seu audituris/ ego Nicolaus Brunes alias dictus
                  Dacus presbiter Otoniensis diocesis/ cupio fore notum/ quod ego sollicite
                  considerans et perpendens/ nichil esse cercius morte/ et nichil incercius hora
                  mortis ex dei gracia corporis gaudens sanitate et mentis integra perfruens
                  racione/ ne decedam intestatus/ in presencia notarii publici et testium
                  infrascriptorum ad hoc specialiter uocatorum et rogatorum/ meum testamentum seu
                  meam ultimam uoluntatem in hunc modum ordino et dispono/ ♦ In primis uolo et
                  mando ut debita mea quocumque modo per me contracta creditoribus meis ante omnia
                  de bonis et rebus meis persoluantur/ ♦ Ceterum habeo infra ciuitatem
                  Hamburgensem \ duarum marcarum redditus in domo Hennekini Wildestorp ciuis
                  Hamburgensis/ item duarum marcarum redditus in domo Heynonis Dutzowe ciuis
                  Hamburgensis morantis in parrochia sancti Iacobi. ♦ Item habeo duarum
                  marcarum redditus in domo iunioris Conradi dicti Pryrok carnificis ciuis
                  Hamburgensis/ ♦ Item habeo unius marce redditus in domo Werneri dicti Port
                  morantis apud Molkenburghe/ ♦ Item habeo octo solidorum redditus in duabus
                  casis sitis yn der Reynerstwiten pertinentibus Heynoni Dankenicht ciui
                  Hamburgensi/ ♦ Item habeo octo marcarum redditus in insula dicta wlgariter
                  Haseldorpermersch/ ♦ De istis redditibus do et lego duarum marcarum redditus
                  singulis annis in proxima feria secunda post octauas festi pente<pb facs="4504331"/> chostes in choro ecclesie Hamburgensis equaliter inter dominos canonicos et
                  uicarios ibidem in summa missa presentes diuidendos/ ut ipsi summam missam de
                  sancta trinitate protunc decantandam sollempnius cum decantacione in organis
                  sollempniter decantent/♦ De ista pecunia campanarius duos solidos pro
                  sollempni pulsu et organista cum calcantibus duos solidos habebunt ♦ Item do
                  et lego ibidem unius marce redditus equaliter inter dictos dominos diuidendos ut
                  ipsi sabbato cum imponitur aduentus domini summam missam de beata uirgine cum
                  sequencia Aue preclara sollempniter decantent/ ♦ Item do et lego uiginti
                  solidorum redditus singulis annis in dominica die octaue pentechostes in uesperis/
                  et sequenti die in summa missa in choro ecclesie sancti Nicolai Hamburgensis/
                  equaliter inter rectorem et uicarios ibidem in dictis uesperis et summa missa
                  presentes diuidendos/ ut ipsi dictas uesperas. de sancta trinitate cum specialibus
                  antiphonis/ uidelicet/ Gloria tibi trinitas/ cum ceteris/ et sequenti die summam
                  missam cum sequentia/ Benedicta sit sancta trinitas/ et decantacione in organis
                  sollempniter decantent/ ♦ De ista pecunia rector scolarium ibidem unum
                  solidum socii uero duos solidos per uisitacionem chori cum suis scolaribus/ et
                  campanarius duos solidos pro sollempni pulsu /et organista cum calcantibus duos
                  solidos habebunt/♦ Item do et lego ibidem uiginti solidorum redditus/ in die
                  beati Iacobi in uesperis/ et post uesperas in uigiliis et sequenti die in summa
                  missa presentes equaliter inter dictos rectorem et uicarios diuidendos/ ut ipsi in
                  predictis uesperis specialem antiphonam cum speciali collecta de beata Anna / et
                  post uesperas uigilias defunctorum / sequenti uero die summam missam cum speciali
                  sequentia de ipsa / et decantacione in organis sollempniter decantent/ ♦ De
                  predicta pecunia iterum rector scolarium unum solidum socii uero scole duos
                  solidos pro uisitacione chori cum suis scolaribus campanarius uero duos solidos
                  pro sollempni pulsu/ et organista cum calcantibus duos solidos pro summa missa
                  habebunt/ ♦ Reliquos uero decem marcarum redditus de supradictis redditibus
                  do et lego Nicolao Brunes congnato meo ad tempora uite sue/ sed ipse de istis
                  decem marcarum redditibus dabit annuatim matri sue unam marcam et Margarete <app>
                  <lem>matert&lt;e&gt;re</lem>
                  <rdg>matertre <q>A</q>.</rdg>
               </app> sue unam marcam quam diu uixerint/ ♦ Post obitum uero eiusdem
                  Nicolai/ do et lego dictos decem marcarum redditus in hunc modum/ ♦ In
                  primis duarum marcarum redditus monasterio monialium in Herwerdeshude/ ♦
                  Item monasterio monialium in Vtersten duarum marcarum redditus/ ♦ Item
                  duarum marcarum redditus monasterio monialium in Nouo Buxstehude/ ♦ Item
                  duarum marca <pb facs="4504332"/>rum redditus monasterio monialium in Celiporta/
                  ♦ Reliquos uero duarum marcarum redditus de dictis decem marcarum redditibus
                  do et lego in die decem milium militum martirum in choro predicte ecclesie
                  Hamburgensis infra summam missam inter dominos canonicos et uicarios presentes
                  equaliter diuidendos ut ipsi dictam sum mam missam de dictis martiribus cum
                  sequentia et decantacione in organis sollempniter decantent/ ♦ De predictis
                  duabus marcis campanarius duos solidos pro sollempni pulsu/ et organista cum
                  calcantibus duos solidos/ habebunt/ ♦ Item do et lego predicto Nicolao et
                  Margarete Tůtereyes ancille ecclesie sancti Nicolai domum meam ad tempora uite
                  eorum et cuiuslibet ipsorum/ sed Nicolaus habebit superiorem mansionem et
                  Margareta inferiorem/ ♦ Post obitum uero predictorum Nicolai et Margarete/
                  predicta domus debet uendi/ sed Hinricus Ecberti habebit opcionem si eam emere
                  uoluerit/ ♦ Si autem noluerit/ extunc iurati predicte ecclesie sancti
                  Nicolai habebunt opcionem emendi et si ipsi eciam emere noluerint / extunc
                  uendatur cuicumque eam emere uolenti /et pecunia inde proueniens conuertetur in
                  neccessarios usus pauperum prout tunc uisum fuerit expedire/ ♦ Item do et
                  lego eidem Nicolao omnia lectisternia mea et omnia uestimenta mea et cistam meam
                  cum capsa mea ♦ Item habeo in deposito cum predicto Hinrico Ecberti uiginti
                  marcas denariorum / de quibus decem marcas assigno ad exequias meas in ecclesiis
                  sancte Marie et sancti Nicolai peragendas et de illis cuilibet fratri sacerdoti
                  kalendarum detur in uigilia unus solidus/ ♦ De reliquis uero decem marcis
                  denariorum do et lego ad fabricam ecclesie sancte Marie tres marcas item ad
                  fabricam ecclesie sancti Nicolai tres marcas/ ♦ Reliquas uero quatuor marcas
                  do et lego fratribus predicatoribus et minoribus in Hamburg et monialibus in
                  Herwerdeshude inter ipsos equaliter <app>
                  <lem>diuidend&lt;a&gt;s</lem>
                  <rdg>diuidendos <q>A</q>.</rdg>
               </app>/ ♦ Ut autem premissa omnia et singula debite execucioni demandentur/
                  eligo et constituo discretos uiros dominos Hartwicum de Rellinghe perpetuum
                  uicarium ecclesie sancti Petri Hamburgensis/ Hinricum Bishorst presbiterum
                  Heynonem Wrak et Hinricum Ecberti predictum ciues Hamburgenses in huiusmodi mei
                  testamenti seu ultime uoluntatis mee executores/ dans et concedens eisdem plenam
                  et liberam potestatem et mandatum speciale post mortem meam omnia bona et res meas
                  recipiendi / uendendi et de ipsis disponendi et premissa legata expediendi et
                  quidquid superfuerit. in pios usus pro salute anime mee conuertendi/ diuidendos
                  ♦. Premissa autem omnia et singula ordino et uolo esse meum testamentum seu
                  meam ultimam uoluntatem et si predicta <app>
                  <lem>non</lem>
                  <rdg>
                     <q>første bogstav rettet fra</q> s <q>A</q>.</rdg>
               </app> ualeant iure testamenti scripti uel non scripti ualeant <pb facs="4504333"/> saltem iure codicillorum seu cuiuslibet alterius ultime uoluntatis prout melius <app>
                  <lem>poterit</lem>
                  <rdg> = poterint</rdg>
               </app> de canonica equitate requirens te notarium publicum infrascriptum ut super
                  omnibus et singulis premissis unum uel plura publica conficias instrumenta ♦
                  Acta sunt hec in dicta ecclesia Hamburgensi anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxvi<hi rend="sup">o</hi> indictione ix<hi rend="sup">a</hi> mensis iulii die septima hora uesperarum uel quasi
                  pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini Urbani diuina
                  prouidencia pape VI anno .ix<hi rend="sup">o</hi>. presentibus discretis uiris
                  dominis Iohanne Ghodingh Hinrico Klunen perpetuis uicariis predicte ecclesie et
                  Iohanne Gholtbeken ciue Hamburgensi / testibus ad premissa uocatis
                     ♦(<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Gheuehardus de Monte ciuis Hamburgensis
                  Bremensis diocesis publicus imperiali auctoritate notarius predicti testamenti
                  ordinacioni requisicioni necnon omnibus aliis et singulis premissis una cum
                  prenominatis testibus presens interfui eaque sic fieri uidi et audiui et in hanc
                  publicam formam mea propria manu scribendo redegi quam meis signo et nomine
                  solitis et consuetis signaui in fidem et testimonium omnium et singulorum
                  premissorum requisitus per dictum dominum Nicolaum specialiter et rogatus. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I vor herre Jesu Kristi navn, amen. Jeg Nicolaus Brun, også kaldet Dansker,
                        præst i Odense stift, ønsker, at det skal være bekendt for alle og enhver,
                        der får dette offentlige dokument at se eller høre, at jeg, der omhyggeligt
                        betænker og overvejer, at intet er sikrere end døden og intet usikrere end
                        dødstimen, og som af Guds nåde glæder mig over legemlig sundhed og nyder
                        sindets fulde fornuft, forordner og bestemmer, for at jeg ikke skal gå bort
                        uden at have gjort testamente, på denne måde mit testamente eller min sidste
                        vilje i nærværelse af en offentlig notar og nedenfor anførte vidner, der
                        særligt er tilkaldt og anmodet herom. For det første vil og pålægger jeg, at
                        den gæld, jeg på enhver måde har pådraget mig, skal betales til mine
                        kreditorer før alt andet af mit gods og mine ejendele. I øvrigt har jeg
                        inden for staden Hamburg to mark indtægter i Henneke Wildestorps hus, borger
                        i Hamburg, fremdeles to mark indtægt i Heyno Dutzow, borger i Hamburgs, hus,
                        der bor i Skt. Jakobs sogn. Fremdeles har jeg to mark indtægt i borger i
                        Hamburg Konrad Prerok den yngre, slagters, hus. Fremdeles har jeg een mark
                        indtægt i Werner kaldet Ports hus, som bor ved Molkenbrugge. Fremdeles har
                        jeg 8 skilling indtægt i to huse på landet i Reinerstwiten, som tilhører
                        Heyno Dankenicht, borger i Hamburg. Fremdeles har jeg 8 mark indtægt på den
                        ø, som kaldes Haseldorpermersch på folkesproget. Af disse indtægter giver og
                        testamenterer jeg to mark indtægt hvert år nærmeste mandag efter
                        ottendedagen efter pinse i Hamburgkirkens kor at fordele ligeligt mellem de
                        herrer kanniker og vikarer, der sammesteds er til stede ved højmessen, for
                        at disse højtideligere kan synge højmessen af den hellige treenighed, der da
                        skal synges højtideligt med orgelledsagelse til sangen. Af disse penge skal
                        klokkeren have to skilling for højtidelig ringen og organisten sammen med
                            bælgetræderne<ref target="drb1"/> to skilling. Fremdeles giver og
                        testamenterer jeg sammesteds een <pb facs="4658921"/> mark indtægt, ligeligt
                        at fordele imellem de nævnte herrer, for at disse på den lørdag, da man
                        istemmer 'Aduentus Domini'<ref target="drb2"/> højtideligt skal synge en
                        højmesse af den hellige jomfru tillige med sekvensen Vær hilset,
                            berømmelige<ref target="drb3"/>. Fremdeles giver og testamenterer jeg
                        tyve skilling indtægt hvert år på søndagen otte dage efter pinse ved
                        aftensangen og den følgende dag ved højmessen i Skt. Nikolai kirke i Hamburg
                        at fordele ligeligt mellem sognepræsten og vikarerne sammesteds, der er til
                        stede ved nævnte aftensang og højmesse, at disse højtideligt skal synge
                        nævnte aftensang af den hellige treenighed med særlige vekselsange, nemlig
                        'Ære være Dig, treenighed', tillige med de øvrige og den følgende dag
                        højmessen med sekvensen 'Velsignet være den hellige treenighed' og med
                        orgelledsagelse til sangen. Af disse penge skal skoleforstanderen sammesteds
                        have een skilling, men hans fæller to skilling ved besøget i koret med deres
                        peblinge, og ringeren to skilling for højtidelig ringen og organisten sammen
                        med bælgetræderne<ref target="drb1"/> to skilling. Fremdeles giver og
                        testamenterer jeg sammesteds 20 skilling indtægt at fordele ligeligt mellem
                        den nævnte forstander og de vikarer, der er til stede på Skt. Jakobs dag ved
                        aftensangen og efter aftensangen ved vigilierne og den følgende dag ved
                        højmessen, for at de ved fornævnte aftensang højtideligt skal synge en
                        særlig vekselsang med særlig kollekt af Skt. Anna og efter aftensangen
                        vigilier for de afdøde, men den følgende dag en højmesse med særlig sekvens
                        af hende og med orgelledsagelse til sangen. Af fornævnte penge skal
                        forstanderen for peblingene atter have I skilling, men hans fæller i skolen
                        2 skilling for besøget i koret med deres peblinge, men klokkeren 2 skilling
                        for højtidelig ringen og organisten tillige med bælgetræderne<ref target="drb1"/> 2 skilling for højmessen. Men de øvrige 10 mark indtægt
                        af de ovennævnte indtægter giver og testamenterer jeg til Nicolaus Brun, min
                        slægtning, på livstid; men han skal af disse 10 mark indtægt årligt give sin
                        moder 1 mark og Margrete, sin moster, 1 mark, så længe de lever. Men efter
                        samme Nicolaus' død giver og testamenterer jeg nævnte 10 mark indtægt på
                        denne måde. For det første to mark indtægt til nonneklostret i Harvestehude.
                        Fremdeles to mark indtægt til nonneklostret i Utersen. Fremdeles to mark
                        indtægt til nonneklostret i Neukloster. Fremdeles to mark indtægt til
                        nonneklostret i Himmelpforten. Men de øvrige to mark indtægt af de nævnte 10
                        mark indtægt giver og testamenterer jeg til at fordele ligeligt mellem de
                        herrer kanniker og vikarer, der er til stede på de 10000 riddere og
                        martyrers dag, i fornævnte domkirke i Hamburgs kor inden højmessen, for at
                        de højtideligt skal synge nævnte højmesse af de nævnte martyrer med sekvens
                        og orgel-<pb facs="4658922"/> ledsagelse til sangen. Af fornævnte to mark
                        skal klokkeren have to skilling for højtidelig ringen og organisten tillige
                        med bælgetræderne<ref target="drb1"/> to skilling. Fremdeles giver og
                        testamenterer jeg til fornævnte Nicolaus og til Margrete Tutereyes, pige ved
                        Skt. Nikolai kirke, mit hus for deres levetid og for enhver af dem, men
                        Nicolaus skal have den øverste bolig og Margrete den nederste. Men efter
                        fornævnte Nicolaus' og Margretes død skal fornævnte hus sælges; men Henrik
                        Egbertes skal have tilbudet, hvis han ønsker at købe det. Men hvis han ikke
                        vil, da skal de edssvorne ved fornævnte Skt. Nikolai kirke have tilbud om at
                        købe, og hvis de ligeledes ikke vil købe det, da skal det sælges til enhver,
                        som vil købe det, og de penge, der fremkommer derved, skal anvendes til de
                        fattiges påtrængende behov, således som det da måtte synes at være til gavn.
                        Fremdeles giver og testamenterer jeg samme Nicolaus alle mine sengeklæder og
                        alle mine klæder og min kiste tillige med mit relikviegemme. Fremdeles har
                        jeg 20 mark penge i forvaring hos fornævnte Henrik Egbertes, af hvilke jeg
                        overgiver 10 mark at betale til mine mindehøjtideligheder i Skt. Marias og
                        Skt. Nikolai kirker, og af dem skal der ved vigilien gives hver præstebroder
                        i kalenten 1 skilling. Men af de resterende 10 mark penge giver og
                        testamenterer jeg tre mark til Skt. Marias kirkes bygningsfond, fremdeles
                        tre mark til Skt. Nikolai kirkes bygningsfond. Men de øvrige 4 mark giver og
                        testamenterer jeg til dominikanerne og franciskanerne i Hamburg og til
                        nonnerne i Harvestehude, at dele ligeligt mellem dem. Men for at alt det
                        fornævnte skal få en tilbørlig udførelse, vælger og indsætter jeg de gode
                        mænd hr. Hartwig v. Rellinge, evig vikar ved Skt. Peters kirke i Hamburg,
                        Henrik Bishorst, præst, Heyno Wrak og fornævnte Henrik Egbertes, borgere i
                        Hamburg, som eksekutorer af dette mit testamente eller min sidste vilje,
                        idet jeg giver og tilstår samme fuld og fri magt og særligt pålæg om efter
                        min død at modtage og sælge alt gods og mine ejendele og træffe bestemmelse
                        om dette og udføre alt det fornævnte testamenterede og anvende alt, hvad der
                        bliver tilovers, til fromme formål for min sjæls frelses skyld. Men alt det
                        fornævnte forordner og vil jeg skal være mit testamente eller min sidste
                        vilje, og hvis det fornævnte ikke er gyldigt i henhold til reglerne for et
                        nedskrevet eller ikke nedskrevet testamente, skal det dog gælde i kraft af
                        reglerne for testamentariske enkeltdispositioner eller for alle andre former
                        for sidste vilje, således som det bedst kan med kanonisk billighed, idet jeg
                        ønsker, at du, nedenfor anførte offentlige notar skal opsætte eet eller
                        flere offentlige dokumenter herom. Dette er forhandlet i nævnte kirke i
                        Hamburg i det Herrens år 1386 i den 9. indiktion den 7. juli i
                        aftensangstimen <pb facs="4658923"/> eller deromkring i den højhellige fader
                        i Kristus og vor herre hr. Urban 6., ved Guds forsyn paves niende
                        pontifikatsår i nærværelse af de gode mænd Johan Goding, Henrik Klunen,
                        evige vikarer ved fornævnte kirke, og Johan Goltbeke, borger i Hamburg, som
                        vidner, tilkaldt til det fornævnte. </p>
            <p> (Notarmærke). Og jeg Gebhard vom Berge, borger i Hamburg, Bremen stift, med
                        kejserlig autorisation offentlig notar, deltog som nærværende sammen med
                        fornævnte vidner i ordningen af og anmodningen om det fornævnte testamente
                        samt alt det andet fornævnte, og jeg så og hørte, at det gik således til, og
                        jeg bragte det på denne offentlige form ved at skrive det med min egen hånd,
                        hvilket jeg undertegnede med mit sædvanlige og normale tegn og navn til
                        vitterlighed og vidnesbyrd om alt det fornævnte, særligt opfordret og
                        anmodet derom af nævnte hr. Nicolaus. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har 'calcantes'. </p>
                  <p n="drb2"> Ikke identificeret. </p>
                  <p n="drb3"> 'Ave præclara', formentlig U. Chevalier, Repertorium Hymnologicum
                        no. 2045. </p>
                  <p n="drb4"> 'Gloria tibi trinitas' = Chevalier no. 27365. </p>
                  <p n="drb5"> 'Benedicta sit sancta trinitas' = Chevalier no. 2438-39 (=
                        2435/2434). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
