<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13861102001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13861102001</idno>
            <idno type="dd_serialno">121</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Afskrift fra ca. 1400 på bagsiden af brevet af 1387 5.
                  oktober (nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13871005001" type="link">249</ref>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Danske Mag. IV 293 — Reg. Dan. nr. 2788*; Rep. nr. 3563 (<hi rend="italic">her
                     opfattet som koncept</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504405.webp">4. rk. III nr. 121</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658977.webp">IV:3 nr. 121</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 121. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-11-02"> 1386. 2. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Genova </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Henrik Vrisak, gejstlig i Havelberg stift, bevidner, at biskop Peder af
                  Århus erkender at have lånt 45 kammerfloriner i guld af magister Johannes
                  Andreatis fra Rom, pavens portner, hvilke broder Peder Nielsen fra Danmark, pavens
                  pønitentiar, lover at betale 14 dage senere mod sikkerhed i Århuskirkens
                  indtægter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Per hoc presens publicum. instrumentum cunctis
                  pateat euidenter quod anno a natiuitate domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. sexto. indictione ix<hi rend="sup">a</hi>. die uero secunda. mensis nouembris. pontificatus.
                  sanctissimi. in Christo patris et domini nostri. domini Urbani diuina prouidencia
                  pape. vi. anno. ix<hi rend="sup">o</hi>. in mei notarii. publici. et testium
                  infrascriptorum aduocatorum specialiter et rogatorum presencia personaliter
                  constitutus. reuerendus/ in Christo pater et. dominus Petrus dei et apostolice.
                  sedis gracia episcopus Arusiensis. pro se/ ac nomine et pro parte ecclesie <pb facs="4504406"/>sue Arusiensis. ex certa sciencia. non ui metu aut dolo
                  inductus. nullaque machinacione mali circumuentus. set propria libera mera et
                  spontanea uoluntate. ut dixit et confessus fuit et ueraciter palam publice.
                  recognouit. se habuisse et realiter recepisse a discreto uiro magistro Iohanne
                  Andreatis. de Roma. domini nostri pape hostiario. titulo et ex causa ueri puri et
                  amicabilis mutui. uidelicet. quadraginta quinque florenos auri de camera. seu.
                  ducatos. boni auri et iusti ponderis. de quibus. idem reuerendus pater dominus
                  Petrus episcopus predictus se bene integre pagatum et contentum habuit. tenuit et
                  nominauit. quos quidem quadraginta quinque florenos religiosus uir frater Petrus
                  Nicolai de <app>
                  <lem>Dacia</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter bortraderet skilletegn Aa</q>.</rdg>
               </app> domini nostri pape predicti penitentiarius. ut principalis. promisit et
                  fideiussit eidem creditori. soluere hinc ad quindecim dies proximi sequentes.
                  realiter cum effectu sub pena camere apostolice. et late sentencie. si et in
                  quantum ipso termino ueniente non soluerit idem frater Petrus in dictas penas
                  ceciderit ipso facto. ♦ Postea uero prefatus. reuerendus pater dominus
                  Petrus principalis debitor conuenit et promisit eidem fratri Petro. racione debiti
                  supradicti ipsum seruare et tenere indempnem cum integra restitucione. et
                  refusione dampnorum expensarum et interesse. eciam si predicte obligacionis et
                  promissionis pretextu. ipsum <app>
                  <lem>contigerit</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> contingi <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> aliquam <app>
                  <lem>pecunie</lem>
                  <rdg>
                     <q>sidste</q> e <q>rettet fra</q> s <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> summam dicto creditori aut quibusuis aliis tam in sorte quam in dampnis et
                  expensis ac interesse dare uel soluere. ♦ Idem. reuerendus pater dominus
                  Petrus promisit ad omnem ipsius requisicionem et peticionem ubicumque locorum et
                  terrarum et ubi eidem fratri Petro placuerit et uoluerit soluere. restituere et ab
                  omni onere satisdandi liberare restaurare et quitare usque ad totalem pecunie
                  predicte solucionem cum eorum dampnis expensis et interesse. Quas quidem
                  requisicionem et peticionem predictas idem. reuerendus pater pro se suisque
                  heredibus et successoribus <app>
                  <lem>habuerunt et tenuerunt. habere et tenere uoluerunt</lem>
                  <rdg>
                     <q>kongruensfejl Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> pro termino ad hoc specialiter expressato in Romana. curia aut alibi
                  ubicumque locorum petitum fuerit. ♦ Pro quibus quidem florenis .xlv.
                  soluendis et debendis idem reuerendus pater ad maiorem cautelam et <app>
                  <lem>se[c]uritatem</lem>
                  <rdg>c <q>delvis afslidt i fold Aa</q>.</rdg>
               </app> dicti fratris Petri. se ipsum suosque heredes. et successores quoscumque.
                  ac omnia bona sua mobilia et immobilia. presencia et futura ecclesiastica. et
                  mundana ac fructus. redditus et prouentus dicte ecclesie sue Arusiensis. ubicumque
                  sunt existunt aut reperiri et inueniri poterint dicto fratri Petro fideiussori.
                  ibidem tunc presenti ypotecauit et obligauit. uolens insuper idem. reuerendus <pb facs="4504407"/> pater et expresse consenciens ab huiusmodi fideiussione et
                  promissione eundem fratrem Petrum seruare indempnem una cum dampnis et expensis ac
                  interesse desuper factis et fiendis. et ad obseruanciam omnium et singulorum
                  premissorum in hoc publico. instrumento contentorum posse et debere cogi et
                  compelli realiter personaliter et cum effectu per quoscumque iudices
                  ecclesiasticos. et seculares etcetera. quibus hoc presens publicum. instrumentum
                  ostendi et exhiberi contigerit seu eciam produci tamquam pro re iudicata.
                  condempnata et in iudicio confessata. ♦ Super quibus omnibus et singulis
                  premissis. sepedictus reuerendus pater dominus Petrus quam eciam frater Petrus
                  predictus et eorum quilibet <app>
                  <lem>petiit</lem>
                  <rdg>
                     <q>under (1.)</q> t <q>bortraderet nedstreg Aa</q>.</rdg>
               </app> et petierunt per me Henricum notarium publicum infrascriptum unum uel plura
                  publicum uel publica. instrumentum uel instrumenta sibi tradi. ♦ Acta sunt
                  hec Ianue in domo habitacionis dicti. reuerendi patris domini Petri. anno
                  indictione die mense et pontificatu. quibus supra presentibus. discretis uiris
                  Petro archidacono in ecclesia Arusiensi et Nicolao Stobenheym laico Nuemburgensis
                  diocesis testibus ad premissa uocatis specialiter et rogatis. ♦ Et ego
                  Henricus Vrisak clericus Hauelbergensis diocesis publicus. apostolica et <app>
                  <lem>imperiali</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> notarius <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> auctoritate notarius quia premissis omnibus et singulis dum sic ut
                  premittitur fierent et agerentur una cum prenominatis testibus. presens interfui
                  eaque sic fieri uidi et audiui in nota recepi de qua presens publicum instrumentum
                  confeci. <app>
                  <lem>scripsi</lem>
                  <rdg>p<q> med dobbelt nedstreg Aa</q>.</rdg>
               </app> et publicaui et in hanc publicam formam redegi ac signo et nomine meis
                  solitis et consuetis signaui rogatus in fidem et testimonium omnium
                  premissorum.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn amen. Det skal være klart og åbenbart for alle ved dette
                        nærværende offentlige dokument, at den ærværdige fader i Kristus og herre
                        Peder, ved Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Århus, år 1386 efter
                        Herrens fødsel i den 9. indiktion, men den 2. november i den højhellige
                        fader i Kristus og vor herre hr. Urban den 6.s, ved Guds forsyn paves,
                        niende pontifikatsår i nærværelse af mig, nedenfor anførte offentlige notar
                        og nedenfor anførte særligt tilkaldte og udbedte vidner mødte personligt på
                        egne og sin kirke i Århus' vegne og i dens navn med sikker viden, ikke
                        tilskyndet af vold, frygt eller list og ikke narret med noget ondsindet
                        rænkespil, men af egen fri og ren vilje og drift, som han sagde, både
                        tilstod og i sandhed åbent og offentligt erkendte, at han som virkeligt,
                        rent og venskabeligt lån har fået og virkeligt modtaget 45 kammerfloriner i
                        guld eller dukater i godt guld og af ret vægt af den gode mand magister
                        Johannes Andreatis fra Rom, vor herre pavens portner, angående hvilke samme
                        ærværdige fader fornævnte hr. biskop Peder anså, påstod og erklærede, at han
                        havde modtaget god og fuldstændig betaling, og at han var tilfreds dermed.
                        Den fromme mand broder Peder Nielsen fra Danmark, fornævnte vor herre pavens
                        pønitentiar, lovede som hovedforlover og stillede sikkerhed over for samme
                        kreditor om virkeligt og virkningsfuldt at betale disse 45 floriner i løbet
                        af de næstfølgende fjorten dage fra nu af under det apostoliske kammers og
                        den fældede doms straf<ref target="drb1"/>, og hvis samme broder Peder ikke
                        betaler så meget til denne kommende termin, skal samme broder Peder ifalde
                        nævnte straf i kraft af denne kendsgerning. Men senere aftalte
                        hovedskyldneren fornævnte ærværdige fader hr. Peder og lovede samme broder
                        Peder at bevare og holde denne skadesløs på grund af ovennævnte gæld med
                        fuldstændig gengivelse og godtgørelse af tab, udgifter og
                            opfyldelsesinteresse<ref target="drb2"/>, selv om det skulle ske, at
                        denne med anledning i fornævnte forpligtelse og løfte skulle give eller
                        betale en pengesum til nævnte kreditor eller hvilke som helst andre såvel
                        med henblik på <pb facs="4658978"/> hovedstolen som på tab og udgifter og
                            opfyldelsesinteresse<ref target="drb2"/>. Samme ærværdige fader hr.
                        Peder lovede på enhver opfordring og anmodning fra denne at betale og
                        gengive i et hvilket som helst sted og land, og hvor det behagede samme
                        broder Peder og det var hans ønske, og at fri, fritage og kvittere ham fra
                        enhver kautionsbyrde indtil den fuldstændige betaling af fornævnte penge
                        tillige med deres tab, udgifter og opfyldelsesinteresse<ref target="drb2"/>.
                        Den fornævnte opfordring og anmodning, som samme ærværdige fader fik og
                        holdt, ville han få og holde for sig og sine arvinger og efterfølgere som en
                        hertil særligt udtalt termin ved kurien i Rom eller andetsteds hvor som
                        helst man anmoder derom. For disse 45 floriner, der skal betales, og som
                        skyldes, pantsatte og forpligtede samme ærværdige fader til større forvaring
                        og sikkerhed for nævnte broder Peder sig selv og sine arvinger og alle sine
                        efterfølgere og alt sit rørlige og urørlige gods, nutidigt og fremtidigt,
                        kirkeligt og verdsligt, og frugterne, indtægterne og indkomsterne af sin
                        nævnte kirke i Århus, hvor som helst det end er, optræder eller måtte kunne
                        findes eller forefindes over for garanten, nævnte broder Peder, der da var
                        til stede sammesteds, idet samme ærværdige fader desuden ønskede og
                        udtrykkeligt samtykkede i at holde samme broder Peder skadesløs for denne
                        garanti og dette løfte sammen med de tab og udgifter og
                            opfyldelsesinteresse<ref target="drb2"/>, der derudover var forekommet
                        eller måtte forekomme, og i at kunne og skulle, nødes og tvinges virkeligt,
                        personligt og virkningsfuldt til overholdelse af alt det fornævnte, der
                        indeholdes i dette offentlige dokument, af alle kirkelige og verdslige
                        dommere o.s.v., for hvem dette offentlige dokument måtte blive vist og
                        forevist eller ligeledes fremlagt som i en sag, der er pådømt, fældet dom i
                        og tilstået for domstolen. Angående alt det fornævnte bad oftenævnte
                        ærværdige fader hr. Peder såvel som ligeledes fornævnte broder Peder og hver
                        enkelt af dem mig, Henrik, nedenfor nævnte offentlige notar, om, at der
                        skulle overgives dem eet eller flere offentlige dokumenter. Dette er
                        forhandlet i Genova på nævnte ærværdige fader hr. Peders bopæl år,
                        indiktion, dag, måned og pontifikat som ovenfor i nærværelse af de gode mænd
                        Peder, ærkedegn ved (dom)kirken i Århus, og Nicolaus Stobenheym, lægmand fra
                        Naumburg stift, der særligt var tilkaldt og anmodet som vidner til
                        fornævnte. Og eftersom jeg, Henrik Vrisak, gejstlig i Havelberg stift, med
                        apostolisk og kejserlig autorisation offentlig notar, sammen med de
                        fornævnte vidner har overværet alt det fornævnte, medens det således som
                        fornævnt gik for sig og forhandledes, og jeg har set og hørt, at det skete
                        således, har jeg modtaget det i udkast, ud fra hvilket jeg har fuldendt,
                        skrevet og offentlig-<pb facs="4658979"/> gjort dette offentlige dokument og
                        opsat det i denne officielle form og, opfordret hertil, til bevis og
                        vidnesbyrd om alt det fornævnte signeret det med mit sædvanlige mærke og
                        navn.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ved 'den fældede doms straf', eller _poena latae sententiae_
                        indtræder straffens retsvirkninger i det øjeblik, den strafbare handling
                        begås, jf. Hinschius, Kirchenrecht V 134. </p>
                  <p n="drb2"> 'interesse', jf. DRB IV 3 nr. &lt;a href='_nil'&gt;56&lt;/a&gt; note 10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
