<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860812001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860812001</idno>
            <idno type="dd_serialno">82</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Paris. Archives Nationales. L 927 nr. 74. Perg., blind liniering,
                  50,2×34. Perg.flig. På bagsiden <hi rend="italic">Pour les carmes de Paris touchant leur maison
                     de Dace</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Felibien, Histoire de la ville de Paris III 224 — Jourdain, Index
                  chronologicus 186 nr. 825 (<hi rend="italic">uden datering</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504359.webp">4. rk. III nr. 82</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658942.webp">IV:3 nr. 82</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 82. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-08-12"> 1386. 12. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Paris </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Etienne Lefévre, retsbetjent ved den franske konges parlament, erklærer over for
                  dette, at han i henhold til kong Karl 6.s brev af 1386 9. august har overdraget
                  Danmarks hus i Paris til Karmeliterne sammesteds ved overgivelse af nøglerne til
                  huset, og at Karmeliterne til gengæld har anvist magister Jens Basse på vegne af
                  studenterne fra Danmarks rige 24 pariserpund i årlig afgift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> A mes treschiers et redoubtes seigneurs/ messeigneurs tenant le parlement du roy
                  notre sire a Paris/ Estienne Lefeure huissier dudit parlement et le votre honneur
                  seruice et reuerence auecques toute obeissance/ ♦ Mes treschiers seigneurs
                  ♦ Plaise vous sauoir que de par religieuses et honnestes personnes le prieur
                  et le couuent des freres notre dame du Carme du couuent de Paris et de par maistre
                  Iehan Basse du royaume Dasse escolier estudient a Paris mont este presentees les
                  lettres du roy notre dit seigneur contenant la forme qui sensuit / ♦ Karolus
                  dei gracia Francorum rex (etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1386/dd_13860809001" type="link">80</ref>) ♦ Par
                  vertu desqueles/ et pour ycelles enteriner et acomplir selon leur <app>
                  <lem>for[me]</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i perg. A</q>.</rdg>
               </app> et teneur ie a la requeste desdiz prieur et couuent et maistre <app>
                  <lem>Iehan</lem>
                  <rdg>-han <q>rettet fra oprindeligt</q> le <q>A</q>.</rdg>
               </app> Basse me suis au iour dui transporte en lostel desdiz religieux ou
                  reffretouer dicellui et illeuc presens et. appellez/ frere Iehan Noblet prieur
                  dudir couuent/ maistre Iehan Goulain maistre en theologie/ maistre Iehan de la
                  Parme maistre regent / et maistre en <pb facs="4504360"/>theologie/ frere Yues
                  Bouyc/ frere Bernart le Texier frere \ Pierre de Saint Martin/ frere Nicole de
                  Reuille soubzprieur et procureur dudit couuent frere Iehan Cherite frere Guille/me
                  Quatremolins/ frere Guillelme Perier/ frere Raymon Charmar/ frere Pierre <app>
                  <lem>Ros</lem>
                  <rdg>o <q>rettet A.</q>.</rdg>
               </app>/ frere Henry Beutart/ frere Iaques de Chasteautherry touz religieux dudit
                  ordre et dudit couuent/ maistre Iehan Poupart procureur en parlement/ Guerin le
                  Bossw Nicolas le Barbier/ Yuon du Pommier Raoul Pestlerbe/ <app>
                  <lem>Nicolas</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> s <q>rettet fra</q> m <q>A</q>.</rdg>
               </app> Chat Rouge Estienne \ de la Naste/ Geffroy Viuier/et le bedel dudit
                  couuent/ leur ay expose la teneur et leffect des dictes lettres/ et les ay fait
                  lire en leur presence et audience et de la me suis transporte les dessus diz/
                  presens auec moy ou grant partie diceulz en la maison de Dasse nommees es dictes
                  lettres/ et ycelle en la presence des dessus diz ay baillee reaulment et de fait/
                  et deliuree a yceulx prieur et couuent aus personnes desdiz prieur soubzprieur et
                  procureur pour eulx/ et les en mis en possession et saisine reelle et corporelle
                  par la tradicion des clefs dicelle maison que mauoit baillees le dit maistre Iehan
                  Basse en tant que faire le deuoie et pouoie/ par vertu des dictes lettres et ce
                  fait les diz prieur et couuent et leur dit procureur pour eulz en la presence de <app>
                  <lem>Richa&lt;r&gt;t</lem>
                  <rdg>Richat <q>A</q>.</rdg>
               </app> de Vaily/ et de Mace de Baigneux/ notaires du roy notre dit seigneur ou
                  chastellet de Paris et en leurs mains/ et aussi en la presence des tesmoings
                  dessus nommez/ baillerent assignerent et deliurerent au dit maistre Iehan Basse/
                  pour lui et les autres escoliers dudit royaume Dasse qui sont et seront pour le
                  temps aduenir selon la teneur des dicres lettres xxiiii. livres Parisis de rente
                  assiz et assignez/ sur xxx. livres de rente admorties que prennent les diz
                  religieux par chascun an sur deux maisons assises a Paris en la rue au Fuerre pres
                  de saint Innocent qui furent feue damoiselle Perrenelle de Crepon et de ce leur
                  passerent yceulx religieux lettres obligatoires es mains desdiz notaires teles et
                  sy bonnes que faire le pouuoient et deuoient et ce iour mesmes me transportay en
                  la dicte rue au Fuerre es dictes deux maisons qui furent <app>
                  <lem>a la</lem>
                  <rdg>ala<q> A</q>.</rdg>
               </app> dicte damoiselle/ et la en la presence dudit maistre Iehan Goulain/ frere
                  Nicole de Reuille soubzprieur dudit couuent Raoul Pestlerbe Iehan de Vaulcourt et
                  Robert de Bethune et de Regnaut de Champigny \ demourant en vne des dictes maisons
                  mis le dit maistre Iehan Basse ou nom que dessus en possession et saisine de
                  prendre leuer et perceuoir chascun an doresenauant a tousiours perpetuelment/ en
                  et sur les dictes maisons les xxiiii. liures Parisis de rente annuelle et
                  perpetuelle admorties dessus dictes/ sur les dictes xxx. livres Parisis de rente/
                  et fis <pb facs="4504361"/> commandement au dit Regnault de Champigny ♦
                  demourant en vne des dictes maisons que doresenauant il paiast audit maistre Iehan
                  Basse ou nom que dessus ou autres procureur ou procureurs desdiz escoliers ou
                  commis et deputez par eulz tel part de la dicte maison. et pareillement fiz
                  commandement a Lucas Dyonis demourant en lautre des dictes maisons a la personne
                  de Alain Dyonis son familier ou varlet que doresenauant il paiast au dit maistre
                  Iehan Basse ou nom que dessus ou autres procureur ou procureurs desdiz escoliers
                  ou commis et deputez par eulz tel part et porcion que il pourra deuoir de la dicte
                  rente de xxiiii. livres et de la quele rente de xxiiii. livres Parisis mis et
                  baillay la possession et saisine au dit maistre Iehan Basse ou nom que dessus en
                  tant que faire le pouoie et deuoie ♦ Et ce mes tres chiers et redoubtez
                  seigneurs vous certifie ie auoir fait par ceste moye relacion scellee de mon seel
                  du quel ie vse en mon dit office faisant, ♦ Donne a Paris le xii<hi rend="sup">e</hi>. iour daoust lan de grace mil ccc iiii<hi rend="sup">xx</hi>.
                  et six. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til mine meget kære og frygtede herrer, der holder vor herre kongens
                            parlament<ref target="drb1"/> i Paris, Etienne Lefévre, det omtalte
                        parlaments og Jeres retsbetjent, ære, tjeneste og ærbødighed med al
                        lydighed. </p>
            <p> Måtte det behage mine meget kære herrer at vide, at der af de fromme og
                        hæderlige personer prioren og brodersamfundet i Vor Frue af Karmels kloster
                        i Paris samt af magister Jens Basse, skolar fra kongeriget Danmark, der
                        studerer i Paris, er blevet forelagt mig vor omtalte herre kongens brev i
                        følgende skikkelse: Karl, af Guds nåde de Franskes konge (o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1386/dd_13860809001" type="link">80</ref>). </p>
            <p> I kraft af dette brev og for at udføre og fyldestgøre det i henhold til dets
                        form og indhold har jeg efter anmodning af omtalte prior, kloster og
                        magister Jens Basse i dag begivet mig til de nævnte munkes hus ind i dettes
                        spisesal, hvor var nærværende og tilkaldt broder Jean Noblet, omtalte
                        klosters prior, magister Jean Goulain, magister i teologi, magister Jean de
                        la Parme, professor og magister i teologi, broder Yves Bouyc, broder Ber-<pb facs="4658943"/> nard le Texier, broder Pierre de Saint Martin, broder
                        Nicole de Réville, subprior og omtalte klosters befuldmægtigede, broder Jean
                        Cherité, broder Guillaume Quatremolins, broder Guillaume Perier, broder
                        Raymond Chamar, broder Pierre Ros, broder Henri Beutart, broder Jacques de
                        Chasteautherry, alle munke af nævnte orden og kloster, magister Jean
                        Poupart, befuldmægtiget i parlamentet, Guerin le Bossu, Nicolas le Barbier,
                        Yvon du Pommier, Raoul Pestlerbe, Nicolas Chat Rouge, Etienne de la Naste,
                        Geoffroy Vivier og omtalte klosters pedel; jeg har for dem fremstillet
                        omtalte brevs indhold og virkning og har ladet det læse højt i deres
                        nærværelse og påhør. Derfra begav jeg mig sammen med de ovennævnte eller en
                        stor del af dem til det i omtalte brev nævnte Danmarks hus, hvilket jeg i de
                        ovennævntes nærværelse reelt og virkeligt har overgivet og overdraget til
                        prioren og klosteret, repræsenteret i omtalte priors, subpriors og dets
                        befuldmægtigedes personer, og jeg overdrog det til besiddelse og reel og
                        fysisk brugsret<ref target="drb2"/> ved at overgive dem husets nøgler, som
                        omtalte magister Jens Basse havde givet mig, (alt det gjorde jeg) således
                        som jeg skulle og kunne i kraft af det nævnte brev. Da det var gjort,
                        overdrog, anviste og overleverede omtalte prior, kloster og deres
                        befuldmægtigede i nærværelse af vor nævnte herre kongens notarer ved
                            Châtelet<ref target="drb3"/> i Paris Richard de Vaily og Mace de
                        Baigneux og i deres hænder — samt i nærværelse af ovennævnte vidner — til
                        nævnte magister Jens Basse på hans og de andre nuværende og fremtidige
                        studenters vegne fra det nævnte kongerige Danmark i henhold til omtalte brev
                        24 pariserpund afgift, placeret og anvist på 30 pund båndlagt afgift, som de
                        omtalte munke hvert år oppebærer af to huse beliggende i Paris i rue au
                            Fuerre<ref target="drb4"/> nær St. Innocent<ref target="drb5"/>, og som
                        havde tilhørt den afdøde frøken Perrenelle de Crepon. Herom overgav munkene
                        i de nævnte notarers hænder forpligtelsesbreve, så gode som de kunne og
                        burde, og samme dag begav jeg mig til omtalte to huse i nævnte rue au
                        Fuerre, som havde tilhørt den nævnte frøken. Der, i nærværelse af nævnte
                        magister Jean Goulain, broder Nicole de Réville, omtalte klosters subprior,
                        Raoul Pestlerbe, Jean de Vaucourt, Robert de Béthune og Regnaut de
                        Champigny, der bor i et af de nævnte huse, satte jeg omtalte magister Jens
                        Basse i ovennævntes navn i besiddelse og værge<ref target="drb2"/> med
                        hensyn til at tage, hæve og oppebære for fremtiden hvert år til evig tid i
                        og af de nævnte huse de ovennævnte 24 pariserpund årlig og evig afgift
                        båndlagt af de nævnte 30 pariserpund afgift, og jeg befalede omtalte
                        Regnault de Champigny, der bor i et af de nævnte huse, at han for fremtiden
                        skulle betale til omtalte magister Jens Basse på de ovennævntes vegne eller
                        til en anden eller andre <pb facs="4658944"/> befuldmægtigede for de nævnte
                        studenter eller til den af dem tilforordnede eller delegerede den part og
                        del af de nævnte 24 pund, som han skal, nu og i fremtiden, af lejen af det
                        omtalte hus, og ligeledes befalede jeg Lucas Dyonis, som bor i det andet af
                        de nævnte huse, repræsenteret af Alain Dyonis, hans slægtning eller tjener,
                        at han for fremtiden skulle betale til omtalte magister Jens Basse på de
                        ovennævntes vegne eller til en anden eller andre befuldmægtigede for de
                        nævnte studenter eller til den af dem tilforordnede eller delegerede den
                        part og del af den nævnte afgift på 24 pund, som han skal i fremtiden, og
                        jeg satte og overdrog besiddelse og brugsret<ref target="drb2"/> af de 24
                        pariserpunds afgift til omtalte magister Jens Basse på de ovennævntes vegne,
                        såvidt jeg kunne og burde. Og dette, mine meget kære og frygtede herrer,
                        bekræfter jeg at have gjort ved denne min beretning, der er forseglet med
                        mit segl, som jeg bruger under udøvelsen af mit nævnte embede. Givet i Paris
                        den 12. august i det nådens år 1386. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Universitetet hørte under parlamentets jurisdiktion. </p>
                  <p n="drb2"> 'Saisine' d.v.s. modtagelse af brugsret uden fuld ejendomsret (uden
                        ret til salg). </p>
                  <p n="drb3"> Sæde for jurisdiktionen over den administrative enhed (prévôté),
                        hvortil Paris hørte. </p>
                  <p n="drb4"> Rue du Fouarre. </p>
                  <p n="drb5"> Ikke lokaliseret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
