<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860404001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860404001</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 29-28×21,3-20,7 (plica 2). 1: Perg.rem. 2: Seglsnit. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Littera super antiphona Aue beatissima ciuitas de domina in
                     sabbatis</hi>. Registreret Sv. RA., B 29 Domkap. nr. 25. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkn. <hi rend="italic">Orig. membr. ex Archiv. Antiqv. Holmens. 1754.</hi>
                  og <hi rend="italic">Sigilla absunt.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3518 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref II 103 nr. 2209;
                  Reg. Dan. nr. *3207; Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 63 nr. 525.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504297.webp">4. rk. III nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658892.webp">IV:3 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 28. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-04-04"> 1386. 4. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund overdrager den gård i Malmø, som han har købt af Jens
                  Helmiksen, til kirken i Lund mod afholdelse af en procession med vekselsang og
                  bønner hver lørdag efter aftenbønnen og eftergiver alle, der er til stede, 40 dage
                  af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504298"/> Universis presentes litteras inspecturis Magnus diuina
                  miseracione archiepiscopus Lundensis Swecie primas et apostolice sedis legatus.
                  salutem in domino et spiritualibus semper proficere incrementis ♦ Sublimis
                  dei sacra uestigia prosequens mater ecclesia \ licet uniuersos in regnis
                  celestibus constitutos/ studiis honorare sollicitis/ et sonoris efferre preconiis
                  non desistat/ gloriosam tamen dei genitricem semper uirginem Mariam que inter
                  cunctos sanctos primatum optinet. utpote que est sanctis dignior et excellencior
                  uniuersis/ alcioribus attollere uocibus. laudibus personare precipuis et
                  specialibus disponit honoribus uenerari ♦ Hac igitur consideracione inducti
                  quandam elemosinam de bonis nobis a deo collatis uidelicet. curiam nostram in
                  opido Malmøghe sitam cum pertinenciis suis uniuersis quam emimus de Iohanne
                  Helmikson ecclesie nostre Lundensi/ scotamus et exnunc per presentes conferimus
                  iure perpetuo possidendam ordinantes et irrefragabiliter statuentes ex consilio et
                  consensu dilecti capituli nostri Lundensis quatenus ad diuini nominis gloriam
                  eiusdem sacratissime uirginis <app>
                  <lem>honore&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg>honore <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> exaltacionem catholice fidei salutemque fidelium quolibet die <app>
                  <lem>sabati</lem>
                  <rdg> = sabbati</rdg>
               </app> immediate post completorium per clericos tunc presentes/ processio de
                  maiori choro ecclesie nostre descendendo inferius ante ymaginem beate uirginis
                  ceroferariis et thurifero more solito precedentibus. perpetuis futuris temporibus
                  habeatur et premissa thurificacione/ antiphona/ Aue beatissima ciuitas aut/ Regina
                  celi tempore suo sollemniter decantetur/ ♦ Qua finita hic uersiculus \
                  Benedictum sit nomen domini. nostri Ihesu Christi dei/ et gloriose uirginis Marie
                  matris eius in eternum et ultra amen. cum collecta/ Omnipotens <pb facs="4504299"/>
               <app>
                  <lem>s[em]piterne</lem>
                  <rdg>delvis afslidt ifold <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> deus nos famulos tuos et cetera flexis genibus subiungentur ♦ Nos
                  enim Christi fideles ad laudem dei/ ac ipsius uirginis intemerate donis nedum
                  temporalibus/ uerum eciam spiritualibus animare uolentes omnibus uere penitentibus
                  utriusque sexus \ qui laudis huiusmodi decantacioni presencialiter interfuerint/
                  de omnipotentis dei misericordia et beatorum apostolorum Petri et Pauli
                  auctoritate confisi/ pro qualibet uice quadraginta dierum indulgenciam perpetuis
                  temporibus duraturam de iniunctis sibi penitenciis relaxamus \ adicientes preterea
                  ut quilibet canonicorum fabrica et scolasticus ecclesie nostre/ sex denariorum aut
                  unius sterling unusquisque uicariorum/ sacerdotum parrochialium/ auditorum de
                  scolis Lundis ac insuper altaristarum existencium infra sacros/ duorum denariorum
                  aut unius Lubycensis/ quilibet uero scolarium et campanista ibidem unius denarii.
                  aut unius obuli distribucione/ in continenti inpendenda/ de annuo censu prefate
                  curie per manum domini archidyaconi Lundensis aut sui locumtenentis/ ♦ Cuius
                  quidem archidyaconatui eandem curiam perpetuo annectimus per presentes gaudere
                  debeat tociens quociens religione indutus. interfuerit dum ut supradictum est
                  memoria beate uirginis. honorificencius peragatur/ ♦ Per premissa quoque
                  nullum fabrice ecclesie nostre Lundensis quo minus oblaciones quascumque ante
                  predictam ymaginem siue de <app>
                  <lem>truncco</lem>
                  <rdg>= trunco</rdg>
               </app> illius emergentes/ percipiat preiudicium grauetur/ ♦ In quorum omnium
                  testimonium et roboris firmitatem/ sigillum nostrum una cum sigillo dilecti
                  capituli nostri Lundensis presentibus duximus apponendum ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi> sexto
                  die beati Ambrosii episcopi et confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658893"/>Mogens af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges
                        primas og det apostoliske sædes legat, til alle, der får dette brev at se,
                        hilsen med Gud og for bestandig fremgang i åndelig vækst. </p>
            <p> Selv om moderkirken, følgende den ophøjede Guds hellige fodspor, ikke
                        ophører med at forherlige med omsorgsfuld iver alle i de himmelske riger og
                        at fremhæve dem med klingende bønner, bestemmer den dog med stærkere røst at
                        ophøje Guds glorrige moder den evig jomfruelige Maria — der blandt samtlige
                        helgener indtager førstepladsen, eftersom hun er værdigere og fortrinligere
                        end alle helgener — at hylde hende med overordentlige lovprisninger og ære
                        hende med særlige hædersbevisninger. Idet vi da tilskyndes ved denne
                        overvejelse, skøder vi en almisse af det gods, Gud har tilstået os, nemlig
                        vor gård i byen Malmø med alle dens tilliggender, som vi har købt af Jens
                        Helmiksen, til vor kirke i Lund og overdrager den fra nu af med dette brev
                        at besidde med evig ret, idet vi bestemmer og ubrydeligt beslutter med råd
                        og samtykke af vort elskede kapitel i Lund, at der for fremtiden til Guds
                        navns pris, til den samme højhellige jomfrus ære, til ophøjelse af den rette
                        tro og til de troendes frelse til evig tid hver lørdag umiddelbart efter
                        aftenbønnen af de da tilstedeværende gejstlige vandres i procession fra vor
                        kirkes højkor ned i kirken foran den hellige jomfrus billede med
                        vokskærtebærere og røgelseskarbærer på sædvanlig vis i spidsen for
                        processionen, og at der efter forudgående afbrænding af røgelse højtideligt
                        afsynges en vekselsang »Hil dig, allerhelligste stad«<ref target="drb1"/>
                        eller »Himmeldronning»<ref target="drb2"/> alt efter årstiden. Når den er
                        endt, skal tilføjes, idet man knæler, dette lille vers »Velsignet være Guds
                        vor herre Jesu Kristi navn og hans moders den glorrige jomfru Marias i
                        evigheders evighed amen« med kollekten »Almægtige, evige Gud, os dine
                        tjenere o.s.v.« Thi idet det er vort ønske at opmuntre Kristi troende til
                        lovprisning af Gud og den rene jomfru ikke blot ved timelige gaver, men også
                        ved åndelige, eftergiver vi alle af begge køn, der føler sand anger, og som
                        personligt er nærværende ved sådan lovprisnings afsyngelse, i tillid til den
                        almægtige Guds miskundhed og de hellige apostles Peters og Paulus'
                        myndighed, for hver gang 40 dage af den dem pålagte kirkebod gældende for
                        evigt. Vi tilføjer ydermere, at ved fordelingen af fornævnte gårds årlige
                        afgift, som straks skal udbetales ved hr. ærkedegnen i Lund eller hans
                        stedfortræder, idet vi med dette brev til evig tid henlægger denne gård til
                        dennes ærkedegnedømme, skal alle vor kirkes kanniker, bygningsfonden og
                            skoleme-<pb facs="4658894"/> steren, så ofte de, iført gejstlig dragt,
                        er nærværende, mens ihukommelsen af den hellige jomfru, således som det
                        ovenfor er sagt, holdes med hæder, nyde seks penninge eller en sterling,
                        enhver af vikarerne, sognepræsterne, hørerne fra skolerne i Lund og ydermere
                        de ministranter<ref target="drb3"/>, der har opnået gejstlige grader, to
                        penninge eller en lybsk, men enhver af peblingene og klokkeren sammesteds en
                        penning eller en halv penning. Med ovenstående bør dog ikke noget afbræk
                        besvære vor Lundekirkes bygningsfond i nydelsen af de ofre, der måtte
                        forefalde foran fornævnte billede eller i dettes blok. Til vidnesbyrd og
                        fast bekræftelse af alt dette har vi ladet vort segl tillige med vort
                        elskede Lundekapitels segl hænge under dette brev. Givet i det Herrens år
                        1386 på biskoppen og bekenderen Skt. Ambrosius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> vekselsang fra den 13. årh., jf. Chevalier, Repertorium
                        Hymnologicum no. 1701.</p>
                  <p n="drb2"> formentlig »Regina coeli, lætare«, der tilskrives pave Gregor 5.
                        (10. årh.), og som bruges i påsketiden, jf. Chevalier, anf.arb. no. 17170 og
                        Enciclopedia Cattolica X, 650, </p>
                  <p n="drb3"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860321001'&gt;18&lt;/a&gt; note 18. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
