<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860221002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860221002</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp Landesarchiv. Urk. Abt. 186. Schleswig nr. 21. Perg. 32x12
                  (plica 2). Brudstykke af Flensborg bys segl af ufarvet voks i perg.rem, Slesvigske
                  Købstæders og herreders segl 14 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Afskrift i Langebeks Diplomatarium
                  med bemærkningerne <hi rend="italic">Orig. membr. ex Arch. Cancell. Germ. 1763.</hi> og efter
                  teksten <hi rend="italic">Sigillum adpendet læsum.</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen III Præf. 57 (<hi rend="italic">med år 1336</hi>); Noodt, Beyträge I 177;
                  Seelen, Memorabil. Flensb. 195; Michelsen II 349 nr. 273; Dipl. Flensb. I 128 nr.
                  31 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Danmarks gl. Købst.lovgivn. I 58 nr. 27; Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 432 nr. 626 — Reg. Dan. nr. 2778*; Rep. nr. 3511.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504281.webp">4. rk. III nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658878.webp">IV:3 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 15. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-02-21"> 1386. 21. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Råd og borgerskab i Flensborg slutter overenskomst med råd og borgerskab i
                  Slesvig om gensidig fri handel for borgerne i Slesvig og Flensborg i hverandres
                  byer samt om de slesvigske borgeres retsbeskyttelse i Flensborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras uisuris uel audituris consules et ciues
                  Flensburgenses. salutem in domino sempiternam. ♦ Uniuersis constare uolumus
                  presentibus et posteris. nos matura prehabita deliberacione de unanimi consensu
                  cum discretis uiris consulibus et ciuibus Sleswicensibus amicis nostris dilectis
                  tractatus et conuenciones fecisse et bona fide promisisse prout inferius
                  continetur. ♦ Primo quod ciues Sleswicenses in <app>
                  <lem>foro</lem>
                  <rdg>
                     <q>sidste bogstav på rasur i stedet for et oprindeligt</q> huius
                        <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> et nundinis nostris merces emendi et uendendi. quociens ad nos <pb facs="4504282"/> uenerint tamquam nostri conciues liberam habeant facultatem.
                  non tamen possint per longam et continuam moram apud nos per longa tempora propter
                  mercaturam excercendam commorari. ♦ Item nullus ciuis Sleswicensis apud nos
                  debet uel possit pro debitis impediri nec bona uel res ipsorum ciuium arrestari.
                  ♦ Item nullus de nostris conciuibus aliquem de ciuibus Sleswicensibus
                  trahere debet coram aliquo principe seu militari potente pro debitis seu
                  excessibus \ sed ipsum coram consulibus Flensburgensibus seu Sleswicensibus debet
                  prius legaliter conuenire ♦ Item nullus profugus pro debitis seu delictis
                  quibusuis debet in preiudicium ciuium Sleswicensium securari. sed incusatus. coram
                  nobis iuri stare et satisfacere prout requirit ordo iuris ♦ Insuper prefatos
                  ciues Sleswicenses in suis iustis causis et agendis uolumus in quantum iuste et
                  commode <app>
                  <lem>poterimus</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> uolumus <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> promouere ♦ In quorum omnium testimonium sigillum nostrum presentibus
                  est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. 1xxx<hi rend="sup">o</hi>. sexto. in profesto cathedre beati Petri
                  apostoli.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådet og borgerne i Flensborg til alle, der får dette brev at se eller høre
                        det læst, hilsen evindelig med Gud. Vi vil, at det skal være klart for alle,
                        såvel nulevende som efterkommende, at vi efter moden overvejelse og med
                        enstemmigt samtykke har indgået overenskomst og aftale med de gode mænd,
                        rådet og borgerne i Slesvig, vore elskede venner, og at vi på vor tro har
                        afgivet løfte om nedenstående bestemmelser. For det første, at borgerne i
                        Slesvig frit skal have ret til at købe og sælge varer på vort torv og vore
                        markeder, så ofte de kommer til os, lige som vore egne medborgere, dog
                        således, at de ikke i et længere og uafbrudt tidsrum kan opholde sig hos os
                        for at drive handel. Fremdeles, at ingen slesvigsk borger skal eller kan
                        fortrædiges hos os på grund af gæld, og at der ikke må gøres arrest i disse
                        borgeres gods eller ejendele. Fremdeles, at ingen af vore medborgere må
                        drage nogen slesvigsk borger for retten for nogen fyrste eller riddermæssig
                            stormand<ref target="drb1"/> for gæld eller forseelser, men han skal
                        først lovligt indstævne ham for rådet i Flensborg eller Slesvig. Fremdeles,
                        at der ikke må sikres nogen, der flygter for gæld eller forseelser af hvad
                        art det end er, lejde til skade for borgerne i Slesvig, men at han skal
                        anklages, stå til rette for os og gøre fyldest som retsordenen kræver.
                        Fremdeles vil vi, så vidt vi ret og billigt kan, fremme nævnte
                        Slesvigborgeres tarv i deres retfærdige sager og forehavender. Til
                        vidnesbyrd om alt dette er vort segl hængt under dette brev. Givet i det
                        Herrens år 1386 dagen før apostelen Skt. Peter ad cathedram. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'militaris potens, jf. den plattyske gengivelse af 'militaris' med
                        'riddermatesch' i det af Slesvig udstedte brev nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860221001'&gt;14&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
