<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860827002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860827002</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Odense Gråbrødrehospitals reg. (1701) nr. 267,5 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1736 med
                     bemærkningen<hi rend="italic"> Otthonia</hi> og overskriften <hi rend="italic">Scotacio duarum curiam (!) in
                     Kerbyholm</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Ex originali membranaceo, cuius desunt sigilla,
                     et quod uetustate adeo corruptum et mutilatum est, ut plurimæ uoces uix et ne
                     uix quidem discerni aut legi possint. Hafn. 4. Sept. 1736.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3547 (<hi rend="italic">i udtog med datering Efter 24. august</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504370.webp">4. rk. III nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658953.webp">IV:3 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 89. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-08-27"> 1386. [27. - 31. august] <note>
                  <p> Til identifikation af den institution, til hvilken Peder Jensen Marsvin overdrog
                  de to gårde i Kærbyholm, giver teksten som holdepunkter, at stiftelsen omtales som
                  domus, hvortil er knyttet et regelbundet samfund, conuentus, samt at Mads Davidsen
                  optræder som dens prouisor. Udtrykket domus viser, at stiftelsen enten har været
                  et af Odenses to Helligåndshuse eller selve Johanniterklostret, der endnu i 1390
                  benævnes domus, medens det i 1418 omtales som kloster, Dipl. Dan. 4. rk. IV nr.
                     <ref target="_13900306001" type="link">191</ref> og Rep. nr. 5713. Det ene afde
                  to Helligåndshuse tilhørte domkapitlet, men var i 1430'erne ødelagt, J. Lindbæk og
                  G. Stemann, De danske Helligaandsklostre 140, hvilket gør det mindre sandsynligt,
                  at det er denne stiftelse, der omtales i brevet. Det andet Helligåndshus tilhørte
                  Johanniterne og må have været identisk med sygehuset på sankt Hans kirkegård.
                  Begge Helligåndshuse blev 1540 3. maj, Danske Kancelliregistranter 1535-50 127,
                  overdraget til Odense Hospital, det tidligere franciskanerkloster, medens
                  Johanniterklostret efter reformationen overgik til kongen, i hvis besiddelse det
                  forblev. Selv om Christian 3. i 1541 overdrog bl.a. sygehusbygningen på sankt Hans
                  kirkegård til præsteresidens for sankt Hans kirke, Danske Kancelliregistranter
                  1535-50 207, tyder den kendsgerning, at brevet er registreret i Odense Hospitals
                  registratur, på, at godset har hørt til Johanniternes sygehus. Dette synes at
                  bekræftes af den omstændighed, at Mads Davidsen betegnes prouisor, medens i 1390
                  Johanniterhusets leder omtales som commendator, Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. <ref target="_13900306001" type="link">191</ref> og 208. Når Peder Jensen Marsvin
                  skænkede de to gårde dels til Mads Davidsen som prouisor, dels til det regelbundne
                  samfund, må det forklares med, at sygehuset tilhørte Johanniterhuset. Titlen
                  prouisor peger også i retning af Johanniterordenen, V. Lorenzen, De danske
                  Johanniterklostres Bygningshistorie 26-27; Thomas Hatt Olsen, Dacia og Rhodos 21.
                  Da Skt. Bartholomæus' dag i 1386 faldt på en fredag, og da i den ufuldstændige
                  dagsangivelse ordet feria er anvendt, begrænser det dateringen til mandag (secunda
                  feria) til fredag (sexta feria) efter Skt. Bartholomæus' dag, 30 eller 27.-31.
                  august. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Jensen Marsvin, borger i Odense, (overdrager) Mads Davidsen, forstander for
                  (Johanniternes sygehus i Odense) og menige konvent sammesteds to gårde i
                  Kærbyholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504371"/> Omnibus præsens scriptum cernentibus Petrus Ienson Mar[swin],
                  ciuis Otthoniensis, salutem in domino sempiternam. + Nouerint uniuersi præsentes
                  et futuri, quod me recognosco uiro discreto Matheo Dauidsøn prouisori domus .....
                  totique conuentui ibidem duas meas curias in Kerbyholm sitas in <app>
                  <lem>in parochia ..... herit</lem>
                  <rdg>Ingslev sogn, Vends. h.,<q> cf. Hofmans Fundationer V 166</q>.</rdg>
               </app>
               <pb facs="4504372"/>, in quibus Ioannes dictus Ruth et Laurentius dictus
                  ..... resident... [in] remedium animarum uidelicet Olaui lenssøn de Gerskow .....
                  Marinæ ..... possidendas animo beniuolo et consensu ..... [omnibus et] singulis
                  inhibeo, ne se cum dictis cu riis uel suis adiacentiis ..... intromittant. ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillo uiri discreti uidelicet
                  ..... <app>
                  <lem>.....chini</lem>
                  <rdg>
                     <q>kan suppleres som</q> Hennechini <q>eller</q> Wernechini, <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1386/dd_13861231108" type="link">140</ref> (1386
                           u.d.)</q>.</rdg>
               </app>, consulis Otthoniensis, præsentibus est appensum. ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxxx<hi rend="sup">o</hi>.
                  sexto. ..... feria proxima post festum beati Bartholomei apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Jensen Marsvin Marsvin, borger i Odense, til alle, der ser dette brev,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, nulevende og fremtidige, at jeg erkender, at jeg til den
                        gode mand Mads Davidsen, forstander for (johanniternes syge)hus (i
                            Odense)<ref target="drb1"/> og hele det menige konvent sammesteds med
                        velvilligt sind og samtykke (af) .....<ref target="drb2"/> (har
                            overdraget)<ref target="drb2"/> mine to gårde i Kærbyholm i (Ingslev)
                        sogn (i Vends) herred<ref target="drb3"/>, i hvilke Jens, kaldet Rud, og
                        Lars, kaldet .....<ref target="drb2"/>, bor, nemlig (til) bod for Oluf
                        Jensen af Gerskovs (og) .....<ref target="drb2"/> Marines sjæle, at besidde
                            .....<ref target="drb2"/> Jeg forbyder alle og enhver at befatte sig med
                        nævnte gårde eller deres tilliggender .....<ref target="drb2"/> Til
                        vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende den gode mand,
                        nemlig ...neke<ref target="drb4"/>, rådmand i Odense, hængt under dette
                        brev. Givet i det Herrens år 1386 .....<ref target="drb2"/> nærmeste ...<ref target="drb2"/>dag efter apostlen Skt. Bartholomæus" dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">Lakune i afskriften. Til identifikation af den institution, til
                        hvilken Peder Jensen Marsvin overdrog de to gårde i Kærbyholm, giver teksten
                        som holdepunkter, at stiftelsen omtales som _domus_, hvortil er knyttet
                        et regelbundet samfund, _conuentus_, samt at Mads Davidsen optræder som
                        dens _prouisor_. Udtrykket _domus_ viser, at stiftelsen enten har
                        været et af Odenses to Helligåndshuse eller selve Johanniterklostret, der
                        endnu i 1390 benævnes _domus_, medens det i 1418 omtales som kloster,
                        Rep. nr. 3742 og 5713. Det ene af de to Helligåndshuse tilhørte domkapitlet,
                        men var i 1430'erne ødelagt, J. Lindbæk og G. Stemann, De danske
                        Helligaandsklostre 140, hvilket gør det mindre sandsynligt, at det er denne
                        stiftelse, der omtales i brevet. Det andet Helligåndshus tilhørte
                        johanniterne og må have været identisk med sygehuset på Skt. Hans kirkegård.
                        Begge Helligåndshuse blev 1540 3. maj, Danske Kancelliregistranter 1535-50,
                        127, overdraget til Odense Hospital, det tidligere franciskanerkloster,
                        medens Johanniterklostret efter Reformationen overgik til kongen, i hvis
                        besiddelse det forblev. Selv om Christian 3. i 1541 overdrog bl.a.
                        sygehusbygningen på Skt. Hans kirkegård til præsteresidens for Skt. Hans
                        kirke, Danske Kancelliregistranter 1535-50, 207, tyder den kendsgerning, at
                        brevet er registreret i Odense Hospitals registratur, på at godset har hørt
                        til johanniternes sygehus. Dette synes at bekræftes af den omstændighed, at
                        Mads Davidsen betegnes _prouisor_, medens i 1390 Johanniterhusets leder
                        omtales som _commendator_, DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900306001'&gt;191&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900420001'&gt;208&lt;/a&gt;. Når
                        Peder Jensen Marsvin skænkede de to gårde dels til Mads Davidsen som
                        prouisor, dels til det regelbundne samfund, må det forklares med, at
                        sygehuset tilhørte Johanniterhuset. Titlen _prouisor_ peger også i
                        retning af Johanniterordenen, V. Lorenzen, De danske Johanniterklostres
                        Bygningshistorie 26-27; Thomas Hatt Olsen, Dacia og Rhodos 21. Da i 1386
                        Skt. Bartholomæus' dag faldt på en fredag, og da i den ufuldstændige
                        dagsangivelse ordet feria er anvendt, begrænser det dateringen til mandag
                        (secunda feria) til fredag (sexta feria) efter Skt. Bartholomæus' dag, eller
                        27.-31. august. </p>
                  <p n="drb2"> Lakuner i afskrif <pb facs="4658954"/> ten. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. Hofmans Fundationer V 166. </p>
                  <p n="drb4"> Lakune i afskriften, navnet kan suppleres som Henneke eller
                        Werneke, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13891206001'&gt;140&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
