<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860911004</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860911004</idno>
            <idno type="dd_serialno">95</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XLII, 1. (Magni alter). Perg. 17,6×14,8 (plica 1,3). 1: Gyncelin
                  Gyncekesens segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem. +SI GIVYNSLIN
                  GIYNCEKESON om skjold med to krydslagte ørnekløer (Mule af Falkendal). 2: Jakob
                  Gyncekesens segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem. +S'I[AC]OBI
                  GYNCEKEN:S' om skjold med to krydslagte ørnekløer (Mule af Falkendal). 3: Vilhelm
                  Hemmingsens segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 233. 4: Bent
                  Billes segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem. S' BENEDICTI-NICOLAI om skjold med
                  to krydslagte ørnekløer (Mule af Falkendal). På bagsiden <hi rend="italic">Littera super tribus
                     oris terre in Ysøwe 1386.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3550 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gertz, Hist. Læsebog i
                  Middelalders-Latin 191 nr. 4a — Vejledende Arkivreg. XVII 76 nr. 145.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504376.webp">4. rk. III nr. 95</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658956.webp">IV:3 nr. 95</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 95. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-09-11"> 1386. 11. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gyncelin Gyncekesens genbrev til nr. <ref target="13860911003" type="link">94</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens. scriptum cernentibus Gyncelinus Gyncekesson de Falkedale salutem
                  in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me
                  honorabili uiro domino Iacobo Hennichini canonico Roskildensi et preposito in
                  Østresysle bona mea infrascripta in Ysøwe sita continencia tres oras terrarum in
                  censu in quibus dudum habitauit quidam dictus Sylfast <app>
                  <lem>qu&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg>quo <q>A</q>.</rdg>
               </app> quidem bona eidem domino Iacobo Hennichini pro quadam summa pecunie prius
                  inpigneraui/ exnunc cum omnibus suis pertinenciis nulli exceptis uendidisse et sub
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> sexto tertia feria infra octauam natiuitatis beate uirginis Roskildis
                  in placito iusticiario illustrissimi domini / domini Olaui dei gracia Dacie
                  Norwegie Gothorumque regis scotasse iure perpetuo possidenda insinuacione
                  uendicionis eorundem bonorum in placito Lillehæret prius facta. prout exigunt
                  leges terre. recognoscens me plenum precium ad uoluntatem meam ab eodem domino
                  Iacobo Hennichini pro eisdem bonis ueraciter percepisse unde obligo. me et heredes
                  meos ad apropriandum et disbrigandum predicta bona supradicto domino Iacobo
                  Hennichini uel eis quibus eadem bona annuerit ab impeticione quorumcumque. ♦
                  Ceterum obligo me et here<pb facs="4504377"/> des meos sepe nominatum dominum
                  Iacobum Hennichini uel ipsos quibus ipse dominus Iacobus prelibata bona annuerit.
                  indempnem uel indempnes si eadem bona ab eo uel eis propter defectum
                  apropriacionis mee uel heredum meorum euicta fuerint penitus obseruare ♦ In
                  quorum omnium testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum
                  Iacobi Gyncekesson germani dilecti domini. Willelmi Hemmingi canonici Roskildensis
                  et Benedicti dicti Bille. ciuis Roskildensis presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno et die supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658957"/>Gyncelin Gyncekesen af Falkendal til alle, der ser dette
                        brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg anerkender nu at have solgt
                        til den hæderlige mand hr. Jakob Hennekesen, kannik i Roskilde og provst i
                        Østersyssel, mit nedenfor nævnte gods i Ishøj, tre øre skyldjord, hvorpå i
                        sin tid en vis mand, kaldet Silvest, boede, med alle dets tilliggender uden
                        undtagelse, hvilket gods jeg tidligere har pantsat samme hr. Jakob
                        Hennekesen for en vis sum penge, og at have skødet det med evig
                        besiddelsesret i det Herrens år 1386 tirsdagen i ugen efter den hellige
                        jomfrus fødselsfest på den meget berømmelige herre, herr Olufs, af Guds nåde
                        Danmarks, Norges og de Goters konge<ref target="drb1"/>, retterting i
                        Roskilde, idet meddelelse om salget af samme gods tidligere havde fundet
                        sted på Lille herredsting, således som landets love<ref target="drb2"/>
                        fordrer det. Jeg anerkender, at jeg i sandhed har modtaget fuld betaling
                        efter mit ønske for samme gods af samme hr. Jakob Hennekesen. Jeg forpligter
                        derfor mig og mine arvinger til at hjemle og fri over for ovennævnte hr.
                        Jakob Hennekesen eller dem, hvem han måtte overlade samme gods, fornævnte
                        gods fra krav fra hvem som helst. Iøvrigt forpligter jeg mig og mine
                        arvinger til ganske at holde oftnævnte hr. Jakob Hennekesen eller dem, hvem
                        samme hr. Jakob måtte overlade fornævnte gods, ganske skadesløs eller
                        skadesløse, hvis samme gods på grund af mangel ved min eller mine arvingers
                        hjemling skulle blive ham eller dem fravundet. Til vidnesbyrd om alt dette
                        er mit segl tillige med seglene tilhørende de gode mænd Jakob Gyncekesen,
                        min elskede broder, hr. Vilhelm Hemmingsen, kannik i Roskilde, og Bent,
                        kaldet Bille, borger i Roskilde, hængt under dette brev. Givet ovennævnte år
                        og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">'De Venders' og 'ret arving til Sveriges rige' er i originalen
                        udeladt af kongens titulatur. </p>
                  <p n="drb2"> 'leges terre', d.v.s. landsdelens love. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
