<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860105001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860105001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C7 Kvitteringer = Ny kronol. rk. 1333. Perg. 24,9 x 12,8-11,8 (plica
                  1,6). 1: Henning Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 842 (<hi rend="italic">s'
                     henni.mein.....rp militis</hi>) 2: Henrik Skarpenbergs segl af ufarvet voks i
                  perg.rem DAS. 843 (her urigtigt anført som Lydeke Skarpenbergs segl). 3: Perg.rem.
                  På bagsiden <hi rend="italic">Her Hennyng Meynersthorp Henrik Scarpenbergh oc Ludeke Scarpenbergh
                     quittebreff giuet konung Olaff oc drotnyng Margrete vpa.md.lubske marc</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift af Gram med bemærkn.
                     <hi rend="italic">AA.R.Or.</hi> og <hi rend="italic">Sigilla adsunt NB NB opt.</hi> og (med senere hånd) <hi rend="italic">2
                     Segl hænge under. 1857.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 538 (efter Aa); Schlesw.-Holst. Reg.u.Urk. VI 429 nr. 621 —
                  Reg. Dan. nr. 2776; Rep. nr. 3506.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504266.webp">4. rk. III nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658866.webp">IV:3 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 1. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-01-05">1386. 5. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Henning Meinerstorp, ridder, Henrik og Lydeke Skarpenberg kvitterer kong Oluf
                  og dronning Margrete for 1500 mark lybsk, som disse havde betalt til hr. Reimer
                  Breide, ridder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy her Henning Meynerstorp rydder Hinrik vnd Ludeke gheheten Scharpenbergh
                  bekennen openbare an dessem breue dat wy mit vsen rechten eruen laten quiet ledich
                  vnd looes. vsen leuen gnedighen heren Oleůe koning to Denemarken vnd sine leuen
                  moder vrowe/ Margareten koninginnen to Norwegen vnd to Sweden der vefteynhunderd
                  Lubesche mark de se vns beyde vnd ere eruen vns vnd vsen eruen ghelouet hebben in
                  eren breuen to vntrichtende to her Reymer Breyden rydder ♦ Des bekenne wy
                  vnd vnse eruen vnd betůghen in dessem breue dat koning Olef vnd vrowe Margarete
                  koninginne vorbenomed deme vorbenomeden her Reymer Breyden ghensliken hebben
                  gedaen vor de veefteyn hunderd mark vorbenomed also dat de vorbenomede her Reymer
                  v{no}s quiet vnd looes ghelaten heft vnd deme vorbenomeden her Reymer noghet vor
                  dit vorbenomeden ghelt van vnser weghen ♦ Dor des willen so schal vse
                  vorbenomeden here koning Olef vnd sine můder vrowe Mar <pb facs="4504267"/> garete
                  koninginne edder ere eruen nummer <app>
                  <lem>n&lt;a&gt;ret</lem>
                  <rdg>Naet <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> edder maninghe liden van vns edder van vnsen eruen vmme dat vorbenomeden
                  ghelt vnde des louen des wi vsem heren koning Oleůe vnd vser vrowen Margareten
                  koninginnen belouet hebben in eren breuen van her Reymer Breyden weghen vorbenomed
                  ♦ To merer bewarynghe so hebben wy her Henning Hinrik vnd Ludeke vorbenomed
                  vnse ingezeghel mit willen vor dessen bref ghehenget laten de ghescreuen is to
                  Kalundborgh an den iaaren vses heren drutteynhundert iaar in deme søsse vnd
                  achtentegistem iaare in der hillighen dryer koninghe auende. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi hr. Henning Meinerstorp, ridder, Henrik og Lydeke kaldet Skarpenberg
                        erkender åbent med dette brev, at vi sammen med vore rette arvinger lader
                        vor kære nådige herre Oluf, konge af Danmark, og hans kære moder fru
                        Margrete, dronning af Norge og Sverige, kvit, fri og løs for de femten
                        hundrede mark lybsk, som de begge og deres arvinger med deres breve har
                        lovet os og vore arvinger at betale til hr. Reimer Breide, ridder. Derfor
                        erkender vi og vore arvinger og bevidner med dette brev, at fornævnte kong
                        Oluf og fru Margrete, dronning, har gjort den fornævnte hr. Reimer Breide
                        hel fyldest for de fornævnte femten hundrede mark således, at den fornævnte
                        hr. Reimer har ladet os kvit og fri, og denne fornævnte hr. Reimer er
                        stillet tilfreds vedrørende disse fornævnte penge fra vor side. Af den grund
                        skal vore fornævnte hr. kong Oluf og hans moder fru Margrete, dronning,
                        eller deres arvinger aldrig lide tvang eller maning fra os eller fra vore
                        arvinger for de fornævnte penges skyld og stole på det, som vi har lovet vor
                        herre kong Oluf og vor frue dronning Margrete i deres breve på fornævnte hr.
                        Reimer Breides vegne. Til yderligere sikkerhed har vi fornævnte hr. Henning,
                        Henrik og Lydeke af fri vilje ladet vore segl hænge under dette brev, der er
                        skrevet i Kalundborg i det<ref target="drb1"/> Herrens år trettenhundrede og
                        seksogfirs på de hellige tre kongers aften. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> originalen har her pluralis »de«, </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
