<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860221001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">14</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Flensburg Stadtarchiv. Perg.hs. Copiale II 11,
                  nedertysk oversættelse fra latin.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Flensb. I 129 nr. 32; Danmarks gamle Købstadlovgivning I 191
                  nr. 18; Schlesw-Holst. Reg. u. Urk. VI 433 nr. 627 — Reg. Dan. nr. 2788*; Rep. nr.
                  3510. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504280.webp">4. rk. III nr. 14</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658877.webp">IV:3 nr. 14</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 14. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Danmarks gamle Købstadlovgivning: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-02-21"> 1386. 21. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Råd og borgerskab i Slesvig offentliggør en overenskomst med råd og borgerskab i
                  Flensborg om gensidig fri handel for borgerne i Flensborg og Slesvig samt om de
                  flensborgske borgeres retsforhold i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allenn, de desse ieghenwardigen breue szeen edder horenn, raedt vnnde borghere to
                  Sleswick ewighenn heyl in gode. ♦ Willenn wetenn allenn ieghenwardighenn
                  vnde nakomendenn, dat wii wolbedachtenn vnde beradenn mode midt eneme vulborde der
                  beschedenenn manne, rade vnde borghere to Fflenszborch, vnnsenn leuen frundenn,
                  hebbenn tractatus vnde endracht ghemaket vnde vormiddelst gudenn louenn ghelauet,
                  alse hir na schreuen steidt.♦ Tome erstenn dat alle borghere to Fflenszborgh
                  in deme markede vnnde in vnnsenn iarmarkede midt erenn copenschopp to kopende vnde
                  to vorkopende, wo vakenn see tho vnns komenn, liick vnnsenn borgern hebbenn
                  vriheidt midt erenn gudern; doch scholenn se nicht eghenn waninghe hebbenn edder
                  lange tiidt midt wesenn ere kopenschopp to driuende. ♦ Item nenn
                  Flenszborgher borger schal midt vnns edder mach werdenn hindert vmme schulde, ock
                  ere gudere edder ere dinge nicht werdenn bekummerdt edder beseth. ♦ Item
                  nummeth van vnnsen borgern iemande van borgern vann Flenszborch schal <pb facs="4504281"/> theen vor ienighenn furstenn edder mechtighenn
                  riddermateschenn man vmme misdaet edder broke, men he schal ene erstenn nach
                  rechte vorvolgenn vor deme rade to Sleswick edder to Fflenszborgh. ♦ Item
                  nummeth, de vorvluchtich is vmme schulde edder vmme misdaet, wat idt sy, schal
                  werdenn gheleydet an vorval der borghere to Fflenszborgh, men alse he vor vnns
                  anghesprakenn werdt, schal to rechte stan, also de schickinghe des rechtes
                  esschet. ♦ Item de vorbenomeden borghere to Fflenszborch in erenn
                  rechtuerdighenn sakenn vnde werkenn willenn wii, so verne wii rechtliikenn vnnde
                  lympliikenn d{oe}n moghenn, vorderenn vnde byleghenn sin. ♦ To ener
                  tuchnissze is vnnse segel hir vor ghehanget. ♦ Gheuen ame iare des heren
                     m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx sexto in sunte Peters auende
                  des werdenn apostels ad cathedram.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle, der ser eller hører disse nærværende breve, (sender) råd og
                        borgere i Slesvig evig hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi vil kundgøre for alle nuværende og fremtidige, at vi med velovervejet og
                        velberåd hu har sluttet aftale og overenskomst med (samtykke af) de
                        forstandige mænd, rådmænd og borgere i Flensborg, vore kære venner, og med
                        god tro har lovet, som der står skrevet herefter. For det første, at alle
                        borgere i Flensborg med køb og salg af deres varer, på torvet og på vort
                        årsmarked, så ofte de kommer til os, skal have frihed for deres varer
                        ligesom vore (egne) borgere; dog må de ikke have egen bolig eller blive hos
                        os i lang tid og drive deres handel. Ligeledes skal og må ingen borger fra
                        Flensborg hos os forulempes på grund af gæld, ej heller deres ejendele eller
                        ting belastes eller beslaglægges. Ligeledes må ingen af vore borgere stævne
                        nogen af borgerne fra Flensborg for nogen fyrste eller mægtig mand af
                        ridderlig byrd for misgerning eller forbrydelse; men han skal først anklage
                        ham med rette for rådet i Slesvig eller i Flensborg. Ligeledes må ingen, der
                        unddrager sig retsforfølgelse for gæld eller misgerning, hvad det så er,
                        have <pb facs="4658878"/> (vort) lejde til skade for borgerne i Flensborg;
                        men når han bliver anklaget for os, skal han stå for domstolen, som rettens
                        anordning kræver. Fremdeles vil vi bistå de fornævnte borgere i Flensborg og
                        være dem behjælpelige i deres retfærdige sager og handlinger, så vidt vi kan
                        gøre det med ret og rimelighed. Til vidnesbyrd er vort segl hængt herunder.
                        Givet i det Herrens år 1386 på dagen før den hellige apostel Skt. Peter ad
                        cathedram. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
