<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860827001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860827001</idno>
            <idno type="dd_serialno">88</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Paris. Archives Nationales. X<hi rend="sup">1A</hi> nr. 1473 fol. 182 r.
                  Reg.: Chart. univ. Paris. III 317 (<hi rend="italic">med fejlagtigt år 1384</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504365.webp">4. rk. III nr. 88</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658947.webp">IV:3 nr. 88</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 88. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-08-27"> (1386). 27. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rektor og universitetet i Paris, abbeden og munkene i Ste. Geneviéve-klostret og
                  sognepræsten ved St. Etienne på den ene side samt på den anden side prioren og
                  Karmeliterklostret i Paris afgiver indlæg og modindlæg for den franske konges
                  parlament om de danske studenters hus i Paris, efter at det er overdraget til
                  Karmeliterne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504366"/> Lundi xxvii<hi rend="sup">e</hi>. iour etcetera. ♦
                  Entre le recteur et vniuersite de Paris <app>
                  <lem>et les religieus abbe et conuent de saincte Geneuieue et le cure de sainte
                        Estienne</lem>
                  <rdg>tilf. i næste linie med henvisningstegn A.</rdg>
               </app> de part et le prieur et conuent des Carmes de Paris dautre part ♦ Le
                  recteur et luniuersite dient que vn bon homme du royaume de Dacxe donna pieca vne
                  maison pour les escoliers du pays de Dacxe/ et depuis par eschange ou permutation
                  ou autrement fut baillee aux diz escoliers vne maison assise entre les Carmes et
                  le college de Laon et leur fut baillee et amortie par les religieus de saincte
                  Geneuieue par telle maniere quelle ne peust estre alienee ne baillee in
                  emphiteosim/ ne loee a mandians ne a autres faisans college parmi soixante dix
                  sols de rente chascun an et xii. deniers pour le fons/ et se on dit que les <app>
                  <lem>religieus</lem>
                  <rdg>
                     <q>sandsynligvis fejl for</q> escoliers <q>A</q>.</rdg>
               </app> de saincte Geneuieue seront recompansez ailleurs ce ne souffist pas/ car
                  permutation est voluntaire et sy ont grant interest les religieus de saincte
                  Geneuieue/ car il ont iustice en la maison et les drois parrochiaus des escoliers
                  qui y demeurent et il ni auroient point de iustice quia locus immunitatis/ et se
                  niroient pas les religieus offrir le dimenche le iour de pasques chascun .i.
                  denier et les autres drois parrochiaus/ dient que autrefoix les Carmes eussent
                  baille pour la maison xxx. livres de rente admortie et maintenant il la vuelent
                  auoir pour xxiiii/ et en bailleront les escoliers du college de Laon plus grant
                  rante/ et la feroient auant soustenir ceux de luniuersite quelle fust baillee aux
                  Carmes et se les Carmes eussent donne a entendre ces choses a la court elle neust
                  pas fait ceste ordenance dont les Carmes se aydent/ concluent ceux de luniuersite
                  que la maison ne soit baillee aux Carmes mais demeure comme elle est et soit
                  reparee/ ou au meins soit criee aux sermons de luniuersite et soit baillee au plus
                  offrant et darrian encherisseur/ concluent les religieus que soit dit que a bonne
                  cause se soient opposez et par vertu de leur opposition que la maison ne soit pas
                  baillee aux Carmes mais demeure en la main des religieus au meins en leur iustice
                  et dient que les Carmes nont voulu obeyr a luissier qui leur commanda et deffendit
                  le demolissement de la maison/ et concluent ceux de luniuersite les religieus et
                  le cure adessens/ et protestent les religieus et le cure que ce que dient ceux de
                  luniuersite ne leur porte preiudice/ et ceux de luniuersite protestent au
                  contraire dont <app>
                  <lem>lettre</lem>
                  <rdg> gentaget i margen A.</rdg>
               </app> \ ♦ Les Carmes dient qui sont membre de luniuersite et des plus
                  ancians de ceste ville et sont fondez des le temps de Elizee le prophete in monte
                  Carmeli/ et ont petit <pb facs="4504367"/>lieu et estroict/ et quant le lieu fut
                  baillez aux Carmes les religieus de saincte Geneuieue pouoient preueoir ce qui est
                  auenu/ et que les Carmes se pourroient estandre et les a recommande leur conseil
                  et dit que il sont vn des nobles membres de luniuersite car on y presche on y
                  chante des messes/ et y a plusieurs estudians/ dient que anciennement vn vaillant
                  homme du pays auoit vne maison en la rue des Anglois a Paris/ et volt que les
                  escoliers du royaume de Dacxe eussent la dicte maison et que le proffit dicelle
                  fust diuise entre euls et nest point de college la maison fut demolie par les
                  religieus de saincte Geneuieue ou par leur fait et pour ce fut debas entre les
                  escoliers du pays et les diz religieus et churent/ les partes en compromis et
                  furent daccort que les religieus bailleroient aux escoliers vne bonne maison <app>
                  <lem>amortie</lem>
                  <rdg>tilf. i næste linie med henvisningstegn A.</rdg>
               </app> de. xvi. livres de rente que nauroit mestier de reparations et fut ce
                  accort approue par luniuersite/ depuis la maison fut baillee aux escoliers et pour
                  ce que valoit plus de xvi. livres de rente/ les escoliers promitrent .lxx. sols de
                  rente chascun an aux diz religieus et xii. deniers pour le fons de la terre senz
                  preiudice de ladmortissement/ recitent le proces qui a este ceans pour cause de la
                  dicte maison entre ceux de luniuersite et les escoliers du dit college et dient
                  que les religieus sauoient ce proces/ et apres le proces la court certifiee de
                  lestat de la maison qui est toute ruyneuse la neccessite et tout a fait son
                  ordenance dont elle se recorde par vertu de lordenance la maison a este baillee
                  aux Carmes/ et ne perdent riens les religieus et en ce nont point dinterest / car
                  il sont bien recompansez respondent aux conuenances que partie aduerse dit auoir
                  este opposees quant la maison fut baillee aux escoliers de Dacxe et dient que par
                  la covrt il fut dit que les religieus bailleroient aux escoliers vne bonne maison
                  non ruineuse et non ayant mestier de reparation et fut ceste conuenance pure
                  simple et absolue/ par consequent les religieus en baillant la maison aux
                  escoliers ne porent mectre telles conuenances qui dient/ dient que maistre Iehan
                  Goulain maistre en theologie et de la religion des Carmes exposa au pape leur situation leur lieu qui est estroit et poinct
                        fut mande et commis au doyan de Neuers et au chantre de Paris<ref target="dd1"/> qui senformassent de lestat de la maison et qui selond linformation que
                  euls ou lun deuls feroient il pourueussent etcetera/ dient que le doyan de Neuers
                  a fait la dicte information et fut la bulle<ref target="dd2"/> visitee par luniuersite/ et la maison visitee le doyan donna conge aux
                  escoliers de vendre la <pb facs="4504368"/> maison aux Carmes et sauoient le
                  proces ceux de luniuersite et ne se opposoient point et nont point appelle par
                  consequent il ne <app>
                  <lem>sont</lem>
                  <rdg>
                     <q>kan også læses</q> font <q>A</q>.</rdg>
               </app> a receuoir/ dient quisque hic est moderator et arbiter in re sua ergo les
                  escoliers licite potuerunt uendere domum suam Carmelistis et suppose queen
                  baillant la maison aux escoliers il eust este deffendu la5 lienation de la maison
                  encor vaudroit lalienationv sed agerent ad interesse religiosiv et nont point
                  dinterest en ceste matiere les religieus de saincte Geneuieue/ car laleur maison
                  est admortie vne foix et nest point transportee hors de leur iustice/ et la
                  pourroient abatre les escoliers a faire vn iardin se il vouloient / et les raisons
                  que les religieus et le cure pretendent pour leur interest ne leur doivent valoir/
                  car on ne doit pas auoir resgart a ce que perdent a gaigner/ quar selond raison
                  non est par eademque ratione lucra non capere et dampna sentire/ et ont ceux de
                  luniuersite plus grant interest soustenir les Carmes et laccroissement de leur
                  college que soustenir ceste cause et ne vault pas la maison plus de xii. livres de
                  rente/ et est grant merueille que les escoliers de Laonen vuelent plus bailler
                  quelle ne vaultet est tout ce debat pour hayne 15 daucuns singuliers de
                  luniuersitey et par la raison de partie aduerse ceux de Laon que sont college ne
                  pouroient auoir ne tenir la maison/ et dient les Carmes qui ne offrirent onques
                  les .xxx. livres de rente si comme partie aduerse la fait proposer/ et se il les
                  offrirent ce furent .xxx. livres tornois que valent xxiiii livres Parisis et
                  tantaleeste dit par la court <app>
                  <lem>qui len</lem>
                  <rdg> = qu'il en.</rdg>
               </app> bailleront/ et deussent auoir ceux que sont partie aduerse ces choses
                  allegue auant lordenance de la court et dient que les religieus sont bien
                  recompansez aussin est le cure/ concluent les Carmes que ceux de luniuersite les
                  religieus et le cure ne facent a receuoir et que leurs requestes ne leur soient
                  pas fectes et que lempeschement soit oste et a despens \ ♦ Ceux de
                  luniuersite les religieus et le cure pour tant que vn chascun deuls touche
                  repliquent et dient, que luniuersite est deffenderesse et protecteresse de tous
                  les colleges et des singuliers escoliers de Paris et suppose senz preiudice que en
                  la maison des escoliers de Dacxe nait point de college/ si comme partie aduerse la
                  dit/ il <app>
                  <lem>conuient</lem>
                  <rdg>
                     <q>over</q> e <q>overflødig nasalstreg A</q>.</rdg>
               </app> donc dire que la maison est de luniuersite/ ou de tous les escoliers du
                  royaume de Dacxe/ et touteffoix a faire ceste alienation et lordenance par vertu
                  de laquelle lalienation est faicte nuls de ceuls na este appellez/ mais seulement
                  maistre Iehan Basse escolier du pays de Dacxe qui ne pouoit riens seul cicontre
                  lalienation ne vault et dient que luniuersite ne het point les Carmes mais est
                  iniure lauoir propose/ et ne furent onques negligens en ceste matiere/ et ont ceux
                  de luniuersite interest que la mai-<pb facs="4504369"/>son soit aux escoliers de
                  Dacxe/ car cest decor uniuersitatis habere plura membra/ et pour la maison qui est
                  dauantage plusieurs escoliers ueuroient du pays qui alias non uenirent et se il
                  auoient rente senz maison comme vuelent les Carmes ce ne seroit que ruine/ et ne
                  vault aux Carmes ce que dient que leur lieu est trop estroit/ car autrefoix il ont
                  este plusieurs Carmes que maintenant et tous estoient biens logez et ont dortoir
                  cloistre et refretoir/ et ne vuelent point auoir ceste maison pour neccessite mais
                  pour dire qui sont bien logez comme sont les Cordeliers qui tiennent bien le quart
                  dunne bonne ville/ et ont interest en ceste matiere ceux de luniuersite/ quant a
                  la bulle du pape dient que le pape ne se puet entremectre de chose temporele
                  estant en ce royaume/ et ne le soufferroit point le roy et requiert laduocat qui a
                  plaide que le procureur du roy entende a ce/ et se les religieus le vouloient le
                  royaume le voudroit si ne fait riens la bulle apropos et si ne dit pas ce que
                  dient les Carmes/ mais seulement donne conge de vendre la maison/ mais il ne
                  sensuit pas que pour ce il conueigne vendre ycelle/ dient que le roy a iustice
                  souueraine et les religieus domaniere en la dicte maison/ et senz le consentement
                  du roy la dicte maison ne puet estre <app>
                  <lem>dedie</lem>
                  <rdg> = dediee.</rdg>
               </app> suppose que les religieus la voulsissent/ et ne fut onques ceans debas se
                  les Carmes auroient la maison ou non/ et a este faicte lordenance senz ouyr les
                  parties/ et maintenant la court oyant les parties si ne doit valoir aux Carmes la
                  dicte ordenance/ et suppose que les Carmes aient plus grant proffit dauoir la
                  maison que nont ceux de luniuersite de domage il ne sensuit pas que pource les
                  Carmes doient auoir la dicte maison/ et dient que ceux de Laon ont .v<hi rend="sup">c</hi>. frans tous prests pour reparer la maison/ et se il lont il
                  la loeront et ni perdront riens les religieus/ et si sera augmentee la maison et
                  le college de Laon et en ce luniuersite a interest / et dient ceux de luniuersite
                  que vuelent reparer la dicte maison/ et doit estre baillee auplus offrant/ et ne
                  vault riens ce que dient les Carmes que saucuns en vuelt plus bailler que euls que
                  cest par hayne/ car par quelque moien que ce soit on la doit bailler au plus
                  offrant/ et dient que en la maison et college que on appelle le college de Dacxe/
                  quant aux religieus et au cure dient en replicant et nient les conuenances estre
                  ou auoir este telles en baillant la maison que dit partie aduerse/ et se telles
                  auoient este/ les susdictes conuenances que furent telles que ont dit les
                  religieus et le cure sont a tenir et font nouation des premieres quia pacta nouissima<ref target="dd3"/> etcetera et furent les susdictes conuenances <pb facs="4504370"/> passees
                  par luniuersite et par les escoliers du college/ et ont les religieus et le cure
                  interest en ceste matiere/ car se les Carmes ont la maison ce sera lieu de
                  immunite et se il y auoit vn malfaicteur les sergents ny pourroient exploicter/ et
                  se vn escolier de Dacxe perpetroit vn delit ses biens muebles appartenroient aux
                  religieus/ <app>
                  <lem>sec&lt;our&gt;us</lem>
                  <rdg>secus <q>A</q>.</rdg>
               </app> es Carmes et tuassent tous les vns les autres/ et a le cure nterest pour
                  les drois parrochiaus qui perdroit se les Carmes auoient la maison concluent qui
                  facent a receuoir non partie aduerse et autrement comme dessus \ Les Carmes
                  dupliquent et dient que la maison est aux escoliers de Dacxe et se il sont .vi. ou
                  iiii ou .ii. ou vn seul/ a euls ou a vn seul appartient la maison comme de la
                  maison de Retelois qui nest pas college/ et se lordenance est executee et que les
                  Carmes aient la maison les escoliers auront rente et maison/ et sont les Carmes et
                  les escoliers dacort/ et partie aduerse na point dinterest en ceste matiere quare
                  etcetera et dient les Carmes qui sont troip estroictement logez/ et nont pas dit
                  que luniuersite leur soit hayneuse mais aucuns singuliers/ et y feroient vn iardin
                  les escoliers se il vouloient et ses religieus y perdent a gaigner on ne doit
                  auoir resgart a ce quia non est par eademque ratio lucra non capere et dampna
                        sentire<ref target="dd4"/>/ et na point le roy dinterest en ceste matiere/ aussin ne se fait pas
                  partie le procureur du roy/ et ne fut onques la maison de luniuersite/ et dient
                  que le pape a commis la besoigne au doyan de Neuers lequel a ordene la maison
                  estre vendue/ et ont este ceans en proces en cas de nouuelete ceux de luniuersite/
                  et dient que lordenance de ceans est passee en force de chose iugee et sont bien
                  recompansez ceux de saincte Geneuieue et le cure/ et ne lacheteroit aucuns fors en
                  faueur des escoliers de Laon et en hayne des Carmes/ concluent que facent a
                  receuoir non partie aduerse et autrement comme dessus ♦ Appoincte est que la
                  court verra le proces des commissaires du pape/ lordenance de la court de ceans/
                  et le bail de la maison aux escoliers/ considerant les raisons des parties/ et
                  aura aduiz quel appoinctement elle fera <app>
                  <lem>en ceste matiere</lem>
                  <rdg>
                     <q>ud herfor i margen</q> En arrest Corbie <q>A</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mandag den 27. dag o.s.v. Mellem rektor og universitetet i Paris, munkene,
                        abbeden og konventet i Ste. Genevièveklostret og sognepræsten ved St.
                        Etienne på den ene side og karmeliternes prior og konvent i Paris på den
                        anden side. Rektor og universitetet siger, at forhen gav en god mand fra
                        kongeriget Danmark et hus til studenterne fra Danmark<ref target="drb1"/>,
                        og siden blev ved mageskifte eller bytte eller på anden måde overdraget til
                        de nævnte studenter et hus beliggende mellem karmeliterne og Laonkollegiet,
                        og det blev overdraget dem for en afgift på 70 sous årligt og 12 deniers
                        regnet for grunden, og båndlagt af munkene i Ste. Genevièveklostret således,
                        at det ikke kunne afhændes eller overdrages på langt åremål eller udlejes
                        til tiggerordner eller andre, der holder kollegium. Og hvis man siger, at
                        munkene i Ste. Genevièveklostret vil blive holdt skadesløse <pb facs="4658948"/> andetsteds, er det utilstrækkeligt, thi ombytning er
                        frivillig og munkene i Ste. Geneviève vil lide stort tab derved, idet de har
                        jurisdiktion over huset og sognerettigheder over de studenter, der bor der,
                        og de ville ikke få jurisdiktion, fordi 'stedet ville være under
                            immunitet'<ref target="drb2"/>, og studenterne<ref target="drb3"/> ville
                        ikke gå hen at ofre påskesøndag hver en denier og de andre sognerettigheder.
                        De siger, at tidligere ville karmeliterne have betalt afgift for huset 30
                        pund båndlagt, og at de nu vil have det for 24, og studenterne ved
                        Laonkollegiet vil give en højere afgift for det og ville have gjort det,
                        førend universitetet var gået ind for, at det skulle overdrages til
                        karmeliterne. Hvis karmeliterne havde meddelt dette i retten, ville denne
                        ikke have afsagt den kendelse<ref target="drb4"/>, som karmeliterne
                        påberåber sig. Universitetet nedlægger derfor påstand om, at huset ikke
                        overdrages til karmeliterne; men at det bevares som det er, og at det bliver
                        sat i stand eller i det mindste udbudt ved universitetets prædikener og
                        bliver overdraget til den højest og sidst bydende. </p>
            <p> Munkene nedlægger påstand om, at det skal siges, at de har sat sig imod med
                        føje, og at huset i kraft af deres modstand ikke skal overdrages til
                        karmeliterne, men skal forblive i munkenes besiddelse eller i det mindste
                        under deres jurisdiktion; de siger, at karmeliterne ikke har villet adlyde
                            retsbetjenten<ref target="drb5"/>, som gav ordre til dem og forbød dem
                        at nedrive huset. Og universitetet, munkene og sognepræsten, som er til
                        stede, slutter deres indlæg; munkene og sognepræsten erklærer, at
                        universitetets påstand ikke vil komme dem til skade, og universitetet
                        erklærer det modsatte, hvorom brev<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> Karmeliterne siger, at de er medlemmer af universitetet og blandt de ældste
                        i denne by, og at deres orden har eksisteret siden profeten Elisas tid på
                        Karmels bjerg; deres kloster er lille og trangt, og da stedet blev
                        overdraget til karmeliterne, kunne munkene i Ste. Genevièveklostret forudse
                        det, der hændte. Karmeliterne ville kunne udvide, og deres råd har anbefalet
                        dem og siger, at de er et af universitetets fornemme medlemmer, da man hos
                        dem prædiker og holder sungen messe, og der er adskillige studenter. De
                        siger, at for længe siden havde en tapper mand fra landet<ref target="drb7"/> et hus i rue des Anglais i Paris, og han ønskede, at studenterne fra
                        kongeriget Danmark skulle have det nævnte hus, og at dets indtægter skulle
                        deles mellem dem, og dette er ikke et kollegium<ref target="drb8"/>. Huset
                        blev nedrevet af munkene i Ste, Genevièveklostret eller på deres
                        foranledning, og af den grund var der uenighed mellem studenterne fra
                            landet<ref target="drb7"/> og de nævnte munke, og parterne indgik
                        kompromis og aftalte, at munkene skulle overdrage til stu-<pb facs="4658949"/> denterne et godt hus, båndlagt og til en værdi af 16 punds afgift og som
                        ikke ville behøve reparationer, og denne aftale blev godkendt af
                        universitetet. Derefter blev huset overdraget til studenterne, og til
                        gengæld for de indtægter, der oversteg 16 punds afgift, lovede studenterne
                        hvert år at betale en afgift på 70 sous og 12 deniers for grunden uden skade
                        for båndlægningen. De henviser til den for denne domstol førte proces mellem
                        universitetet og omtalte kollegiums studenter angående det nævnte hus, og de
                        siger, at munkene havde kendskab til denne proces, og efter processen har
                        retten fået vished for husets tilstand, som er helt ruineret, dets behov
                        (for reparation) og alt<ref target="drb9"/>. Den har afsagt sin kendelse<ref target="drb4"/>, som den erindrer; i kraft af kendelsen er huset blevet
                        overdraget til karmeliterne, og munkene taber intet og har intet tab derved,
                        da de får god erstatning. De svarer med hensyn til de aftaler, som modparten
                        påstår har stået imod, da huset blev overdraget til studenterne fra Danmark,
                        og de siger, at fra retten blev det sagt, at munkene skulle overdrage til
                        studenterne et godt hus, ikke forfaldent og ikke trængende til reparation,
                        og denne aftale var ren, enkel og absolut, følgelig kunne munkene ikke
                        stille de betingelser, som de siger, for at udleje huset til studenterne. De
                        siger, at magister Jean Goulain, magister i teologi og tilhørende
                        karmeliterordenen, fremstillede for paven deres situation og deres kloster,
                        som er trangt, disse forhold var ikke blevet meddelt eller var kendte for
                        dekanen i Nevers eller for kantoren i Paris, som skulle skaffe sig
                        underretning om husets tilstand. Og i henhold til den undersøgelse, som de
                        eller en af dem ville foretage, skulle de træffe en ordning o.s.v.; de
                        siger, at dekanen i Nevers har anstillet nævnte undersøgelse, og bullen<ref target="drb10"/> blev taget i øjesyn af universitetet. Efter at have
                        besøgt huset tillod dekanen studenterne at sælge det til karmeliterne<ref target="drb11"/>, og universitetet var vidende om processen, det
                        modsatte sig ikke og har ikke appelleret, følgelig skal man ikke anerkende
                        dets synspunkter. De siger, at 'det er dommer i egen sag<ref target="drb12"/>, altså har 'studenterne lovligt kunnet sælge deres hus til
                            karmeliterne'<ref target="drb12"/>; og selv hvis man antager, at ved
                        overdragelsen af huset til studenterne var afhændelsen af huset blevet
                        forbudt, ville afhændelsen alligevel være gyldig. Men munkene 'skulle handle
                        efter interesse'<ref target="drb2"/> og munkene i Ste. Genevièveklostret har
                        intet tab i denne sag, idet deres hus allerede er båndlagt én gang, og det
                        går ikke ud af deres jurisdiktion, og studenterne kunne nedrive det, hvis de
                        ville, og i stedet anlægge en have. Og de grunde, som munkene og
                        sognepræsten anbringer som støtte for deres tab, er ikke gyldige, da man
                        ikke skal tage hensyn til manglende vinding, da det ifølge retten 'ikke er
                        det samme forhold ikke <pb facs="4658950"/> at få vinding og at lide
                            skade'<ref target="drb2"/>, og universitetet har større interesse i at
                        støtte karmeliterne og udvidelsen af deres kollegium end denne sag; huset er
                        kun 12 punds afgift værd, og det er et stort under, at Laon-studenterne vil
                        give mere for det, end det er værd, og hele denne diskussion skyldes had fra
                        nogle enkeltpersoner ved universitetet. Og i følge modpartens argument ville
                        Laon-studenterne, som danner et kollegium, hverken kunne få eller beholde
                        huset, og karmeliterne siger, at de aldrig ville tilbyde de 30 punds afgift,
                        således som modparten har hævdet, og hvis de ville tilbyde det, skulle det
                        være 30 pund Toursmønt, som er 24 Pariserpund værd. Kun så meget er det
                        blevet sagt for retten, at de ville give derfor, og de, der udgør modparten,
                        burde have fremsat disse påstande inden rettens kendelse; de siger, at
                        munkene får god erstatning og ligeledes sognepræsten. Karmeliterne slutter
                        deres indlæg (med påstand om), at universitetet, munkene og sognepræsten
                        ikke skal få medhold, at deres forlangende ikke bliver udført, og at
                        forbudet må blive hævet på deres omkostninger. </p>
            <p> Universitetet, munkene og sognepræsten svarer, for så vidt det berører dem
                        hver især, og siger, at universitetet er forsvarer og beskytter af alle
                        kollegierne og af de enkelte studenter i Paris, og selv om det — uden
                        præjudice - antages, at der ikke er kollegium i de danske studerendes hus,
                        (således som modparten har sagt), må man derfor sige, at huset tilhører
                        universitetet eller samtlige studenter fra kongeriget Danmark, og alligevel
                        er ingen af dem blevet tilkaldt for at foretage denne afhændelse eller opnå
                        den derfor tilgrundliggende kendelse, men kun magister Jens Basse, skolar
                        fra landet Danmark, som intet kunne foretage sig alene; heroverfor er
                        afhændelsen ugyldig, og de siger, at universitetet ikke hader karmeliterne;
                        men det er uret at have hævdet det, og de har aldrig før været efterladende
                        på dette punkt. Og universitetet har interesse i, at de danske studenter
                        skal have huset, da det er 'universitetets pryd at have flere medlemmer'<ref target="drb2"/>, og hvad huset angår, er det til fordel, at adskillige
                        studenter ville komme fra landet<ref target="drb7"/>, 'som ellers ikke ville
                            komme'<ref target="drb2"/>, og hvis de havde indtægter uden hus, således
                        som karmeliterne ønsker det, ville det kun være ruin. Og det er ikke
                        rigtigt, når karmeliterne siger, at deres sted er for trangt, thi tidligere
                        var der flere karmeliter end nu, og de boede alle under gode forhold, og de
                        har sovesal, korsgang og spisesal<ref target="drb13"/>, og de vil ikke have
                        dette hus, fordi de trænger til det, men for at kunne sige, at de bor lige
                        så godt som franciskanerne, der har et område svarende til fjerdedelen af en
                        købstad eller mere, og universitetet har interesse i denne sag. Hvad pavens
                            bulle<ref target="drb10"/> angår, siger de, at paven ikke kan befatte
                        sig med verdslige sager i dette <pb facs="4658951"/> kongerige, og at kongen
                        ikke ville tillade det, og den advokat, der har afgivet indlæg for retten,
                        forlanger, at kongens befuldmægtigede skal være opmærksom derpå; og selv om
                        munkene og kongeriget ønskede det, indeholder bullen dog intet derom og
                        siger ikke som karmeliterne, men tillader kun at sælge huset. Men det følger
                        ikke heraf, at det er korrekt at sælge det; de siger, at i det nævnte hus
                        har kongen højeste jurisdiktion, og munkene har jurisdiktion som brugere<ref target="drb14"/>, og uden kongens samtykke kan det nævnte hus ikke
                        overdrages, selv om munkene ville det. Og der har aldrig været diskussion i
                        retten, om karmeliterne skulle have huset eller ej, og kendelsen er blevet
                        afsagt uden at parterne er blevet hørt, og nu da retten hører parterne, skal
                        den omtalte kendelse ikke gælde for karmeliterne; og selv hvis man antager,
                        at karmeliterne vil få større fordel af at få huset end universitetet vil
                        lide skade herved, følger det ikke af den grund, at karmeliterne skal have
                        huset. Og de siger, at Laon-kollegiet har 500 francs<ref target="drb15"/>
                        rede til at anvende på husets reparation, og hvis de får det, vil de udleje
                        det, og munkene vil intet tabe derved, og således vil Laon-kollegiet og
                        huset blive udvidet, og heri har universitetet interesse; og universitetet
                        siger, at det vil istandsætte omtalte hus, og det skal overdrages til den
                        højestbydende, og det som karmeliterne siger gælder ikke, nemlig at hvis
                        ingen vil forpagte det for mere end de, så er det på grund af had, idet på
                        hvilken som helst måde skal man overdrage det til den højestbydende, og de
                        siger, at med hensyn til det hus og kollegium, som man kalder Danmarks
                            kollegium<ref target="drb16"/>, og hvad munkene og sognepræsten angår,
                        gensvarer og bestrider de, at betingelserne ved husets overdragelse er eller
                        har været, således som modparten siger, og hvis de ovennævnte betingelser
                        havde været, således som munkene og sognepræsten har erklæret, skal de
                        respekteres, og de ændrer de tidligere 'fordi de nyeste aftaler o.s.v'<ref target="drb2"/>. Og de ovennævnte betingelser blev fastsat af
                        universitetet og kollegiets studenter, og munkene og sognepræsten vil lide
                        tab på sagen; thi hvis karmeliterne får huset, vil det være underlagt
                        immunitet, og hvis der var en ugerningsmand, ville retsbetjentene ikke kunne
                        eftersøge ham der, og hvis en student fra Danmark (nu) begik en misgerning,
                        ville hans løsøre tilfalde de munke, der havde fundet optagelse hos
                        karmeliterne, om de så allesammen skulle slå hinanden ihjel, og sognepræsten
                        vil lide tab med hensyn til sognerettighederne, som han ville miste, hvis
                        karmeliterne fik huset; de slutter deres indlæg med påstand om, at
                        modpartens påstand ikke bliver taget til følge, og andet videre som ovenfor. </p>
            <p> Karmeliterne siger i deres duplik<ref target="drb17"/>, at huset tilkommer
                        studenterne <pb facs="4658952"/> fra Danmark, og om de så er seks, fire, to
                        eller blot én, tilkommer huset dem eller ham alene, ligesom det er tilfældet
                        for Réthel-studenternes hus, som ikke er kollegium<ref target="drb18"/>, og
                        hvis kendelsen udføres, og karmeliterne får huset, vil studenterne få
                        indtægt og hus, hvorom karmeliterne og studenterne er enige, og modparten
                        har herved intet tab, 'fordi o.s.v.'<ref target="drb2"/>. Og karmeliterne
                        siger, at de bor for trangt, og de har ikke sagt, at universitetet, men
                        enkeltpersoner nærer had til dem, og studenterne ville kunne anlægge en
                        have, hvis de ville, og hvis munkene derved går glip af vinding, skal man
                        ikke tage hensyn dertil fordi det er ikke det samme forhold ikke at få
                        vinding og at lide skade<ref target="drb19"/>, og kongen har intet tab ved
                        dette forhold, og kongens befuldmægtigede optræder heller ikke som part i
                        sagen. Og huset har aldrig tilhørt universitetet, og de siger, at paven har
                        overdraget hvervet til dekanen i Nevers, som har bestemt, at huset skal
                        sælges, og universitetet har været for denne ret i en proces angående
                        uretmæssig beslaglæggelse af ejendom, og de siger, at denne rets kendelse er
                        trådt i kraft som efter dom, og Ste Genevièvemunkene og sognepræsten får god
                        erstatning, og ingen ville købe det undtagen til fordel for Laon-kollegiet
                        og af had til karmeliterne; de slutter deres indlæg med påstand om, at
                        modpartens påstand ikke skal tages til følge, og andet mere som ovenfor. Det
                        blev bestemt, at retten skal se (akterne fra) den proces, der er ført for
                        pavens kommitterede, den nærværende domstols kendelse, og kontrakten
                        angående overdragelse af huset til studenterne, idet den tager parternes
                        påstande i betragtning, og man vil få underretning om hvad den bestemmer i
                        denne sag<ref target="drb20"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Magister Peder Arnfastsen skænkede et hus i rue des Anglais til
                        fattige danske studenter i Paris, jf. vidnesbyrd aflagt af officialen i
                        Paris 1284 18, september, DRB. II 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12840918001'&gt;105&lt;/a&gt;. Det
                        ombyttedes med den her omtalte ejendom mellem 1356 30. maj og 1383, jf. DRB.
                        IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850713001'&gt;598&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb2"> Latinsk vending i den franske tekst. </p>
                  <p n="drb3"> Rettet fra det formentlig fejlagtige 'munkene'. </p>
                  <p n="drb4"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860807001'&gt;79&lt;/a&gt;, 1386 7. august, bekræftet af kong Karl 6. 1386 9. august, nr.
                            &lt;a href='-13860809001'&gt;80&lt;/a&gt;, </p>
                  <p n="drb5"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860812001'&gt;82&lt;/a&gt;
                        1386 12. august. </p>
                  <p n="drb6"> Ikke bevaret. </p>
                  <p n="drb7"> Danmark. </p>
                  <p n="drb8"> d.v.s. et studenterhus, hvor der bliver givet
                        universitetsundervisning. </p>
                  <p n="drb9"> Jf. 1385 14. juli, DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850714001'&gt;599&lt;/a&gt; og 1386
                        9. august, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860809001'&gt;80&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb10"> 1383 7. maj, DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1383/dd_13830507001'&gt;347&lt;/a&gt;, </p>
                  <p n="drb11"> 1384 15. oktober, DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13841015001'&gt;504&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb12"> Latinske vendinger i den franske tekst, jf. Codex Iust. 4,35, 21
                        'suae quidem quisque rei moderator atque arbiter'. </p>
                  <p n="drb13"> 'Dortoir, cloistre et refretoir'. </p>
                  <p n="drb14"> 'Justice souveraine' og 'justice domaniere'. </p>
                  <p n="drb15"> 1 franc = 1 livre à 20 sols, jf. Friedrich Frhr. von Schrötter,
                        Wörterbuch der Münzkunde, 202. </p>
                  <p n="drb16"> 'College de Daxce'. </p>
                  <p n="drb17"> Andet indlæg. </p>
                  <p n="drb18"> Jf. note 8, Collége de Réthel i rue des Poirées var blevet
                        grundlagt i begyndelsen af det 14. årh., jf. Marquis de Rochegude et Maurice
                        Dumolin, Guide pratique à travers le vieux Paris, 407. </p>
                  <p n="drb19"> Latinsk vending i den franske tekst, jf. Digesta 39,2, 26. </p>
                  <p n="drb20"> Den franske tekst har her følgende note i margen: Med henblik på
                        afgørelse. Corbie. — Arnaud de Corbie var parlamentets præsident, jf.
                        Édouard Magis, Histoire du parlement de Paris III, 24. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
