<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860524001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860524001</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA.C 6 adk. landgods. Nørrejylland = Ny kronol. rk. 1348. Perg. 24,5×7,7
                  (plica 1). 1-7: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Witnisbreff aff
                     prester vm gotz i Swysthorp</hi>. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkn. <hi rend="italic">Orig. membr. in Arch. Canc. Dan. 1768</hi>. og <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3530 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504319.webp">4. rk. III nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658909.webp">IV:3 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 47. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-05-24"> 1386. 24. (?) maj 
               <note>
                  <p> Torsdag var tingdag i Sabro herred i 16. årh., cf. ÆA. II 62 O 51. Nærmeste
                  tingdag før Kristi himmelfartsdag i 1386 bliver da antagelig torsdag den 24. maj.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Sabro herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sabro herredsting om, at præsten hr. Niels i Lyngå og hans brødre
                  Anders og Jon Mikkelsen har godtgjort, at de årligt havde fremført lovligt krav på
                  det gods i Svejstrup, som den afdøde drost Klaus Limbek havde berøvet dem med
                  bistand af Helene, enke efter deres moders onkel Sivert Nielsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504320"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes de Hallum
                  Thordo de Saubro Iohannes de Suten sacerdotes Iohannes Geed armiger Nicholaus
                  Ienson de Tennigh Nicholaus Iudæ et Petrus Nicholai ciuis Arusiensis salutem in
                  domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri nos sub anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi>
                     vi<hi rend="sup">o</hi> in proximo placito Saubrohæret ante quintam feriam
                  ascensionis domini presentes fuisse uidisse et audiuisse quod constituti coram
                  nobis ac aliis fidedignis dominus Nicholaus de Lyngu <app>
                  <lem>sacerdos</lem>
                  <rdg>acer <q>udbedret A</q>.</rdg>
               </app> et fratres eius uidelicet Andreas Micalson et Ionas Micalson plenum et
                  sufficiens testimonium placiti nullo eis contradicente ueraciter habuerunt et
                  discrete <app>
                  <lem>probauerunt</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app> quod super bonis in Swystorp sitis ab eis per dominum Nicholaum Lembec
                  condam illustris regis Danorum dapiferum cum consilio et auxilio Elene relicte
                  Siuardi Niclesson awnculi matris fratrum eorundem iniuste depriuatis ac per eandem
                  Elenam et per adiutores eius in multis annis pro predictis fratribus uiolenter
                  detentis legalem impeticionem in placito nominato cum magnis querelis annuatim
                  proferebant ♦ Quod uidimus et audiuimus hoc in uerbo ueritatis undique
                  protestamur ♦ Datum nostris sub sigillis anno et die supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658911"/>Jens i Haldum, Tord i Sabro, Jens i Søften, præster,
                        Jens Ged, væbner, Niels Jensen fra Tinning, Niels Jyde og Peder Nielsen,
                        borger i Århus, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi i det Herrens år 1386 har
                        været til stede på det Sabro herredsting, der var nærmest før den torsdag,
                        som er Kristi himmelfartsdag, og har set og hørt, at hr. Niels i Lyngå,
                        præst, og hans brødre, nemlig Anders Mikkelsen og Jon Mikkelsen, i
                        nærværelse af os og andre troværdige mænd i sandhed fik fuldt og
                        tilstrækkeligt tingsvidne, uden at der var nogen, som rejste indvendinger,
                        og at de godtgjorde velovervejet, at de årligt med store klager havde
                        fremført lovligt krav på nævnte ting vedrørende det gods beliggende i
                        Svejstrup, som på uretmæssig vis var blevet dem berøvet af hr. Klaus Limbek,
                        fordum drost hos de Danskes berømmelige konge, med råd og dåd fra Helena,
                        enke efter Sivert Nielsen, onkel til samme brødres moder, og som af samme
                        Helena og hendes hjælpere i mange år med vold var blevet forholdt de samme
                        brødre. Hvad vi har set og hørt, det bevidner vi i enhver henseende i
                        sandhedens navn. Givet under vore segl ovennævnte år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
