<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860406002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860406002</idno>
            <idno type="dd_serialno">31</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 523. Perg., beskåret i højre
                  side, nu 28,1×9,4 (plica 1,5). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504305.webp">4. rk. III nr. 31</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658899.webp">IV:3 nr. 31</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 31. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-04-06"> 1386. 6. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johan af Slesvig eftergiver alle, der om torsdagen hører den sungne messe
                  for højaltret i Skt. Jakobs kirke i Stralsund eller yder offer sammesteds, 40 dage
                  af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presencia uisuris seu audituris. Iohannes dei et
                  apostolice sedis gracia episcopus Sleswicensis salutem in domino sempiternam
                  ♦ Cum ex debito officii pre omnibus debeamus tendere ad salutem. animarum et
                  fructus. earundem procurare uberiores et salubres. hinc est quod de omnipotentis
                  dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum meritis confisi omnibus
                  uere penitentibus et contritis qui quinta feria missam cantatam in summo altari.
                  in ecclesia beati Iacobi Sundis audierint seu ipsum altare cum offertorio suo
                  uisitauerint deuote. xl. dies indulgenciarum misericorditer in domino relaxamus
                  accedente tamen domini dyocesis uoluntate et consensu ♦ Datum Lubeke anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxxvi. sexta feria post
                  dominicam qua cantatur Letare nostro secreto sub sigil[lo].</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds og det apostoliske sædes nåde, biskop af Slesvig, til alle
                        troende kristne, der får dette brev at se eller høre det læst, hilsen evinig
                        med Gud. </p>
            <p> Da vi ifølge vor embedspligt frem for alt skal stræbe efter sjælenes frelse
                        og drage omsorg for sammes righoldige og frelsebringende frugter, eftergiver
                        vi derfor i tillid til Gud den almægtiges miskundhed og hans hellige apostle
                        Petrus' og Paulus" fortjenester barmhjertigt med Gud alle, som oprigtigt gør
                        bod og angrer, og som om torsdagen hører den sungne messe ved højaltret i
                        Skt. Jakobs kirke i Stralsund eller fromt besøger dette alter <pb facs="4658900"/> med deres offergave, 40 dage af den dem pålagte
                        kirkebod, dog efter at have indhentet stiftsherrens vilje og samtykke. Givet
                        i Luibeck i det Herrens år 1386 fredagen efter den søndag, da man synger
                        Lætare, under vort sekret. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
