<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860409001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860409001</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Benzon = Ny kronol. rk. 1344. Perg. 26,6-25,7×12,5-13 (plica 2).
                  1-2: Perg.rem. 3: Seglsnit. 4-5: Perg.rem. 6: Svend Udsens segl af brunt i ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 844. 7: Perg.rem. 8: Perg.rem med spor af grønt voks. 9:
                  Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 1. halvdel af 16, årh. <hi rend="italic">Ith tingis vindtne at
                     drotning Margrettha haffuer skøth her Jens Anderssen alt thet gotz ther ligger
                     thiill Skerwadt</hi>. Registreret Eline Gøyes jordebog, Frwe Mettis mødernne
                  gods f. 129 med fejlagtigt år 1387, trykt Thiset 264. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkn. <hi rend="italic">Originalen paa Pergament i det Scheelske Archiv,
                     meddelt af Prof. Wegener. Den havde haft ni hængende Segl, men der var kun et
                     Par Brudstykker tilbage.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3521 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504305.webp">4. rk. III nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658900.webp">IV:3 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 32. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-04-09"> 1386. 9. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Djurs Nørreherredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Djurs Nørreherredsting om, at man har set og hørt dronning
                  Margretes og kong Olufs breve om salget af Skærvad til ridderen hr. Jens Andersen
                  af Estrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504306"/> Uniuersis presencia uisuris seu audituris Erpo de Coppele
                  sacerdos in Grindw. Cristernus Kaaz miles. Petrus Marquardisson. Haquinus
                  Hagenson. Langhi Iens. Sweno Wghtson. Nicholaus Bryning Iohannes Kaaz. et Stygotus
                  Ieypson eternam in domino salutem. ♦ Ad noticiam. omnium presencium et
                  futurorum ducimus per presentes nos sub anno domini millesimo c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> octogesimo sexto proxima
                  secunda feria post dominicam passionis Christi placito Norhæret Dyrs presentes
                  fuisse ibidem ueraciter uidisse et audiuisse coram nobis. ac aliis fidedignis apertas litteras<ref target="dd1"/> nobilis domine. domine Margarete Swecie et Norwegie regine presentibus
                  tamen apertis litteris<ref target="dd2"/> illustris principis ac domini. Olaui dei gracia Dacie. Norwegie. Slauorum
                  Gottorum regis. ac ueri heredis regni Swecie. pendentibus sigillis non rasas. non
                  abolitas/ nec in aliqua sui parte uiciatas cum quibus litteris predicta domina
                  Margareta Swecie et Norwegie regina nobili uiro exhibitori presencium domino
                  Iohanni Andree militide Æsænthorp bona sua in Skiærwath cum omnibus ipsorum
                  bonorum pertinenciis quocumque censentur nomine. nullis exceptis. que quidem bona
                  dicta domina regina Swecie et Norwegie de quodam domino Turone Knwtson milite. et
                  Wilhelmo <app>
                  <lem>fratuelo</lem>
                  <rdg> = fratruele.</rdg>
               </app> domini Wilhelmi militis de Swauen iusto empcionis titulo acquisiuit
                  scotauit et assignauit iure perpetuo possidenda transferens in ipsum dominum
                  Iohannem Andersson militem et eius heredes omne ius et proprietatem quod sibi in
                  ipsis bonis seu ad ipsa bona. ullo umquam tempore competebat f Quod uidimus et
                  audiuimus nostris protestamur sub sigillis. f Actum et datum anno. die. et loco su
                  pradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erp de Coppele, præst i Grenå, Kristian Kaas, ridder, Peder Markvardsen,
                        Hågen Hagensen, Lange Jens, Svend Udsen, Niels Bryning, Jens Kaas og Stig
                        Jepsen til alle, som får dette brev at se eller høre det læst, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi bringer ved dette brev til alle nulevendes og fremtidiges kundskab, at vi
                        idet Herrens år 1386 på mandagen næst efter Passionssøndag overværede Djurs
                        Nørreherreds ting og der, idet vi selv og andre troværdige var til stede, i
                        sandhed har set og hørt et åbent brev<ref target="drb1"/> af den ædle frue,
                        fru Margrete, Sveriges og Norges dronning, idet der dog blev fremlagt et
                        åbent brev<ref target="drb2"/> fra den højbårne fyrste hr. Oluf, af Guds
                        nåde Danmarks og Norges, de Venders og Goters konge og ret arving til
                        Sveriges rige, med vedhængende segl, uskrabede, ustungne og i enhver
                        henseende ubeskadigede, hvormed den fornævnte fru Margrete, Sveriges og
                        Norges dronning, til den velbyrdige mand, nærværende brevviser hr. Jens
                        Andersen til Estrup, ridder, skødede og overdrog til evig og retmæssig
                        besiddelse sit gods i Skærvad med alle dettes tilliggender, med hvilket navn
                        de end benævnes, intet undtaget, hvilket gods nævnte frue, Sveriges og
                        Norges dronning, med retmæssigt købs adkomst havde erhvervet af en vis hr.
                        Ture Knudsen, ridder, og af Wilhelm, nevø<ref target="drb3"/> til hr.
                        Wilhelm af Swawen, ridder, idet hun til hr. Jens Andersen, ridder, og hans
                        arvinger overførte al ret og adkomst, som nogensinde tilkom hende til dette
                        gods. Hvad vi har set og hørt, det bevidner vi under vore segl. Forhandlet
                        og givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860327002'&gt;20&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860327003'&gt;21&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> 'fratruelis, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860327002'&gt;20&lt;/a&gt; note 1.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
