<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13861226001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13861226001</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. I, 16. Perg. 19,9×9,8 (plica 1,5). Kong Olufs rettertingssegl af
                  grønt voks med sort overtræk i perg.rem, DKS. 46. På bagsiden kancellipåskriften
                     <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi> og med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Quittancia quedam</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3569 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504417.webp">4. rk. III nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658987.webp">IV:3 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 133. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-12-26"> 1386. 26. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf erklærer, at Margrete Troelsdatter på rettertinget har kvitteret
                  Kristine, enke efter Jakob Troelsen Skrædder, for den arv, der tilkom hende som
                  den afdødes søster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504418"/> Olauus dei gracia Dacie Norwegie Sclauorum Gothorumque rex.
                  et uerus heres regni Suecie. omnibus presens scriptum cernentibus salutem in
                  domino. ♦ Nouerint uniuersi quod anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>,lxxx<hi rend="sup">o</hi> sexto. die beati Stephani martiris. Roskildis
                  in placito nostro iusticiario. propter hoc specialiter constituta. Margareta
                  Thruwælssædater. exhibitricem. presencium Cristinam relictam Iacobi Thruwælsson
                  dicti Skrædæræ dudum ciuis Roskildensis. pro omni hereditate sibi post mortem
                  predicti Iacobi fratris sui contingentem. quittam dimisit et penitus excusatam.
                  tali condicione quod ipsa Cristina ipsi Margarete duas uaccas. sex oues unum
                  paratum lectum. unam ollam. unam stanneam amphoram et sex ulnas panni ad manus
                  assignauit et super hoc predicta Cristina obligauit se ad dies suos. predicte <app>
                  <lem>Marga&lt;re&gt;te</lem>
                  <rdg>
                     <q>uden forkortelsestegn for </q>re <q>A</q>.</rdg>
               </app> in uictu et uestitu necessariis sine intermissione fore preuisuram. ♦
                  Actum et datum sub sigillo nostro ad causas anno die. et loco quibus supra.
                  presentibus Gyncikinno de Falkendalæ. Brynykkæ. Brothero Krafzæ. Andrea Niclesson.
                  et Andrea Ingwarsson. ciuibus Roskildensibus. ac pluribus aliis discretis et
                  honestis in multitudine copiosa. teste Nicholao Draghæ iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges, de Venders og Goters konge og ret
                        arving til Sveriges rige, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1386 på den hellige martyr Stefans dag
                        mødte på vort retterting i Roskilde i denne særlige anledning Margrete
                        Troelsdatter og erklærede indehaveren af dette brev Kristine, enke efter
                        Jakob Troelsen, kaldet Skrædder, fordum borger i Roskilde, kvit og ganske
                        undskyldt at være for al den arv, som tilkom hende efter hendes ovennævnte
                        broder Jakobs død, på den betingelse, at samme Kristine overlod samme
                        Margrete to køer, seks får, en opredt seng, en kedel, en tindunk og seks
                        alen klæde, og desuden forpligtede fornævnte Kristine sig til, sålænge hun
                        levede, uden ophør at sørge for fornævnte Margrete med det nødvendige i mad
                        og klæder. </p>
            <p> Forhandlet og givet under vort rettertingssegl ovennævnte år, dag og sted i
                        nærværelse af Gynceke af Falkendal, Bryneke, Broder Krafse, Anders Nielsen
                        og Anders Ingvarsen, borgere i Roskilde, og mange andre gode og hæderlige
                        mænd i talrig mængde med vor justitiar Niels Drage som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
