<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860809001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">80</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Transsumpt 1386 12. august — <hi rend="italic">Ab:</hi> Paris.
                  Archives Nationales. L 927 nr. 73. Samtidig afskrift på perg. Under teksten
                  påtegnet med samme hånd som afskriften <hi rend="italic">Copia littere aresti in causa scolarium
                     de Dacia.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> M. Felibien, Histoire de la ville de Paris III 225, herefter
                  Kyrkohist. årsskrift I (1900) 35 note 3 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Jourdain, Index
                  chronologicus 186 nr. 819.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504356.webp">4. rk. III nr. 80</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658939.webp">IV:3 nr. 80</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 80. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa med enkelte læsemåder efter <hi rend="italic">Ab:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-08-09"> 1386. 9. august 
               <note>
                  <p> Transsumptet Aa er led i samme sags videre behandling og må derfor samt p.gr.a.
                  den ringe tidsafstand foretrækkes som tekstgrundlag. Flere steder har dog den
                  udaterede, men samtidige afskrift Ab bedre læsemåder, hvorfor den må inddrages som
                  supplerende tekstgrundlag. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Paris </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Karl 6. af Frankrig bekendtgør, at hans parlament har anordnet, at de danske
                  studenters hus i Paris overdrages til Karmeliterne i Paris på betingelse af, at
                  disse anviser til de danske studerende 24 pariserpund i årlig afgift, som de kun
                  må afhænde i det tilfælde, at de i samråd med rektor og universitetet i Paris
                  agter at købe et andet hus, og pålægger parlamentets retsbetjent at bringe brevets
                  bestemmelser til udførelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Karolus dei <app>
                  <lem>gracia</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter</q> rex <q>overstreget Ab</q>.</rdg>
               </app>Francorum <app>
                  <lem>rex</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilføjet o.l. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> \ uniuersis presentes litteras inspecturis salutem/ ♦ Cum certa lite
                  nuper in nostra parlamenti curia suborta inter magistrum Iohannem Basse de regno <app>
                  <lem>Dacie</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab,</q> Dassie <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> prout dicebat <app>
                  <lem>oriundum</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, oriumdum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ex una parte et rectorem carissime filie nostre uniuersitatis ac ipsius
                  uniuersitatis procuratorem ex altera <pb facs="4504357"/> racione <app>
                  <lem>cuiusdam</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa,</q> cuiusdem <q>Ab</q>
                  </rdg>
               </app> domus Parisius prope domum et ecclesiam fratrum beate Marie de Carmelo
                  situate quam idem magister Iohannes dicebat in <app>
                  <lem>recompensacionem</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, recompansacionem <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> cuiusdam domus pro scolaribus de dicto regno Dacie Parisius studentibus et
                  pro ipsorum <app>
                  <lem>mora</lem>
                  <rdg>herefter overstreget seu alia utilitate Ab</rdg>
               </app>in predicto studio per <app>
                  <lem>quendam</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, quemdem <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
                  doctorem<ref target="dd1"/> de predicto regno Dacie oriundum dudum date et concesse <app>
                  <lem>per religiosos abbatem et conuentum beate Genouefe Parisius eisdem
                        scolaribus traditam</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i marg. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> et <app>
                  <lem>ordinatam</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, ordinatum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> fuisse/ que siquidem domus <app>
                  <lem>ruynosa</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, ruinosa <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> et ob defectum reparacionum ibidem neccessario faciendarum quasi
                  inhabitabilis esse dicebatur nisi super hoc celeriter prouideretur dicta curia
                  nostra <app>
                  <lem>partibus auditis</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i marg. Ab</q>.</rdg>
               </app> die <app>
                  <lem> xiiii<hi rend="sup">a</hi>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, quartadecima <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>, iulii anno domini <app>
                  <lem>millesimo</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, m<hi rend="sup">o</hi>
                     <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> ccc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo quinto ordinasset inter cetera quod
                  certi consiliarii nostri per eandem curiam nostram ad hoc deputati et commissi
                  uocatis gentibus in talibus expertis predictam domum <app>
                  <lem>iuxta domum et ecclesiam dictorum fratrum ut premittitur situatam</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. imarg. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> uisitarent quo facto dicti consiliarii nostri secum nonnullis \ prudentibus
                  et prouectis dicte uniuersitatis <app>
                  <lem>ac</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, a <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dicto magistro Iohanne super premissis aduisarent et deliberarent per quem
                  modum de predicta domo/ attento quod ut premittitur <app>
                  <lem>tunc</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, tam <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> minabatur et adhuc minatur <app>
                  <lem>ruynam</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, ruinam <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> melius et utilius ordinari <app>
                  <lem>possent</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, posset <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> / et in casu dubii dicti consiliarii nostri <app>
                  <lem>referrent</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, refferrent <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>quidquid</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, quicquid <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> super hoc facerent / aduisarent / seu <app>
                  <lem>reperirent</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, repperirent <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> ac super hoc dicta curia ordinaret quod esset racionis/ ♦ Dicti uero
                  commissarii predictam domum prout eis mandatum et commissum extiterat uocatis
                  gentibus in hoc expertis ac modo et forma pretactis uisitauerint et dicte curie
                  nostre suam et certorum ex parte dicte uniuersitatis ad premissa deputatorum
                  deliberacionem retulerint/ ♦ Notum facimus quod audita relacione
                  commissariorum predictorum / attentoque quod dicta domus in ruynam maximam lapsa <app>
                  <lem>extitit</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, existit <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> consideratis eciam et attentis circa hoc attendendis et considerandis
                  prefata curia nostra pro euidenti comodo et utilitate dictorum scolarium de dicto
                  regno Dacie ordinauit et ordinat quod dicta domus cum oneribus quibus oneratur
                  dictis religiosis beate Marie de Carmelo Parisius <app>
                  <lem>tradetur</lem>
                  <rdg>credetur <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> et deliberabitur hoc <app>
                  <lem>mediante</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, mediente <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>quod dicti religiosi uiginti quatuor libras <app>
                  <lem>annui</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, anni <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> et perpetui <app>
                  <lem>redditus</lem>
                  <rdg>Ab, reditus Aa.</rdg>
               </app> admor- <pb facs="4504358"/>tisati ad opus/ et utilitatem dictorum scolarium
                  de regno Dacie bene et sufficienter in uilla nostra Parisius tradent et
                  assignabunt/ ♦ <app>
                  <lem>Quem quidem</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Quemquidem <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>redditum</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, reditum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uel partem eius dicti scolares uendere uel alienare seu extra manum suam
                  ponere aut in alios transferre non poterunt nisi dumtaxat si domum pro mansione et
                  mora sua emere uellent quod facere tenebuntur et tenentur dicti scolares
                  quamcicius hoc comode fieri poterit et domus ipsis scolaribus apta et sufficiens
                  uenalis <app>
                  <lem>reperietur</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, repperietur <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>/ ♦ Quo casu dicti scolares predictum redditum aut partem ipsius usque
                  ad summam que pro dicta domo habenda erit neccessaria uendere uel alienare aut in
                  alios transferre poterunt cum consilio tamen et deliberacione rectoris et
                  uniuersitatis <app>
                  <lem>predictorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, predictarum <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>/ ♦ Quocirca primo dicti parlamenti hostiario aut seruienti nostro
                  committimus et mandamus quatinus presentes litteras in hiis que execucionem
                  exigunt uiriliter et debite exequatur \ ♦ Datum Parisius/ in parlamento
                  nostro nona die augusti anno domini <app>
                  <lem>millesimo</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, m.<hi rend="sup">o</hi>
                     <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi>. sexto/ et regni nostri
                  sexto. ♦ <app>
                  <lem>Iohannes</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, mgl. <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658940"/>Karl, af Guds nåde de Franskes konge, til alle, der får
                        dette brev at se, hilsen. </p>
            <p> Da et vist tvistemål mellem på den ene side magister Jens Basse, der — som
                        han sagde — var fra kongeriget Danmark, og rektor for vor kæreste datter
                        universitetet og dettes befuldmægtigede på den anden side fornylig var
                        blevet fremført i vort parlament angående et hus i Paris beliggende i
                        nærheden af Skt. Maria af Karmels brødres hus og kirke, hvilket hus var
                        blevet overdraget og bortgivet — som samme magister Jens sagde — som
                        vederlag for et hus, der forhen af en doktor fra omtalte kongerige
                            Danmark<ref target="drb1"/> var blevet skænket og overladt til de
                        studenter fra nævnte kongerige Danmark, som studerer i Paris, af munkene,
                        abbeden og sankt Geneviéve's kloster i Paris til samme studenter med henblik
                        på deres ophold ved fornævnte universitet, har omtalte domstol<ref target="drb2"/> — da dette hus siges at være ødelagt og på grund af
                        manglende reparationer, der nødvendigvis må foretages, at være næsten
                        ubeboeligt, medmindre der hurtigt bliver sørget derfor — efter at have hørt
                        sagens parter den 14. juli 1385 anordnet<ref target="drb3"/> blandt andet,
                        at visse af vore råder, som blev udpeget dertil og udsendt af samme vor
                        domstol, sammen med tilkaldte sagkyndige i slige anliggender skulle besøge
                        fornævnte hus, der som tidligere sagt ligger ved omtalte brødres hus og
                        kirke. Når det var sket, skulle de omtalte råder sammen med flere kyndige og
                        fremtrædende mænd fra nævnte universitet og med nævnte magister Jens
                        overveje og afgøre sagen, hvorledes de bedst og nyttigst kan træffe
                        bestemmelse om fornævnte hus, idet de er opmærksomme på, at som tidligere
                        omtalt det dengang truedes og endnu trues af sammenstyrtning; i tilfælde af
                        tvivl skulle vore nævnte råder berette, hvad de havde gjort, overvejet eller
                        fundet i sagen og på grundlag heraf skulle nævnte domstol<ref target="drb2"/> kende for ret. I overensstemmelse med deres befaling og hverv besøgte
                        fremdeles de nævnte kommissærer med til-<pb facs="4658941"/> kaldte erfarne
                        folk det nævnte hus således som det er berørt ovenfor og forelagde for vor
                        omtalte domstol<ref target="drb2"/> den af dem og visse af universitetet
                        specielt hertil udpegede mænd trufne afgørelse. </p>
            <p> Vi kundgør, at efter at have hørt fornævnte kommissærers beretning og i
                        betragtning af, at omtalte hus er stærkt ødelagt, samt under hensyn til
                        sagens omstændigheder har fornævnte vor domstol til åbenbar fordel og nytte
                        for de omtalte studenter fra omtalte kongerige Danmark bestemt og bestemmer,
                        at nævnte hus med dets påhvilende byrder skal overlades til nævnte Skt.
                        Maria af Karmels munke i Paris, og det skal på grund heraf bestemmes, at
                        omtalte munke overdrager og vil anvise godt og tilstrækkeligt i vor by Paris
                        24 pund årlig og evig indtægt båndlagt til brug og nytte for de nævnte
                        studenter fra kongeriget Danmark. </p>
            <p> Fremdeles skal omtalte studenter ikke kunne sælge, afstå, afhænde eller
                        overføre til andre denne indtægt eller en del deraf, medmindre da de vil
                        købe et hus bestemt til deres bolig og ophold, hvilket de nævnte studenter
                        nu og for fremtiden er forpligtede til at gøre, så snart det passende kan
                        ske, og der til salg kan findes et hus, der er bekvemt og tilstrækkeligt til
                        studenternes behov. I så fald skal omtalte studenter kunne sælge, afstå
                        eller overføre til andre hele fornævnte indtægt eller en del deraf indtil
                        det beløb, der er nødvendigt for at erhverve det nævnte hus, dog med
                        fornævnte rektors og universitets råd og afgørelse. </p>
            <p> Derfor overdrager og befaler vi nævnte parlaments første retsbetjent og vor
                        tjener, at han skal udføre nærværende brevs indhold mandigt og behørigt, for
                        så vidt det kræver handling. </p>
            <p> Givet i Paris i vort parlament den 9. august i det Herrens år 1386 i vor
                        regerings sjette år. Johannes<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Formentlig Peder Arnfastsen, jf. DRB. II 3, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12840918001'&gt;105&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 'Curiæ' </p>
                  <p n="drb3"> DRB. IV 2, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850714001'&gt;599&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> Dette navn, der kun findes i afskriften, betegner måske den, der
                        har påtegnet forneden på originalen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
