<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13861112001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13861112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">123</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp Landesarchiv. Urk. Abt. 16 I Bistum Schleswig nr. 4. Perg.,
                  plettet og mørnet 24,5×14,5-14; ingen plica. Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Donacio
                     bonorum in uillis ad capittulum Sleswicense</hi>; derefter under hinanden
                     <hi rend="italic">Tersnes Giltofft Brodersby Kisby</hi>, registreret Slesvig kap. reg. (16.
                  årh.), trykt ÆA. V 507, samt i C- og D-teksterne af samme (RA. Registraturer over
                  Slesvig Domkapitels- og Bispearkiv). — <hi rend="italic">Aa:</hi> Slesvig kapitels register, tabt
                  — Aa1: RA. Håndskriftsamlingen I. Ulrich Petersens Collectanea vol. XII, lægget
                  Registrum Capituli Slesvicensis, p. 19, med overskriften <hi rend="italic">Joh. Thomæ strenuus
                     uir in suam et uxoris</hi> (to første bogst. rettet) <hi rend="italic">animam uaria bona in
                     Slyesherde sita ad fabricam ecclesie Slesvic. legat et scotat. 1386</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen IV 3184 nr. 27 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 3564 (<hi rend="italic">i udtog
                     efter A</hi>); Quellensammlung VI 51 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>), Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 463 nr. 671 (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Reg. Dan. nr. 2789. 10  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504408.webp">4. rk. III nr. 123</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658979.webp">IV:3 nr. 123</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 123. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-11-12"> 1386. 12. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Detlev Buchwald, provst ved (dom)kirken i Slesvig, og hele kapitlet sammesteds
                  bevidner, at væbneren Jens Thomsen med samtykke af sin hustru Katerina har skødet
                  dennes fædrene arvegods i Tersnes, Goltoft, Brodersby og Kisby til Slesvig
                  (dom)kirkes bygningsfond mod, at forstanderen for bygningsfonden, sålænge de
                  lever, lader holde 60 messer årligt til bod for deres sjæle og efter deres død 30
                  messer dagligt i de to første dage, derefter en daglig messe i et år. Når den tid
                  er gået, skal deres årtid med 30 messer holdes til evig tid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504409"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Detleuus Bookwolt
                  prepositus totumque. capitulum. ecclesie Sleswicensis salutem in domino. Notum
                  facimus uniuersis presentibus et futuris quod strennuus uir Iohannes Thome.
                  armiger bona sua in Slesheret sita uxorem suam dominam. Katherinam post mortem
                  Holk Marskson patris sui / iure hereditario contingentia uidelicet in Tersnes
                  septem marcas auri cum dimidia in quibus Petrus Bertildson residet cum domibus
                  ibidem. ♦ Item in uilla Gyltoft sex marcas auri in quibus resident
                  Hennekinus Bremer et Petrus <app>
                  <lem>Klerik.</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter</q> Nanno in Goltofft habet iiii. marcas auri et dicit
                        quolibet anno se debere v solidos et ii modios <q>tilf. over teksten
                        Aa1</q>.</rdg>
               </app>. ♦ Item in uilla Brodersby quinque marcas auri in quibus residet / <app>
                  <lem>Gregorius</lem>
                  <rdg>Gregorius Smed <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> cum uno garsed ♦ Item in uilla Kysby in parochia Bornith. quatuor
                  marcas. auri in terris <app>
                  <lem>[in]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab p.gr.a. misfarvning A.</q>
                  </rdg>
               </app> quibus habitat Kalli Laghison cum agris pratis siluis pascuis piscaturis
                  aquis et aquarum <app>
                  <lem>de[cu]rsibus</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab p.gr.a. misfarvning A.</q>
                  </rdg>
               </app> ac pertinenciis suis uniuersis in remedium animarum sui uxoris sue. ac
                  progenitorum eorundem ad structuram fabrice ecclesie Sleswicensis de consensu
                  libera uoluntate et ratihabicione uxoris sue domine Katherine prefate pie donauit
                  appropriauit et in placito Slesheret per fratrem suum Thydericum Thome nomine et
                  ex parte sui prout in patentibus litteris eorundem continetur schotari fecit iure
                  perpetuo <app>
                  <lem>possidenda.</lem>
                  <rdg>
                     <q>foran</q> p <q>vistnok et udvisket</q> p <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app>. sub conditionibus infrascriptis. ita. quod procurator fabrice dicte
                  ecclesie Sleswicensis qui pro tempore fuerit. sexaginta missas fidelium animarum \
                  uidelicet. triginta missas circa festum sancte trinitatis et triginta missas circa
                  festum beati Marci pape. et <app>
                  <lem>&lt;confessoris&gt;</lem>
                  <rdg>martyris <q>A</q>.</rdg>
               </app>/ quam diu ipsi Iohannes et uxor sua uixerint in humanis singulis annis
                  faciat celebrari \ ♦ Postquam uero predictus Iohannes debitum humane nature
                  persoluerit prenominatus procurator fabrice in <pb facs="4504410"/> duobus primis
                  diebus post obitum suum triginta missas qualibet die faciat decantari et per annum
                  integrum pro anima sua cottidianam missam faciat celebrari/ et simili modo pro
                  anima uxoris sue domine Katherine postquam de uite medio sublata fuerit etiam in
                  primis duobus diebus triginta missas qualibet die <app>
                  <lem>faciat</lem>
                  <rdg>t <q>rettet fra</q> a <q>A</q>.</rdg>
               </app> decantari et cottidianam missam ut premittitur faciat celebrari ♦
                  Peractis uero annis post obitum suorum et missis cottidianis. completis ut
                  prenominata sunt sepedictus procurator qui pro tempore fuerit anniuersarium suorum
                  Iohannis et Katherine in summo choro Sleswicensi singulis annis circa <app>
                  <lem>prescripta</lem>
                  <rdg>pre- <q>rettet fra</q> est <q>A</q>.</rdg>
               </app> festa perpetuis temporibus cum triginta missis bis. in quolibet anno cum
                  distribucionibus et sollempnitate congrua procuret celebrar[i] \♦ Ad
                  premissa omnia et singula obseruanda nos prepositus totumque capitulum prefatum
                  procuratorem fabrice obligamus per presentes \ ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostri capituli presentibus [est] appenssum ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxxx<hi rend="sup">o</hi>vi<hi rend="sup">o</hi> in crastino die beati Martini episcopi et confessoris
                  gloriosi.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658980"/>Detlev Buchwald, provst, og hele kapitlet ved kirken i
                        Slesvig, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at den strenge mand
                        Jens Thomsen, væbner, fromt skænkede, hjemlede og på Sli herredsting ved sin
                        broder Didrik Thomsen og på sine vegne, således som det indeholdes i sammes
                            brev<ref target="drb1"/>, lod skøde sit gods i Slis herred, der ifølge
                        arveretten tilkom hans hustru fru Katerine efter Holk Marsksen, hendes
                        faders, død, nemlig i Tersnes 7 1/2 mark guld, på hvilke Peder Bertelsen
                        bor, tillige med husene sammesteds, fremdeles i landsbyen Goltoft 6 mark
                        guld, på hvilke Henneke Bremer og Peder Klerk bor, fremdeles i landsbyen
                        Brodersby 5 mark guld, på hvilke Gregers bor tillige med en gårdsæde,
                        fremdeles i landsbyen Kisby i Borne sogn 4 mark guld i jord, på hvilke Kalle
                        Lavesen bor, tillige med marker, enge, skove, græsgange, fiskevande, vande
                        og vandløb og alle deres tilliggender til bod for hans, hans hustrus og
                        sammes forfædres sjæle til Slesvig kirkes bygningsfond med hans hustru
                        fornævnte fru Katerines samtykke, fri vilje og godkendelse, at besidde med
                        rette evindeligt på nedenfor anførte betingelser, således at den til enhver
                        tid værende forstander for nævnte kirke i Slesvigs bygningsfond hvert år
                        skal lade holde 60 messer for de troende sjæle, nemlig 30 messer omkring
                        Trinitatis søndag<ref target="drb2"/> og 30 messer omkring den hellige pave
                        Marcus' dag<ref target="drb3"/>, så længe denne Jens og hans hustru er i
                        levende live. Men efter at fornævnte Jens er afgået ved døden, skal
                        fornævnte forstander for bygningsfonden på de to første dage derefter
                        dagligt lade afsynge 30 messer og derpå i et helt år lade holde en daglig
                        messe for hans sjæl, og på samme måde skal han for hans hustru fru Katerines
                        sjæl, efter at hun er afgået ved døden, på de to første dage dagligt lade
                        afsynge 30 messer og lade en daglig messe holde som fornævnt. Men efter at
                        årene efter deres død er forløbet og de daglige messer fuldført således som
                        nævnt ovenfor, skal den oftenævnte til enhver tid værende forstander hvert
                        år omkring de foreskrevne festdage sørge for at holde denne Jens' og
                        Katerines årtid i højkoret i Slesvig til evige tider med 30 messer to gange
                        hvert år med uddelinger og passende højtidelighed. Vi provst og hele
                        kapitlet forpligter herved fornævnte forstander til at overholde alt det
                        fornævnte. Til vidnesbyrd herom er vort kapitels segl <pb facs="4658981"/>
                        hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1386 på dagen efter den
                        berømmelige biskop og bekender Skt. Mortens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2">1\\. søndag efter pinse. </p>
                  <p n="drb3">7\\. oktober. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
