<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13861213001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13861213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">129</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = Ny kronol. rk. 1356. Perg.
                  26-25,5×10,6 (plica 1,7). 1-3: Seglsnit. 4: Jens Lavesens segl (Udsen) af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 848 (omskrift: ST + IOHAN<pb facs="4504415"/>NIS×LAGVS××).
                  5-7: Seglsnit. 8: Niels Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem. ....COLAI..NESS..
                  om skjold med udslidt felt. 9: Kristian Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  udslidt. 10: Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Witnisbreff vm gotz i
                     Sweynsthorp.</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift af Gram med
                  bemærkn. 1386, <hi rend="italic">AA.R.or.,</hi> og <hi rend="italic">nonnulla sigilla adsunt, sed NB aliqua
                     detrita.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3567 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504414.webp">4. rk. III nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658984.webp">IV:3 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 129. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-12-13"> 1386. 13. december 
               <note>
                  <p> Torsdag var antagelig tingdag i Sabro herred, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1386/dd_13860524001" type="link">47</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Sabro herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sabro herredsting om, at hr. Niels af Lyngå og hans brødre samt
                  Stig Nielsen hver for sig har solgt deres lod i Svejstrup til Niels Jensen for
                  fuld pris. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes de Hallum Thordo de Saubro
                  sacerdotes. Nicolaus Mwnk Iohannes Laghson Iohannes Aghenson. Iacobus Aghson Sweno
                  Scoby. Nicolaus Ionson de Tynnyngh. Cristernus Nielson. Nicolaus Iuto de Skwldeløf
                  salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri nos sub anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc lxxx<hi rend="sup">o</hi> vi proximo placito
                  Saubrohæret post concepcionem beate Marie uirginis uidisse et audiuisse. quod
                  dominus Nicolaus de Lynghw et omnes fratres eius et omnes ueri heredes Sywerth
                  Nielson eodem placito constituti. Nicolao Ienson partem eorum in Sweystrop pro
                  pleno precio uendiderunt et legaliter scotauerunt. ♦ Item. Stigotus Nielson
                  dicto placito Saubrohæret. ipsi Nicolao Ienson partem suam in Sweystrop pro pleno
                  precio uendidit et scotauit. quam. scilicet. partem. Elnæ Sywers ipsi Stigoto
                  Nielson antea uendidit. et scotauit. ♦ Item omnes ueri heredes dicte Elnæ
                  Sywers prenominato Nicolao lenson dictam scotacionem annuerunt et apropriauerunt
                  ♦ Insuper omnes prenominati obligauerunt se dicta bona Sweystrop antedicto
                  Nicolao Ienson apropriare. et ab impeticione eorum ac quorumcumque liberare.
                  ♦ Quod uidimus et audiuimus in uerbo ueritatis protestamur ♦ <app>
                  <lem>D[atu]m</lem>
                  <rdg>
                     <q>skjult af blækklat A</q>.</rdg>
               </app> anno die loco supradictis. \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658985"/>Jens i Haldum, Tord i Sabro, præster, Niels Munk, Jens
                        Lavesen, Jens Agensen, Jakob Ågesen, Svend Skovby, Niels Jonsen af Tinning,
                        Kristian Nielsen, Niels Jyde af Skjoldelev til alle, som ser dette brev,
                        hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at vi i det Herrens år 1386 på
                        tinget i Sabro herred næst efter den hellige jomfru Maries undfangelse har
                        set og hørt, at hr. Niels til Lyngå og alle hans brødre og alle rette
                        arvinger efter Sivert Nielsen har givet møde på samme ting og for fuld pris
                        har solgt og lovmæssigt skødet til Niels Jensen deres del i Svejstrup.
                        Ligeledes har Stig Nielsen på nævnte Sabro herredsting til Niels Jensen for
                        fuld pris solgt og skødet sin del i Svejstrup, nemlig den part, som Ellen
                        Siverts tidligere havde solgt og skødet til Stig Nielsen. Ligeledes har alle
                        rette arvinger efter nævnte Ellen Siverts bifaldet nævnte skødning og
                        hjemlet (godset) til føromtalte Niels Jensen. Ydermere har alle føromtalte
                        forpligtet sig til at hjemle fornævnte Niels Jensen nævnte gods Svejstrup og
                        fri det for påkrav fra dem og fra hvem som helst. Hvad vi har set og hørt ,
                        erklærer vi med sandfærdige ord. </p>
            <p> Givet ovennævnte år, dag<ref target="drb1"/> og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> torsdag var antagelig tingdag i Sabro herred, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860524001'&gt;47&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
