<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860729003</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860729003</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4504352"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde, tillæg = Ny kronol. rk. 1351. Perg. 25×10,2 (plica 1,5).
                  1-3: Perg.rem. 4: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Inpingneracio tabernarum circa
                     ecclesiam sancti Olaui.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3542 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504351.webp">4. rk. III nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658936.webp">IV:3 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 74. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-07-29"> 1386. 29. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jensen Skydebjerg pantsætter tre stenboder i Roskilde med tilhørende grund
                  til Gerhard Stenhals og hans hustru Inger for 20 mark lødigt sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Nicholaus Iensson dictus Skyudebyergh.
                  salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi. presentes et futuri quod recognosco
                  me uiro discreto Gerardo Stenhals ciui Roskildensi et dilecte uxori sue Ingerdi
                  filie Pauli <app>
                  <lem>Skyudeby&lt;e&gt;rgh</lem>
                  <rdg>Skyudebyrgh <q>A</q>.</rdg>
               </app> fratris mei. bone memorie in uiginti marchis in puro argento teneri et
                  ueraciter esse obligatum pro qua summa pecunie predictis Gerardo et Ingerdi tres
                  lapideas tabernas. una cum toto fundo per longum et latum usque ad cimiterium
                  sancti Olaui Roskildis ad austrum ab eodem cemiterio eisdem adiacente quas cum
                  carissima uxore mea habui Lucia Saxadoter. bone memorie inpignero per presentes
                  adiecto quod pro edificiis que instaurata uel restaurata tempore redempcionis
                  inuenta fuerint in predictis scilicet tabernis et fundo sibi uel suis heredibus
                  per me uel meos heredes satisfactionem et indempnitatem ante solucionem debiti
                  principalis facere debeam. secundum arbitrium discretorum. ♦ Insuper fructus
                  et redditus de eisdem percipiant annuatim donec redimantur in sortem principalis
                  debiti minime computandos ♦ In quorum omnium testimonium sigillum meum una
                  cum sigillis uirorum discretorum. domini Benekini canonici Roskildensis. Mathei
                  Petri et Hannis Nighenstand conciuium meorum presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx sexto.
                  die beati Olaui regis et martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Jensen, kaldet Skydebjerg, til alle, som ser dette brev, hilsen med
                        Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg erkender mig i sandhed at stå
                        i skyld og gæld til den gode mand Gerhard Stenhals, borger i Roskilde, og
                        hans elskede hustru Inger, datter af min broder Poul Skydebjerg, salig
                        ihukommelse, for 20 mark i lødigt sølv, for hvilken sum penge jeg til
                        fornævnte Gerhard og Inger ved dette brev pantsætter 3 boder af sten tillige
                        med hele den grund, som i længde og bredde støder op til Skt. Olavs
                        kirkegård i Roskilde og til de boder — mod syd regnet fra samme kirkegård —
                        som jeg fik med min kæreste hustru Lucie Saksedatter, salig ihukommelse, <pb facs="4658937"/> med den tilføjelse, at for de bygninger, som på
                        tidspunktet for indløsningen bliver befundet at være opført eller istandsat,
                        nemlig i fornævnte boder og grund, skal jeg enten ved mig selv eller ved
                        mine arvinger yde ham eller hans arvinger fyldestgørelse og erstatning efter
                        skøn af gode mænd før betalingen af gældens hovedstol. Ydermere skal de
                        årligt oppebære afkastninger og indtægter af samme, indtil de indløses, uden
                        at det på nogen måde skal fradrages i gældens hovedstol. Til vidnesbyrd om
                        alt dette er mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd hr. Bennike,
                        kannik i Roskilde, Mads Pedersen og Hannes Nighenstand, mine medborgere,
                        hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1386 på Skt. Olavs, konges og
                        martyrs, dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
