<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860626001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860626001</idno>
            <idno type="dd_serialno">52</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck, Stadtarchiv. Miscella sacra C nr. 175. Skrevet i nederste højre
                  hjørne af abbed Nicolaus af Reinfelds brev af 1386 23. juni, Lüb. UB. IV 518 nr.
                  472. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. IV 520 note I med rettelse p. 927 — Reg. Dan. nr. *3215;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 452 nr. 655,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504322.webp">4. rk. III nr. 52</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658913.webp">IV:3 nr. 52</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 52. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-06-26"> 1386. 26. juni 
               <note>
                  <p> Ved sit brev af 1386 23. juni erklærede abbed Nicolaus af Reinfeld alle breve i
                  sager, der verserede mod borgere i Lübeck ved gejstlige domstole uden for Lübeck,
                  for ugyldige, idet han samtidigt fældede bandlysningsdom over dem, der ikke
                  handlede i overensstemmelse dermed, og indstævnede dem til at møde for sig i
                  Lübeck for at begrunde, hvorfor bandsdommen over dem ikke burde forkyndes. Den i
                  nærværende brev omtalte, af modtageren fældede, bandsdom må være den i abbed
                  Nicolaus' brev udtalte, hvorfor den i nærværende brev nævnte dommer, til hvem
                  brevet er stilet, må være abbed Nicolaus af Reinfeld. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Bützow </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markvard Lowenbeke, sognepræst i Gelting, meddeler abbed Nicolaus af Reinfeld, at
                  han har udført hans befaling i en sag mellem Gerhard Voghet, borger i Lübeck, og
                  Gerhard Bengerstorp, provst i Güstrow. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504323"/> Noueritis reuerende <app>
                  <lem>domine iudex</lem>
                  <rdg>= abbed Nicolaus af Reinfeld</rdg>
               </app>. quod ego Marquardus Louwenbeke rector parochialis ecclesie in Geltyngh
                  Slezuicensis dyocesis. presens uestrum mandatum seu processum secundum omnem sui
                  tenorem ad requisicionem discreti uiri. Gherardi Voghet. ciuis <app>
                  <lem>L[u]b[icensis]</lem>
                  <rdg>
                     <q>delvis skjult af plet A</q>.</rdg>
               </app> contra honorabilem uirum. dominum Gherardum Bengerstorp prepositum
                  Gustrowensem. Zwerinensis diocesis. de anno presenti uidelicet. lxxxvi. ipsa die
                  beatorum Iohannis et Pauli. in Buczow in presencia eiusdem domini prepositi
                  reuerenter sum executus uidelicet quod presentem uestrum processum sibi insinuaui.
                  eum monendo <app>
                  <lem>ut</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstr.</q> eiusdem <q>A</q>.</rdg>
               </app> processum suum per eum alias contra dictum Gherardum Voghet emissum
                  reuocaret et <app>
                  <lem>m[onui]</lem>
                  <rdg>
                     <q>delvis skjult af plet A.</q>
                  </rdg>
               </app> eundem. ut compareat coram uobis si mandatis uestris in presentibus
                  processibus <app>
                  <lem>non</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> pareret ad allegandum causam quare non debeat declarari per uos excommunicacionis sentenciam<ref target="dd1"/> eum contra latam incidisse ♦ In cuius rei testimonium ego Marquardus
                  antefatus presencium executor. huic uestro presenti <app>
                  <lem>processu</lem>
                  <rdg>= processui.</rdg>
               </app> subscripsi propria mea manu et presentibus discretis. uiris dominis Hinrico
                  de <app>
                  <lem>Longacuria </lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter udstr.</q> rectore <q>A</q>.</rdg>
               </app>decano in Butzow Nicolao rectore in Sterneberch dicte. Zwerinensis diocesis.
                  et quampluribus aliis personis fidedignis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I skal vide, ærværdige hr. dommer<ref target="drb1"/>, at jeg Markvard
                        Lowenbeke, sognepræst ved kirken i Gelting, Slesvig stift, ærbødigt har
                        udført denne Jeres befaling eller kendelse<ref target="drb2"/> i
                        overensstemmelse med hele dens ordlyd på opfordring af den gode mand Gerhard
                        Voghet, borger i Lübeck, mod den hæderværdige mand hr. Gerhard Bengerstorp,
                        provst i Güstrow i Schwerin stift i dette år, nemlig (13)86 på selve de
                        hellige Johannes' og Paulus' dag i Bützow i nærværelse af samme hr. provst,
                        nemlig at jeg har underrettet ham om denne Jeres kendelse, idet jeg
                        påmindede ham om, at han skulle tilbagekalde sin kendelse<ref target="drb2"/>, der iøvrigt var udstedt af ham mod nævnte Gerhard Voghet, og påmindede
                        ham om at give møde for Jer, hvis han ikke adlød Jeres befaling i denne sag,
                        for at påberåbe sig en grund til, at det ikke skal erklæres, at han er
                        ifaldet den af Jer mod ham afsagte bandlysningsdom. Til vidnesbyrd herom har
                        jeg fornævnte Markvard, der har udført dette hverv, underskrevet denne Jeres
                            kendelse<ref target="drb2"/> med min egen hånd og i nærværelse af de
                        gode mænd hr. Henrik v. Langhofe, dekan i Bützow, Nicolaus, sognepræst i
                        Sternberg i nævnte Schwerin stift, og adskillige andre troværdige personer.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ved sit brev af 1386 23. juni, Lüb. UB. IV 518 nr. 472 erklærede
                        abbed Nicolaus af Reinfeld alle breve i sager, der verserede mod borgere i
                        Lübeck ved gejstlige domstole uden for Lübeck, for ugyldige, idet han
                        samtidigt fældede bandlysningsdom over dem, der ikke handlede i
                        overensstemmelse dermed, og indstævnede dem til at møde for sig i Lübeck for
                        at begrunde hvorfor bandsdommen over dem ikke burde forkyndes. Den i
                        nærværende <pb facs="4658914"/> brev omtalte, af modtageren fældede,
                        bandsdom må være den i abbed Nicolaus' brev udtalte, hvorfor den i
                        nærværende brev nævnte dommer, til hvem brevet er stilet, må være abbed
                        Nicolaus af Reinfeld. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har 'processus', jf. Du Cange VI, p. 517. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
