<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860929002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860929002</idno>
            <idno type="dd_serialno">103</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C6 adk. Roskilde = Ny kronol. rk. 1355. Perg. 23-22,6×7 (plica 1,1).
                  I: Peder Olufsens segl (nedadvendt uldsaks med opadvendt pil på bøjlen) af grønt
                  voks i perg.rem, med omskrift + S'PETRI+ OLAVISS'. 2: Kanniken Vilhelms segl af
                  grønt voks i perg.rem, DGS. 233. 3-5: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Pa then ødhæ iordh i Wor Frvæ soghen</hi>. Registreret Yngre Kalundborgske
                  reg. (1551), trykt ÆA. IV 7 II 7. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift
                  af Gram med bemærkn. <hi rend="italic">AA. R.or</hi>. og <hi rend="italic">Duo sigilla adsunt NB NB opt.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3555 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504385.webp">4. rk. III nr. 103</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658963.webp">IV:3 nr. 103</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 103. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-09-29"> 1386. 29. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Olufsen, borger i Roskilde, pantsætter en gård i Hersegade i Vor Frue sogn
                  til Oluf Troelsen for 10 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504386"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Olaui ciuis
                  Roskildensis salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et
                  futuri quod recognosco me uiro discreto et honesto exhibitori presencium Olauo
                  Thrugilli in decem marchis argenti in sterlingis Lubicensibus bonis. et datiuis
                  racione ueri mutui michi per ipsum facti teneri obligatum pro quibus decem marchis
                  argenti ipsi Olauo curiam quandam Roskildis in parrochia beate uirginis ad
                  occidentalem partem platee Hørsegadæ sitam in qua Iacobus Olaui frater meus nunc
                  habitat michi impigneratam per Margaretam relictam Iacobi Wibæ bone memorie nomine
                  eiusdem Margarete et per quendam Iacobum Munk tutorem heredum dicti Iacobi Wibæ
                  nomine tutorio eiusdem heredum Iacobi impignero per presentes et libere ad manus
                  suas assigno cum litteris<ref target="dd1"/> ciuitatis Roskildensis confectis super scotacione facta Ilacobo Wibæ
                  predicto de eadem curia et litteris<ref target="dd2"/> Andree Pæthersson de Suaneholm necnon cum litteris<ref target="dd3"/> domini Nicolai Iohannis dicti Duwæ decani Roskildensis confectis super
                  impigneracione michi facta per predictos Margaretam et Iacobum Munk de predicta
                  curia ac prenominato Olauo Thrugilli cum omni iure michi <app>
                  <lem>&lt;in&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>
                  </rdg>
               </app> predicta curia competenti resigno ac cum omnibus et singulis condicionibus
                  que in hiis litteris apertis iam dictis et sibi per me. traditis continentur
                  ♦ Sciendum tamen quod terminus solucionis pecunie predicte festo sancti
                  Michaelis archangeli annuatim / sit habendus ♦ In quorum omnium testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis. uirorum discretorum domini Willelmi canonici
                  Roskildensis. Nicolai Petri dicti Snøfuglæ aduocati illustrissime domine. domine
                  Margarete regine Swecie et Norwegie. Brynikini. et Iohannis Nicolai iunioris
                  ciuium Roskildensium presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> sexto
                  festo sancti Michaelis archangeli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Olufsen, borger i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender at skylde den gode
                        og hæderlige mand, nærværende brevviser Oluf Troelsen, ti mark sølv i gode
                        og gangbare lybske sterlinger for et virkeligt lån, han har ydet mig. For
                        disse ti mark sølv pantsætter jeg med dette brev samme Oluf en gård i Vor
                        Frue sogn i Roskilde på den vestre side af Hersegade, for tiden beboet af
                        min broder Jakob Olufsen og pantsat mig af Margrete, enke efter Jakob Vibe —
                        salig ihukommelse — på samme Margretes vegne og af en vis Jakob Munk,
                        formynder for nævnte Jakob Vibes arvinger, i hans egenskab af formynder for
                        samme Jakobs arvinger, og overgiver den frit i hans hænder med byen
                        Roskildes brev<ref target="drb1"/> affattet angående den til fornævnte Jakob
                        Vibe stedfundne skødning af samme gård og Anders Pedersen af Svanholms
                            brev<ref target="drb1"/> samt med et brev<ref target="drb1"/> af hr.
                        Niels Jensen, kaldet Due, dekan i Roskilde, <pb facs="4658964"/> affattet
                        angående den til mig stedfundne pantsættelse af fornævnte gård ved fornævnte
                        Margrete og Jakob Munk, og afstår den til fornævnte Oluf Troelsen med al den
                        mig tilkommende ret til fornævnte gård og med hver enkelt betingelse, som
                        indeholdes i disse allerede nævnte åbne breve, som jeg har overgivet ham.
                        Dog bør det vides, at betalingsterminen for fornævnte pengesum årligt skal
                        være ærkeenglen Skt. Michaels dag. Til vidnesbyrd om alt dette er mit segl
                        tillige med seglene tilhørende de gode mænd hr. Vilhelm, kannik i Roskilde,
                        Niels Pedersen, kaldet Snefugl, den meget berømmelige frue fru Margrete,
                        Sveriges og Norges dronnings, foged, Brynike og Jens Nielsen den Yngre,
                        borgere i Roskilde, hængt under dette brev. </p>
            <p> Givet i det Herrens år 1386 på ærkeenglen Skt. Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
