<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860416001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860416001</idno>
            <idno type="dd_serialno">35</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Greifswald. Landesarchiv. Rep. I. Kloster Hiddensee nr. 88. Perg.
                  25,5×8,5 (plica 1,2). Biskop Niels' sekret af grønt voks i perg.rem, DGS. 165.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Baltische Studien N.F. 73 (1987) 35 nr. I med oversættelse til tysk
                  s. 36.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504307.webp">4. rk. III nr. 35</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658901.webp">IV:3 nr. 35</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 35. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-04-16"> 1386. 16. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4504308"/> Biskop Niels af Roskilde bemyndiger abbed Henrik i Hiddensee
                  kloster til selv eller ved en egnet præst at varetage sjælesorgen i det sogn, der
                  hører til kapellet uden for klostrets port samt til at lade den præst, han udpeger
                  til kapellet i Gellen, meddele sømænd og andre, der kommer dertil fra fremmede
                  lande, kirkens sakramenter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Nicolaus dei gracia episcopus
                  Roskildensis salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus quod nos
                  uenerabili ac religioso uiro fratri Hinrico abbati monasterii in Hiddense
                  Cisterciensis ordinis nostre dyocesis seu sacerdoti ydoneo cui capellam extra
                  portam eiusdem monasterii. sitam \ officiandam commiserit. curam animarum in
                  parrochia dicte capelle attinente tenore presencium committimus excercendam.
                  necnon eciam sacerdoti ydoneo quem predictus dominus abbas ad officiandam capellam
                  in Iellant deputauerit auctoritatem concedimus nautarum et aliorum quorumcumque ad
                  eandem capellam de terris alienis adueniencium confessiones audiendi et eis
                  sacramenta ecclesiastica rite ministrandi donec presentes litteras duxerimus
                  reuocandas ♦ Datum Roskildis anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. sexto. feria secunda proxima post dominicam in
                  ramis palmarum nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658902"/> Niels, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle, der
                        får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt, at vi med dette brev har betroet den ærværdige og fromme
                        mand broder Henrik, abbed i Hiddensee kloster af Cistercienserordenen i vort
                        stift, eller en hertil egnet præst, hvem han betror at holde gudstjeneste i
                        det kapel, der ligger uden for samme klosters port, at udføre sjælesorgen i
                        det sogn, der hører til nævnte kapel, samt tilstår ligeledes en hertil egnet
                        præst, som fornævnte hr. abbed udpeger til at holde gudstjeneste i kapellet
                        i Gellen, myndighed til at høre skriftemål af de sømænd og alle andre, der
                        kommer til samme kapel fra fremmede lande, og lovformeligt meddele dem
                        kirkens sakramenter, indtil vi måtte tilbagekalde dette brev. Givet i
                        Roskilde i det Herrens år 1386 mandagen næst efter palmesøndag under vort
                        sekret. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
