<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860726001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860726001</idno>
            <idno type="dd_serialno">69</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> trykforlæg for <hi rend="italic">Aa1</hi>, tabt — <hi rend="italic">Aa1:</hi> Terpager
                  p. 388. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Terpager l.l. — Reg. Dan. nr. 2781; Rep. nr. 3537; Analecta
                  Bollandiana XLV 343.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504344.webp">4. rk. III nr. 69</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658930.webp">IV:3 nr. 69</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 69. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1, støttet på af 1386 27. juli, nr. <ref target="_13860727001" type="link">71</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-07-26"> 1386. 26. juli 
               <note>
                  <p> Brevet er kun kendt fra Terpagers tryk, der formentlig med et mellemled bygger på
                  den nu tabte original. Den må imidlertid have været beskadiget eller slidt
                  således, at visse partier har været vanskelige eller umulige at læse. Andre
                  afladsbreve kan dog bruges som støtte ved tekstfastsættelsen, først og fremmest
                  det den 1386 27. juli af ærkebisperne af Lund og Nidaros samt bisperne af Ribe,
                  Viborg, Børglum og Gardar udstedte afladsbrev for Ribe domkirke (biskop Johan af
                  Slesvig gav for sit vedkommende en tilsvarende aflad i en codicil til texten cf.
                  nr. <ref target="_13860727001" type="link">71</ref>. Det er ikke fundet
                  forsvarligt at rekonstruere den mangelfulde liste over kirkelige festdage, selv om
                  det er påfaldende, at brevet vedrørende den del af kirkeåret, der falder efter
                  pinse, kun nævner festerne for Maria, Johannes Døberen og festen for kapellets
                  værnehelgen, Skt. Michael, medens afladsbrevet fra 1386. 27. juli for Ribe
                  domkirke omtaler festerne for Maria, Johannes Døberen, det hellige kors,
                  apostlene, samt Allehelgen.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskopperne Mogens af Lund og Niels af Nidaros, biskopperne Jens af Ribe,
                  Jakob af Viborg, Svend af Børglum, broder Henrik af Gardar og (i et tillæg til
                  teksten) broder Johan af Slesvig eftergiver hver især alle, der yder hjælp til
                  istandsættelse af Skt. Michaels kapel ved Puggård i Ribe, eller som besøger det på
                  en række nærmere angivne festdage, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. Ærkebiskop
                  Mogens eftergiver endvidere for tre år drabsmænd og dem, der har ligget børn
                  ihjel, en halv karene og et halvt bodsår af den dem pålagte kirkebod, hvis de yder
                  hjælp til istandsættelsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504345"/> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes litere
                  peruenerint Magnus miseracione diuina Lundensis archiepiscopus Suetie primas et
                  apostolice sedis legatus Nicolaus eadem miseracione archiepiscopus Nidrosiensis,
                  Iohannes Ripensis, Iacobus Wibergensis, Sweno Burglauensis et frater Henricus
                  Gardensis dei gracia ecclesiarum episcopi salutem et continuam in domino
                  caritatem. ♦ Pium et gratum obsequium deo impendere credimus, quoties eius
                  fideles ad opera pietatis excitamus ♦ Cum, prout didicimus, capella sancti
                  Michaelis archangeli ad collegium pauperum scholarium Ripis in domo Pukhus
                  spectans graues in suis edificiis contineat defectus. <app>
                  <lem>a&lt;c&gt;</lem>
                  <rdg>ad <q>Aa1</q>
                  </rdg>
               </app> dolendam minatur ruinam. quam quidem capellam <app>
                  <lem>....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune angivet i Aa1.</q>
                  </rdg>
               </app> in suo statu<ref target="dd1"/> tenere ipsius collegii non suppetunt facultates uniuersitatem uestram
                  monemus et exhortamur in domino Iesu Christo et in remissionem uobis iniungimus
                  peccatorum quatenus de bonis uobis a deo collatis ad instauracionem dicte capelle <app>
                  <lem>&lt;pi&gt;as ele&lt;mosin&gt;ar&lt;um largicione&gt;s</lem>
                  <rdg> quas eleuare beneficiis <q>Aa1, rettet med støtte i 1386 27. juli nr.
                              <ref target="/books/dipdan/1386/dd_13860727001" type="link">71.</ref>
                     </q>
                  </rdg>
               </app> et grata caritatis subsidia <app>
                  <lem>erogetis</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter lakune angivet i Aa1.</q>
                  </rdg>
               </app> ut per uestram subuencionem ipsius capelle defectus <app>
                  <lem>[ualeant emendari et uos]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune angivet i Aa1, udfyldning støttet på Dipl. Dan 2. rk. V nr. <ref target="13021029001" type="link">221</ref> og <ref target="13021228001" type="link">227</ref> samt på 1386 27. juli, nr.
                              <ref target="/books/dipdan/1386/dd_13860727001" type="link">71</ref>.</q>
                  </rdg>
               </app> per hec et alia bona que deo inspirante feceritis <app>
                  <lem>possit&lt;is&gt;</lem>
                  <rdg>possint <q>Aa1.</q>
                  </rdg>
               </app> ad eterna gaudia peruenire. ♦ Et nos de omnipotentis dei misericordia
                  et beatorum apostolorum Petri et Pauli auctoritate confisi omnibus uere
                  penitentibus et confessis in festis <app>
                  <lem>[capelle]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune anført i Aa1</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>dedication&lt;is&gt;</lem>
                  <rdg>et dedicatione <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>et &lt;sancti&gt;</lem>
                  <rdg>etiam <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> Michaelis <app>
                  <lem>archangeli</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter lakune angivet i Aa1</q>.</rdg>
               </app> et natiuitatis circumcisionis epiphanie domini <app>
                  <lem>parasc&lt;e&gt;ue</lem>
                  <rdg> parascaue <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> pasce ascensionis penthecostes ac in precipuis festiuitatibus gloriose
                  uirginis Marie genetricis Christi beati Iohannis baptiste<app>
                  <lem> †ac eius ..... †</lem>
                  <rdg>
                     <q>sandsynligvis har originalen her opregnet de øvrige kirkelige fester,
                           for hvilke afladsprivilegiet skulle gælde.</q>
                  </rdg>
               </app> in huius festiuitatis <app>
                  <lem>octauis</lem>
                  <rdg>octauiis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ad dictam capellam cum deuocione uenientibus et manus porrigentibus
                  adiutrices aut missas et <app>
                  <lem>predica&lt;cio&gt;nes &lt;ib&gt;idem)</lem>
                  <rdg>predicantes eidem <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>[audientibus]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune angivet i Aa1</q>.</rdg>
               </app> ad dictam capellam ornamenta uel luminaria conferentibus singuli nostrum
                  quadraginta <app>
                  <lem>die&lt;s&gt;</lem>
                  <rdg> dierum <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> indulgentiarum de iniunctis sibi penitenciis misericorditer relaxamus
                  accedente ad hec <app>
                  <lem>[domini]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune angivet i Aa1.</q>
                  </rdg>
               </app> Iohannis episcopi Ripensis uoluntate et consensu. ♦ Et nos Magnus <app>
                  <lem>archiepiscopu&lt;s&gt;</lem>
                  <rdg>archiepiscoput <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> predictus <app>
                  <lem>&lt;om&gt;nibus</lem>
                  <rdg>hominibus <q>Aa1.</q>
                  </rdg>
               </app> homicidis ad dictam capellam <pb facs="4504346"/> unum solidum grossorum et
                  puerorum oppressoribus dimidium solidum grossorum subuenientibus dimidiam <app>
                  <lem>quadragen&lt;am&gt;</lem>
                  <rdg>quadragene <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> et dimidium annum <app>
                  <lem>p&lt;enitenci&gt;alem &lt;de sp&gt;e&lt;cia&gt;l&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>puralem et uel <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> nostra gracia <app>
                  <lem>qua&lt;ntu&gt;m</lem>
                  <rdg>quam <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> cum domino possumus una <app>
                  <lem>[uice]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune angivet i Aa1</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>&lt;m&gt;is&lt;ericorditer&gt;</lem>
                  <rdg>eis <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> in domino relaxamus presentibus <app>
                  <lem>qua&lt;ntu&gt;m</lem>
                  <rdg>quam <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>ad hunc ultimum articulum post tertium <app>
                  <lem>[annum]</lem>
                  <rdg>
                     <q>tidsangivelsen mangler (lakune angivet i Aa1)</q>, annum <q>er dog mere
                           sandsynligt end den anden mulighed</q> mensem.</rdg>
               </app> a die date <app>
                  <lem>pr&lt;ese&gt;nc&lt;ium&gt;</lem>
                  <rdg>pro nunc <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> minime ualituris ♦ Datum Nyborgh Othoniensis dyocesis anno domini
                  m.ccc.lxxx sexto in crastino beati Iacobi apostoli <app>
                  <lem>nostr&lt;is&gt; sub sigill&lt;is &gt;</lem>
                  <rdg>nostro sub sigillo <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>. ♦ Et nos frater Iohannes eadem gracia episcopus Sleswicensis omnibus
                  uere penitentibus et confessis qui suprascripte capelle sancti Michaelis Ripis
                  manus porrexerint adiutrices xl dies indulgentiarum de iniunctis sibi penitenciis
                  misericorditer in domino relaxamus accedente ad hoc uenerabilis fratris nostri
                  domini episcopi Ripensis uoluntate et consensu. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658931"/>Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges
                        primas og det apostoliske sædes legat, Niels, af samme miskundhed ærkebiskop
                        af Nidaros, Jens, Jakob, Svend og broder Henrik, af Guds nåde biskopper over
                        kirkerne i Ribe, Viborg, Børglum og Gardar, til alle troende kristne, til
                        hvem dette brev når, hilsen og vedvarende kærlighed med Gud. Vi tror at yde
                        Gud from og kærkommen tjeneste, så ofte vi ansporer hans troende til fromme
                        gerninger. Da, således som vi har bragt det i erfaring, den hellige
                        ærkeengel Michaels kapel, der hører til de fattige peblinges kollegium i
                        Ribe i Puggård, lider af store brøst i sine bygninger og truer med en
                        sørgelig sammenstyrten, og da nævnte kollegiums midler ikke forslår til at
                        holde dette kapel ....<ref target="drb1"/> i stand, formaner og opfordrer vi
                        Jer alle i vor herre Jesus Kristus og pålægger Jer til Jeres synders
                        forladelse, at I af det gods, der er overdraget Jer af Gud, til nævnte
                        kapels reparation yder fromme almisser i rigelig mængde og Jeres kærligheds
                        velkomne støtte, for at ved Jeres bistand samme kapels brøst kan blive
                        udbedret, og Igennem denne og andre gode gerninger, som I øver på Guds
                        tilskyndelse, kan gå ind til den evige saligheds glæder. Og i tillid til Gud
                        den almægtiges barmhjertighed og de hellige apostle Petrus' og Paulus'
                        myndighed eftergiver vi, med hr. Jens, biskop af Ribes, vilje og samtykke,
                        hver især barmhjertigt 40 dage af den dem pålagte kirkebod for alle
                        oprigtigt bodgørende, der har bekendt deres synder, og som på festdagene for
                        kapellets indvielse, den hellige ærkeengel Michael, Herrens fødsel,
                        omskærelse, tilsynekomst<ref target="drb2"/>, langfredag, påske, himmelfart,
                        pinse og på de særlige festdage for Kristi moder, den glorværdige jomfru
                        Maria, den hellige Johannes Døberens † og hans … †<ref target="drb3"/> og på ottendedagen efter denne festdag fromt kommer til
                        det nævnte kapel, rækker hjælpende hænder eller hører messer og prædikener
                        der (eller) skænker til det omtalte kapel prydelser eller lys. Og vi,
                        fornævnte ærkebiskop Mogens, eftergiver barmhjertigt med Gud — men blot
                        denne ene gang — af vor særlige nåde alle drabsmænd, der understøtter nævnte
                        kapel med en skilling grot, og alle dem, der har ligget børn ihjel, og som
                        understøtter det med en halv skilling grot, så meget som vi kan med Gud,
                        nemlig en halv karene<ref target="drb4"/> og et halvt bodsår, idet <pb facs="4658932"/> nærværende brev for så vidt angår denne sidste artikel
                        ikke skal have gyldighed udover tre år at regne fra udstedelsen af dette
                        brev. Givet i Nyborg i Odense stift i det Herrens år 1386 på dagen efter den
                        hellige apostel Jakobs dag under vore segl. Og vi, broder Johan, af samme
                        nåde biskop af Slesvig, eftergiver barmhjertigt med Gud 40 dage af den dem
                        pålagte kirkebod for alle oprigtigt bodgørende, der har bekendt deres
                        synder, og som rækker hjælpende hænder til ovennævnte Skt. Michaels kapel i
                        Ribe, idet vor ærværdige broder hr. biskoppen af Ribe giver sin vilje og
                        samtykke dertil. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lakune angivet hos Terpager. </p>
                  <p n="drb2"> Epiphania, d.v.s. Helligtrekonger, 6. januar. </p>
                  <p n="drb3"> teksttab i originalen, der sandsynligvis her har opregnet de øvrige
                        kirkelige fester, for hvilke afladsprivilegiet skulle gælde. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580921001'&gt;152&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
