<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860911003</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860911003</idno>
            <idno type="dd_serialno">94</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XLII, 2 (Magni alter). Perg. 24,6-23,8×12,8 (plica 1,7). Kong Olufs
                  rettertingssegl af rødt voks i perg.rem, DKS. nr. 46. På bagsiden
                  kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi> og med anden hånd <hi rend="italic">Scotacio curie
                     uillicalis in Ysøwæ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Danske Mag. I 34 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 3549 (<hi rend="italic">i udtog</hi>);
                  Gertz, Hist. Læsebog i Middelalders-Latin 192 nr. 4b — Reg. Dan. nr. 3224;
                  Vejledende Arkivreg. XVII 76 nr. 144.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504374.webp">4. rk. III nr. 94</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658955.webp">IV:3 nr. 94</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 94. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-09-11"> 1386. 11. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf bekendtgør, at Gyncelin Gyncekesen af Falkendal på rettertinget har
                  skødet en brydegård i Ishøj til Jakob Hennekesen, kannik i Roskilde og provst i
                  Østersyssel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504375"/> Olauus dei gracia. Dacie. <app>
                  <lem>Norwegie</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter mgl. i titlen</q> Sclauorum <q>A</q>.</rdg>
               </app> . Gothorumque rex. et uerus heres regni Swecie. omnibus presens scriptum
                  cernentibus. salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri.
                  quod sub anno domini millesimo trecentesimo octogesimo sexto feria tercia. infra
                  octauam natiuitatis beate uirginis Roskildis in placito nostro iusticiario.
                  presentibus discretis uiris. dominis. Willelmo Hemmingsson canonico Roskildensi.
                  Sigero sacrista. Iacobo Laurencii. Erico persona altaris sancti Kanuti Roskildis.
                  presbiteris necnon Trugillo Andersson. Petro Sigersson laicis et aliis pluribus
                  fidedignis propter hoc specialiter constitutus Gynzelinus Gynzekesson de
                  Falkendalæ honorabili uiro. domino Iacobo Hennichini canonico Roskildensi et
                  preposito in Østræsyslæ unam curiam suam. uillicalem in Ysowæ in Litlæhæret sitam.
                  habentem tres oras terrarum in censu. quam curiam dudum inhabitauit. quidam
                  Sylfast. quam curiam idem<app>
                  <lem>Gy&lt;n&gt;zelinus</lem>
                  <rdg>Gyzelinus <q>A</q>.</rdg>
               </app> ipsi domino Iacobo Hennichini pro quadam summa pecunie prius impignerauit.
                  cum omnibus ipsius curie pertinenciis. nullis exceptis. scotauit iure perpetuo
                  possidendam. insinuacione uendicionis eiusdem curie cum pertinenciis suis
                  predictis. in placito Litlæhæret prius facta. prout exigunt leges terre.
                  recognoscens se idem Gynzelinus plenum precium ad suam. uoluntatem ab eodem domino
                  Iacobo Hennichini ueraciter habuisse ♦ Insuper obligauit se et heredes suos
                  ad apropriandum et disbrigandum. predicta bona. supradicto domino Iacobo
                  Hennichini uel eis quibus eadem bona annuerit ab impeticione quorumcumque ♦
                  Ceterum obligauit se idem Gynzelinus et heredes suos. ipsum prefatum dominum
                  Iacobum Hennichini. uel ipsos quibus ipse dominus Iacobus prelibata bona annuerit
                  indempnem. uel indempnes si eadem bona. ab eo. uel eis propter de<pb facs="4504376"/>fectum apropriacionis sue uel heredum suorum euicta fuerint
                  penitus obseruare. ♦ Actum et datum sub sigillo nostro ad causas. <app>
                  <lem>a&lt;n&gt;no</lem>
                  <rdg>ano <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> die. et loco. supradictis. teste Nicolao Draghæ iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658956"/>Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges og de Goters
                            konge<ref target="drb1"/> og ret arving til Sveriges rige, til alle, der
                        ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at i det Herrens år 1386 tirsdag i
                        ugen efter den hellige jomfrus fødselsfest på vort retterting i Roskilde i
                        nærværelse af de gode mænd herrerne Vilhelm Hemmingsen, kannik i Roskilde,
                        Siger, sakristan, Jakob Larsen, præst ved Skt. Knuds alter i Roskilde<ref target="drb2"/>, præster, samt Troels Andersen, Peder Sigersen, lægmænd,
                        og mange andre troværdige mænd, skødede Gyncelin Gyncekesen af Falkendal,
                        der var mødt i denne særlige anledning, med evig besiddelsesret til den
                        hæderlige mand hr. Jakob Hennekesen, kannik i Roskilde og provst i
                        Østersyssel, en ham tilhørende brydegård i Ishøj i Lille herred med tre øre
                        skyldjord og med alle tilliggender til samme gård uden undtagelse; denne
                        gård, hvorpå en vis Silvest i sin tid boede, har samme Gyncelin tidligere
                        pantsat til samme herr Jakob Hennekesen for en vis sum penge. Meddelelse om
                        salget af samme gård med dens fornævnte tilliggender havde tidligere fundet
                        sted på Lille herredsting, således som landets love<ref target="drb3"/>
                        fordrer det. Samme Gyncelin anerkendte, at han i sandhed havde modtaget fuld
                        betaling efter sit ønske af samme hr. Jakob Hennekesen. Ydermere forpligtede
                        han sig og sine arvinger til at hjemle og fri ovennævnte hr. Jakob
                        Hennekesen eller dem, hvem han måtte overlade samme gods, fornævnte gods fra
                        krav fra hvem som helst. Iøvrigt forpligtede samme Gyncelin sig og sine
                        arvinger til ganske at holde samme fornævnte hr. Jakob Hennekesen eller dem,
                        hvem samme hr. Jakob måtte overlade fornævnte gods, skadesløs eller
                        skadesløse, hvis samme gods på grund af mangel ved hans eller hans arvingers
                        hjemling skulle blive ham eller dem fravundet.</p>
            <p> Handlet og givet under vort rettertingssegl ovennævnte år, dag og sted med
                        Niels Drage, vor justitiar, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'De Venders' er i originalen udeladt af kongens titulatur. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. i domkirken, jf. Danmarks Kirker, Kbh.a. III 1627, </p>
                  <p n="drb3"> 'leges terre', dvs. landsdelens love. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
