<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860713001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860713001</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a:</hi> Koncept, tabt — <hi rend="italic">A:</hi> Toruń stadsarkiv. Dk. nr. 137. Perg 21,6×21,9.
                  Ingen plica. Lukket brev. En perg.strimmel har været draget gennem to snit,
                  hvorover et segl af grønt voks og et af ufarvet voks er påtrykt, begge stærkt
                  beskadiget. Desuden på bagsiden <hi rend="italic">Honorabilibus et discretis uiris dominis
                     proconsulibus et consulibus communium ciuitatum Prutzie amicis nostris
                     predilectis detur</hi>. Teksten er flere steder ulæselig, idet seglenes fedtstof
                  har misfarvet pergamentet. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra
                  1404) f. 153 v. — <hi rend="italic">aa1:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift 1758. — <hi rend="italic">ab:</hi>
                  Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Theutonice 1363-1414 p. 220. Ikke forefundet i
                  arkivet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 539 (<hi rend="italic">efter aa1</hi>), Hanserec. II 384 nr. 325 med tilf.
                  VIII 596 — Reg. Dan. nr. 2780*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504333.webp">4. rk. III nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658923.webp">IV:3 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 59. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A med lakunerne udfyldt fra aa; varianter efter aa og Hanserec. (ab):
               </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-07-13"> [1386]. 13. juli 
               <note>
                  <p> Uoverensstemmelserne mellem <hi rend="italic">A</hi> på den ene, <hi rend="italic">aa</hi> og <hi rend="italic">ab</hi> på den
                  anden side er i overvejende grad stilisti<pb facs="4504334"/>ske, idet der ikke
                  kan lægges større vægt på det forhold, at brevets salutatio og eskatokol er
                  udeladt helt (<hi rend="italic">aa</hi>) eller delvis (<hi rend="italic">ab</hi>). Dronning Margretes begrundelse
                  for at henlægge mødet til den 15. september (optagethed af norske sager, p. 70 I.
                  1) har naturligvis været kendt på mødet i Lübeck i juli; men man har ikke fundet
                  det nødvendigt at omtale den i brevet til de preussiske stæder. Tilsvarende er
                  disse blevet anmodet om at sende deres svar til rådet i Lübeck, hvilket skriveren
                  af aa har fundet overflødigt at medtage. Forholdet mellem de tre tekster lader sig
                  således bedst forklare, hvis man antager, at de alle er skrevet efter samme, nu
                  tabte koncept (<hi rend="italic">a</hi>), der dog må have været tilgængeligt i Lübeck endnu i
                  1404. </p>
                  <p> Margretedag faldt i Nordtyskland på den 13. juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes udsendinge og rådmænd meddeler de preussiske stæder, at man på
                  grund af disses fravær har udsat det aftalte møde med kong Oluf og dronning
                  Margrete i Vordingborg fra den 25. juli til 15. september. Specielt ønskes der fra
                  dansk side et klart svar, om Hansestæderne vil opgive deres retskrav til kong Oluf
                  på grund af sørøveriet til gengæld for kongens gunst, eller om de vil henskyde
                  sagen til voldgift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Salutacione dilectionis et amicicia premissa cum affectu sincero</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa.</q>
                  </rdg>
               </app>♦ Leuen vrendes. ♦ Iuwe brieue <app>
                  <lem>hebbe wy wol vornomen.</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilføjet over linien A.</q>
                  </rdg>
               </app> dar gi inne scriuen. dat gy <app>
                  <lem>dorch</lem>
                  <rdg>vmme <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>mangherhande</lem>
                  <rdg>maningerleye <q>aa</q>
                  </rdg>
               </app> sake willen. de iuwem heren. iuwem lande vnde iuv. anliggende <app>
                  <lem>zyn</lem>
                  <rdg> ys <q>aa</q>.</rdg>
               </app>. iuwes <app>
                  <lem>raades boden</lem>
                  <rdg>radessendeboden <q>aa</q>.</rdg>
               </app> nicht zenden enkunden. vp dessen dach. <app>
                  <lem>alse to</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Margarete. den wy stede hir to \ Lubeke holden \ vnde vort to deme daghe.
                  de <app>
                  <lem>de gheannamet</lem>
                  <rdg>dez annamet <q>aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>was</lem>
                  <rdg>is <q>aa</q>.</rdg>
               </app> to holdende. myt konyng Oleue van Denemarken to Werdyngborgh <app>
                  <lem>nů vppo zunte Iacobes dach mit konyng Oleue</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. vppe zunte Iacobes dagh neghest to komende. Des don wy iuv to wetende. dat
                  wy. dorch iuwes afwesendes wyllen. den dach to Werdyngborgh. . nicht holden kunnen
                  \ wante wy zunder iuv \ dor nicht vele endyghes <app>
                  <lem>kunnen weruen</lem>
                  <rdg>weruen kunnen <q>aa</q>.</rdg>
               </app>. vnde handelen. ♦ Vnde dat zulue antword dat vns dor iuwes afwesendes
                  wyllen. dar gheworden were. dat ys <app>
                  <lem>vns</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa</q>.</rdg>
               </app> n{ue} hyr gheworden wante de. vruwe konynginne van Norweghen. vppe desse
                  tyd hyr was. ♦ Vnde myt er hebbe wy van deme daghe <app>
                  <lem>wol</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa.</q>
                  </rdg>
               </app> handelinge ghehad. vnde gesproken. ♦ Vnde darumme dat de iuwen to
                  deme daghe nicht komen. <app>
                  <lem>en kunnen</lem>
                  <rdg>kunnen <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. zo zyn wy. van der. konynginnen aldus ghescheden. dat men vns. vppe desse
                  tyd schal vordreghen des daghes den wy hadden gheannamet <app>
                  <lem>to holdende</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa</q>.</rdg>
               </app> to Werdyngborch ♦ Vnde de \ konynginne heft dat vp zyk ghenomen. dat
                  men vns <app>
                  <lem>dor</lem>
                  <rdg>darumme <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app> nicht schal <app>
                  <lem>vmme</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa.</q>
                  </rdg>
               </app> andeghedyngen. <app>
                  <lem>edder</lem>
                  <rdg>vnd <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app> manen \ men wy hebben hyr myt er gheannamet enen andren dach to holdende
                  dar zulues tho Werdyngborgh. des achten daghes na vnser vruven daghe. natiuitatis.
                  neghest to komende ♦ Ze \ hadde den dach gherne eer gheseen. men wy hebbent
                  also lange <app>
                  <lem>vorlenget</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter</q> dor iuwen willen <q>tilføjet aa.</q>
                  </rdg>
               </app> vp dat gi / des to mer tyd hebben dar <app>
                  <lem>to to zendende</lem>
                  <rdg>tho sendende <q>aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Ok <app>
                  <lem>hadde</lem>
                  <rdg> hedde <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app> wy den dach gher <pb facs="4504335"/> ne lenger vortogherd \ men. ze. <app>
                  <lem>zeghede</lem>
                  <rdg>segeden <q>aa</q>.</rdg>
               </app> . <app>
                  <lem>dat ze</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter</q> dør grotes werues willen dat se hebbe in Norwegen<q>
                           tilføjet aa.</q>. </rdg>
               </app> vp em andre tyd dar nicht by. wesen kunde \ Worumme leuen vrendes wy iuv \
                  vlytyghen bydden. dat gy des nicht af <app>
                  <lem>enwysen</lem>
                  <rdg> af wisen vnd vorseggen <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app> / gy ensenden. y{oo}. vt iuwem raade. vulmechtige boden. vppe den
                  vorscreuen. dagh. to Werdyngborgh. vnde dat <app>
                  <lem>de yo</lem>
                  <rdg>se <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app> also tydyghen to vorn zyn to deme Stralessunde dat zy. mit den van dem
                  Sunde moghen vtzeghelen to dem daghe. wante de koninginne vns ghesecht. heft dat
                  konyng \ Olef vnde ze vnde ere raad van beyden ryken \ alse Denemarken vnde
                  Norwegen. to deme daghe komen wyllen. ♦ <app>
                  <lem>Ok</lem>
                  <rdg>vnd ok <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app>he[ft] ze vns ghesecht dat \ konyng Olef. nycht lenge in der stede manynge <app>
                  <lem>bes&lt;i&gt;tten wylle</lem>
                  <rdg>besetten wylle <q>A</q>, wil besitten <q>aa</q>.</rdg>
               </app> wylle. he wyl. weten een endygh antword van dessen twen stucken \ een.
                  also. oft de stede der manynge de se. van des zer{ou}es weghen to eme. vnde <app>
                  <lem>te</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa.</q>
                  </rdg>
               </app> deme ryke hebben. <app>
                  <lem>en</lem>
                  <rdg>ene <q>aa</q>.</rdg>
               </app> vordreghen wyllen. <app>
                  <lem>dorch</lem>
                  <rdg> der <q>aa</q>, <q>mgl. ab.</q>
                  </rdg>
               </app> ghunste vnde vordernisse wyllen. de <app>
                  <lem>se dar entieghen. van deme \ konynge van der konynginnen. vnde van eren
                        raade</lem>
                  <rdg> van eme vnd der konninginnen vnd van erme rade <q>aa</q>.</rdg>
               </app> hebben. mochten edder oft. de stede der manynge vmb den zer{oe}f. myt em <app>
                  <lem>to rechte ghån wyllen</lem>
                  <rdg>willen tho rechte gan <q>aa</q>.</rdg>
               </app>. to vorsten vnde heren. <app>
                  <lem>de in</lem>
                  <rdg>dem <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app> beyden zyden allyke ghunstich zyn. <app>
                  <lem>derumme</lem>
                  <rdg>der <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ze vele ghenomet heft ♦ Vnde na dem m{aa}le dat vns des dunket [dat]
                  wy. noch [mit] redelicheit noch mit rechte des [nicht] weygheren <app>
                  <lem>vnde vorseggen</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa</q>.</rdg>
               </app> kunnen. wy. ne m{oe}ten eme een endygh antword <app>
                  <lem>gheuen</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet ved underprikning fra</q> ghegheuen <q>A</q>.</rdg>
               </app> van den twen stucken vorghescreuen darumme zo hebbe wy. <app>
                  <lem>gheannamet</lem>
                  <rdg>geramet <q>aa</q>.</rdg>
               </app> dat vnse boden de wy <app>
                  <lem>to deme vorscreuen daghe</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>to Werdyngborch zenden</lem>
                  <rdg>senden tho Werdingborch <q>aa</q>.</rdg>
               </app>. de schullen dar vůlmechtich <app>
                  <lem>komen</lem>
                  <rdg>wesen <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app> \ een endygh antword van den vorscreuen stucken <app>
                  <lem>wes</lem>
                  <rdg>to wes <q>aa, ab</q>.</rdg>
               </app> wy. dar by doen wyllen to zeggende. ♦ Ok schal men \ vp <app>
                  <lem>deme zuluen</lem>
                  <rdg>den vorgescreuen <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app> daghe van allen andren saken vnde weruen. <app>
                  <lem>zwyschen</lem>
                  <rdg>z <q>vistnok på rasur A</q>, de twisschen <q>aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. deme ryke van Denemarken vnde <app>
                  <lem>den</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa.</q>
                  </rdg>
               </app> steden ghantzen ende. in beyden zyden gheuen. ♦ Worumme <app>
                  <lem>leuen vrendes</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa</q>
                  </rdg>
               </app> wy iuv. des to vlytygher bydden. dat gy des nicht enlaten gy en senden yo.
                  to deme daghe iuwe vůlmechtighe boden alse vorscreuen ys \ wante werit <app>
                  <lem>also</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa</q>.</rdg>
               </app>. dat gy dar nicht to komen en wolden. zo zyn wy. des to raade worden. dat
                  de <app>
                  <lem>vnsen de</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa.</q>
                  </rdg>
               </app> wy. dar zenden. de schullen vůlmechtich wesen van vnser stede weghen dar
                  endygh antword to gheuende alse vorscreuen ys ♦ <app>
                  <lem>Responsum super hiis petimus improtractum dominis \ consulibus
                        Lubicensibus. ♦ Scriptum in die Margarete uirginis sub secreto
                        ciuitatis Lubicensis quo nos omnes utimur in presenti. Consules et nuncii
                        consulares ciuitatum. Lubeke » Hamburgensis Rozstok Stralessundis Wysmarie
                        Gotlandie Ryge Tarbete. Campensis Dordraci Amsterledamme Zutphanye et
                        Elleborch in data presencium Lubeke rite congregati.</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. aa, </q>Consules et nuncii consulares ciuitatum. Lubeke »
                        Hamburgensis Rozstok Stralessundis Wysmarie Gotlandie Ryge Tarbete.
                        Campensis Dordraci Amsterledamme Zutphanye et Elleborch in data presencium
                        Lubeke rite congregati <q>mgl. ab</q>
                  </rdg>
               </app>
            </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kærlig og venlig hilsen forudskikket med oprigtig hengivenhed. Kære venner.
                        Jeres breve har vi fuldt forstået, hvori I skriver, at I for mangehånde
                        sagers skyld, der vedrører Jeres herre, Jeres land og Jer selv, ikke kunne
                        sende Jeres råds sendebud til dette møde i dag, nemlig på Margretes dag<ref target="drb1"/>, som vi stæder holder her i Lübeck, og endvidere til det
                        møde, det blev vedtaget at holde med kong Oluf af Danmark i Vordingborg
                        førstkommende Skt. Jakobs dag<ref target="drb2"/>. Derfor meddeler vi Jer,
                        at vi på grund af Jeres fravær ikke kan holde mødet i Vordingborg med kong
                        Oluf nu til Skt. Jakobs dag<ref target="drb2"/>, eftersom vi ikke uden Jer
                        der kan drøfte og forhandle ret meget endegyldigt. Og det samme (foreløbige)
                        svar, som vi ville have fået der på grund af Jeres fravær, det har vi nu
                        fået her, eftersom fru dronnin-<pb facs="4658924"/> gen af Norge på
                        nuværende tidspunkt var her. Og med hende har vi indgående forhandlet og
                        drøftet mødet. Og eftersom Jeres (folk) ikke kan komme til mødet, så har
                        dronningen taget afsked med det løfte, at man nu skal spare os for det møde,
                        som vi havde vedtaget at holde i Vordingborg. Og dronningen har lovet at
                        sørge for, at man ikke skal anklage eller kræve os derfor; men vi har her
                        med hende aftalt at holde et andet møde sammesteds i Vordingborg
                        ottendedagen efter førstkommende Vor Frues fødselsdag<ref target="drb3"/>.
                        Hun havde gerne set mødet før, men vi har udsat det så længe, for at I kan
                        have desto mere tid til at sende (bud) dertil. Ligeledes havde vi gerne
                        opsat mødet endnu længere, men hun sagde, at hun ikke kunne være med på
                        noget andet tidspunkt. Derfor, kære venner, beder vi Jer indstændigt, at I
                        endelig ikke afviser at sende fra Jeres råd bud med fuldmagt til det
                        forskrevne møde i Vordingborg, og at de endelig er i Stralsund så tidligt
                        forinden, at de kan sejle af sted til mødet sammen med dem fra Stralsund, da
                        dronningen har sagt til os, at kong Oluf og hun og deres råd fra begge
                        riger, nemlig Danmark og Norge, vil komme til mødet. Desuden har hun sagt
                        til os, at kong Oluf ikke længere vil være genstand for stædernes retskrav,
                        han vil vide et endeligt svar på følgende to punkter, nemlig enten om
                        stæderne vil eftergive ham de krav, som de har mod ham og riget vedrørende
                        sørøveriet, for den velvilje og hjælps skyld, som de til gengæld kan få fra
                        kongen, dronningen og deres råd, eller om stæderne sammen med ham vil
                        henskyde en retslig afgørelse med ham af kravene angående sørøveriet til
                        fyrster og herrer, der er lige velvillige over for begge parter, til hvilket
                        formål hun har nævnt mange. Og eftersom vi mener, at vi hverken med
                        billighed eller ret kan afslå eller nægte at give ham et endeligt svar på de
                        to forskrevne punkter, så har vi derfor vedtaget, at vore bud, som vi sender
                        til det forskrevne møde i Vordingborg, skal komme derhen med fuldmagt til at
                        sige et endeligt svar om de forskrevne punkter, hvad vi vil gøre derved.
                        Desuden skal man på samme møde i alle andre sager og anliggender mellem
                        Danmarks rige og stæderne træffe en fuldstændig afgørelse på begge sider.
                        Derfor, kære venner, beder vi Jer desto mere indstændigt om, at I endelig
                        ikke undlader at sende Jeres bud med fuldmagt til mødet, som det er skrevet
                        foran, for hvis I ikke vil komme dertil, så er vi blevet enige om, at vore
                        (folk), som vi sender derhen, skal have fuldmagt til på vore stæders vegne
                        der at give et endeligt svar, som det er skrevet foran. Vi beder om omgående
                        svar på dette til de herrer rådmænd i Lübeck. Skrevet på den hellige jomfru
                        Margretes dag<ref target="drb1"/> under byen Lübecks sekret, som vi alle
                        anvender i øjeblikket. </p>
            <p>
               <pb facs="4658925"/> Rådmænd og rådssendebud fra stæderne Lübeck, Hamburg,
                        Rostock, Stralsund, Wismar, Gotland, Riga, Dorpat, Kampen, Dordrecht,
                        Amsterdam, Zutphen og Elburg forsamlet retteligt i Lübeck på datoen for
                        nærværende brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">Skt. Margretes dag falder i Nordtyskland på 13. juli. </p>
                  <p n="drb2">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb3"> Jomfru Marias fødselsdag er den 8. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
