<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860725003</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860725003</idno>
            <idno type="dd_serialno">68</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, omtalt i RA. Rentekammeret 2244.241. Commissions-Act contra
                  Wissenbjerg Bønder tome IV p. 1864 (dommen): <hi rend="italic">actor..... fremlagde 3<hi rend="sup">de</hi> gamle fæstebreve til beviis om et slags selvejere, som
                     udi 20 gamle dage haver veret til</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. Rentekammeret 2244.241.
                  Commissions-Act contra Wissenbjerg Bønder tome IV p. 1364. Dansk oversættelse fra
                  1745-47, Efter teksten <hi rend="italic">L.S. (= Locus sigilli)</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Aarbog for Historisk Samfund for Odense og Assens amter 1914 169
                  (dansk oversættelse) — Hist. Tidsskr. 8. rk. V 312; Smaaskrifter tilegnede Aage
                  Friis 20.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504343.webp">4. rk. III nr. 68</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658930.webp">IV:3 nr. 68</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 68. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-07-25"> 1386. 25. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf indskriver de otte mark sølvs jord, som Anders Poulsen har, i sit
                  målgods i Båg herred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504344"/> Olluf af Guds naade konge til Dannemarck og Norge de
                  Schlavers og Gothers og rette arwing til Suerrig ønsker alle som see nerwærende
                  skriftt salighed i herren. ♦ Giører vitterligt, at vi herved tilskrive
                  nerværende vores maalsmand i dend province Baagherred de otte marck sølfs iord,
                  som viiseren Anders Poulsen haver, givendes hannem tillige med vores andre
                  maalsmænd bestandig friehed, dog, saaledes at hand hver aar skall betale til vor
                  bord efter ovenskrevne iords størrelse, hvorforre vi under vores naades behold
                  strengelig forbyde, at ikke nogen af vores advocater eller deres betiente vove sig
                  ved imoed denne vores naade nogen sinde at hendre samme Andreas, saafremt de ælske
                  vores naade ufortørnet, indtil vi for gott befinde at igien kalde nærværende brev.
                  ♦ Givet Nyborg under vores zignete anno domini 1386 Iacobi apostels dag.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde, Danmarks og Norges, de Venders og Goters konge og ret
                        arving til Sverige, ønsker alle, som ser dette brev, salighed i Herren. </p>
            <p> Vi gør vitterligt, at vi herved tilskriver<ref target="drb1"/> vor
                        nærværende målsmænd i herredet Båg herred de otte mark sølvs jord, som
                        brevviseren Anders Poulsen har, idet vi giver ham tillige med vore andre
                        målsmænd evindelig frihed, dog således at han hvert år skal betale til vort
                        bord efter ovenanførte jords størrelse, hvorfor vi under vor nådes
                            fortabelse<ref target="drb2"/> strengt forbyder, at nogen af vore
                        fogeder eller deres officialer drister sig til i modstrid med denne vor
                        nådesbevisning nogensinde at fortrædige samme Anders, såfremt de ønsker vor
                        nåde ubeskåret, indtil vi finder for godt at tilbagekalde nærværende brev.
                        Givet i Nyborg under vort segl i det Herrens år 1386 på apostlen Skt. Jakobs
                        dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Den følgende passage (indtil »evindelig frihed«) er formentlig en
                        unøjagtig gengivelse af den tabte latinske originals tekst. En sammenligning
                        med det på latin og i original bevarede DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770129001'&gt;182&lt;/a&gt;, med
                        hvilket nærværende brev i øvrigt har diktatfællesskab, gør det sandsynligt,
                        at passagen har skullet lyde »indskriver i vort målsgods nærværende
                        brevviser Anders Poulsens otte mark sølvs jord i herredet Båg herred, som
                        han for tiden sidder inde med, idet vi tilstår ham lige friheder med vore
                        øvrige målsmænd«. — Om betegnelserne målsgods og målsmænd, se DRB. II 8 nr.
                            &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200809001'&gt;252&lt;/a&gt;
                        note 1-2 og Kult. leks. XII sp. 118 (art. målsgård). </p>
                  <p n="drb2"> Egentlig 'hvis (du) vil sikre (dig) vor nåde'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
