<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860502001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860502001</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 26×12,5 (plica 2,2). 1-2: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Super
                     quatuor curiis in Hoby in Thornahæret</hi> og derefter med hånd fra omkr. 1500
                     <hi rend="italic">Scotacio per Petrum Mwnck</hi>. Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 105,
                  E 102a Sextern 23 nr. 39, B 30 f. 44 r. nr. 257 samt ÅEReg. f. 101 v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3524 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref II 105 nr. 2214;
                  Reg. Dan. nr. *3210; Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 64 nr. 526.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504312.webp">4. rk. III nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658905.webp">IV:3 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 39. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-05-02"> 1386. 2. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund bevidner, at Peder Munk af Bjårsjøholm og hans hustru
                  fru Anna har skænket Lunds (dom)kirkes bygningsfond halvdelen af deres gods i V.
                  Hoby til afholdelse af een årtid for ham og hans broder Ivar Munk og en anden for
                  ham og hans hustru. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504313"/> Nos Magnus diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Swecie
                  primas et apostolice sedis legatus. ♦ Constare uolumus uniuersis quod sub
                  anno do mini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi> sexto feria quarta proxima post dominicam Quasi modo geniti Lundis in
                  camera nostra presente uenerabili capitulo nostro constitutus personaliter coram
                  nobis uir nobilis Petrus Munk de Byarghusaholm armiger una cum dilecta uxore sua
                  domina Anna fabrice. ecclesie nostre Lundensis medietatem omnium bonorum suorum in
                  Hoby in Thornahæret cum suis pertinenciis ad duo anniuersaria uidelicet unum eciam
                  pro anima sua et anima dilecti fratris sui Ywari Munk bone memorie et alterum
                  eciam pro anima sua et anima dilecte uxoris sue domine Anne predicte. annuatim in
                  choro Lundensi per procuratores memorate fabrice qui nunc sunt seu pro tempore
                  fuerint per quatuor marchas denariorum duobus diebus mediotenus diuidendas.
                  tenenda perpetuo tempore ex deliberato animo donauit scotauit alienauit et ad
                  manus assignauit iure perpetuo possidendam. ♦ Preterea addidit quod si
                  contigerit eum sine liberis uel libero decedere. eo ipso reliqua medietas dictorum
                  bonorum suorum in Hoby cum suis pertinenciis eidem fabrice cedere debeat eciam
                  iure perpetuo possidenda atque extunc premissa anniuersaria per sex marchas
                  denariorum iuxta arbitrium. capituli diuidendas teneri debeant annuatim saluo sibi
                  iure dicta bona quoad uixerit libere retinendi. nisi quod interim quolibet anno
                  quatuor solidos annone pro sustentacione dictorum anniuersariorum soluere sit
                  astrictus. ♦ Subiunxit insuper quod quamdiu ipse uixerit et uxor sua
                  prefata. tunc illa duo anniuersaria pro animabus domine Inge et Ywari predicti
                  diuisim ut premittitur teneantur ♦ In quorum omnium testimonium ad perpetuam
                  memoriam sigillum nostrum una cum sigillo ipsius Petri Munk presentibus duximus
                  apponendum ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas og det
                        apostoliske sædes legat. Vi vil, at det skal stå fast for alle, at i det
                        Herrens år 1386 onsdagen før søndagen Quasi modo geniti mødte personligt for
                        os i vort kammer i Lund i nærværelse af vort ærværdige kapitel den
                        velbyrdige mand Peder Munk af Bjårsjoholm, væbner, med sin elskede hustru
                        fru Anna og skænkede, skødede, afhændede og gav i hænde med velberåd hu at
                        besidde med evig ret til vor Lundekirkes bygningsfond halvdelen af alt sit
                        gods i Hoby i Torna herred med dets tilliggender til to årtider, nemlig den
                        ene for hans sjæl og for hans elskede broders Ivar Munks sjæl — salig
                        ihukommelse — og den anden ligeledes for hans sjæl og for hans elskede
                        hustru fornævnte fru Annas sjæl, som skal holdes hvert år til evig tid i
                        koret i Lund ved omtalte bygningsfonds nuværende og fremtidige værger for
                        fire mark penge, som skal deles ligeligt mellem de to dage. Han tilføjede
                        yderligere, at hvis han skulde dø uden børn, eet eller flere, skulle den
                        anden halvdel af hans omtalte gods i Hoby med dets tilliggender straks
                        tilfalde samme bygningsfond også med evig besiddelsesret, og fornævnte
                        årtider skulle da straks holdes hvert år for seks mark penge at fordele
                        efter kapitlets skøn, idet han forbeholdt sig ret til frit at beholde nævnte
                        gods i sin levetid, dog at han var bundet til i mellemtiden hvert år at
                        betale fire ørtug korn til nævnte årtiders afholdelse. Han føjede endvidere
                        til, at sålænge han selv og hans fornævnte hustru levede, skulle hine to
                        årtider holdes for fru Inges og fornævnte Ivars sjæle, delt på ovennævn-<pb facs="4658906"/> te måde. Til vidnesbyrd om alt dette og til evig
                        erindring har vi ladet vort segl tillige med nævnte Peder Munks segl hænge
                        under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
