<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860628001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">53</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 161 Q8 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Lundebogen p. 161-62 med overskriften <hi rend="italic">Adiudicatum predicte
                     curie</hi>. — <hi rend="italic">Ab:</hi> Vidisse af Malmø byting, tabt, omtalt Lundebogen p. 162
                     <hi rend="italic">Exstat unum uidisse horum duorum adiudicatorum</hi>. (= dette nr. og nr. <ref target="/books/dipdan/1386/dd_13861028001" type="link">116</ref>). <hi rend="italic">Datum in
                     placito ciuili Malmøgis</hi>, og ibid. p. 163 <hi rend="italic">Extat unum uidisse in p. ex
                     placito Malmøgis super utramque litteram adiudicacionis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3533 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504323.webp">4. rk. III nr. 53</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658914.webp">IV:3 nr. 53</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 53. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-06-28"> 1386. 28. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf stadfæster på rettertinget en kendelse afsagt af 12 'odelbønder' og
                  giver i overensstemmelse hermed kapitlet ved (dom)kirken i Lund låsebrev på en
                  gård i Malmø, der uretmæssigt blev tilbageholdt af Niels Eskilsen Gedemand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504324"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Olauus dei gracia.
                  Dacie. Norwegie Sclauorum Gothorumque rex et uerus heres regni Suecie. salutem in
                  domino sempiternam ♦ Exquo in placito nostro iusticiario ueraciter est
                  compertum legitimeque probatum. bona. uidelicet curiam Malmøgis sitam. quamuis per
                  Nicolaum Eskilsson dictum Gedeman sine aliquo iuste approbacionis titulo ad aliqua
                  tempora detentam. exhibitori presencium uenerabili capitulo ecclesie beati
                  Laurencii Lundis. iuramentis xii discretorum uirorum dictorum odhelbønder.
                  adherentibus legittimis testibus adiuratam per ueram possessionis proprietatem
                  plenarie pertinere. nos eidem capitulo ipsam curiam cum pertinenciis suis
                  uniuersis. adiudicamus libere et perpetuo possidendam. predictorum xii iuramenta.
                  tenore presencium confirmantes. ac huic cause perpetuum silencium imponentes.
                  necnon firmiter precipientes. ne quis. cuiuscumque condicionis exstiterit se de
                  dicta curia uel pertinenciis suis contra uoluntatem predicti capituli aliqualiter
                  intromittat ♦ Datum Wardingburgh sub sigillo nostro ad causas anno domini m
                  ccc lxxx sexto. uigilia apostolorum Petri et Pauli teste <app>
                  <lem>Nicho&lt;lao&gt;</lem>
                  <rdg>Nicho <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Drage iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges, de Venders og Goters konge og ret
                        arving til Sveriges rige, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                        Gud. </p>
            <p> Eftersom det på vort retterting sandfærdigt er bragt til vished og lovligt
                        godtgjort, at gods, nemlig en gård i Malmø, skønt den i nogen tid uden noget
                        bevis for retmæssig godkendelse har været tilbageholdt af Niels Eskilsen,
                        kaldet Gedemand, med fuldkommen sand besiddelses ejendomsret tilhører
                        nærværende brevviser det ærværdige kapitel ved Skt. Laurentius' kirke i
                        Lund, efter at den ved 12 gode mænds, kaldet odelbønders<ref target="drb1"/>, ed med dertil knyttede lovlige vidner er blevet tilsvoret det, tildømmer
                        vi samme kapitel denne gård med alle dens tilliggender at besidde frit og
                        til evig tid, idet vi med dette brev bekræfter fornævnte tolv mænds ed og
                        påbyder evig tavshed om denne sag samt strengt befaler, at ingen, uanset
                        hans stilling, på nogen måde befatter sig med nævnte gård eller dens
                        tilliggender mod fornævnte kapitels vilje. Givet i Vordingborg under vort
                        rettertingssegl i det Herrens år 1386 dagen før apostlene Peters og Paulus'
                        dag med Niels Drage, vor justitiar, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'odelbønder', dansk ord i den latinske text. I skånsk ret skulle
                        stridigheder om jord afgøres af et 12-mandsnævn af 'odelbønder' (d.v.s.
                        selvejere), se Sk. L. §§ 11,13-14, 29, 47, 5 56, 68-69, 72, 80, 83-84 og
                        birkeret for Malmø (DGK IV 45 8 5). I kraft af Valdemar 4.s privilegium af
                        1360 23. december (DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13601223001'&gt;395&lt;/a&gt; = DGK
                        IV 32) §4 kunne borgerne i Malmø ikke stævnes uden for byen til andre
                        domstole end kongens retterting. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
