<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13861101001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13861101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">120</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> orig. indgået til Reval, tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Riga, Latvijas PSR Centralais
                  Valsts Věstures Arhivs: Riga stadsarkiv. Transsumpt [1386] 10. november af
                  rådmændene i Reval. — <hi rend="italic">Ab:</hi> Transsumpt af rådmændene i Reval indgået til
                  Dorpat, tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 204 nr. 208 — Reg. Dan. nr. *3233.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504403.webp">4. rk. III nr. 120</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658975.webp">IV:3 nr. 120</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 120. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-11-01"> [1386]. 1. november 
               <note>
                  <p> Spørgsmålet om Wulf Wulflams tilgodehavende behandledes på hansedagen i Lübeck
                  1386 28. oktober (<ref target="13861028003" type="link">nr. 118</ref>). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes rådssendebud meddeler de livlandske stæder, at de har lovet Wulf
                  Wulflam 1000 mark lybsk til dækning af hans udgifter vedrørende borgene i Skåne og
                  fredsskibene, og beder dem opkræve pundtold til betaling af de 1000 mark lybsk og
                  an dre udgifter, ligesom der vil blive opkrævet pundtold i Lübeck, Wismar,
                  Rostock, Stral<pb facs="4504404"/>sund og i de preussiske stæder. Flamlænderne har
                  istedet for det aftalte møde 11. november i Køln foreslået et andet i Holland
                  eller Zeeland, hvilket skal drøftes ide enkelte stæders råd. Forhandlingerne i
                  Vordingborg med kong Oluf har fundet sted, beretning om mødet vil blive sendt til
                  de livlandske stæder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Salutacione dilectionalis amicicie cum omnis boni desiderio premissa ♦
                  Leuen vrendes ♦ Als gi wol vernomen hebben/ wo dat de ghemenen stede
                  Wulveken Wulflam noch gheldes plichtich sin van den sloten uppe Schone/ vnde ock
                  van den vredeschepen/ dar he vakene vnde vele vmme ghemanet heft/ des is he hir
                  vor vns ghewesen / vnde heft vns van der ghemenen stede weghene/ dar swarliken
                  vnde hoghe vmme ghemanet/ ♦ Vnde dar vmme dat wy/ des vare hadden/ dat he
                  vns alle noch swarliker vnde hogher dar vmme manen scholde/ vnde dat vnghemack
                  vnde schade dar van entstaen mochte/ so hebbe wy dat vp vns ghenomen van der
                  ghemenen stede weghene/ vnde hebben eme gheredet tho gheuende by dusent marcken
                  L{uv}bisch vor alle ansprake vnde maninge/ de he heft tho den steden. ♦ Vnde
                  hir vmme so hebben wy/ de van den steden hir tho zamene sin/ dat mit eendracht
                  gheannamet/ dat men teeghent iaer van lichtmessen neghest tho komende erst
                  anstaende schal vpboren dat puntghelt/ hir tho Lubek/ tůr Wismer/ tho Rostock tho
                  deme Stralessunde/ vnde in den steden in Pr{uv}czen/ als van deme <app>
                  <lem>punt</lem>
                  <rdg>
                     <q>gennemstreget</q> lb <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> grote .ii. penninge Lubisch by eeden/ mit dem puntghelde tho betalende
                  Wulueken Wulflamme de vorschreuen dusent marc Lubisch. vnde. ock andere schulde
                  vnde koste <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> den steden anliggende zin/ ♦ Wor vmme wy iw vrentliken bidden/ dat gi
                  des nicht en laten/ gi nenemen ock io dat puntghelt vp in iuwen steden in Lyflande
                  tho der ghemenen stede behůf/ in der wys als vorgheschreuen iisv Vortmer als gi
                  wol vernomen hebben wo dat mit den Vlamingen was gheannamet/ een dach tho holdende
                  vp sente Mertins </p>
            <p>
               <pb facs="4504405"/>dach neghest tho komende tho Kolne/ den dach hebben de
                  Vlaminge vns wedder gheboden in eren breuen / ludende als de copie<ref target="dd1"/> inneholt de in dessem breue besloten ys/ vnde also ze begheren/ dat wy <app>
                  <lem>andre</lem>
                  <rdg>n <q>med overflødig stav Aa</q>.</rdg>
               </app> daghe mit en wolden holden in Holland edder in Zeeland / dat hebbe wy stede
                  tho rucge ghetoghen in vnsen rad/ vnde wes wy dar ane tho rade werden / dat schal
                  jw wol tho wetende werden/ ♦ Ock hebbe wy gheholden den dach de mit koningk
                  Olaue ghenomen was tho Werdingkborgh/ vnde wes wy dar gheworuen hebben / dat schal
                  iw wol tho wetende werden/ ♦ Omnipotens uos in euum conseruet ut optamus </p>
            <p> Scriptum in festo omnium sanctorum sub secreto ciuitatis Lubicensis quo nos
                  utimur in presenti.</p>
            <p> Nuncii consulares communium ciuitatum maritimarum in data presencium. Lubeke ad
                  placita congregati. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658976"/>Kærlig og venskabelig hilsen med ønsket om alt godt til
                        forn. Kære venner. Da I bestemt har hørt, hvorledes de menige stæder endnu
                        skylder Wulf Wulflam penge for borgene i Skåne og også for fredsskibene, som
                        han tit og ofte har manet om, så har han været her for os og har manet os på
                        de menige stæders vegne stærkt og kraftigt om det. Og da vi frygtede, at han
                        skulle mane os alle endnu stærkere og kraftigere om det, og at der kunne
                        opstå besvær og skade deraf, så har vi på de menige stæders vegne påtaget os
                        det og har lovet at give ham omtrent tusind mark lybsk (som betaling) for
                        alt krav og al maning, som han har til stæderne. Og herom har vi, som er her
                        sammen fra stæderne, vedtaget i enighed, at man næste år begyndende med
                        førstkommende kyndelmisse<ref target="drb1"/> skal opkræve pundtolden her i
                        Lübeck, i Wismar, i Rostock, i Stralsund og i stæderne i Preussen, nemlig af
                        hvert pund grot 2 penninge lybsk under ed for med pundtolden at betale Wulf
                        Wulflam de forskrevne tusind mark lybsk og også anden gæld og omkostninger,
                        som vedrører stæderne. Derfor beder vi Jer venligt om, at I endelig ikke
                        undlader at opkræve pundtolden i Jeres stæder i Livland til de menige
                        stæders nytte på den vis, som der er skrevet foran. Ydermere, da I bestemt
                        har hørt, hvorledes det var vedtaget med flamlænderne at holde et møde i
                        Köln på førstkommende Skt. Mortensdag<ref target="drb2"/>, det møde har
                        flamlænderne meldt afbud til over for os i deres breve med den ordlyd, som
                        den afskrift indeholder<ref target="drb3"/>, der er vedlagt dette brev; og
                        eftersom de begærer, at vi vil holde et andet møde<ref target="drb4"/> med
                        dem i Holland eller i Zeeland, det har vi stæder bestemt at indbringe for
                        vort råd; og hvad vi beslutter derom, det skal nøje blive meddelt Jer.
                        Endvidere har vi holdt det møde i Vordingborg, som var aftalt med kong Oluf,
                        og hvad vi har forhandlet der, det skal nøje blive meddelt Jer. Måtte den
                        almægtige bevare Jer i evighed, som vi ønsker. Skrevet på allehelgens fest
                        under byen Lübecks sekret, som vi bruger for nærværende. </p>
            <p> De almindelige søstæders rådsudsendinge, forsamlet til møde i Lübeck på
                        datoen for nærværende brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. februar. </p>
                  <p n="drb2">11\\. november. </p>
                  <p n="drb3"> ikke bevaret. </p>
                  <p n="drb4"> 'andre daghe' egtl. 'andre møder'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
