<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860928001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">100</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Stadfæstelse 1436 6. december af hertug Adolf 8. af
                  Slesvig (Aabenraa LA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen IV 3222; Corpus statut. Slesvic. III 2. afd. 125; Danmarks
                  gl. Købst.lovgivn. I 234 nr. 3; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 456 nr. 663 — Reg.
                  Dan. nr. *3226; Rep. nr. 3554.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504382.webp">4. rk. III nr. 100</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658960.webp">IV:3 nr. 100</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 100. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Danmarks gl. Købst.lovgivn.:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-09-28"> 1386. 28. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tønder </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Adolf 7. af Holsten og Stormarn vidimerer og stadfæster hertug Valdemars
                  brev af 1354 11. juni. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Van godesgnaden wii Alff, greue to Holsten vnde Stormarn, embeden ewigen h{ee}il
                  an gode allen den yennen, de desse iegenwardige scrifft zeen, bekenne wii tugende
                  opembar an dessem breue, dat wii an iegenwardicheit vnser leuen radgeuen
                  ichteswelke besegelde breue leten lesen an vnser iegenwardicheit vnde hebben
                  geseen besegelt, vor middelst dem hertogen van Iutlande vnse leuen b{ue}lude, de
                  dar wonen in Lutteken Tunderen, gegeu{ee}n vnde gelenet vp ere frigheide an dessen
                  worden ♦ Van godesgnaden Woldemar hertogh in Iutlande (etc. = Dipl. Dan. 3.
                  rk. IV nr. <ref target="_13540611003" type="link">126</ref>) ♦ Vnde wii
                  greue Alff hebben vor vns genomen desse vorscreuene breue vnde hebben se vor vns
                  laten lesen vnde geseen walbesegelt van vulbort wegene vnde behegelcheit vnser
                  erbenomeden radgeuen, stedigen vnde vestighen vnde vulborden vnde willen dar en
                  bouen, dat dat van vns, vnsen eruen vnde nakomelingen, vogeden, weruesluden vnde
                  vndervogeden dat vestliken sunder yenigerleie mynneringhe schole geholden werden.
                  ♦ Weret ok dat desse breff, also vormiddelst vns gevestiget vnde tolaten,
                  ienigen schaden, vorsumenisse edder vorderff neme in eneme gantzen edder <pb facs="4504383"/> in enem dele, dat en schal en nenerleiewiis schaden edder to
                  rugghedriuen, sunder se scholen vast bliuen in aller kreffte erer venynge vnde
                  willen se aldus van enem iszliken to ewigen tiden sunder weddersprake to holdende.
                  ♦ Desses to tugnisse hebbe wii vnse ingesegel henget heten neden an dessen
                  breff. ♦ Geuen to Tunderen na godes bort dusent iar drehundert iar dar na in
                  dem sos vnde achtentigestem iare ame auende sunte Micahelis des hilgen ertze
                  engels. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Adolf, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, sender evig hilsen med
                        Gud til alle dem, der ser dette nærværende brev, (og) vi erkender og
                        bevidner åbent med dette brev, at vi i nærværelse af vore kære råd-<pb facs="4658961"/> givere lod oplæse i vor nærværelse og har set beseglet
                        nogle beseglede breve, der af hertugen af Jylland er givet og tilstået vore
                        kære byfolk, der bor i Lille Tønder, på deres privilegier, af følgende
                        ordlyd: Valdemar, af Guds nåde hertug i Jylland (o.s.v. = DRB. III 4 nr.
                            <ref target="/books/dipdan/1354/dd_13540611003" type="link">126</ref>).
                        Og vi grev Adolf har haft for os disse forskrevne breve og har ladet dem
                        læse for os og set dem velbeseglet med samtykke og velvilje af vore
                        fornævnte rådgivere og bekræfter og stadfæster og forordner og vil
                        derudover, at det skal overholdes fast af os, vore arvinger og efterkommere,
                        fogeder, embedsmænd og underfogeder uden nogen afkortning. Hvis endvidere
                        dette brev, således som det er stadfæstet og tilstået af os, lider nogen
                        skade, forsømmelse eller fordærv i sin helhed eller i en del, det skal på
                        ingen måde skade eller modvirke dem<ref target="drb1"/>; men de skal
                        forblive fast i al deres fastheds kraft, og vi vil, at de holdes således af
                        enhver til evige tider uden modsigelse. Til vidnesbyrd om dette har vi ladet
                        hænge vort segl for neden under dette brev. </p>
            <p> Givet i Tønder i året efter Guds byrd trettenhundrede og seksogfirs dagen
                        før den hellige ærkeengel Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. de nævnte breve. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
