<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13861123001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13861123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">125</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XXII, 18. Perg., beskadiget, skriften afslidt langs foldningerne,
                  27×7,3 (plica 1,4). 1-4: Seglsnit. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium (under
                  1391), afskrift af Langebek med bemærkningerne <hi rend="italic">Orig membr mutil. in Bb.Ac.Hafn.
                     1763</hi> og <hi rend="italic">Sigilla absunt.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. udat. nr. 359 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 269
                  nr. 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504410.webp">4. rk. III nr. 125</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658981.webp">IV:3 nr. 125</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 125. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-11-23"> 1386. 23. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Jensen, ridder, skøder en gård i Tåstrup til Store Heddinge kirkes
                  bygningsfond mod, at præsten sammesteds afholder en ugentlig messe til bod for
                  hans sjæl. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504411"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Henricus Ienson miles
                  salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. quod recognosco
                  me per presentes uita prospera. bona mea. uidelicet. unam curiam in Thorsterp
                  sitam ad quam dimidium bol terre in censu adiacet cum pertinenciis suis uniuersis
                  nullis exeptis ad fabricam ecclesie Heddingæ maglæ et ad mensam sacerdotis ibidem
                  condonasse et in perpetuum possidenda libere scotasse. ita quod presbiter ipsius
                  ecclesie unam missam in ipsa ecclesia in remedium anime mee in qualibet septimana
                  absque omni dubio faciat celebrari perpetuis temporibus duraturam. adiecto eciam
                  quod me uiuente ipsam curiam in possessione me[a] habeam. ipsa uero curia cum
                  pertinenciis suis [p]ost mortem meam ad utilitatem et commodum ecclesie et
                  sacerdotis utique cedat absque reclamacione quorumcumque ♦ In cuius rei
                  testimonium [si]gillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet domini
                  Folkmari militis. Hemmingi Tueson de Byerkerp et Ebbonis Iacobi [presentib]us est
                  appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxxx<hi rend="sup">o</hi> vi<hi rend="sup">o</hi> die beati Clementis pape.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik Jensen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg, der er
                        ved godt helbred, med dette brev har skænket og frit skødet mit gods, nemlig
                        en gård i Tåstrup, hvortil ligger et halvt bol skyldjord, med alle dens
                        tilliggender, intet undtaget, til Store Heddinge kirkes bygningsfond og til
                            <pb facs="4658982"/> præstebordet sammesteds, at besidde til evig tid,
                        således at præsten ved denne kirke hver uge til bod for min sjæl uden for al
                        tvivl skal lade en messe holde i denne kirke, og det skal vedvare til
                        evindelige tider — ligeledes med den tilføjelse, at jeg, så længe jeg lever,
                        skal have denne gård i min besiddelse, men at denne gård med sine
                        tilliggender efter min død skal gå til kirkens og præstens nytte og tarv
                        uden indsigelse fra nogen som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                        under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig hr.
                        Folmer, ridder, Hemming Tuesen af Bjælkerup og Ebbe Jakobsen. Givet i det
                        Herrens år 1386 på den hellige pave Clemens' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
