<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860702003</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860702003</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lucca, Archivio di Stato. Diplomatico, Opera di S. Croce. Perg.
                  17,9-16,9×49,8, ingen plica eller seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Di ducati iiii<hi rend="sup">c</hi> pagati per lettera di Bonagiunta da Cologna</hi> og <hi rend="italic">La
                     quittantia di Piero Ugolini et multe altre ragioni di esso con uero debito do
                     poi per lettere di Buonagiunta.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> A. Esch, Das Archiv eines Lucchesischen Kaufmanns an der Kurie
                  1376-87, 163 nr. 45.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504325.webp">4. rk. III nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658915.webp">IV:3 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 56. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-07-02"> 1386. 2. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Vidnesbyrd udfærdiget af notaren Buzio Sanse, borger i Rom, at biskop Valdemar af
                  Odense har kvitteret vekselereren Pietro Ugolini fra Lucca for udbetaling af 400
                  gulddukater i kraft af en veksel udstedt 21. april 1386 i Köln af Bonaiunta
                  Dardagnini fra Lucca. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504326"/> In nomine domini amen. Anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxvi<hi rend="sup">o</hi> pontificatus domini Urbanidiuina
                  prouidentia pape sexti indictione viiii<hi rend="sup                         ">a</hi> mensis iulii die secundo. in presencia mey
                  notarii. et testium infrascriptorum. ad hec specialiter uocatorum et rogatorum
                  reuerendus pater. et dominus dominus <app>
                  <lem>Woldemare</lem>
                  <rdg> = Woldemarus.</rdg>
               </app>episcopus <app>
                  <lem>Ocboniensis</lem>
                  <rdg> = Otthoniensis.</rdg>
               </app> de Alamania. sua bona propria libera spontanea uoluntate fecit generalem.
                  renumptiationem. refutationem. finem quietationem absolutionem liberationem. et
                  pactum de ulterius non <app>
                  <lem>petendo</lem>
                  <rdg> o <q>rettet fra</q> e <q>A</q>.</rdg>
               </app>. perpetuo. Petro Hugolini <app>
                  <lem>cansori</lem>
                  <rdg> = campsori </rdg>
               </app> de Luca. et nunc moram trahenti in urbe in Regione Pontis presenti
                  recipienti et legitime stipulanti pro se et Bonacurso Bocii de dicta Luca et <app>
                  <lem>mihi</lem>
                  <rdg>
                     <q>A's</q> m <q>med overskrevet</q> i <q>gengives således her og i det
                           følgende i henhold til A. Cappelli, Dizionario di Abbreviature latine ed
                           italiane 210.</q>
                  </rdg>
               </app> notario presenti et recipienti pro dicto Bonacurso de omnibus et singulis
                  iuribus et actionibus realibus et personalibus. utilibus et directis tacitis uel
                  expressis. ipothecariis seu mistis. quas et que prefatus dominus episcopus habet
                  sibique competiuit et in futurum habere. et sibi competere quomodolibet possit
                  contra dictos Petrum \ et Bonacurso. et quemlibet ipsorum pretestu et occasione <app>
                  <lem>quatrangitorum</lem>
                  <rdg> = quadringentorum.</rdg>
               </app> ducatorum boni auri. et legitimi ponderis. uigore cuiusdam littere cambii
                  et solutionis facte in <app>
                  <lem>Colondia</lem>
                  <rdg>med overflødig nasalstreg.</rdg>
               </app> et date in dicta Colondia. uidelicet/ die. xxi mensis aprilis presentis
                  anni predicti scripte per <app>
                  <lem>Bonaiunto</lem>
                  <rdg> = Bonaiunta</rdg>
               </app> Dardagnini de dicta Luca. in &lt;C&gt;o&lt;l&gt;onia commorantem. ♦
                  Item et occasione cuiuscumque quantitatis pecunie aut cuiuscumque debiti seu rey.
                  in quibus dicti Petrus Bonacurso et Caro dicto domino episcopo tenebantur seu
                  teneri poterant aut obligati seu adscripti eidem domino episcopo apparebant
                  quandocumque. et qualitercumque. tam ex uigore littere predicte quam ex contractu
                  quam etiam ex quacumque causa usque in presentem diem. absoluens et liberans
                  prefatus dominus episcopus supradictos Petrum. et me notarium presentes et
                  recipientes pro dictis Bonacurso et Caro et quolibet ipsorum et eorum et cuiusque
                  ipsorum heredum et bona. per acceptilationem. et aquilianam stipulationem<ref target="dd1"/> legitime interponens ab omnibus et prefatus Petrus Bonacurso et Caro seu
                  aliquis ipsorum eidem domino episcopo hactenus tenebantur seu obligati apparebant
                  seu teneri. et obligatos esse poterant ex aliquo instrumento littera scriptura seu
                  ex alia quacumque causa hanc autem renump<pb facs="4504327"/>tiationem.
                  refutationem. et finem <app>
                  <lem>quietationem</lem>
                  <rdg>a <q>udbedret A</q>.</rdg>
               </app>. absolutionem. liberationem. et pactum de ulterius non petendo. et omnia. <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>udbedret A</rdg>
               </app> singula supra et inscripta dictus dominus <app>
                  <lem>Vitemare</lem>
                  <rdg>= Woldemarus.</rdg>
               </app>. episcopus predictus eidem Petro. et mihi notario presentibus et
                  recipientibus. predictis Bonacurso et Caro fecit pro eo. quod prefatus dominus
                  episcopus co ram me notario et testibus rescriptis presentialiter manualiter. et
                  numeraliter habuit et recepit. iiii<hi rend="sup">c</hi>, ducatos boni auri et
                  legitimi ponderis. ♦ De quibus quidem. iiii<hi rend="sup">c</hi>. ducatis
                  dictus dominus episcopus. post dictam manualem receptionem se bene quietum
                  contentum et pacatum uocauit et renumptiauit exceptioni non habitorum non
                  solutorum non receptorum non numeratorum non ponderatorum. et non electorum
                  dictorum .iiii<hi rend="sup">c</hi>. ducatorum. et omnibus. et singulis
                  exceptionibus et defensionibus iuris et facti quibus dictus dominus episcopus.
                  contra hunc presentem contractum uel aliquam sui partem uenire uti tueri et se
                  quomodolibet defendere possit. ♦ Renumptians ex certa scientia et expresse.
                  promittens prefatus dominus episcopus dicto Petro et mihi notario presentibus et
                  recipientibus pro se. et ut supra dictum est. quod de dictis .iiii.<hi rend="sup">c</hi> ducatis et iuribus ipsorum contra dictos Petrum Bonacurso et Caro / et
                  quemlibet ipsorum. eiusque iura et bona. competentia ut superius est expressum aut
                  aliqua earum parte uel <app>
                  <lem>earum</lem>
                  <rdg> = eorum</rdg>
               </app> aut alicuius <app>
                  <lem>ipsarum</lem>
                  <rdg> = ipsorum </rdg>
               </app> occasionibus uel <app>
                  <lem>pretestu</lem>
                  <rdg> = pretextu.</rdg>
               </app> prefatus dominus episcopus per se uel per alium seu alios eius nomine nulli
                  alie parte uniuersitati uel loco capitulo uel conuentui aliquam uenditionem
                  dationem donationem cessionem et concessis obligatis alienationem seu contractum
                  aliquem hactenus fecit nec fieri stat nec facienti consensiit tacite uel ex presse
                  in preiudicium presentis contractus. et dictorum Petri Bonacurso. et Caro eorumque
                  heredibus. et successoribus. aut eorum <app>
                  <lem>bona</lem>
                  <rdg> = bonis. </rdg>
               </app>. ac iurandi promittens prefatus dominus episcopus ut supra prefato Petro et
                  mihi notario presenti et recipienti ut supra litem causam questionem uel
                  controuersiam aliquam ♦ Eidem Petro recipienti ut supra aut eorum heredibus
                  et successoribus occasionibus supradictis ullo tempore non monere nec inferre uel
                  moneri uel inferri facere uel monenti uel inferenti consentire. et si premissorum
                  contrarium aliquo tempore appareret. et propterea. aut occasionibus predictorum
                  dicti Petrus Bonacurso. et Caro aut aliquis ipsorum <app>
                  <lem>da&lt;m&gt;pnum</lem>
                  <rdg>dapnum <q>A</q>.</rdg>
               </app>aliquod incurrerent et expensas aliquas fecerint. interesse aliquod passi
                  fuerint tam in iudicio quam extra iudicium prefatus dominus episcopus. eidem Petro
                  et mihi notario presenti et recipienti ut supra. promisit et per <app>
                  <lem>solle&lt;m&gt;pnem</lem>
                  <rdg>sollepnem <q>A</q>.</rdg>
               </app>. et legitimam stipulationem conuenit <pb facs="4504328"/> se eisdem Petro
                  Bonacurso. et Caro dictas. expensas dampnum et interesse ad integrum reficere et
                  restituere ac emendare de aliis bonis suis. ipsosque Petrum Bonacurso et Caro bona
                  et iura ipsorum conseruare penitus sine <app>
                  <lem>da&lt;m&gt;pno]</lem>
                  <rdg>dapno <q>A</q>.</rdg>
               </app>. de quibus quidem <app>
                  <lem>da&lt;m&gt;pnis</lem>
                  <rdg>dapnis <q>A</q>.</rdg>
               </app>. expensis et interesse predictus dominus episcopus stare. et credere uoluit
                  solo simplici successore dictorum Petri <app>
                  <lem>Bonacurs&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>Bonacursi <q>A</q>.</rdg>
               </app> et Caro suorumque heredum. et successorum siue proclamatione alicuius
                  crimine siue alicuius. iudicis taxatione siue arbitrio seu arbitratu alterius boni
                  uiri. uolens prefatus dominus episcopus pro predictis omnibus et singulis posse
                  cogi compelli <app>
                  <lem>constrigni</lem>
                  <rdg> = constringi.</rdg>
               </app>. et conueniri. ubique locorum et fori. et omni tempore tam utili quam
                  feriato quibus feriis et feriatis diebus. ♦ Renumptiauit expresse.
                  renumptiauit etiam legi cedebonis<ref target="dd2"/>. cessionis bonorum beneficio priuilegio fori et illi legi qua cauetur quod
                  si debitor non habuerit aurum argentum uel aliquod mobile quibus posset sicut <app>
                  <lem>s[ati]sfacere</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab A.</q>
                  </rdg>
               </app> creditori suo quod possit offeri de stabilibus. et omnibus aliis. legibus
                  iuribus auxiliis et beneficiis. statutis consuetudinibus quarumque <app>
                  <lem> ci&lt;ui&gt;tatis</lem>
                  <rdg>citatis <q>A</q>.</rdg>
               </app> communitatis terrarum et castrorum factis et fiendis quibus dictus dominus
                  episcopus se quomodolibet defendere possit. ♦ Renumptians ex certa scientia
                  et expresse pro quibus omnibus et singulis firmiter obseruandis. et plenarie.
                  adimplendis dictus dominus episcopus obligauit et pignori posuit eidem Petro et
                  mihi notario presenti et recipienti ut supra dictum est omnia eius bona mobilia.
                  et inmobilia presentia et futura. eaque bona quantum ad hec prefatus dominus
                  episcopus se dictorum Petri <app>
                  <lem>Bonacurs&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>Bonacursi <q>A</q>.</rdg>
               </app>. et Caro nomine et pro eis constituit tenere et possidere ♦ Que
                  quidem omnia et singula supradicta prefatus dominus episcopus pro se suisque
                  heredibus et successoribus. eidem Petro et mihi notario presenti et recipienti ut
                  supra pro se et ut supradictum est eorumque heredibus et successoribus promissis
                  et per sollempnem et legitimam stipulationem conuenit ac corporaliter ad sancta
                  dey euangelia tactis sacrosanctis scripturis iurauit semper et perpetuo rata grata
                  et firma habere attendere et obseruare et in nullo umquam tempore contra facere
                  uel uenire aliqua ratione uel ingenio de iure uel de facto sub ipotheca et
                  obligatione predicta. et pena unius libre auri qua pena soluta uel non hec omnia
                  et singula supradicta semper et perpetuo firma perdurent \ </p>
            <p> Actum Rome in Regione Pinee. uidelicet / in domo habitationis dicti domini
                  episcopi presentibus hiis testibus scilicet / Iohanne op dem Perde clerico <app>
                  <lem>Bremensis</lem>
                  <rdg> r <q>rettet A.</q>
                  </rdg>
               </app> dio <pb facs="4504329"/> cesis. <app>
                  <lem>Heurmanno</lem>
                  <rdg> = Hermanno.</rdg>
               </app> de Amborch Bremensis diocesis » Blaxino Iohannis Venture de Asti. et
                  Gregorio Petri. Gratie de Florentia ad predicta uocatis specialiter et rogatis Et
                  ego Butius Sanse ciuis Romanus dey gratia. imperiali auctoritate notarius publicus
                  quia predictis omnibus et singulis interfui eaque scripsi et publicaui rogatus
                  meumque signum apposui consuetum \ (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>). </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herrens navn amen. I det Herrens år 1386, i hr. Urban 6.s, ved Guds forsyn
                        paves, pontifikat, i den 9. indiktion, den anden juli, i nærværelse af mig
                        notar og nedenfor anførte vidner, der særligt var tilkaldt og anmodet derom,
                        gjorde den ærværdige fader og herre, hr. Valdemar, biskop af Odense i
                            Tyskland<ref target="drb1"/>, af egen god, fri vilje og af egen drift
                        generelt afkald, gendrivelse, afslutning, kvittering, afløsning, frigørelse
                        og aftale om til evig tid ikke at rejse yderligere krav over for Pietro
                        Ugolini, vekselerer<ref target="drb2"/> fra Lucca, der nu opholder sig i Rom
                        i Rione Ponte<ref target="drb3"/>, og som var til stede og tog imod og på
                        lovformelig vis gav tilsagn for sig selv og Bonaccurso Bocii fra nævnte
                        Lucca og til mig nærværende notar, som modtog dem på omtalte Bonaccursos
                        vegne med hensyn til hver enkelt rettighed og klage angående ting eller
                        personer, brugsret eller ejendom, stiltiende eller ud-<pb facs="4658916"/>
                        talt, om lån eller med blandet formål<ref target="drb4"/>, som fornævnte hr.
                        biskop har haft, og som tilkom ham og som han i fremtiden ville kunne have
                        eller som ville kunne tilkomme ham imod de nævnte Pietro og Bonaccurso og
                        hver især af dem på grund af og i anledning af firehundrede dukater af godt
                        guld og lovlig vægt i kraft af betaling, som havde fundet sted i Köln og af
                        et brev om veksling<ref target="drb5"/> udstedt i samme Köln, skrevet nemlig
                        den 21. april i dette fornævnte år af Bonaiunto Dardagnini fra nævnte Lucca
                        og bosat i Köln. </p>
            <p> Fremdeles og i anledning af et hvilket som helst pengebeløb eller hvilken
                        som helst gæld eller genstand, for hvilke de nævnte Pietro Bonaccurso og
                        Caro stod eller kunne stå i skyld og gæld til nævnte hr. biskop, eller for
                        hvilke de når som helst eller på en hvilken som helst måde viste sig
                        skriftligt forpligtede over for samme hr. biskop, såvel i kraft af fornævnte
                        brev, som af aftale og ligeledes af enhver anden grund indtil denne dag,
                        løste og frigjorde fornævnte hr. biskop ovennævnte Pietro og mig notaren -
                        vi der var til stede og modtog på vegne af de omtalte Bonaccurso og Caro og
                        hver især af dem og deres og hver af deres arvinger — og (deres) gods ved
                        befrielse for det modtagne<ref target="drb6"/>, idet han lovligt gjorde den
                        aquilianske kontrakt<ref target="drb7"/> gældende, fra enhver gæld og
                        genstand og ovennævnte 400 dukater og fra alt, hvortil fornævnte Pietro
                        Bonaccurso og Caro eller nogen af dem hidtil stod i skyld og gæld til samme
                        hr. biskop eller viste sig at være det eller havde kunnet være det i kraft
                        af noget aktstykke, brev, dokument eller af nogen anden årsag. Men nævnte
                        hr. Valdemar, fornævnte biskop, gjorde dette afkald, denne gendrivelse og
                        afslutning, kvittering, afløsning, frigørelse og aftale om ikke at rejse
                        yderligere krav, og alt dette ovenfor skrevne over for samme Pietro og mig
                        nærværende notar, vi som var til stede og som tog imod på vegne af fornævnte
                        Bonaccurso og Caro, fordi fornævnte hr. biskop i nærværelse af mig notaren
                        og andetsteds indførte vidner fik og modtog, nærværende, i hånden og optalt,
                        400 dukater af godt guld og lovlig vægt. </p>
            <p> Efter at have modtaget disse 400 dukater i hånden erklærede nævnte hr.
                        biskop sig med hensyn til dem beroliget, tilfreds og fredelig sindet og
                        afstod fra forbeholdet om, at han ikke havde fået de nævnte 400 dukater, at
                        de ikke var blevet erlagt, modtaget, optalt, vejet og prøvet, samt fra
                        ethvert forbehold eller forsvar efter retten eller i gerning, hvormed nævnte
                        hr. biskop kunne gå imod, bruge, beskytte eller på nogen måde forsvare sig
                        mod denne nærværende kontrakt eller nogen del deraf. Omtalte hr. biskop gav
                        med sikker viden for sit vedkommende afkald og lovede udtryk-<pb facs="4658917"/> keligt nævnte Pietro og mig notaren, der var til stede
                        og modtog, og — således som det er blevet sagt ovenfor angående omtalte 400
                        dukater og rettighederne dertil mod nævnte Pietro Bonaccurso og Caro og hver
                        af dem og hans tilkommende rettigheder og gods, som det er udtrykt ovenfor,
                        eller nogen del deraf eller nogen lejlighed eller påskud, som kommer fra dem
                        eller en del af dem — at fornævnte hr. biskop personligt eller ved en eller
                        flere andre i hans navn hidtil har gjort hverken salg, bortgivelse,
                        bortskænkning, afståelse, afhændelse — idet det givne er behæftet med
                        forpligtelser — eller nogen kontrakt til fordel for nogen anden part,
                            samfund<ref target="drb8"/>, stiftelse, kapitel eller kloster, ejheller
                        står han i begreb med at gøre det<ref target="drb9"/>, eller har stiltiende
                        eller udtrykkeligt samtykket i handlingen til skade for denne kontrakt og de
                        nævnte Pietro Bonaccurso og Caro, deres arvinger og efterfølgere eller deres
                        gods. Og fornævnte hr. biskop lovede under ed som ovenfor fornævnte Pietro
                        og mig notaren, der var til stede og tog imod som ovenfor, ikke på noget
                        tidspunkt over for samme Pietro, som tog imod som ovenfor nævnt, deres
                        arvinger og efterfølgere, under ovennævnte påskud at tilskynde til eller
                        påføre eller lade tilskynde til eller påføre nogen proces, retssag, anklage
                        eller trætte, eller samtykke i at det sker. Og hvis det modsatte af det
                        tidligere omtalte på noget tidspunkt måtte vise sig, og nævnte Pietro
                        Bonaccurso og Caro eller nogen af dem på grund deraf eller i anledning af
                        fornævnte led tab, satte sig i udgifter eller pådrog sig
                            opfyldelsesinteresse<ref target="drb10"/>, såvel for domstol som
                        udenfor, lovede fornævnte hr. biskop samme Pietro og mig nærværende og
                        modtagende notar som ovenfor og aftalte ved højtideligt og lovligt tilsagn,
                        at han til samme Pietro Bonaccurso og Caro ville fuldstændigt tilbagebetale,
                        erstatte og afhjælpe de omtalte udgifter, tab og opfyldelsesinteresse<ref target="drb10"/> af andet gods, som tilhører ham, og holde disse Pietro
                        Bonaccurso og Caro, deres ejendom og rettigheder fuldstændigt skadesløse.
                        Men med hensyn til disse tab, udgifter og opfyldelsesinteresse<ref target="drb10"/> ville fornævnte hr. biskop stå inde for og acceptere
                        krav kun fra en enkelt efterfølger eller arving<ref target="drb11"/> efter
                        omtalte Pietro Bonaccurso, Caro og deres arvinger og efterfølgere, hvad
                        enten det sker ved erklæring, anklage fra en eller anden, ved en eller anden
                        dommers vurdering eller (voldgifts)kendelse eller ved en anden god mands
                        voldgift. Det er fornævnte hr. biskops vilje, at han for alt det omtalte
                        skulle kunne nødes, tvinges, forpligtes og indstævnes overalt og for enhver
                        domstol og til enhver tid i og uden for rettens arbejdstid, på hvilke søgne-
                        og hviledage<ref target="drb12"/> han udtrykkeligt gav afkald. Han gav også
                        afkald på loven om afståelse af ejendom<ref target="drb13"/>, på fordel i
                        kraft af afståelse af ejendom<ref target="drb14"/>, på <pb facs="4658918"/>
                            domstolsprivilegiet<ref target="drb15"/> og på den lov, ved hvilken det
                        fastsættes, at hvis en skyldner ikke har guld, sølv eller andet løsøre,
                        hvormed han kan fyldestgøre sin kreditor, kan fast ejendom tilbydes, og på
                        alle andre love, rettigheder, hjælpemidler og fordele, bestemmelser,
                        sædvaner - gyldige eller som måtte træde i kraft — i nogen by, i noget
                            samfund<ref target="drb16"/> hørende til et land eller slot, ved hvilke
                        den omtalte hr. biskop på nogen måde kan forsvare sig. Omtalte hr. biskop
                        gav med sikker viden afkald og forpligtede sig udtrykkeligt til fast at
                        overholde og helt opfylde alt dette, og stillede som sikkerhed til samme
                        Pietro og mig notaren, der var til stede og tog imod som ovenfor anført, al
                        sin ejendom, fast og løsøre, nuværende og fremtidig, og dette gods — for så
                        vidt angår dette — fastsatte fornævnte hr. biskop, at han skulle holde og
                        besidde i de omtalte Pietro Bonaccursos og Caros navn og på deres vegne. Alt
                        dette ovenfor nævnte anerkendte fornævnte hr. biskop for sig, sine arvinger
                        og efterfølgere til samme Pietro og mig notaren, der var til stede og tog
                        imod som ovenfor, for sit vedkommende og som ovenfor sagt til deres
                        fornævnte arvinger og efterfølgere ved højtideligt og lovligt løfte, og han
                        aflagde korporlig ed på Guds hellige evangelier efter at have berørt den
                        allerhelligste skrift på altid og til evig tid til anse, give agt på og
                        iagttage det som godt, gyldigt og fast og ingensinde forfalske eller imødegå
                        det af nogen årsag eller ved nogen opfindsomhed ud fra loven eller i
                        virkeligheden under trusel om fornævnte pant og forpligtelse og bøde på et
                        pund guld<ref target="drb17"/>. Alt dette fornævnte skal altid og til evig
                        tid forblive i kraft, uanset om bøden er betalt eller ikke. </p>
            <p> Forhandlet i Rom i Rione Pinee<ref target="drb18"/> nemlig i omtalte hr.
                        biskops bolig i nærværelse af disse vidner, nemlig Johannes op dem Perde,
                        gejstlig fra Bremen stift, Herman fra Hamburg i Bremen stift, Blaxino
                        Johannis Venture fra Asti og Gregorio Petri Grassi fra Firenze, idet de
                        særligt var tilkaldt og indbudt til det fornævnte. </p>
            <p> Og jeg Buzio Sanse, romersk borger, af Guds nåde ved kejserlig autorisation
                        offentlig notar, eftersom jeg har overværet alt det fornævnte, har skrevet
                        og offentliggjort det, da jeg blev anmodet derom og har sat mit sædvanlige
                        mærke derpå. </p>
            <p> (Notarmærke). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">'Episcopus Ocbonensis de Alamania' </p>
                  <p n="drb2"> 'Cansor'. </p>
                  <p n="drb3"> Regione Pontis eller Rione Ponte (Broens kvarter, opkaldt efter
                        Ponte S. Angelo) ligger mellem Tiberen, Piazza Navona og Corso Vittorio
                        Emanuele, jf. F. Gregorovius, Geschichte der Stadt Rom im Mittelalter VI<hi rend="sup">4</hi>, Stuttgart 1893, 705 og Guida d'Italia del Touring
                        Club Italiano: Roma e Dintorni<hi rend="sup">7</hi>, Milano 1977, 198. </p>
                  <p n="drb4"> 'Ipothecariis seu mistis'. </p>
                  <p n="drb5"> 'Littera cambii et solutionis', kendes ikke. </p>
                  <p n="drb6"> 'Acceptilationem', </p>
                  <p n="drb7"> 'Aquiliana Stipulatio', jf. § 2 Institutiones 3, 29 1. 18; § 1
                        Digesta XLVI <pb facs="4658919"/> 4. </p>
                  <p n="drb8"> 'Uniuersitas'. </p>
                  <p n="drb9"> Teksten har 'fieri stat', hvilket formentlig gengiver den
                        italienske præsens participium-konstruktion 'sta facendo' </p>
                  <p n="drb10"> 'Interesse', der skal gengives ikke ved 'rente', men ved
                        'opfyldelsesinteresse', d.v.s. tab, der lides ved at modparten i et
                        kontraktforhold ikke opfylder kontrakten korrekt, jf. Ernst Andersen,
                        Bankvæsenets Oprindelse, Kbh. 1976, 47 og 57. </p>
                  <p n="drb11"> 'Successor'. </p>
                  <p n="drb12"> 'Omni tempore tam utili quam feriato quibus feriis et feriatis
                        diebus'. </p>
                  <p n="drb13"> 'Lex cedobonis' jf. tit. Digesta XLII 3 og Codex Iust. VII 71. </p>
                  <p n="drb14"> 'Cessionis bonorum beneficium' </p>
                  <p n="drb15"> 'Privilegium fori', d.v.s. at en gejstlig kun kan indstævnes for
                        en gejstlig domstol. </p>
                  <p n="drb16">'Communitas'. </p>
                  <p n="drb17"> Usikker identifikation, måske lig med den lucchesiske lira, der
                        var af samme værdi som den florentinske guldflorin, jf. Peter Spufford,
                        Handbook of Medieval Exchange, 39. </p>
                  <p n="drb18"> Rione Pinee/Pigna ('Pinie(kogle)ns kvarter') omfattede kvarteret
                        omkring Palazzo Venezia og S. Marco-kirken jf. Gregorovius, l.l. (som note
                        3) og Guida d'Italia del Touring Club Italiano: Roma e Dintorni, 75. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
