<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860926001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860926001</idno>
            <idno type="dd_serialno">99</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XXII,8 (Roskilde kapitels arkiv). Perg., stort hul i øverste halvdel
                  af venstre side, 26,7×13-13,7 (plica 2-2,4). Roskildes segl af rødt i grønt voks i
                  perg.rem, Danske Købstæders segl 37-38 III, tavle 16 d. På bagsiden <hi rend="italic">Scotacio
                     quatuor tabernarum facta altari sancte Katlelri</hi>[<hi rend="italic">ne</hi>]. — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Dipl. med bemærkn. <hi rend="italic">Orig. membran. in Bb. Ac. Hafn. 1763</hi> og
                     <hi rend="italic">Sigillum integrum ex cera rubra</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3553 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Arhnung, Roskilde Domkapitels
                  Historie I 156 n. 86, 206-7; Vejledende 25 Arkivreg. XVII 76 nr. 146.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504380.webp">4. rk. III nr. 99</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658959.webp">IV:3 nr. 99</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 99. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-09-26"> 1386. 26. september el. 3. oktober 
               <note>
                  <p>Som følge af beskadigelsen er det umuligt at afgøre, om brevet er udstedt
                     <hi rend="italic">quarta feria ante</hi> eller <hi rend="italic">post festum Michaelis</hi>. Som det fremgår af
                  afskriften i Langebeks Diplomatarium var originalen lædret allerede i 1763.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Roskilde byting om, at Jakob Skrædder, borger i Roskilde, har
                  skødet til sakristan ved (dom)kirken i Roskilde hr. Thomas Lambertsen fire boder i
                  Skt. Olufs sogn, som denne derefter har skænket til Skt. Katerines alter i
                  domkirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504381"/> Omnibus presens scriptum cernentibus <app>
                  <lem>p[roconsules et consules ceterique ciues]</lem>
                  <rdg> lakune på ca. 22 bogstaver, lakune Aa, udfyldt med støtte i nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870821003" type="link">231</ref>, 1387
                        21. august.</rdg>
               </app> Roskildenses salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et
                  futuri quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxxx<hi rend="sup">o</hi>. sexto quarta <app>
                  <lem>fer[ia proxima ... festum beati]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 19 bogstaver A, lakune efter</q> feria<q> Aa</q>.</rdg>
               </app> Michaelis archangeli in placito nostro ciuili propter hoc specialiter
                  constitutus uir discretus et honestus <app>
                  <lem>Jacobus Th[ruwælsson dictus Skrædær]e]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 20 bogstaver A, lakune efter</q> Jacobus Aa, <q>udfyldt
                           efter nr. <ref target="/books/dipdan/1386/dd_13861226001" type="link">133</ref>, 1386 26. december</q>.</rdg>
               </app> noster conciuis maritus Cristine filie Nicolai Daan de Skyby bone memorie
                  extunc in eodem placito presentis et <app>
                  <lem>eundem</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter lakune på ca. 19 bogstaver A, lakune Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> [.....]m per brachium complectentis et ad hoc sibi mandatum committentis/
                  bona sua infrascripta sibi cum predicta Cristina <app>
                  <lem>uxore [..... iure hered]itario</lem>
                  <rdg>uxe <q>med mangl. kontraktionssrteg, derefter lakune på ca. 17 bogstaver
                           A, lakune efter</q> uxore <q>indtil</q> aduoluta <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> aduoluta/ uidelicet quatuor tabernas Roskildis in parrochia beati Olaui ad
                  partem aquilonarem fori et platee regie et <app>
                  <lem>comm[unis situatas in]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 17 bogstaver A</q>, communis <q>herefter lakune til</q>
                        in <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quarum una habitat exnunc Nicolaus Tighlslaweræ. item in una Ingemarus <app>
                  <lem>Kreemb[æræ. item in una]</lem>
                  <rdg>
                     <q> lakune på ca. 13 bostaver A,</q> Kreembæræ,<q> herefter lakune
                        Aa</q>.</rdg>
               </app> Boecius Kreemb[æræ. item in una] Iohannes Daan cum fundis et spaciis dictis
                  garthsrwm ac omnibus aliis dictarum tabernarum pertinenciis nullis exceptis
                  scotauit uiro <app>
                  <lem>d[i]s[c]reto</lem>
                  <rdg>
                     <q>udfyldt efter <hi rend="italic">Aa.</hi>
                     </q>
                  </rdg>
               </app>et honesto domino Thome Lamberti sacriste ecclesie Roskildensis iure
                  perpetuo possidendas. obligans se et heredes suos ad apropriandum et disbrigandum
                  dicto domino Thome Lamberti uel illis quos ad hoc deputauerit/ predicta bona cum
                  omnibus suis pertinenciis ab impeticione cuiuscumque necnon ad obseruandum ipsum
                  dominum Thomam uel illos quos ad hoc deputauerit penitus indempnem uel indempnes/
                  si predicta bona propter defectum apropriacionis ante dicti Iacobi uel heredum
                  suorum ab ipso domino Thoma uel ab ipsis quos ad hoc deputauerit / in parte uel in
                  toto aliqualiter euincantur. ♦ Et propter alienacionem et scotacionem
                  bonorum predictorum idem Iacobus Skrædæræ donauit et libere reassignauit in
                  recompensam dictam geengyald antedicte Cristine uxori sue dilecte curiam suam
                  Roskildis in parrochia beati Michaelis. a boreali parte platee regie et communis
                  situatam/ quam ipsi Iacobus et Cristina nunc inhabitant, cum omnibus ipsius curie
                  pertinenciis nullis exceptis iure perpetuo possidendam. ♦ Quas tabernas
                  omnes et singulas cum ipsarum pertinenciis uniuersis nullis exceptis/ in honorem
                     <pb facs="4504382"/> sancte. trinitatis sancte Marie et sancte Katerine
                  uirginis et martiris prefatus dominus Thomas Lamberti sacrista ob remedium anime
                  sue immediate legauit donauit et scotauit altari sancte Katerine in ecclesia
                  Roskildensi cum omni iure sibi competenti iure perpetuo possidendas. quas
                  legacionem donacionem et scotacionem per ipsum dominum Thomam factas publice
                  acceptauerunt honorabiles domini Iohannes Hennichini prepositus Roskildensis et
                  Petrus Lykkæ archydiachonus ibidem ex parte altaris antedicti. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum anno et
                  die supradictis.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre og rådmænd og øvrige borgere i Roskilde til alle, der ser dette
                        brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at i det Herrens år 1386 onsdagen
                            .....<ref target="drb1"/> ærkeenglen Skt. Michaels dag mødte særligt i
                        denne anledning på vort byting den gode og agtværdige mand Jakob Troelsen
                        kaldet Skrædder, vor medborger, gift med salig ihukommelse Niels Dan af
                        Skibbys datter Kristine, der da var til stede på samme ting og holdt samme
                            .....<ref target="drb2"/> ved armen og gav ham befaling hertil, og
                        skødede sit nedenfor anførte gods, der var tilfaldet ham med arveret med
                        fornævnte Kristine, (hans) hustru .....<ref target="drb2"/> nemlig fire
                        boder i Roskilde i Skt. Olufs sogn nord for torvet og den kongelige og
                        offentlige gade, af hvilke Niels Teglslager nu bor i een, fremdeles Ingemar
                        Kræmmer i een, fremdeles Bo Kræmmer i een, fremdeles Jens Dan i een, med
                        grunde og de arealer, som kaldes 'garthsrwm'<ref target="drb3"/> og <pb facs="4658960"/> alle andre tilliggender til nævnte boder, intet
                        undtaget, til den gode mand og agtværdige herre Thomas Lambertsen, sakristan
                        ved (dom)kirken i Roskilde, at besidde med rette evindeligt, idet han
                        forpligtede sig og sine arvinger til at hjemle og fri nævnte hr. Thomas
                        Lambertsen eller dem, som han udpeger dertil, fornævnte gods med alle dets
                        tilliggender fra enhvers påkrav samt at holde denne hr. Thomas eller dem,
                        hvem han udpeger dertil, fuldstændigt skadesløse, hvis fornævnte gods på
                        grund af en mangel ved fornævnte Jakobs eller hans arvingers hjemling delvis
                        eller i sin helhed på nogen som helst måde fravindes denne hr. Thomas eller
                        dem, som han har udpeget dertil, og på grund af afhændelsen og skødningen af
                        det fornævnte gods skænkede og overlod samme Jakob Skrædder frit som
                        erstatning, kaldet 'geengyald'<ref target="drb3"/>, sin fornævnte elskede
                        hustru Kristine sin gård i Roskilde i Skt. Michaels sogn nord for den
                        kongelige og offentlige gade, som denne Jakob og denne Kristine nu bebor,
                        med alle denne gårds tilliggender, intet undtaget, at besidde evigt med
                        rette. Alle og enhver af disse boder med alle deres tilliggender, intet
                        undtaget, testamenterede, skænkede og skødede fornævnte hr. Thomas
                        Lambertsen, sakristan, umiddelbart til bod for sin sjæl til ære for den
                        hellige treenighed, Vor Frue og Skt. Katerine, jomfru og martyr, til Skt.
                        Katerines alter i Roskilde domkirke tillige med al den ret, der tilkommer
                        ham, at besidde evigt med rette, hvilken testamentering, gave og skødning,
                        der var foretaget af denne hr. Thomas, de hæderværdige herrer Jens
                        Hennekesen, provst i Roskilde, og Peder Lykke, ærkedegn sammesteds,
                        offentligt modtog på fornævnte alters vegne. Til vidnesbyrd herom er vort
                        segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dateringen er beskadiget, således at det ikke kan afgøres, om det
                        er onsdagen før eller efter Mikkelsdag, der er tale om. </p>
                  <p n="drb2"> lakune som følge af beskadigelsen. </p>
                  <p n="drb3"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
