<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860801001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860801001</idno>
            <idno type="dd_serialno">77</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. København, tillæg = Ny kronol. rk. 1352. Perg. 21,4-22,6×11 (plica
                  1-1,5). Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">xvi solidos grot</hi>. —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift af Gram med bemærkningerne <hi rend="italic">AA.
                     R.org.</hi> og <hi rend="italic">Sigillum abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kbh. Dipl. I 125 nr. 85 — Reg.Dan. nr. *3222; Rep. nr. 3545; Kilder
                  til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 64 nr. 527.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504353.webp">4. rk. III nr. 77</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658938.webp">IV:3 nr. 77</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 77. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-08-01"> 1386. 1. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jesse Pedersen Fris erklærer at skylde Sorte Klaus, borger i København, 16
                  skilling grot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504354"/> Witlik sy alle den ghenen de dessen bref seen edder horen
                  lesen ♦ Ik Iesse Pedersson deme heytet Vryeze bekenne vnd betuge openbar in
                  dessem breue dat ik schuldich bin,deme &lt;w&gt;ysen manne Swarte Clawese borgerre
                  to Køpenhagen sestyn schillink grote dar de vorbenomede Clawes {wo}l vor heft
                  gedaen to miner nuge de ik em betalen schal to paschen an reden penningen vnd
                  nicht anders vor totende. ♦ Vortmer so verbinde ik mi dar to weret sake dat
                  ik deme vorbenomeden Claweze nicht geue dat gelt vppe den vorbenomeden pasche dagh
                  watte schade he dar ane nemmet den wil ik en wedder leggen to siner nůge vnd we mi
                  Iesse vorbenomeden antwerdet dessen bref met minem ingezegel deme wil ik geuen de
                  vorbenomeden summe geldes ♦ To orkunde desser vorscreuene stukke so hebbe ik
                  min ingezegel vor dessen bref laten hengen de geuen vnde screuen is na godes bord
                  dorteynhundert iaar in deme seesse vnd achtentegisten iare an sunte Peters daghe
                  ad vincula dat is alze he gebunden wart. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser eller hører dette brev læse. </p>
            <p> Jeg Jesse Pedersen, som man kalder Friis, erkender og bevidner åbent med
                        dette brev, at jeg skylder den vise mand Sorte Klaus, borger i København,
                        seksten skilling grot, for hvilke fornævnte Klaus har gjort mig hel fyldest,
                        (og) som jeg skal betale ham til påske i rede penge og ikke ellers opsætte
                        det. Fremdeles forpligter jeg mig til, at hvis jeg ikke giver fornævnte
                        Klaus pengene til fornævnte påskedag, vil jeg erstatte ham fuldt ud hvad
                        skade han lider derved, og hvem der udleverer mig fornævnte Jens dette brev
                        med mit segl, ham vil jeg give fornævnte pengesum. Til vidnesbyrd om disse
                        forskrevne punkter har jeg ladet mit segl hænge under dette brev, der er
                        givet og skrevet i året efter Guds byrd trettenhundrede og seksogfirs på
                        Skt. Peters dag ad vincula, det vil sige, da han blev bundet. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
