<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860321001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">18</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XXII,6 (Roskilde kapitels arkiv). Perg. (palimpsest)
                  25,7-27,2x15,1-14,5 (plica 1,7). 1: Seglsnit. 2: Perg.rem. 3: Seglsnit. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Testamentum domini Semundi canonici</hi> og derunder med hånd fra 15.
                  årh. <hi rend="italic">super tribus curiis in Kulsbech Holbohæret.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Erslev, Testamenter 153 nr. 67 — Rep. nr. 3512; Vejledende Arkivreg.
                  XVII 76 nr. 142.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504283.webp">4. rk. III nr. 18</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658879.webp">IV:3 nr. 18</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 18. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-03-21"> 1386. 21. marts 
               <note>
                  <p> Af det genanvendte pergaments oprindelige og nu bortraderede skrift kan kun
                  enkelte ord identificeres, og da med forbehold. Det ser dog ud som om, langt fra
                  hele den af testamentets tekst optagne skriftflade har været beskrevet
                  oprindeligt. Følgende ord kan skimtes: 22 Roskildensis.licet] <hi rend="italic">Roskildis</hi>
                  eller <hi rend="italic">Roskildensis</hi> over linien. 28 cantori. unum cornu]
                  .....<hi rend="italic">drup</hi>..... o.l. p. 19 l. 2 domino. Iacobo Hennekini] ..... <hi rend="italic">p.</hi> (=
                     <hi rend="italic">parrochia?</hi>) <hi rend="italic">Aagestorp</hi>......o.l. Pergamentet synes da oprindeligt
                  at have været et blad af en jordebog eller lignende, men kan ikke identificeres
                  med den bevarede Roskildebispens Jordebog fra ca. 1370. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kannik i Roskilde Sæmund Jensens testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris filii et spiritus sancti; amen \ ♦ Ego Semundus Iohannis
                  canonicus <app>
                  <lem>Roskildensis. licet</lem>
                  <rdg>
                     <q>Står på trykkets l. 22, cf. indledende bemærkning.</q>
                  </rdg>
               </app> corpore debilis mente tamen sanus. uolens dum ualeo. de rebus. michi. a deo
                  concessis. anime mee. salubriter preuidere. testamentum meum. dispono in hunc
                  modum \ ♦ Primo lego ad fabricam ecclesie beati Lucii Roskildis unam marcam
                  argenti \ ♦ Uenerabili capitulo ibidem. Gesta Danorum in duobus uoluminibus.
                  ♦ Item domino decano. unum coclear argenteum. ♦ Item. domino.
                  preposito unum <app>
                  <lem>cyphum.</lem>
                  <rdg>= scyphum</rdg>
               </app> dictum sølnap \ ♦ Item. domino. archidyacono. <app>
                  <lem>unum. cornu</lem>
                  <rdg>
                     <q>Står på trykkets l. 28, cf. indledende bemækning.</q>
                  </rdg>
               </app>. ♦ Item. domino. cantori. unum cornu \ ♦ Domino Iacobo Pauli.
                  li <pb facs="4504284"/> brum. qui incipit. Ocam detestans. et .i. qui incipit.
                  Samaritanus \ ♦ Domino Benekino. meum almucium \ ♦ Domino. <app>
                  <lem>Iacobo Hennikini</lem>
                  <rdg>&gt;Står på trykkets p. 19 l. 2, cf. indledende bemærkning.</rdg>
               </app>. librum de casibus iuris \ et librum de iure canonico qui incipit. Super
                  accionibus. \ ♦ Domino Gunnaro. balteum meum argenteum. et Questiones. super
                  secundum summarum \ ♦ Domino Magno capam meam choralem \ ♦ Domino
                  Iohanni Aonis. librum qui incipit Bonifacius/ ♦ Domino Petro Iohannis.
                  librum qui incipit. Circa tractatum. ♦ Item eidem librum. qui incipit.
                  Delectacio/ et Questiones super logicam \ ♦ Domino <app>
                  <lem>Wille&lt;l&gt;mo</lem>
                  <rdg>Willemo <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app>. librum de medicinis qui incipit \ Ego \ ♦ <app>
                  <lem>Item</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> domino <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> dicto capitulo Roskildensi. unam curiam meam. in Kolsbek. in Holmbohæret
                  pro anniuersario meo. et parentum meorum. semel. annuatim. faciendo \ habentem. in
                  pensione quatuor pund / in qua nunc quidam Tholf habitat/ ♦ Item sex
                  prebendis. in ecclesia Roskildensi duas curias meas. in Kolsbek predicto.
                  habentes. in pensione duo pund. ♦ Item domino Thome sacriste.i. coclear
                  argenteum. \ ♦ Domino Erico seniori. superpellicium meum \ ♦ Domino
                  Erico iuniori. de regulis iuris. librum/ ♦ Item domino losep. et Iacobo.
                  germanis breuiarium meum. ♦ Item. uicariis. qui uigiliis et misse exequiarum
                  mearum interfuerint. duos solidos grossorum. ♦ Item monasterio beate
                  uirginis Roskildis porcionem iuris mei. in curia quam mater mea et ego habemus in
                  parrochia. beati Olaui Roskildis. condicione tamen tali. quod dicta porcio mea. in
                  dicta curia/ sit libera sub ordinacione matris. mee. <app>
                  <lem>coad</lem>
                  <rdg>= quoad.</rdg>
               </app> uixerit \ ipsa uero matre mea de medio sublata. predictum monasterium beate
                  uirginis. faciat <app>
                  <lem>aniuersarium</lem>
                  <rdg> = anniuersarium.</rdg>
               </app> meum \ annuatim. de pensione. porcionis mee. curie antedicte ♦ Item
                  claustro sancte Clare i. pund siliginis. ♦ Item sorori. Viuiane. ibidem .i.
                  pund brasei. ♦ Item sororibus. Sophie. Ethle et Anne. ibidem tres uaccas.
                  ♦ Item monasterio cuilibet. Roskildis \ c \ panes et lagenam ceruisie
                  ♦ Item ecclesie beati Olaui Roskildis .i. solidum grossorum \ sacerdoti
                  ibidem tantum. ministro ibidem .vi. grossos \ <app>
                  <lem>campa&lt;na&gt;rio</lem>
                  <rdg>campario <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> ibidem quatuor grossos \ ♦ Item ecclesie Blystop .i. pund annone.
                  ♦ Item ecclesie Kongestthwet sex solidos grossorum. in quibus dominus
                  Hermannus presbiter ibidem. michi tenetur. ♦ Item dicto domino Hermanno .i.
                  marcam argenti. in qua michi tenetur. ♦ Item ministro ibidem octo grossos.
                  et <app>
                  <lem>campa&lt;na&gt;rio</lem>
                  <rdg>campario <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> ibidem quatuor grossos \ quos nomine meo leuabit de predicto domino
                  Hermanno \ ita tamen quod tutores. dicte ecclesie. cum dicto domino Hermanno.
                  racione dicte pecunie sibi legate faciant quater. anno instanti. anniuersarium
                  meum. in ecclesia antedicta. ♦ Item <pb facs="4504285"/> pauperibus
                  scolaribus Roskildis. lagenam. ceruisie. ♦ Item fratri Petro Olaui custodi
                  .i. solidum grossorum \ ♦ Item fratri Nicolao. Thyderici .i. pund brasei.
                  ♦ Item Laurencio Krakhson .i. polidrum \ ♦ Item Snøfugel .i. cornu
                  ♦ Item uxori sue .i. annulum aureum. ♦ Item cognato meo Thruweth .i.
                  panzer quod melius est. ♦ Item famulo meo Iohanni Petri .i. panzer. ♦
                  Item famulo meo Petro Iudhe .i. tunicam. ♦ Item. <app>
                  <lem>N.</lem>
                  <rdg>= Nicolao</rdg>
               </app> Galmanson. togam meam. cum sex modiis farine \ ♦ Exequtores autem
                  huiusmodi testamenti mei. constituo discretos. uiros. Hemmingum Ienson. armigerum.
                  et Nicolaum Petri dictum Snøfugel ciues/ Roskildenses. supplicans eis humiliter
                  propter deum ut hoc presens testamentum meum. ita <app>
                  <lem>fedeliter</lem>
                  <rdg>= fideliter</rdg>
               </app> exequantur. prout anime mee uiderint expedire. et coram deo uoluerint
                  respondere. ♦ Actum et datum. Roskildis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>vi<hi rend="sup">o</hi>. die sancti Benedicti abbatis et confessoris. sub sigillis mei et
                  predictorum meorum exequtorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens, sønnens og helligåndens navn, amen. Jeg, Sæmund Jensen, kannik i
                        Roskilde, som skønt legemlig svag dog er sund på sjælen, og som ønsker, mens
                        jeg formår det, på frelsebringende måde at sørge for min sjæl med de midler,
                        der er overladt mig af Gud, ordner mit testamente på følgende måde. For det
                        første testamenterer jeg til Skt. Lucius' kirkes bygningsfond i Roskilde en
                        mark sølv, til det ærværdige kapitel sammesteds De Danskes Bedrifter<ref target="drb1"/> i to bind. Fremdeles til hr. dekanen en sølv- <pb facs="4658880"/> ske. Fremdeles til hr. provsten et bæger, kaldet
                            sølnap<ref target="drb2"/>. Fremdeles til hr. ærkedegnen et horn.
                        Fremdeles til hr. kantoren et horn. Til hr. Jakob Poulsen en bog, som
                        begynder Ocam detestans<ref target="drb3"/>, og en, som begynder
                            Samaritaneren<ref target="drb4"/>. Til hr. Bennike mit slag<ref target="drb5"/>. Til hr. Jakob Hennekesen en bog Om retstilfælde<ref target="drb6"/> og en bog om kanonisk ret, som begynder Om processer<ref target="drb7"/>. Til hr. Gunnar mit sølvbælte og Spørgsmål angående
                        anden bog af Sententiae<ref target="drb8"/>. Til hr. Mogens min korkappe<ref target="drb9"/>.Til hr. Jens Ovesen en bog, som begynder Bonifacius<ref target="drb10"/>. Til hr. Peder Jensen en bog, som begynder Angående
                            Afhandlingen<ref target="drb11"/>. Fremdeles til den samme en bog, som
                        begynder Nydelsen<ref target="drb12"/> og Spørgsmål angående logikken<ref target="drb13"/>. Til hr. Vilhelm en bog om lægemidler, som begynder
                            Jeg<ref target="drb14"/>. Fremdeles til nævnte Roskildekapitel til
                        afholdelse af min og mine forældres årtid en gang om året en mig tilhørende
                        gård i Kolsbæk i Holbo herred, hvis afgift er fire pund (korn), og hvorpå nu
                        en vis Tolv bor. Fremdeles til de seks præbender<ref target="drb15"/> ved
                        Roskilde kirke mine to gårde i førnævnte Kolsbæk, som har to pund (korn) i
                        afgift. Fremdeles til hr. Thomas, sakristan, en sølvske. Til hr. Erik den
                        ældre min overklædning<ref target="drb16"/>, til hr. Erik den yngre en bog
                        om retsregler<ref target="drb17"/>. Fremdeles til hr. Josef og Jakob,
                        brødre, mit breviar. Fremdeles til de vikarer, som er til stede ved
                        vigilierne og messen ved min begravelse, to skilling grot. Fremdeles til Vor
                        Frue kloster i Roskilde min del af retten til en gård, som min moder og jeg
                        har i Skt. Olai sogn i Roskilde, dog på den betingelse, at min nævnte part i
                        omtalte gård skal stå til min moders fri rådighed, sålænge hun lever; men
                        når min moder er død, skal fornævnte Vor Frue kloster årligt afholde min
                        årtid af afgiften af min part af fornævnte gård. Fremdeles til Skt. Clare
                        kloster et pund rug. Fremdeles til søster Viviana sammesteds et pund malt.
                        Fremdeles til søstrene Sofie, Edel og Anna sammesteds tre køer. Fremdeles
                        til ethvert kloster i Roskilde 100 brød og en tønde øl. Fremdeles til Skt.
                        Olai kirke i Roskilde en skilling grot, til præsten sammesteds lige så
                        meget, til ministranten<ref target="drb18"/> sammesteds seks grot, til
                        klokkeren sammesteds fire grot. Fremdeles til Blistrup kirke et pund korn.
                        Fremdeles til Kongsted kirke seks skilling grot, som hr. Herman, præst
                        sammesteds, skylder mig. Fremdeles til nævnte hr. Herman en mark sølv, som
                        han skylder mig. Fremdeles til ministranten<ref target="drb18"/> sammesteds
                        otte grot og til klokkeren sammesteds fire grot, hvilke han i mit navn skal
                        oppebære af fornævnte hr. Herman, dog således at nævnte kirkes værger sammen
                        med nævnte hr. Herman for nævnte penge, der er testamenteret dem, skal holde
                        min årtid i fornævnte kirke fire gange i det kommende år. Fremdeles til de
                        fattige peblinge i Roskilde en tønde øl. Fremdeles <pb facs="4658881"/> til
                        broder Peder Olufsen, kustode<ref target="drb19"/>, en skilling grot.
                        Fremdeles til broder Niels Didriksen et pund malt. Fremdeles til Lars
                        Kragsen en fole. Fremdeles til Snefugl et horn. Fremdeles til hans hustru en
                        guldring. Fremdeles til min frænde Trued mit bedste brystharnisk<ref target="drb20"/>. Fremdeles til min tjener Jens Pedersen et
                            brystharnisk<ref target="drb20"/>. Fremdeles til min tjener Peder Jude
                        en kjortel<ref target="drb21"/>. Fremdeles til Niels Galmansen min kappe<ref target="drb22"/> med seks skæpper mel. Til eksekutorer af dette mit
                        testamente indsætter jeg de gode mænd Hemming Jensen, væbner, og Niels
                        Pedersen, kaldet Snefugl, borgere i Roskilde, og beder dem ydmygt for Guds
                        skyld, at de vil udføre dette mit testamente så samvittighedsfuldt, som de
                        finder det tjenligt for min sjæl og som de vil stå til regnskab for overfor
                        Gud. Forhandlet og givet i Roskilde i det Herrens år 1386 på den hellige
                        abbed og bekender Benedikts dag under mit og mine førnævnte eksekutorers
                        segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sandsynligvis Saxos Danmarkshistorie fra ca. 1200. — </p>
                  <p n="drb2"> sølvbæger eller -krus, jf. Erslev, Testamenter, 257; dansk ord i
                        den latinske tekst. — </p>
                  <p n="drb3"> ikke identificeret. — </p>
                  <p n="drb4">4\\. bog af Petrus Lombardus' Sententiae eller en kommentar dertil,
                        jf. A.G. Little, Initia Operum Latinorum ....., 221 og Ellen Jørgensen,
                        Catalogus Codicum Latinorum... 244-45, — </p>
                  <p n="drb5"> 'falmucium',, klædningsstykke uden ærmer; det dækkede skuldrene og
                        kunne have hætte. Materialet var til vinterbrug ofte pelsværk, jf. Kult.
                        leks. X 627-8 og XIII 555. — </p>
                  <p n="drb6"> formentlig den af Raymond de Penafort (død 1275) forfattede
                        skriftevejledning 'Summa de casibus'; jf. Ellen Jørgensen, anf.arb., 267,
                        jf. 271; andre muligheder er den 1317 af en anonym franciskaner fra Asti
                        (Piemonte) ) afsluttede skriftevejledning 'Summa de casibus', jf. Ellen
                        Jørgensen, anf.arb., 268, Lexikon für Theologie und Kirche I 959, eller den
                        lille, anonyme 'Liber de casibus siue de titulis juris.....', jf. Ellen
                        Jørgensen, anf.arb., 112. — </p>
                  <p n="drb7"> måske en afhandling af Ranfredus af Benevent, jf. Ellen Jørgensen,
                        anf.arb. 253 'Libellus compositus a Ranfredo Beneuentano in jure canonico.
                        Super actionibus omnibus compositi sunt libelli quod michi iuris canonici
                        scientia non ministrat ut alias ff. de acquirenda possessione quamuis.' — </p>
                  <p n="drb8"> sandsynligvis kommentar for (questiones) til Petrus Lombardus'
                        Sententiae jf. note 4. — </p>
                  <p n="drb9"> 'cappa choralis', sort uldkappe med hætte. Hørte til kannikernes
                        embedsdragt, jf. Kult. leks. III 190, XIII 5 og Braun, Liturgisches
                        Handlexikon, 50. — </p>
                  <p n="drb10"> sandsynligvis kommentar til 'Liber VI', det under pave Bonifacius
                        8 udgivne supplement til de kanoniske retssamlinger. — </p>
                  <p n="drb11"> kommentar til mindre skrift, formentlig om logik eller naturlære.
                        — </p>
                  <p n="drb12"> ikke identificeret. — </p>
                  <p n="drb13"> ikke identificeret, formentlig kommentar til Aristoteles' logiske
                        skrifter. — </p>
                  <p n="drb14"> formentlig 'Antidotarium' forfattet i beg. af 12. årh. af lederen
                        af lægeskolen i Salerno, Nicolaus Præpositus, jf. Handbuch der Geschichte
                        der Medizin I, 650-1. — </p>
                  <p n="drb15"> jf. JO. Arhnung, Roskilde Domkapitels Historie I, 128-38. — </p>
                  <p n="drb16"> 'superpellicium' lang kjortel af hvidt stof tilskåret som tunika,
                        blev båret over de klædningsstykker af pelsværk, som man om vinteren havde
                        inderst på kroppen; hørte til kannikernes embedsdragt, jf. Kult. leks. III
                        190, X 627-8, 635 og Braun, Liturgisches Handlexikon, 288. — </p>
                  <p n="drb17"> 'regulae iuris', i romersk kejsertid betegnelse for en juridisk
                        lærebog, især til begynderundervisning, jf. Paul Krüger, Geschichte der
                        Quellen und Litteratur des römischen Rechts, 2. Aufl., 141. I romerret og
                        kanonisk ret fik udtrykket betydning af grundlæggende retsregler, jf.
                        Digesta L, 17 'De diversis regulis iuris antiqui' og i kanonisk ret VI lib,
                        tit. XII 'De regulis iuris'. </p>
                  <p n="drb18"> præstens medhjælper under gudstjenesten. — </p>
                  <p n="drb19"> leder af et kustodi eller inspektionsområde inden for en
                        ordensprovins hos franciskanerne. Roskilde var sæde for et af de fem
                        kustodier i det daværende <pb facs="4658882"/> Danmark, Kult. leks. IV
                        565-6. — </p>
                  <p n="drb20"> 'panzer', dansk ord i den latinske tekst. — </p>
                  <p n="drb21"> 'tunica', jf. Kult. leks. X 626, 636, XII 645, XIII 554. — </p>
                  <p n="drb22"> 'toga', jf. Hammarstrom, 243. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
