<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13860928002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13860928002</idno>
            <idno type="dd_serialno">101</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 157
                  v. — <hi rend="italic">B:</hi> tabt — <hi rend="italic">Ba:</hi> Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Theutonice de
                  anno 1363-1414 p. 228, ikke forefundet i arkivet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 390 nr. 330; Mekl. UB. XXI 52 nr. 11802 — Nor 111:3, 40;
                  Reg. Dan. nr. *3227; D. Kausche, Putbusser Regesten 139 nr. 505.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504383.webp">4. rk. III nr. 101</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658961.webp">IV:3 nr. 101</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 101. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa; varianter ifølge Hanserec. fra Ba: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1386-09-28"> 1386. 28. september 
               <note>
                  <p> Forhandlingsmødet i Vordingborg var berammet til den 15. september, cf. nr. <ref target="13860730001" type="link">76</ref>; den 11. september forærede Rostock
                  34 stob vin til Johannes de Aa og Markvard Bantzekowe <hi rend="italic">uersus
                  Werdingheborch</hi>, og den 16. oktober fik Johannes de Aa af Rostock 2 stob vin
                     <hi rend="italic">cum redierat de Werdingheborch</hi>, cf. Das Rostocker Weinbuch von 1382 bis
                  1391, 38 nr. 982 og 1002. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Optegnelse om, at der er sluttet våbenstilstand mellem Danmark og hansestæderne
                  på den ene side og sørøverne på den anden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Item. so <app>
                  <lem>worden</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> v <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> mit den zeeroueren de hir na gescreuen stan vorwort vorwisset also dat se
                  mit dem rike to Denemarken vnd den menen zeesteden hebben enen vrede iiii <app>
                  <lem>wekene</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ba</q>, iar <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> tovoren vp to seggende </p>
            <p> Int irste Ludeke Schinkel dar vore heft gelouet van syner weghen her Vicko
                  Molteke van Nuborch vnd her Volmer Iacobsson Wentzlaff Knut vnd Henneke van
                  Aneuelde. van des rikes vnd der stede weghen heft em wedder gelouet her Hennyng
                  van Putbuz de droste vnd de ghennen de hir sint van der stede weghen </p>
            <p> Vor Detleff Knut heft gelouet Wentzlaff Knut vnd Henneke van Aneuelde </p>
            <p>
               <pb facs="4504384"/> Vor Eler Rantzowen heft gelouet her Henning van Putbuz de
                  iungere Henneke van Aneuelde vnd Wentzlaff Knut</p>
            <p>Vor Henneken Schacken heft gelouet Lasse Ionsson vnd Yesse Ziuerdesson </p>
            <p> Vor Cord Howeschilt heft gelouet Erik Thomesson Karel Thomesson vnd Clawes
                  Howeschilt. </p>
            <p> Vor Henneken van Orten heft gelouet Clawes Grubendal vnd Eggert Richteblock </p>
         </div>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> De koninginne heft gesecht dat Tonies vnd Bertold Qu{ae}s schullen mede in dem
                  suluen vrede wezen vnd schullent er vorwissen to der stede hand vnd se schal
                  mechtich wezen van der stede wegen Toniese vnd Bertolde den vrede tho seggende
                  ♦ <app>
                  <lem>Geschen to Werdingborch na godes bort m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxxxvi<hi rend="sup">o</hi> iare in sunte Michaels
                        auende</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ba.</q>
                  </rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fremdeles blev der med de sørøvere, der står skrevet herefter, indgået
                        aftale om, at de har våbenstilstand med riget Danmark og de almindelige
                            søstæder<ref target="drb1"/>. Den kan opsiges fire uger før. </p>
            <p> For det første Lydike Skinkel, for hvilken på hans vegne hr. Fikke Moltke
                        fra Nyborg og hr. Folmer Jakobsen, Wenzlaf Knut og Henneke v. Ahlefeld har
                        afgivet løfte, tilgengæld har på rigets og stædernes vegne hr. Henning
                        Podebusk, drost, og de, der er her på stædernes vegne, afgivet løfte. </p>
            <p> For Detlev Knut har Wenzlaf Knut og Henneke v. Ahlefeld afgivet løfte. </p>
            <p> For Eiler Rantzau har hr. Henning Podebusk den yngre, Henneke v. Ahlefeld og
                        Wenzlaf Knut afgivet løfte. </p>
            <p> For Henneke Schack har Lasse Jensen og Jens Sivertsen givet løfte. </p>
            <p> For Kurt Howeschilt har Erik Thomsen, Karl Thomsen og Klaus Howeschilt givet
                        løfte. </p>
            <p>
               <pb facs="4658962"/> For Henneke v. Oertzen har Klaus Grubendal og Eggert
                        Richteblock givet løfte. </p>
            <p> Dronningen har sagt, at Tønnes og Bertold Quas skal være med i samme
                        våbenstilstand og skal sikre hende (den) til stædernes hånd, og hun skal
                        have fuldmagt på stædernes vegne til at love Tønnes og Bertold
                        våbenstilstand. Sket i Vordingborg efter Guds byrd år 1386 dagen før Skt.
                        Mikkelsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. Hansesøstæderne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
