<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14020308001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-030</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">327</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">30</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. **; A 20. Vadstena Klosters brevbog f. 92r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskrift fra 15. århundrede</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med overskrift: <q>pro illis qui personaliter uenire ad indulgencias nequeunt uel eciam ad legatum apostolice sedis indulgenciarum littera</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Dipl. Norv. V 297-98 - Reg. Dan. nr. *3750</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1402-03-08" notAfter="1402-03-08"> 1402. 8. marts</date>
            <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Augustinus de Undinis, det apostoliske sædes nuntius og pavens pønitentiar uden for den romerske kurie, tillader Vifred Ivarsen, dronning Margretes foged på Island, og 100 af ham udvalgte personer fra afsides egne af Norge, at vælge egnede skriftefædre, der kan give dem den syndsforladelse, der tilstås dem, der drager til eller støtter hjælpen til det hellige land. Hvad disse personer kan afse til understøttelse af kristenheden, skal de sende til kister og udpegede stiftelser i Roskilde i hele maj måned, men hvis det ikke er muligt, skal de efter skriftefædrenes råd give det til de fattige, og derudover i syv dage besøge fire kirker.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:07.83+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:07.83+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Frater Augustinus de Undinis ordinis sancti Benedicti apostolice sedis nuncius  
		ac extra romanam curiam sanctissimi domini nostri 
				pape penitenciarius 
		<app>
                  <lem>dilect&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dilectis</q> Aa</rdg>
               </app> in Christo <app>
                  <lem>fili&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>filiis</q> Aa</rdg>
               </app> Wikfrido Ywari  
		illustrissime principisse domine Margarete.  Dacie Swecie et Norwegie regine  in 
				Yslandia prefecto  salutem in eo qui est omnium uera salus ♦ 
		Supplicasti nobis quatenus pro salute anime tue. et eciam 
		<app>
                  <lem>&lt;animarum&gt;</lem>
                  <rdg>mgl. Aa, men cf. nedenfor</rdg>
               </app> centum aliarum personarum 
		utriusque sexus quas asseris in remotis partibus regni 
			Noruegie  
		presencialiter habitare. adeo quod gracie consequende plenissime 
		indulgencie ad nos personaliter durantibus nostris commissionibus 
		uenire non possunt dignaremur auctoritate apostolica qua fungimur iuxta 
		nostrorum priuilegiorum tenorem. tibi et ipsis eligendi proprios 
		confessores plenarie concedere facultatem ♦ 
		
		Nos autem ut anime tue et ipsarum per te eligendarum animabus 
		salubriter consulatur. tibi et ipsorum cuilibet eligendi proprios 
		confessores ydoneos. qui peccatis uestris diligenter auditis absoluant. 
		uobisque penitenciam salutarem et condignam iniungant. et alia 
		que de iure fuerint iniungenda. nec talia forent propter que sedes 
		apostolica merito fuerit consulenda et illam plenissimam indulgenciam 
		et remissionem omnium peccatorum uestrorum concedant. quam 
		ecclesia dei concedere <app>
                  <lem>consweuit</lem>
                  <rdg> = consueuit</rdg>
               </app> proficiscentibus. 
		uel subsidium ministrantibus in auxilium terre sancte auctoritate apostolica 
		qua in hac parte fungimur plenam tenore presencium concedimus facultatem 
		committentes eisdem confessoribus uestris per te et ipsorum quemlibet 
		eligendis secundum tenorem nostrorum priuilegiorum apostolicorum hac 
		uice semel dumtaxat totaliter et plenarie uices nostras super quibus omnibus 
		ipsorum confessorum in predictis consciencias oneramus. ♦ 
		
		Uolumus tamen quod omnes et singule persone quas sic duxeris eligendas 
		pro subsidio christianitatis mittant huc uidelicet in 
			Roskildis 
		ad cistas et loca deputata/ illud quod commodose possunt secundum 
		facultates suas et deuocionis affectum per totum mensem maii inclusiue. 
		quod si nequiuerint prout prefertur infra dictum terminum destinare. uolumus 
		quod illud quod mittere debuissent distribuant pauperibus Christi. et in alia 
		opera pietatis. secundum suorum consilia confessorum ♦ 
		
		Insuper uolumus quod tu et dicte centum persone per te eligende 
		uisitare debeatis septem diebus continuis quatuor ecclesias in signum 
		uere peregrinacionis et penitencie presentibus post totum mensem maii 
		minime ualituris ♦ 
		
		Datum Roskildis anno domini m° cd° secundo die octaua 
		mensis marcii. nostri sub officii sigillo presentibus appenso pontificatus 
		sanctissimi domini nostri 
			Bonifacii pape noni  
		anno terciodecimo.
		</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Broder Augustinis de Undinis af sankt Benedikts orden, det apostoliske sædes nuntius og vor allerhelligste herre pavens pønitentiar uden for den romerske kurie til sin elskede søn i Kristus Vifred Ivarsen, præfekt i Island for den særdeles strålende fyrstinde, fru Margrete, dronning af Danmark, Sverige og Norge, hilsen i Ham, som er alles sande frelse.
  For din og 100 andre personers sjælsfrelse, af begge køn, som du erklærer for tiden bor i så fjerne egne af Norges rige, at de ikke kan komme til os personligt, så længe vore beføjelser varer, har  du har bedt os, om vi på apostolisk myndighed, i hvilken vi virker i henhold til ordlyden af vore privilegier, fuldt ud værdigede at tilstå dig og disse personer mulighed for at vælge egne skriftefædre.
  Derfor tilstår vi dig og enhver af disse, for at der helsebringende skal tages vare på din sjæl og enhver af disse af dig udvalgte personers sjæle,  fuld mulighed med nærværende brevs ordlyd og på apostolisk myndighed, i hvilken vi virker i denne egn,  til at vælge egne og egnede skriftefædre, som kan absolvere, efter jeres synder er blevet hørt med grundighed, og som kan pålægge jer helsebringende og passende bod og andet, som skal pålægges efter retten (dog skal det ikke være af en sådan art, angående hvilket det apostoliske sæde med rimelighed bør konsulteres); som kan tilstå fuld indulgens og forladelse af alle jeres synder, som det er normalt for Guds kirke at tilstå til dem, der drager mod Det hellige Land eller dem, der skaffer støtte til  hjælp for (Det hellige Land).  Til de samme jeres skriftefædre, der skal vælges af dig og hvem som helst af hine  overdrager vi ved denne lejlighed ifølge ordlyden af vore apostoliske privilegier helt og holdent, én gang, vore hverv: angående alle disse bebyrder vi de samme skriftefædres samvittighed.
  Vi vil dog, at alle og enhver person, som du således mener bør vælges,  til hjælp for kristenheden sender, hvad de med rimelighed kan ifølge deres formåen og hengivelses kærlighed, til kister og dertil udpegegede steder her i Roskilde gennem hele majs måned medregnet.  Hvis ikke de formår at sende dette, således som beskrevet, inden for den nævnte termin, vil vi, at de uddeler det, de burde have sendt, til Kristi fattige og andre fromhedens gerninger i overensstemmelse med deres skriftefædres råd. 
  Herudover vil vi, at du og de af dig valgte hundrede personer gennem syv sammenhængende dage bør besøge fire kirker som tegn på sand pilgrimsfærd og bod, idet nærværende skrivelse ikke skal have gyldighed efter hele majs måned. 
  Givet i Roskilde i Herrens 1402nde år på den 8. dag i marts måned under vores til nærværende skrivelse vedhæftede embedssegl i vor helligste herres, pave Bonifacius' den 9.s, pontifikats 13. år.

		</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
