<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11781231103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11781231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">80</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 17,3 × 8,6. Ingen plica. Perg.rem. På bagsiden med hd. fra
                  15. årh. Protectorium Lundense. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks</hi>.: Atlas nr. 997; Meddelanden från Norra Smålands Hembygdsfårening XVI
                  (1943) 50 (med datering 1178-81). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. I 112 nr. 89. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Dan. nr. 322.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336222.webp">1. rk. III nr. 80</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508391.webp">I:3 nr. 80</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 80. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1178-12-31">
                  [1178-1180] <note>
                  <p> Da Absalon kalder sig Suethie primas, men endnu ikke legat, må brevet være
                  udstedt efter pave Alexander 3.s stadfæstelse af primatet 1178 2. november, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781102002" type="link">75</ref>, og inden
                  1180 12. maj, hvor han kalder sig apostolice sedis legatus, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11800512001" type="link">90</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon af Lund kundgør over for indbyggerne i Njudung, Värend og
                  Finnveden, at han har pålagt bisper og præster at bandlyse dem, der fortsat
                  udplyndrer Nydala klosters gods og overfalder munkene sammesteds, og om fornødent
                  at unddrage dem kirkelig begravelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> A. dei gracia sancte Lundensis ecclesie archiepiscopus Suethie primas. omnibus
                  iustis et bonis Nythingiam Weringiam Finnedhiam. inhabitantibus. salutem in
                  domino. </p>
            <p> Quoniam sicut in secularibus causis positus est gladius materialis ad cohibendam
                  malorum proteruiam. ita et in ecclesiasticis causis gladius scilicet spiritualis
                  prelatis ecclesiarum commissus est ut ecclesie seruientium iniurias uirorum
                  scilicet religiosorum uindicent\ Inde est quod equo animo tolerare non possumus
                  rapinas et direptiones quas iniqui et peruersi homines ecclesie dei inferunt de
                  Noua ualle non solum in eius possessionibus\ sed quod peius est manus illicitas in
                  personas prefate ecclesie deo iugiter seruientes inponendo. immo quantum est ex
                  iniuncto nobis officio commonere tales qui tali preocupati fuerint delicto. prius
                  secundum apostolum in spiritu lenitatis ut a uexatione cessent ecclesie et rapina.
                  Quod si non <pb facs="4336223"/> sic adquieuerint. anathematis uinculis innodare
                  tenemur\ ita ut nec sacerdoti immo nec episcopo uel archiepiscopo liceat quemquam
                  absoluere. qui alicui sub sacro ordine constituto manum non solum clerico uel
                  monaco sed eciam conuerso sacrilegam immiserit. sed soli apostolico uel saltem
                  nobis cui uicem suam super hiis commisit dominus apostolicus aliquando dispensare.
                  Pro minoribus quidem causis hec dicimus et ubi uiderimus expedire. Mandatum igitur
                  sit tam episcopis quam sacerdotibus ut tam ecclesiarum raptores quam eos qui manus
                  uiolentas in clericos iniecerint\ auctoritate dei et nostra excommunicatos
                  denuntient. et si in obstinatione sua defuncti fuerint. non tradant ecclesiastice
                  sepulture. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 inferunt] tilf. o. l. A. 26 preocupati = preoccupati. </p>
               <p> 1 innodare] med no tilf. o. l. A. – tenemur] tilf. o. l. A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18-20: Cf. Bernardus, abbas Clarævallensis, De consideratione IV 3 (Migne CLXXXII
                  776C): Uterque ergo ecclesiæ et spiritualis scilicet gladius et materialis; sed is
                  quidem pro ecclesia, ille vero et ab ecclesia exserendus: ille sacerdotis, is
                  militis manu, sed sane ad nutum sacerdotis et iussum imperatoris. 27: Cf. Galat.
                  6, 1: instruite in spiritu lenitatis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, af Guds nåde ærkebiskop af den hellige kirke i Lund, Sveriges primas,
                  til alle retfærdige og gode indbyggere i Njudung, Värend og Finnveden hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Ligesom det timelige sværd er stillet til rådighed i verdslige anliggender for at
                  legge en dæmper på de ondes frækhed, således er der også i kirkelige anliggender
                  betroet kirkernes prælater et sværd, nemlig det åndelige<ref target="drb2"/>, for
                  at de kan straffe forurettigelser, begået mod dem, der tjener kirken, nemlig de
                  regelbundne mænd. Af den grund kan vi ikke med roligt sind tolerere de røverier og
                  hærgninger, som slette og fordærvede mennesker forvolder Guds kirke i Nydala, ikke
                  alene med hensyn til dens besiddelser, men, hvad der er værre, ved at lægge
                  ulovlig hånd på de personer i fornævnte kirke, der uafladeligt tjener Gud, men
                  tværtimod skal vi i henhold til den os påhvilende pligt i første omgang i
                  overensstemmelse med apostlen med sagtmodig ånd<ref target="drb3"/> formane
                  sådanne, som måtte indlade sig på sådant, så de hører op med mishandling og
                  udplyndring af kirken. Men hvis de ikke under de omstændigheder besinder sig, er
                  det vor pligt at lægge dem under anathema, således at det ikke skal være tilladt
                  nogen præst, ja ikke engang en biskop eller ærkebiskop at absolvere nogen person,
                  som gudsbespotteligt lægger hånd på nogen, der tilhører den hellige stand - og
                  dette gælder ikke blot en gejstlig eller en munk, men også en lægbroder - men
                  alene paven eller højst os, hvem paven har betroet som sin stedfortræder at give
                  dispensation i disse anliggender. Vi formulerer dette også for de mindre sager, og
                  der, hvor vi måtte synes, at det er til gavn. Det skal derfor være såvel bisper
                  som præster befalet, at de med Guds og vor myndighed skal lyse såvel dem, der
                  plyndrer kirker, som dem, <pb facs="4508392"/> der lægger voldelig hånd på
                  gejstlige, under ban, og hvis de forbliver genstridige og skulde afgå ved døden,
                  skal de ikke give dem en kirkelig begravelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> tankegangen stammer fra Bernhard af Clairvaux. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Gal. 6, 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
