<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11781231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11781231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">81</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 153 (lib. VIII, 19) ex antiquo exemplari med
                  overskrift <hi rend="italic"> Archiepiscopo Lundensi Petrus abbas sancti Remigii</hi>. - Herefter
                  sekundær afskrift fra 17. årh. i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2467. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 167;
                  Magna bibl. patrum 20 XII: 2, 607; Sirmond, Opera varia III 1255 (ed. 1728: 824);
                  Gruber, Orig. Livoniæ 233; Dipl. Svec. I 105 nr. 81; SS. rer Livon. I 360; Bunge I
                  9 nr. 8; Migne CCII 560.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 557; Reg. Dan. nr. 320*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336223.webp">1. rk. III nr. 81</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508392.webp">I:3 nr. 81</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 81. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336224"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1178-12-31"> [1178-1180] <note>
                  <p> Med brevets nepotes et amicos prædecessoris uestri hentydes der utvivlsomt bl. a.
                  til ærkebiskop Eskils dattersønner Karl og Knud Karlsen, der efter at være flygtet
                  til 25 Sverige gjorde indfald i Halland i foråret 1178. Karl blev dræbt, og Knud
                  taget til fange og indsat på Søborg, hvor Erik Lams søn Mogens i 1177 var blevet
                  anbragt. Endvidere måtte domprovst Asser gå i landflygtighed, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1174/dd_11740225001" type="link">45</ref>, og Saxo I 517,
                  507, 523 og 512. - Abbed Petrus blev biskop af Chartres efter 1180 25. oktober,
                  cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1177/dd_11771231111" type="link">73</ref>.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Rémi (i Reims), takker ærkebiskop Absalon af Lund for dennes
                  velvilje over for biskop Fulko og udtaler sin bekymring for, hvad der hænder
                  ærkebiskop Eskils slægtninge og venner. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Spiracula uirtutum et odoramenta suauia sunt et perpetua. Nam nec longæuitate
                  ueterascunt nec longinquitate odorem suum minuunt. Ecce uestra Dacia remota est a
                  nostra Francia. Distant enim et moribus hominum et consuetudinibus siue situ
                  terrarum. Sed uirtus, siue hic siue illic, nec uultum mutat nec habitum nec
                  fructum nec usum. Species illi una et in Dacia et in Francia. Quorsum hæc? Quid ad
                  materiam præsentem attinet de insolubili et immobili uigore et decore uirtutis
                  scribere, cum sufficit grates referre uobis pro beneficiis fratri et amico nostro
                  Fulconi episcopo collatis, et quod obsequium suum tantus dominus tam indigno
                  monacho litteris suis porrexit? Sed peccatum reputo falsa dicere nihilominus et
                  uera tacere. Sicut enim improbus incenditur aut inflatur, si falso laudetur, sic
                  præditus naturali et gratuita bonitate humiliatur, et fortius ad meliora
                  accenditur, cum ad se et ante se relatione, non adulatoria, sed uera reuocatur.
                  Timet enim, ne non sit uel minus sit, quam dicitur. A multis retro annis, pater
                  carissime, de uestra nobilitate et industria plura audiuimus, et quod
                  feruentissimo zelo, quæ dei sunt, in uobis et in aliis augmentare studeatis. Tenui
                  fama hoc didiceram, sed cumulum ueritatis et certitudinis adiecit carissimus
                  noster et uester, Fulco episcopus. Phinees utinam tam apud uos quam apud nos
                  resurgeret; et filii Mathatiæ antiqua pro lege dei bella renouarent et sibi usque
                  ad animas non parcerent. Feruentis illius spiritus stillicidium in uobis infundat
                  spiritus sanctus. Satis dictum sit sapienti. Pro his, quæ aguntur in partibus
                  uestris erga nepotes et amicos prædecessoris uestri, utinam ea mihi esset apud uos
                  gratia et amicitia, quæ apud illum est, et sicut illi honore, sic dilectione
                  succedatis. Ualete. </p>
            <div type="cit">
               <p> 19: Cf. Num. 25, 7: Quod cum vidisset Phinees.... surrexit de medio multitudinis.
                  20-21: Cf. 1. Machab. cap. 2-3. 22-23: Cf. Terents, Phormio V 541: dictum sapienti
                  sat est. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus, abbed af St.-Remi til ærkebispen af Lund<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Den strøm af vellugt, der udgår fra dyderne, er liflig og evindelig. Thi den
                  hverken ældes eller formindskes i tidens løb. Se, Eders Danmark ligger langt borte
                  fra vort Frankrig. Thi de er adskilt fra hinanden både ved menneskenes sæder og
                  skikke og ved landenes beliggenhed. Men dyden - det være sig her eller der -
                  ændrer hverken sit udseende eller sin beskaffenhed, hverken sin nytte eller sin
                  anvendelighed. Den har et og samme indhold både i Danmark og i Frankrig. Hvortil
                  nu dette? Hvad angår det denne sag at skrive om dydens uigendrivelighed og
                  urokkelige kraft og skønhed, når det er nok at bringe Eder en tak for de
                  velgerninger, der er vist vor broder og ven biskop Fulko, og fordi så høj en herre
                  ved sit brev har vist en så uværdig munk sin gunst? Men jeg regner det for en synd
                  at tale usandt samt også at fortie sandheden. Thi ligesom et dårligt menneske
                  bliver ødelagt eller opblæst, hvis han roses på et falsk grundlag, således bliver
                  den, der er i besiddelse af en medfødt og uegennyttig godhed, gjort ydmyg og
                  opildnes kraftigere til det bedre, når han ikke ved en smigrende, men ved en
                  sandfærdig fremstilling kaldes til besindelse om sig selv og for sig selv. Thi han
                  nærer angst for, at han ikke er eller er mindre end hvad man siger. For mange år
                  siden, såre kære fader, har vi hørt mangt og meget om Eders høje byrd og virke, og
                  at I med en såre glødende nidkærhed stræber efter at øge det hos Eder og hos
                  andre, som hører Gud til. Et løseligt forlydende havde belært os herom, men vores
                  og Eders såre kære biskop Fulko har gjort det til den højeste sandhed og den
                  største vished. Gid at en Pinehas vilde genopstå såvel hos Eder som hos os<ref target="drb3"/>, og at Mathatias' sønner vilde genoptage de gamle krige for
                  Guds lov og ikke spare sig lige til sidste livsgnist<ref target="drb4"/>. Lad den
                  helligånd indgyde en dråbe af den glø<pb facs="4508393"/>dende ånd i Eder. Det
                  være sagt tydeligt nok for den, der ved besked<ref target="drb5"/>. Gid jeg i
                  anledning af det, som sker i Eders egne med Eders forgængers nevøer og venner,
                  havde den nåde og fandt det venskab hos Eder, som jeg har hos ham<ref target="drb6"/>, og at I ligesom i hæderen også efterfølger ham i kærligheden.
                  Lev vel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> står som overskrift i trykket.</p>
                  <p n="drb3"> jf. 4. Mos. 25, 7ff. Pinehas frelste Israel fra den straf, Gud i sin
                  vrede over Israels fordærvelse truede med.</p>
                  <p n="drb4"> jf. 1. Makab. cap. 2-3 (Vulgata). Mathatias og hans fem sønner rejste
                  Israel til kamp for den jødiske religion og mod det græske overherredømme.</p>
                  <p n="drb5"> jf. Terents, Phormio V 541. </p>
                  <p n="drb6"> Eskil. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
