<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11781231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11781231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">78</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen f. 3v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 48; SRD, VI 138. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 331; Suhm VII 532; Reg. Dan. nr. 295*; Rep. I 391.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336216.webp">1. rk. III nr. 78</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508387.webp">I:3 nr. 78</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 78. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336217"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1178-12-31"> [1178] Udkast <note>
                  <p> Brevet er et udkast fra abbed Vilhelms side, cf. bemærkningen til nr. 79. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon af Lund tager augustinerklostret St. Thomas af Paraclitus
                  (Æbelholt) under sin beskyttelse og stadfæster dets besidddelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Absolon dei gracia sancte Lundensis ecclesie archiepiscopus Dacie et Suecie
                  primas\ omnibus in Christo fidelibus tam posteris quam presentibus inperpetuum. </p>
            <p> Ad hoc diuina prouidencia alios aliis disposuit in ecclesia preferendos. ut quos
                  pietas non inuitaret ad premia iudicialis censura seuerius p&lt;er&gt;celleret uel
                  inuitos. Inde est quod et nos licet indignos dominus in episcopali cathedra
                  sublimauit quatinus et uiros religiosos paterno diligamus affectu. et rerum
                  promoueamus effectu/ et incredulos et subuersores\ et pauperum oppressores si non
                  uerbo ualeamus corrigere uel exemplo ecclesiastico condempnemus iudicio\ ut
                  traditi Sathane in interitum carnis tandem recipiscant a laqueo dyaboli et
                  spiritus saluus fiat in die domini\ Quoniam igitur fratres religiosos in ecclesia
                  beati Thome de Paraclito diuin&lt;i&gt;s cognoscimus officiis mancipari.
                  patrocinium/ gracie nostre cum indiguerint et expecierint eisdem fratribus uolumus
                  suffragari\ ne uel eos uel eorum bona contingat aliquatenus sin&lt;i&gt;stris
                  incursibus inpungnari. Ordinem quoque qui nostro studio et labore secundum deum et
                  beati Agustini regulam et institucionem fratrum sancti Victoris Parisiensis inibi
                  dinoscitur institutus in eadem ecclesia perpetuis temporibus inuiolabiliter
                  obseruari nec aliquatenus immutari decreuimus\ Predictam itaque ecclesiam cum
                  omnibus bonis suis sub nostra proteccione suscipimus et presenti pagina sigilli
                  nostri inpressione signata\ perpetuo communiri mandamus subter annotatis
                  possessionum ecclesie predicte nominibus\ Eschilli insulam in qua prius mansisse
                  noscuntur cum ecclesia que in eadem continetur\ quam insulam cum eadem ecclesia ad
                  claustrum de Paraclito utpote membrum illius loci pertinere decreuimus\ ecclesiam
                  de Iulighe cum terra et decima ad eam pertinentem mansionem quoque in eadem villa.
                  ad locum eundem pertinentem cum omnibus appendenciis suis et molendinum iuxta
                     Være-<pb facs="4336218"/>bro situm/ ecclesiam de Thæræby et mansionem inibi
                  sitam cum agris pratis et siluis mansionem in Wluerøth cum agris pratis et siluis
                  mansionem in Hatheløsæ cum agris et pratis et siluis uillam totam que Næueth
                  appellatur cum terra tota et pratis et siluis sine omni reclamacione et calumpnia
                  et piscacionibus Clønæ et aliis quas cum ceteris hominibus communes habent\ curiam
                  in ciuitate Roskildensi cum domibus et porpricio suo\ terciam partem decimarum in
                  ecclesiis Anessæ\ Hælsinghe\ Crækhøm\ Alsentorp\ et totam decimam in ecclesia de
                  Thærby quam partim pro seruicio eiusdem ecclesie predicti fratres possident\
                  partim a nobis habent partim a parochianis pro huiusmodi ecclesia in seruicio suo
                  expetit&lt;o&gt; exceptis in reficiendis campanis et parietibus ipsius ecclesie si
                  forte ceciderint in beneficiis sunt assecuti\ uillam que Frethersløff appellatur
                  cum agris et siluis et pratis et molendinis et ecclesiam eiusdem uille cum decimis
                  suis\ Vt autem hec pagina nostre constitucionis integra rataque permaneat ne uel
                  per calumpniam uel cuiuslibet subrepcionis astuciam aliquatenus infirmetur
                  decreuimus\ ut quisquis eam infringere\ temptauerit siue sit ecclesiastica
                  secularisue persona excommunicacionis uinculis innodetur\ et corpore et saguine
                  dei ac redemptoris nostri in extrema examinacione priuetur\ si non tante
                  temeritatis excessus fuerit condigne satisfaccione correctus. </p>
            <div type="app">
               <p> 6-7 p&lt;er&gt;celleret] precelleret a. 12 recipiscant = resipiscant. 13
                  diuin&lt;i&gt;s] diuins a. 16 sin&lt;i&gt;stris] sinstris a. 17 Agustini =
                  Augustini. 22 communiri] rettet fra commoniri a. </p>
               <p> 6 porpricio = proprisio. 10 expetit&lt;o&gt;] expetit a. 18 saguine = sanguine.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: Cf. Ezech. 2,6: quoniam increduli et subuersores sunt tecum. 11-12: Cf. 1.
                  Cor. 5,5: tradere huiusmodi Satanae in interitum carnis ut spiritus salvus sit in
                  die domini. 12: Cf. 1. Tim. 3, 7: ut non in opprobrium incidat et in laqueum
                  diaboli. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, af Guds nåde ærkebiskop af den hellige kirke i Lund, Danmarks og
                  Sveriges primas, til alle troende kristne, såvel fremtidige som nulevende, helse i
                  al evighed. </p>
            <p> Gud har i sit forsyn truffet bestemmelse om at indsætte nogle personer over andre
                  i kirken med det mål, at de, for hvem fromheden ikke var løn nok, eller som var
                  genstridige, strengt skulde holdes i ave ved retslige forholdsregler. Af den grund
                  er det, at Herren har ophøjet os - omend uværdig - på bispestolen, for at vi både
                  med faderlig kærlighed kan elske og ved at føre sagerne ud i livet gavne de
                  regelbundne mænd og med kirkens dom fordømme de vantro, omstyrterne<ref target="drb2"/> og de fattiges undertrykkere, hvis vi ikke kan forbedre dem med
                  ord eller ved skriftsted, så at de, som er overgivet til Satan til kødets
                  undergang, sluttelig kan drage sig ud af djævelens snare, og ånden kan frelses på
                  Herrens dag<ref target="drb3"/>. Eftersom vi derfor erfarer, at de regelbundne
                  brødre i St. Thomas' kirke af Paraclitus hengiver sig til tjenesten for Gud, er
                  det vor vilje, at vor nådes beskyttelse skal yde støtte til samme brødre, da de
                  behøver og udbeder sig den, for at det ikke skal hænde, at enten de eller deres
                  gods på nogen måde bliver anfægtet ved ulyksalige indgreb. Vi har også bestemt, at
                  den ordensregel, der ved vor bestræbelse og møje er indført sammesteds med Guds
                  vilje og i overensstemmelse med den hellige Augustins regel og de parisiske
                  viktorinerbrødres bestemmelser, til evige tider ubrydeligt skal overholdes i samme
                  kirke og ikke på nogen måde ændres. Altså tager <pb facs="4508388"/> vi fornævnte
                  kirke med alt dens gods under vor beskyttelse og byder, at den evindeligt skal
                  være styrket ved dette brev, der er kendetegnet med vort segl, idet navnene på
                  fornævnte kirkes besiddelser er optegnet herefter: Øen Eskilsø, på hvilken de
                  tidligere vides at have boet, tillige med kirken, som findes på samme, hvilken ø
                  tillige med samme kirke vi har bestemt at høre til klostret Paraclitus, nemlig som
                  et lem af den stiftelse, kirken i Jyllinge tillige med den jord og tiende, der
                  hører til den, også hovgården i samme landsby, der hører til samme stiftelse, med
                  alle dens tilliggender, og møllen ved Værebro, kirken i Tjæreby og hovgården, der
                  ligger sammesteds, med agre, enge og skove, hovgården i Ullerød med agre, enge og
                  skove, hovgården i Harløse med agre, enge og skove, hele landsbyen, som kaldes
                  Nejede, med al jord og enge og skove uden enhver protest og svigagtig trætte, og
                  fiskestederne i Klønne og de andre, som de har fælles med andre mænd, gården i
                  staden Roskilde med huse og dens indhegnede område, trediedelen af tienderne til
                  kirkerne i Annisse, Helsinge, Kregme, Alsønderup og hele tienden til kirken i
                  Tjæreby, som fornævnte brødre dels har for tjenesten i samme kirke, dels har fra
                  os, dels velvilligt har fået overladt af sognebeboerne for den kirken påhvilende
                  forpligtelse med undtagelse af omstøbning af klokker og reparation af murværket,
                  hvis det måske skulde falde ned<ref target="drb4"/>, landsbyen, som kaldes
                  Freerslev, med agre og skove og enge og møller og kirken i samme landsby med dens
                  tiender. Men for at dette brev om vor bestemmelse kan forblive ubeskåret og
                  anerkendt, så det ikke på nogen måde skal svækkes enten ved trætte eller ved nogen
                  som helst form for tilsnigelse eller kneb, har vi bestemt, at enhver, der
                  formaster sig til at bryde det, skal blive ramt og lagt i banlysningens bånd, hvad
                  enten han er en gejstlig eller verdslig person, og på den yderste dommens dag være
                  berøvet vor Guds og genløsers legeme og blod, medmindre en så stor ubesindig
                  forseelse ved en passende bod bliver gjort god igen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. indledningen i Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Ezech. 2, 6 (Vulgata). </p>
                  <p n="drb3"> jf. 1. Kor. 5, 5 og 1. Tim. 3, 7. </p>
                  <p n="drb4"> meningen med den uklart formulerede passus må være den, at klostret har
                  truffet en aftale med sognebeboerne om fabricatiendens anvendelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
