<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11781102004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11781102004</idno>
            <idno type="dd_serialno">77</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen f. 40r med overskrift <hi rend="italic"> Priuilegium domini Absalonis
                     archiepiscopi Lundensis de omnibus possessionibus et terminis et super decimam
                     de Esbendorp/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 52; Dipl. Svec. I 113 nr. 90; Möller, Forn-Handlingar 8
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Nielsen, 20 Codex Esrom. 54 nr. 39. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 332; Suhm VII 528; Reg. Dan. nr. 299; Nielsen, Codex
                  Esrom. XVIII; Rep. I 391.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336214.webp">1. rk. III nr. 77</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508385.webp">I:3 nr. 77</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 77. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336215"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1178-11-02"> [1178. e. 2. november] <note>
                  <p> Privilegiet er udstedt af Absalon som primas, d.v.s. efter 1178 2. november, cf.
                  nrr. <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781102002" type="link">75</ref>-<ref target="../_11781102003" type="link">76</ref>. Formelle grunde taler for, at
                  brevet er formuleret af abbed Vilhelm af Æbelholt, cf. Köcher, Scandia II 75. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon af Lund tager Esrom kloster under sin beskyttelse og
                  stadfæster en række særligt nævnte besiddelser i Nordsjælland samt Morup i
                  Halland, og tilstår dem en trediedel af tienden af Esbønderup sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Absolon dei gratia sancte Lundensis ecclesie archiepiscopus Dacie et Swechie
                  primas. omnibus in Christo fidelibus. tam posteris quam presentibus. imperpetuum. </p>
            <p> Ad hoc scripto maiorum facta mandantur. ne uel obliuione uel impiorum hominum
                  sinistris incursionibus infirmentur/ qui cum male fecerint gloriantur/ et ut
                  exultent in rebus pessimis. solis calumpniis innituntur/ Cum autem auctoritas
                  instrumentorum et testium idoneorum subter annotatio rei geste seriem protestatur.
                  malignantium presumptuosa temeritas deprehensa confractaque quiescit/ ne quod
                  stultorum uota conceperant/ contra iustitiam expleatur/ Nos igitur scientes multam
                  filiorum hominum esse malitiam/ operibus simplitium et religiosorum talem uolumus
                  inesse cautelam/ ut si quid ad honorem dei et religionis augmentum/ uel per nos
                  uel per alios senserimus &lt;e&gt;ffectui mancipari/ omni uigilancia precaueamus/
                  ne qua possit illud circumuenientium astutia deprauari. Nouerint igitur tam
                  posteri quam presentes quod uenerabilis et deuotus amicus noster. Walbertus abbas
                  de Esrom presentiam nostram expeciit postulans et exorans quatinus cenobio cui
                  preesse dinoscitur/ ita gratie nostre fauor accederet/ ut super omnibus
                  possessionibus et terminis eisdem possessionibus uel a conferentibus in elemosinam
                  uel a uenditoribus prefixis/ auctoritatis nostre priuilegio congauderet. Nos
                  igitur predicti abhatis iustis desideriis benignum impertientes assensum/ ob
                  reuerentiam et honorem omnium conditoris dei/ et salutem anime nostre quod
                  religiosorum expetebant uota libenter annuimus et eandem ecclesiam cum omnibus
                  possessionibus suis et terminis eisdem prefixis/ sub nostra protectione
                  suscepimus. et presenti pagina nominis nostri prefixo karactere/ communiri
                  manda&lt;ui&gt;mus. possessionum eiusdem ecclesie subter annotatis nominibus.
                  Esrom in quo ipsum cenobium est constitutum. et locum in quo erat uilla. que
                  quondam vocabatur Tanga. cum omnibus piscacionibus et pratis et siluis et ceteris
                  appenditiis. Withlingeruth. et terras in quibus quondam fuerant uillule
                  Eschilsholm. Langaholm. Dauisthorp. cum pratis et siluis <pb facs="4336216"/> et
                  piscacionibus Hauerholm. cum terra in qua quondam fuerat uilla dicta Aholm. cum
                  siluis et pratis. et ad eam pertinentibus. Birgirsholm cum uillulis suis.
                  Sacerethorp. Horseruth. Mulnethorp. Nuthorp cum siluis et pratis et ad se
                  pertinentibus/ grangia que dicitur Sande cum siluis et pratis et piscacionibus
                  suis. Agnesio cum terris et siluis ad se pertinentibus et uillulis. Tumethorp
                  Haldensthorp. Halgersthorp. Karlesthorp. Dachwortheholt. Jortheholm. Bothorp.
                  Stenhas. Almsruth. dimidium Toteholt. cum siluis et pratis et ceteris ad se
                  pertinentibus. Stenholt. cum uillulis suis. Groneholt. Thorthethorp.
                  Sunsphialholt. Birsethorp. Mulneholt cum siluis et pratis. et piscacionibus suis.
                  Saxolfsthorp. cum siluis et pratis et piscacionibus suis. Mothorp in Hallandia.
                  cum siluis et pratis et ceteris attinentiis suis. Tercia pars decime tocius
                  parrochie Esbiornsthorp. quam nos eis perpetualiter dedimus. Si quis igitur sciens
                  hanc nostre constitucionis paginam contraire temptauerit. si non proprie
                  temeritatis audatiam corrigere condigna satisfactione uoluerit. tranquillitatis et
                  pacis religiosorum fratrum perturbator. excommunicacionis uinculis innodatus.
                  sancti spiritus mucrone suffossus intereat. atque cum iudicii dies aduenerit.
                  extreme dampnacioni subiaceat/ Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus. sit
                  pax domini nostri Ihesu Christi. quatinus. et hic fructum bone actionis
                  percipiant. et apud districtum iudicem premia pacis eterne inueniant Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 &lt;e&gt;ffectui] affectui a. 26-27 manda&lt;ui&gt;mus] mandamus a, men cf.
                  Dipl. Dan. 1. rk. V nr. 5. </p>
               <p> 2 Birgirsholm] med -gir- rettet fra gis a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6-7: cf. Prov. 2, 14: qui laetantur cum malefecerint et exsultant in rebus
                  pessimis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, af Guds nåde ærkebiskop af den hellige kirke i Lund, Danmarks og
                  Sveriges primas, til alle troende kristne, såvel fremtidige som nulevende, helse i
                  al evighed. </p>
            <p> Forfædrenes handlinger betros til breve, for at de ikke skal blive afkræftet,
                  enten fordi de går i glemme eller som følge af overgreb fra onde og ugudelige
                  menneskers side, som praler, når de gør ondt, og som alene er opsat på at rejse
                  trætte for at juble over ondt og vrangt<ref target="drb2"/>. Men når brevet
                  autoritativt <pb facs="4508386"/> og ved nedenfor at meddele troværdige vidner<ref target="drb3"/> giver underretning om, hvad der er sket, standses slette
                  menneskers forvovne dristighed, idet de bliver afsløret, så tåbernes ønsker, der
                  strider mod al retfærdighed, ikke går i opfyldelse. Da vi nu ved, at der er megen
                  ondskab til hos menneskers børn, er det vor vilje, at der skal være en sådan
                  sikkerhed for de renfærdige klostergivnes gerninger, at hvis vi mener, at noget
                  skal virkeliggøres gennem os eller gennem andre til ære for Gud og til styrkelse
                  af klosterlivet, skal vi med al årvågenhed afvende, at det kan blive forringet ved
                  forslagenhed fra forfølgernes side. Derfor skal såvel fremtidige som nulevende
                  vide, at vor ærværdige og hengivne ven Walbert, abbed i Esrom, har opsøgt os
                  personlig, idet han begærede og anråbte om, at vi vilde omfatte det kloster, som
                  han vides at stå i spidsen for, med nåde og gunst, således at det kunde glæde sig
                  over et privilegium, udstedt med vor myndighed, vedrørende alle besiddelser og de
                  skel, der er fastsat for samme besiddelser enten af fromme givere eller af
                  sælgerne. Idet vi derfor velvilligt giver vort samtykke til fornævnte abbeds
                  retfærdige ønsker, har vi af ærbødighed og til hæder for Gud, der har skabt alt,
                  og til frelse for vor sjæl villigt imødekommet de ønsker, som de klostergivne
                  fremsatte, og har taget samme kirke tillige med alle dens besiddelser og de for
                  samme fastsatte skel under vor beskyttelse og befalet, at de skal bestyrkes ved
                  dette brev, der er indledt med vort navn, og ladet navnene på samme kirkes
                  besiddelser antegne nedenfor: Esrom, hvor klostret selv er beliggende, og det
                  sted, hvor der engang var en landsby, som kaldes Tanga, med alle fiskevande og
                  enge og skove og øvrige tilliggender, Villingerød og de jorder, hvor der fordum
                  fandtes torperne Eskilsholm, Langholm, Davidstorp, med enge og skove og
                  fiskevande, Havreholm med den jord, hvor landsbyen Aholm engang lå, med skove og
                  enge og det, der hører til den, Borsholm med dens torper Sacerethorp, Horserød,
                  Mulnethorp, Nyrup med skove og enge og det, der hører til dem, ladegården, som
                  kaldes Såne, med skove og enge og dens tilliggender, Agnesio med jorder og skove,
                  der hører dertil, og torperne Tømmerup, Haldenstorp, Holgestrup, Karlesthorp,
                  Dagerød, Hjorteholm, Borup, Stenhas, Almsruth, halvdelen af Toelt med skove og
                  enge og det øvrige, der hører hertil, Stenholt med sine torper Grønholt, Torup,
                  Sunsphialholt, Birsethorp, Mulneholt, med skove og enge og dens fiskevande,
                  Saxolfsthorp med skove og enge og dens fiskevande, Morup i Halland med skove og
                  enge og dens øvrige tilliggender, trediedelen af tienden af hele Esbønderup sogn,
                  som vi har givet dem til evig tid. Hvis derfor nogen bevidst forsøger at gå imod
                  bestemmelserne i dette vort brev, skal han som forstyrrer af de klostergivne <pb facs="4508387"/> brødres fred og ro - medmindre han ved en passende bod vil
                  gøre sin dristige forvovenhed god igen - gå til grunde, ramt og bundet af
                  bandlysning og gennemboret af den Helligånds sværd, og når dommens dag kommer,
                  skal han ligge under for den sidste fordømmelse. Men vor herre Jesu Kristi fred
                  være med alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må
                  nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige
                  fred som løn. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Ordspr. 2, 14.</p>
                  <p n="drb3"> findes ikke. Brevet skal nok opfattes som et udkast fra abbed Vilhelms
                  side til fordel for klostret i Esrom. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
