<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11781231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11781231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">79</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen f. 6v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 50; SRD. VI 139; Migne CC 1186. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM, I 332; Suhm VII 532; Reg. Dan. nr. 298; Jaffé nr. 13127
                  (8612); Rep. I 8.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336218.webp">1. rk. III nr. 79</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508388.webp">I:3 nr. 79</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 79. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1178-12-31"> 1178 Udkast <note>
                  <p> Som nævnt ved nr. <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781102004" type="link">77</ref>, Absalons privilegium for Esrom kloster, støder man i nr. <ref target="/books/dipdan/1177/dd_11771231109" type="link">71</ref> både på
                  formelle og reelle elementer, der taler for, at Absalons Esromprivilegium <pb facs="4336219"/> er ført i pennen af abbed Vilhelm. Dette samspil mellem Esrom
                  og Æbelholt, mellem de daværende abbeder Walbert og Vilhelm, fremgår også ved en
                  sammenstilling af Prohibemusformlerne i nr. <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781102003" type="link">76</ref>, <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781231102" type="link">79</ref> og <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11801231102" type="link">95</ref>. </p>
                  <lb/>
                  <p> nr. 76 </p>
                  <p>Prohibemus insuper ut nulli fratrum uestrorum post factam in eodem loco
                  confessionem aliqua leuitate sine abbatis sui licentia fas sit de eodem loco
                  discedere. </p>
                  <lb/>
                  <p> nr. 79 </p>
                  <p>Prohibemus insuper ut nulli fratrum uestrorum post factam in loco uestro
                  professionem aliqua leuitate sine abbatis sui licentia fas sit de eodem claustro
                  recedere.</p>
                  <lb/>
                  <p> nr. 95 </p>
                  <p>Prohibemus insuper ut nulli fratrum uestrorum post factam in loco uestro
                  professionem fas sit de eodem loco absque licencia sui abbatis nisi obtentu
                  arcioris religionis discedere.</p>
                  <lb/>
                  <p> Medens formuleringen i nr. 76 er korrekt for Esrom kloster, er den i nr. <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781231102" type="link">79</ref> forkert for
                  Æbelholt kloster. Formlen hører hjemme i et cistercienserprivilegium! Den korrekte
                  formulering for et augustinerkloster findes i nr. <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11801231102" type="link">95</ref>, cf. også Tangl
                  s. 230 og 233. </p>
                  <p> Pertinensbeskrivelsen i nr. <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781231102" type="link">79</ref> er ordret overtaget fra nr. <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781231101" type="link">78</ref>. Kun mangler
                  mansio in Wluerøth, hvad der rimeligvis kun skyldes en overspringelse i
                  Æbelholtbogen. Sammenlignet med det senere - og ægte - Alexanderprivilegium
                  1180-81, nr. <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11801231102" type="link">95</ref>,
                  er der derimod betydelige forskelle. Landsbyen Freerslev med kirke og tiender
                  findes ikke opført i det senere privilegium, heller ikke opføres gården i Roskilde
                  eller nævnes fiskerettighederne i Klønne. Til gengæld er dette udvidet med en
                  mansio i Sønderby, jorder i Særsløff, i Holt, i Tolletorp og i Frettoff. Endvidere
                  opføres sammesteds i stedet for en mansio i Tjæreby hele landsbyen Tjæreby. </p>
                  <p> Konklusionen af disse iagttagelser må blive, at nr. <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781231101" type="link">78</ref> og <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781231102" type="link">79</ref> er udkast fra
                  abbed Vilhelms side, men at disse udkast ikke uændret er passeret de tilbørlige
                  instanser, ærkesædet og kurien. Den accepterede formulering findes i nr. <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11801231102" type="link">95</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. tager augustinerklostret St. Thomas af Paraclitus (Æbelholt)
                  under sin beskyttelse, stadfæster dets besiddelser og formulerer dets rettigheder.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus. seruus seruorum dei. dilectis filiis Willelmo abbati beati
                  Thome de Paraclito eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem uitam
                  professis in perpetuum. </p>
            <p> Pie postulacio uoluntatis effectu debet prosequente compleri et ut deuocionis
                  sinceritas laudabiliter enitescat et utilitas postulata uires indubitanter
                  assumat. Eapropter dilecti in domino filii uestris iustis postulacionibus
                  clementer annuimus et prefatam ecclesiam beati Thome de Paraclito in <pb facs="4336220"/> qua diuino mancipati estis obsequio sub beati Petri et nostra
                  proteccione suscipimus/ et presentis &lt;scripti&gt; priuilegio communimus\ In
                  primis siquidem statuentes ut ordo canonicus qui secundum deum et beati Agustini
                  regulam atque institucionem fratrum sancti Victoris Parisiensis in ecclesia uestra
                  dinoscitur institutos. perpetuis ibidem temporibus inuiolabiliter obseruetur\
                  Preterea quascumque possessiones quecumque bona eadem ecclesia in presenciarum
                  iuste et canonice possidet aut in futurum concessione pontificum/ largicione regum
                  uel principum\ oblacione fidelium seu aliis iustis modis prestante domino poterit
                  adipisci/ firma uobis uestrisque successoribus et illibata permaneant In quibus
                  hec propriis d&lt;u&gt;ximus exprimenda uocabulis/. ecclesiam de Eskilli insula
                  cum ipsa insula et aliis earum pertinenciis\ eccclesiam de Iulækæ cum terra et
                  decima ad eam pertinente et aliis pertinenciis suis\ mansionem quoque in eadem
                  uilla ad locum eundem pertinentem cum omnibus appendiciis suis molendinum iuxta
                  Wæræbro situm cum suis pertinenciis. ecclesiam de Tiæræby et mansionem inibi sitam
                  cum agris pratis et siluis et aliis earum pertinenciis\ mansionem in Hatheløsæ cum
                  agris pratis siluis et aliis suis pertinenciis\ uillam totam que Næueth appellatur
                  cum terra tota pratis et siluis liberam et absolutam cum aliis suis pertinenciis.
                  piscaciones Clønæ et alias piscaciones quas cum ceteris hominibus illius regionis
                  communes habetis\ curiam in ciuitate Roskildensi cum domibus et earum
                  pertinenciis. terciam partem decimarum in ecclesiis Annesæ Hælsinghe Crækøm\
                  Alsentorp et totam decimam de ecclesia Tieræby quam uenerabilis frater noster
                  Absolon tunc Roskildensis episcopus nunc uero Lundensis archiepiscopus uobis
                  racionabiliter perpetuo concessit habendam\ uillam que Frethersløff appellatur cum
                  agris siluis pratis molendinis et aliis pertinenciis et ecclesiam eiusdem uille
                  cum decimis suis/ Sane noualium uestrorum que propriis manibus aut sumptibus
                  colitis siue de nutrimentis animalium uestrorum nullus a uobis decimas presumat
                  exigere\ </p>
            <p> Liceat quoque uobis clericos uel laicos liberos et absolutos e seculo fugientes
                  ad conuersionem recipere et eos sine contradiccione aliqua retineres Prohibemus
                  insuper ut nulli fratrum uestrorum post factam in loco uestro <pb facs="4336221"/>
                  professionem aliqua leuitate sine abbatis sui licencia fas sit de eodem claustro
                  recedere. Discedentem uero absque communium litterarum caucione nullus audeat
                  retinere\ Cum autem generale interdictum terre fuerit liceat uobis clausis ianuis
                  exclusis excommunicatis et interdictis non pulsatis campanis suppressa uoce diuina
                  celebrare\ In parochialibus eciam ecclesiis quas habetis liceat uobis clericos
                  eligere et episcopo presentares Quibus si ydonei fuerint episcopus animarum curam
                  committat ut ei de spiritualibus uobis uero de temporalibus debeant respondere\
                  Paci quoque et tranquillitati uestre paterna solicitudine prouidere uolentes
                  auctoritate apostolica prohibemus ut intra clausuras locorum seu grangiarum
                  uestrarum nullus uiolenciam uel rapinam seu furtum committere aut ignem apponere
                  seu hominem capere uel interficere audeat. Sepulturam autem ipsius loci liberam
                  esse decernimus ut eorum deuocioni et extreme uoluntati qui se illic sepeliri
                  deliberauerint nisi forte excommunicati uel interdicti sint nullus obsistat salua
                  tamen iusticia illarum ecclesiarum a quibus mortuorum corpora assumuntur.
                  Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat prefatam ecclesiam temere
                  perturbare aut eius possessiones auferre uel ablatas retinere. minuere seu
                  quibuslibet uexacionibus fatigare\ sed omnia integra conseruentur eorum pro quorum
                  gubernacione ac sustentacione concessa sunt usibus omnimodis profutura\ salua
                  apostolice sedis auctoritate et dyocesani episcopi canonica iusticia. Si qua
                  igitur in futurum ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitucionis
                  paginam sciens contra eam temere uenire temptauerit secundo tercioue commonita
                  nisi reatum suum digna satisfaccione correxerit. potestatis honorisque sui
                  dignitate careat reamque se diuino iudicio existere de perpetrata iniquitate
                  cognoscat. et a sacratissimo corpore et sanguine dei et domini redemptoris nostri
                  Ihesu Christi aliena fiat atque in extremo examine. diuine ulcioni subiaceat\
                  Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi\
                  quatinus et hic fructum bone accionis percipiant et apud districtum iudicem premia
                  eterne pacis inueniant. Amen Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi> lxxviii<hi rend="sup">o</hi> pontificatus uero domini
                  Alexandri pape iii anno xx<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 &lt;scripti&gt;] mgl. a. 3 Agustini = Augustini. 10 d&lt;u&gt;ximus] diximus a.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Vilhelm, abbed i
                  St. Thomas af Paraclitus, og hans brødre, nulevende såvel som fremtidige, der har
                  aflagt løfte om et regelbundet liv, helse i al evighed. </p>
            <p> Et forlangende, udsprunget af et fromt ønske, bør føres ud i livet, så både den
                  oprigtige fromhed prisværdigt kan stråle i al sin glans og den forønskede virkning
                  utvivlsomt komme til udfoldelse. Af den grund, elskede sønner i Herren, bifalder
                  vi nådigt Eders retfærdige forlangender og tager fornævnte St. Thomas' kirke af
                  Paraclitus, hvor I tjener Gud, under St. Peters og vor beskyttelse og styrker den
                  med dette skriftlige privilegium. Vi fastsætter da for det første, at den
                  kannikeorden, der er indstiftet i Eders kirke med Guds vilje og i overensstemmelse
                  med den hellige Augustins regel og de parisiske viktorinerbrødres bestemmelser,
                  til evige tider ubrydeligt skal iagttages sammesteds. Endvidere skal alle
                  besiddelser og alt gods, som samme kirke for øjeblikket sidder inde med på
                  retmæssig og kanonisk vis, eller som de med Herrens bistand i fremtiden måtte
                  erhverve ved pavelig tilståelse, ved kongers eller fyrsters gave, ved skænk fra de
                  troende eller på andre retmæssige måder, forblive urokket og uantastet i Eders og
                  Eders efterfølgeres eje. Heraf har vi ladet disse anføre med navns nævnelse:
                  Kirken på øen Eskilsø tillige med denne ø og dens andre tilliggender, kirken i
                  Jyllinge med den jord og tiende, der hører til den, og dens andre tilliggender, i
                  samme landsby også hovgården, der hører til samme stiftelse, med alle dens
                  tilliggender, møllen, der ligger ved Værebro, med dens tilliggender, kirken i
                  Tjæreby og hovgården, der ligger sammesteds, med agre, enge og skove og deres
                  andre tilliggender, hovgården i Harløse med agre, enge, skove og dens andre
                     tilliggender<ref target="drb2"/>, hele landsbyen, som kaldes Nejede, med al
                  jord, enge og skove, frit og kvit med dens andre tilliggender, fiskestederne
                  Klønne og de andre fiskesteder, som I har fælles med de øvrige mænd i den egn,
                  gården i staden Roskilde med huse og deres tilliggender, trediedelen af tienderne
                  ved kirkerne i Annisse, Helsinge, Kregme, Alsønderup og hele tienden af kirken i
                  Tjæreby, som vor ærværdige broder Absalon, dengang biskop af Roskilde, men nu
                  ærkebiskop af Lund, med gode grunde har tilstået Eder, at sidde inde med til evig
                  tid, den landsby, som kaldes Freerslev, med agre, skove, enge, møller og andre
                  tilliggender og kirken i samme landsby med dens tiender. Ingen må fordriste sig
                  til at afkræve Eder tiender af Eders nybrud, som I dyrker med egne hænder eller
                  for egne midler, eller af afkommet af Eders dyr. Det skal også være Eder <pb facs="4508390"/> tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige eller læge,
                  der flygter fra denne verden, som munke og beholde dem uden hensyn til indsigelser
                  af nogen art. Fremdeles forbyder vi, at nogen af Eders brødre efter at have aflagt
                  løfte i Eders stiftelse må have lov til letfærdigt at forlade samme kloster uden
                  tilladelse fra sin abbed. Den, der forlader denne stiftelse, må ingen vove at
                  optage hos sig uden at have fået tilladelse dertil ved et af klostersamfundet
                  udstedt brev. Men under almindeligt interdikt over landet skal det være Eder
                  tilladt at holde gudstjeneste for lukkede døre, med udelukkelse af personer, der
                  er banlyste og ramt af interdikt, uden klokkeringning og med sagte stemme. Og til
                  de sognekirker, som I har, skal det ligeledes være Eder tilladt at udvælge
                  gejstlige og præsentere dem for bispen, og dem skal bispen, såfremt de er skikkede
                  hertil, overdrage sjælesorgen, således at de skal svare ham i åndelige, Eder i
                  timelige anliggender<ref target="drb3"/>. Da vi også med faderlig forsorg ønsker
                  at forskaffe Eder fred og ro, forbyder vi med apostolisk myndighed, at nogen inden
                  for Eders klosterbygningers eller ladegårdes klausur må vove at begå vold eller
                  røveri eller tyveri eller sætte ild på eller gribe eller dræbe nogen. Og vi
                  bestemmer, at samme stiftelse uden at hindres af nogen frit må foretage
                  begravelser - dog med forbehold af den ret, der tilkommer de kirker, som afgiver
                  de afsjælede legemer - navnlig af dem, der i fromhed og som deres sidste vilje har
                  ønsket at blive begravet der, dog undtagen hvis det drejer sig om personer, der er
                  banlyste eller ramt af interdikt. Vi bestemmer altså, at aldeles ingen forvovent
                  må driste sig til at forstyrre fornævnte kirke eller mindske eller tilegne sig
                  dets besiddelser eller beholde det tilegnede eller plage den med nogen som helst
                  fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret til nytte i enhver henseende for
                  dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog med forbehold af det
                  apostoliske sædes myndighed og den kanoniske ret, der tilkommer stiftets biskop.
                  Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at
                  prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han - medmindre
                  han efter anden og tredie gang at være påmindet, ved en passende bod har gjort sin
                  forseelse god igen - være berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol
                  skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og
                  genløsers den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste
                  dommens dag være hjemfalden til Guds straf. Vor herre Jesu Kristi fred være med
                  alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må nyde
                  frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred
                  som løn. Amen.</p>
            <p>
               <pb facs="4508391"/> Givet i det Herrens år 1178, men i herr pave Alexander 3.s
                  tyvende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> om brevets karakter se Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> her mangler _hovgården i Ullerød med agre, enge og skove_, jf. nr.
                     &lt;a href='dd_11781231101'&gt;78&lt;/a&gt;, hvilket rimeligvis blot
                  skyldes en overspringelse i Æbelholtbogen. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB I 5 nr. &lt;a href='dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt; note
                  7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
