<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13420809001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Univ.Bibl. AM. 10. Perg. LVII 10. Perg. 18,5 × 9 (plica 1). To seglsnit.
                  På bagsiden <hi rend="italic">Bwdinghæ oc Mørkøwæ</hi>. Registreret i Roskilde Clara kl. reg.
                  (1586), trykt ÆA. V 569. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rørdam, Kjøbenhavns Kirker og Klostre, Tillæg p.9; Kbh.Dipl. IV 6 nr.
                  9 — Reg. Dan. nr. *1818; Rep. nr. 1958.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496286.webp">3. rk. I nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645349.webp">III:1 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 245. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-08-09">
                  1342. 9. august<note>
                  <p> I ovennævnte registratur opføres brevet udtrykkeligt under Clara klostrets breve,
                  hvilket dog må bero på en fejltagelse. Brevet må være kommet til universitetet
                  sammen med Frue kirkes gods, cf. <ref target="/books/dipdan/1404/dd_14040517001" type="link">1404 17. maj</ref> og <ref target="/books/dipdan/1423/dd_14230602002" type="link">1423 2. juni</ref>.
                  Angående en anden forveksling af de to institutioners breve, cf. registraturen B
                  8, trykt ÆA. V 568. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Buddinge pantsætter Jens Bug to gårde i Buddinge for klæde, hest og våben.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus dictus Butynge salutem in domino
                  sempiternam ♦ Noueritis. me uiro discreto et honesto. exhibitori presencium/
                  Iohanni dicto Bwg in undecim marcis puri argenti cum dimidia teneri et esse
                  ueraciter obligatum uidelicet pro panno equo et armis. pro qua quidem pecunie
                  summa duas curias meas in Buthinge. unam silicet in qua residet quidam Andreas
                  Thoresun et aliam desolatam ad meridiem sitam cum omnibus suis attinenciis silicet
                  agris pratis siluis et pascuis sibi pro quinque marcis puri argenti racione
                  cuiusdam equi prius impigneratas/ impignero per presentes eadem condicione. quod
                  terminus uere solucionis semper esse debeat in festo beati Martini et dictus
                  Iohannes Buug omnes fructus et prouentus de dictis bonis prouenientes integraliter
                  leuare teneatur donec dicta bona per me redimantur in sortem principalis debiti
                  minime computandos/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillo
                  Iohannis Skawe per dictum Nicolaum ad hoc rogati presentibus est appensum/ ♦ Datum
                  anno domini m ccc xl<hi rend="sup">o</hi> secundo uigilia beati Laurencii
                  martiris\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645350"/> Niels kaldet Buddinge til alle, der ser dette brev,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til den gode og hæderlige
                        mand, nærværende brevviser Jens kaldet Bug, for 11½ mark lødigt sølv for
                        klæde, hest og våben. For denne pengesum pantsætter jeg med dette brev mine
                        to gårde i Buddinge, en, på hvilken der bor en vis Anders Toresen, og en
                        anden, en øde gård, liggende syd derfor, med alt deres tilliggende, nemlig
                        agre, enge, skove og græsgange, hvilke gårde tidligere er pantsat til ham
                        for 5 mark lødigt sølv for en hest, på den betingelse, at den rette
                        betalingstermin altid bør være til Mortensdag, og at nævnte Jens Bug helt og
                        holdent skal oppebære alle frugter og oppebørsler af dette gods, indtil det
                        indløses af mig, uden at de på mindste måde fraregnes i gældens hovedstol.
                        Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende Jens Skave, der
                        af nævnte Niels er anmodet herom, hængt under dette brev. Givet i det
                        Herrens år 1342 dagen før martyren St. Laurentius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
