<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421213001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">280</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>. Afskrift i
                  Båd (SV.RA.) f.51v med overskrift <hi rend="italic">Pax et fedus inter regem et Woldemarum</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 77 nr. 3606; herefter Mekl. UB. IX 347 nr. 6164 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Sverges Traktater II 49 nr. 251 — Reg.Dan. nr. *1803.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496339.webp">3. rk. I nr. 280</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645393.webp">III:1 nr. 280</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 280. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-12-13"> [1342. 13. december-1343. 2. februar]<note>
                  <p> I de anførte udgaver er brevet som utvivlsomt hørende sammen med traktaten om den
                  foreløbige våbenstilstand, nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421013005" type="link">263</ref>, (der i disse udgaver dateres til 1341 1.—22, sept.,)
                  dateret til 1341 25. nov., idet det antages, at brevet er udstedt på det møde, der
                  i nævnte traktat berammes til den 25. nov. og skulle finde sted i Vordingborg.
                  Omtalte traktat er imidlertid ikke udstedt 1341, men 1342 omkr. 13. okt., og
                  endvidere må det anses for usikkert, at dette og det efterfølgende brev er udstedt
                  på mødet i Vordingborg. Her skulle der ikke udformes en fredstraktat, men træffes
                  aftale om, hvorvidt våbenstilstanden, der gjaldt til 13. dec., skulle forlænges.
                  Desuden hedder det i traktaten nr. 263, at sålænge våbenstilstanden stod ved magt,
                  måtte Magnus ikke rejse spørgsmålet om udlevering af de ældre traktater. Men i det
                  efterfølgende, utvilvsomt samtidige brev lover Valdemar at udlevere disse
                  traktater i beseglet tilstand <hi rend="italic">infra hunc et festum pentecostes</hi>, og
                  høvedsmændene på Vordingborg og Korsør skal sende deres forpligtelsesbrev herom
                  til Magnus <hi rend="italic">infra hunc et festum purificationis</hi>. Den kyndelmisse, der her er
                  tale om, må være 1343 2. februar, da terminen ifølge sammenhængen må ligge forud
                  for de i løbet af august—november 1343 udfærdigede traktater, der skabte en helt
                  ny situation. Brevet må derfor antages udstedt i tiden mellem våbenstilstandens
                  ophør og kyndelmisse 1343.</p>
                  <p>
                     <pb facs="4496340"/> Med denne datering stemmer det overens, at fyrsterne af Werle
                  1342 9, december og 1343 22. januar ses at slutte forbund med fyrsterne af
                  Mecklenburg mod alle og enhver, dog med undtagelse af bl.a. kongen af Sverige og
                  greverne Johan, Henrik og Klaus af Holsten, Mekl. UB. IX nr. 6254 og 6271. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag slutter fred med kong Magnus af Sverige, hertuginde
                  Ingeborg, greverne Johan 3., Henrik 2. og Klaus af Holsten samt fyrsterne Johan 3.
                  og Nikolaus 3. af Werle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsentes literas inspecturis Valdemarus <hi rend="italic">etcetera</hi>. ♦ Experientia,
                  rerum magistra, sufficienter edocet et ostendit, qualia damna quantaque pericula
                  non solum bonorum temporalium uerum etiam personarum et, proh dolor, animarum,
                  guerræ et disturbaciones, quæ in plerisque mundi partibus iam pacis emulo
                  procreante nimis inualu&lt;erun&gt;t. sole&lt;n&gt;t effundere quantisque gaudiis
                  et profectibus pociuntur, qui pacis h&lt;abun&gt;dantia conquiescunt. ♦ Quamobrem
                  decet quemlibet regimin&lt;i&gt; præsidentem subditis suis, repulsa cuiuslibet
                  dissentionis materia, pacis et tranquillitatis commoda totis uiribus sollicite
                  procurare, hac scilicet cons&lt;iderat&gt;ione inducti cum magnifico principe,
                  consanguineo nostro charissimo domino Magno, Sueciæ, Noruegiæ, et Schaniæ rege, de
                  communi consilio et unanimi consensu nostrorum fidelium tam prelatorum quam
                  aliorum regni nostri pociorum placitationem, quæ sequitur, duximus
                  in&lt;eu&gt;ndam. ♦ &lt;&gt;) In primis uidelicet, qu&lt;od&gt; inter eundem
                  dominum regem, regna sua, terras et dominia hominesque, fautores et amicos ex
                  parte una ac nos, regnum nostrum, terras et dominia, homines, fautores et amicos
                  parte ex altera, firmæ pacis sinceritas et indissolubilis concordiæ stabilitas
                  perpetuis temporibus obseruentur. ♦ &lt;2&gt; Item quod cæteri milites et
                  militares, ciuitatenses, monasteria, ecclesiæ, clerici et laici quicunque de
                  dominio eiusdem bonis suis omnibus in regno et in terris nostris existentibus,
                  prout ad eos de iure pertine&lt;n&gt;t, et regnicolæ nostri, conditionis
                  cuiuscunque aut status existant, ut præf&lt;er&gt;tur,
                  consi&lt;m&gt;ili&lt;ter&gt; bonis suis omnibus infra eiusdem regis dominia
                  situatis libere perfru&lt;a&gt;ntur. ♦ &lt;3&gt; Item quod neuter nostrum alium in
                  suis terris et dominiis prædictis aut iuribus debet quomodolibet molestare, sed in
                  omnibus et per omnia sincere et fauorabiliter confouere. ♦ &lt;4&gt; Item quod
                  omnes dissensiones, causæ et discordiæ, maiores et minores, inter nos et <pb facs="4496341"/> excellentes principes Iohannem et Nicolaum de &lt;Werle&gt;
                  hactenus qualitercunque subortæ, debent ex parte nostra esse remissæ et sedatæ,
                  nullo unquam tempore per nos in eorum retributionem sinistram ad animum
                  &lt;r&gt;euocandæ, quodqu&lt;e&gt; bonis eorum hæreditariis, quæ in nostris
                  dominiis obtinent, libere prout ad eos de iure pertinent frui debeant, suaque
                  pignora quousque eis pro ipsis plenarie fuerit satisfactum pacifice retinere. ♦
                  &lt;5&gt; Item si contingat, quod deus auertat, nos placita nostra et præmissa cum
                  fautoribus* et amicis prædicti domini regis, et principe, inclyta consanguinea
                  nostra dilecta domina Ingeborghi, ducissa, matre domini regis eiusdem, et
                  excellentibus principibus, dominis Iohanne, Henrico, et Nicolao, comitibus
                  Holstaciæ et Stormariæ, et amicis et fautoribus eorundem illibata non seruare,
                  extunc dominus rex Magnus memoratus eos et ipsorum quemlibet proplacitare et in
                  suis iuribus adiuuare poterit sicut prius, placitatione præsenti nullatenus
                  reluctante. ♦ Promittimus igitur omnia et singula supradicta, prout placitata
                  existunt, bona fide et sub honore nostro, firmiter et inuiolabiliter obseruare et
                  non contrafacere uel uenire per nos uel per alium aliqua occasione siue causa de
                  iure uel de facto. ♦ Uerum si nos contra præmissa uel præmissorum aliquod uenire
                  contingat, uolumus et omnino consentimus, quod compromissores nostri infrascripti
                  eo ipso absque displicentiæ nostræ nota, se nobis p&lt;ossin&gt;t hostiliter
                  opponere et eidem domino Magno regi efficaci iuuamine adhærere. ♦ In quorum omnium
                  testimonium et euidentiam firmiorem sigillum nostrum &lt;est appensum&gt;. ♦ Nos
                  infrascripti &lt; ..... &gt; comites &lt; ..... &gt; episcopi &lt;..... &gt;
                  milites et &lt; ..... &gt; armigeri pro præmissis omnibus et singulis, firmiter et
                  inuiolabiliter obseruandis una cum domino Valdemaro rege prædicto firmiter
                  promittimus bona fide. ♦ Et si, quod absit, præfatus dominus rex contra præmissa
                  uel aliquod præmissorum uenerit uel uenire attentauerit ipso facto sæpefatum
                  dominum regem Magnum et ipsius hæredes efficaciter sub præmissæ fidei nostræ
                  sponsione iuuabimus &lt;contra&gt; ipsum. ♦ In præmissorum fidem et testimonium,
                  sigilla <hi rend="italic">etcetera</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p>9 inualu&lt;erun)t, sole&lt;n)t] inualuit, solet B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>10 profectibus] tilf. i mrg. i B5.</p>
               <p>10 h&lt;abun)dantia] humidantia B5.</p>
               <p>11 regimin&lt;i))] regimum B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>13 cons&lt;iderat)ione] consione B5, rettet i mrg. til consentione.</p>
               <p>17 in&lt;euyndam) inueniendam B5.</p>
               <p>18 qu&lt;od)] quæ B5, ret tet i Dipl.Svec.</p>
               <p>24-25 pertine&lt;n)t] pertinet B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>26 præf&lt;er)tur consi&lt;m)ili&lt;ter)] præfatur, consiliis] B5, cf. nr. 343
                  $12.</p>
               <p>27 perfru&lt;ayntur] perfruentur B5.</p>
               <p>1 &lt;Werle)] Virlen B5.</p>
               <p>3-4 &lt;r)euocandæ, quodqu&lt;e)] euocandæ, quod quia B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>7-8 fautoribus] herefter nostris i B5.</p>
               <p>11 illibata) tilf. i mrg. i B5.</p>
               <p>20 p&lt;ossin)t prout B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>22-23 &lt;est appensum)] mgl. B5.</p>
               <p>23-24 &lt;.....)] navnene som sædvanligt udeladt i B5.</p>
               <p>29 &lt;contra)] mgl. B5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645394"/> Valdemar til alle, der får dette brev at se o. s. v.
                        Erfaringen, vor læremester i alt, belærer om og viser tilstrækkeligt, hvilke
                        tab og store farer, ikke blot for verdsligt gods, men også for menneskene og
                        — o ve! — for sjælene de krige og forstyrrelser, som nu ved djævelens
                        tilskyndelse i høj grad har grebet om sig i de fleste egne af verden, plejer
                        at bringe med sig, og hvor store glæder og fordele de besidder, som roligt
                        nyder fredens frugter. Derfor bør enhver regent af alle kræfter og
                        omsorgsfuldt skaffe sine undersåtter fredens og roens goder og fjerne enhver
                        anledning til strid. Ledet af denne overvejelse har vi i samråd med og efter
                        enstemmigt samtykke af vore tro mænd, såvel prælater som vort riges andre
                        bedste mænd, indgået følgende overenskomst med den stormægtige fyrste, vor
                        kære slægtning herr Magnus, Sveriges, Norges og Skånes konge. &lt;1&gt; For
                        det første, at der til evige tider mellem samme herre konge, hans riger,
                        lande og herredømmer og mænd, tilhængere og venner på den ene side og os,
                        vort rige, vore lande og herredømmer, mænd, tilhængere og venner på den
                        anden skal herske en fast og ærlig fred og en uopløselig og uforanderlig
                        enighed. &lt;2&gt; Fremdeles at enhver af de øvrige riddere og riddermæssige
                        mænd, borgere, klostre, kirker, gejstlige og lægfolk fra sammes herredømme
                        frit skal kunne nyde alt deres gods beliggende i vort rige og i vore lande,
                        således som det med rette tilhører dem, og at på samme måde vort riges
                        indbyggere, uanset af hvad stilling eller stand de er, som nævnt ovenfor,
                        frit skal kunne nyde alt deres gods beliggende indenfor samme konges
                        herredømmer. &lt;3&gt; Fremdeles at ingen af os på nogensomhelst måde skal
                        forulempe den anden i hans fornævnte lande og herredømmer eller rettigheder,
                        men i alle forhold og på alle måder oprigtigt og fordelagtigt begunstige
                        ham. &lt;4&gt; Fremdeles skal alle stridigheder, retssager og
                        uoverensstemmelser, store og små, som indtil nu, uanset hvordan, er opstået
                        mellem os og de høje fyrster Johan og Nicolaus af Werle, fra vor side være
                        eftergivet og bilagt, uden at vi nogensinde skal tilbagekalde dem i
                        erindringen til uheldssvanger gengældelse overfor dem, og de skal frit kunne
                        nyde deres arvegods, som de besidder i vore herredømmer, således som det med
                        rette <pb facs="4645395"/> tilkommer dem, og ukæret beholde deres panter,
                        indtil der fuldt ud er ydet dem fyldest herfor. &lt;5&gt; Fremdeles hvis det
                        skulde ske — hvad Gud forbyde — at vi ikke ubrydeligt overholder vor
                        foranstående aftale med fornævnte herre konges velyndere og venner og med
                        den berømmelige fyrstinde, vor elskede slægtning, fru Ingeborg hertuginde,
                        samme herr konges moder, og med de høje fyrster, herrerne Johan, Henrik og
                        Klaus, grever af Holsten og Stormarn, og sammes venner og tilhængere, skal
                        nævnte herr kong Magnus kunne støtte dem og enhver af dem på tinge og hjælpe
                        dem til deres ret som før, uden at nærværende overenskomst skal kunne hindre
                        det. Vi lover altså fast og ubrydeligt på vor tro og ære at overholde alt
                        det ovennævnte, således som det er aftalt, og ikke selv eller ved nogen
                        anden juridisk eller de facto at handle derimod ved nogen lejlighed eller af
                        nogen årsag. Men hvis vi skulde handle imod det ovennævnte eller noget af
                        det ovennævnte, da ønsker og samtykker vi ganske i, at vore nedennævnte
                        medlovere i kraft af samme handling og uden at pådrage sig vort mishag skal
                        kunne modsætte sig os på fjendtlig vis og yde samme herre kong Magnus
                        virksom bistand. Til vidnesbyrd og klarere bevis for alt dette er vort segl
                        hængt under dette brev. Vi nedennævnte ... grever ... bisper ... riddere og
                            ...<ref target="drb2"/> væbnere erklærer bestemt på vor tro sammen med
                        fornævnte herre kong Valdemar, at alt det ovennævnte fast og ubrydeligt skal
                        blive overholdt. Men hvis — hvad Gud forbyde — fornævnte herre konge handler
                        imod ovenstående eller noget af ovenstående eller forsøger at handle
                        derimod, vil vi i kraft af samme handling og i medfør af vort ovennævnte
                        givne ord virksomt støtte oftnævnte herre kong Magnus og sammes arvinger
                        imod kong Valdemar. Til sikkerhed og vidnesbyrd om det ovennævnte er vore
                        segl o. s. v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> navnene som sædvanligt udeladt i denne afskriftsamling. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
