<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13420810001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420810001</idno>
            <idno type="dd_serialno">246</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Perg. 28 × 16 (plica 2). Valdemars sekret af
                  grønt voks i perg.rem., DKS. 37 — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. TKuA. A III nr. 17, vidimeret
                  afskrift fra 16. årh.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4496287"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 370 nr. 151b; Dipl.Svec. V 118 nr.
                  3652; Hans. UB. II 307 nr. 700 — Reg.Dan. nr. 2222*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496286.webp">3. rk. I nr. 246</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645350.webp">III:1 nr. 246</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 246. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-08-10"> 1342. 10. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ved Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag stadfæster Stralsunds privilegier i Danmark og giver
                  borgerne ret til at have deres egen foged i Skanør og Dragør. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Slauorumque rex et dux Estonie. omnibus presens
                  scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam posteri
                  quam presentes quod nos exhibitores presencium nobiles uiros et honestos omnes et
                  singulos ciues in ciuitate Sundis constitutos una cum bonis suis sub nostra pace
                  et protectione suscipimus specialiter defendendos dimittentes illis omnia iura et
                  libertates quas a progenitoribus nostris regibus Dacie liberius dinoscuntur
                  habuisse\ superaddentes illis graciam specialem quod in Skanøør uel Drakøørn
                  proprium habeant aduocatum omnes causas uidelicet uerbera wlnera ictus
                  percuttiones et contentiones uniuersas causis illis dumtaxat exceptis pro quibus
                  si quis ad collum uel ad manum conuictus fuerit que ad ius specialiter nostrum
                  spectant coram se totaliter terminando. ♦ Thelonium prout ab antiquo est consuetum
                  uidelicet oram danariorum Skaniensium de qualibet scuta piscatoria et duos solidos
                  eiusdem monete de qualibet lesta exsoluere teneantur. ♦ In propriis residensiis
                  silicet in suis vittis linum pulchrum pannum scindere et uendere cum ulnis ac alia
                  mercimonia ibidem uendendi et exercendi liberam habeant facultatem. ♦ Ceterum si
                  que naues ciuibus memoratis attinentes in nostro dominio quod deus auertat
                  destruentur siue periclitentur omnibus bonis suis et nauibus ab impeticione
                  quorumcumque uti debeant et gaudere pro usibus suis libere disponendis quamdiu per
                  se ipsos uel cum adiutoribus suis laborare ualeant pro eisdem. inhibentes sub
                  optentu gracie nostre firmiter et districte ne quis aduocatorum nostrorum eorundem
                  officialium seu quisquam alius cuiuscumque condicionis aut status existat ipsos
                  contra huiusmodi graciam specialem a nobis indultam aliqualiter audeat molestare ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus apponendum ♦ Datum
                  ante castrum Kalnæborgh anno domini millesimo trecentesimo quadragesimo secundo
                  die beati Laurencii martiris presentibus domino Frederico de Lochen nostro
                  marcalco et Ottone de Schenchendorb militibus fidelibus nostris predilectis ac
                  aliis pluribus fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p>11 percuttiones = percussiones.</p>
               <p>15 danariorum = denariorum.</p>
               <p>17 residensiis = residenciis.</p>
               <p>30 marcalco = marscalco.</p>
               <p>5: cf. nr. 38.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og hertug af Estland, til
                        alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle<ref target="drb1"/>, såvel efterkommere som nulevende, skal vide, at vi
                        tager nærværende brevvisere, de velbyrdige og hæderlige mænd, alle borgere
                        og hver enkelt i staden Stralsund tillige med deres gods under vor fred og
                        beskyttelse for særligt at forsvare dem, idet vi tilstår dem alle de
                        rettigheder og friheder, som de vides frit at have fået af vore forfædre,
                        Danmarks konger, og idet vi yderligere skænker dem den særlige nåde, at de i
                        Skanør eller Dragør må have deres egen foged, som på sin domstol helt og
                        fuldt skal kunne afgøre alle sager, nemlig alle sager angående slag, sår,
                        stød, stik og alle stridigheder, dog med undtagelse af de sager, for hvilke
                        nogen måtte blive overbevist og dømt til at miste hals eller hånd, hvilke
                        sager særligt hører ind under vor ret. De skal betale told, således som det
                        fra arilds tid har været sædvane, nemlig en øre skånsk af enhver fiskerbåd
                        og <pb facs="4645351"/> to ørtug af samme mønt af enhver læst. De skal have
                        lov til på deres egne enemærker, nemlig på deres fed, at skære og sælge fint
                        lærred og klæde i alenmål samt sammesteds at sælge andre varer og drive
                        handel dermed. Iøvrigt hvis skibe, tilhørende omtalte borgere, ødelægges
                        eller lider skibbrud i vort herredømme — hvad Gud forbyde — skal de kunne
                        bruge og nyde alt deres gods og deres skibe fri for tiltale fra hvem som
                        helst, og det skal være til deres frie rådighed, så længe de enten selv
                        eller ved deres medhjælpere formår at arbejde for at bjærge samme. Vi
                        forbyder fast og strengt under trusel om vor nådes fortabelse, at nogen af
                        vore fogeder, sammes officialer eller enhver anden, uanset af hvad stilling
                        eller stand han er, på nogen måde vover at forulempe dem imod denne særlige
                        nåde, som vi har tilstået dem. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl
                        hænge under dette brev. Givet foran borgen Kalundborg i det Herrens år 1342
                        på martyren St. Laurentius' dag i nærværelse af herr Frederik v. Lochen, vor
                        marsk, og Otto v. Schenkendorf, riddere, vore kære tro mænd og mange andre
                        troværdige mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820702001'&gt;38&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
