<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13420801002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420801002</idno>
            <idno type="dd_serialno">243</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Perg. »Das aufgedruckt gewesene Siegel ist
                  abgesprungen« (Lüb. UB.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 1007 nr. 1078; Riedel, Cod. dipl. Brandenburg. 3.
                  Hauptth. I 16 nr. 19; Mekl. UB. IX 397 nr. 6226 — Reg.Dan. nr. *1816.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496284.webp">3. rk. I nr. 243</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645348.webp">III:1 nr. 243</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 243. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-08-01"> [1342] 1. august 
               <note>
                  <p> Angående året se nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13420801001" type="link">242</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>München</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgrev Ludvig af Brandenburg takker rådet i Lübeck for den hjælp, det har ydet
                  ham og kong Valdemar af Danmark, og giver oplysning om visse troppeforskydninger.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ludwicus dei gracia Brandenburgensis et Lusatie marchio etc. prudentibus et
                  discretis uiris, magistris consulum et consulibus ciuitatis Lubycensis/ sincere
                  sibi dilectis, fauorem et complacenciam in singulis promouendi. ♦ De promptitudine
                  et fidelitate uestra nobis sororioque nostro Woldmaro regi Dacye hucusque exhibita
                  a&lt;c&gt; infuturum exhibenda uobis multimodas graciarum referimus actiones, et
                  quemadmodum nobis in litteris uestris supplicastis, ut Albertum Magnopolensem,
                  awunculum nostrum, et ciuitates maritanas ad ipsius sororii nostri et profectum
                  uestrum inducere et informare, rogatibus quibus possemus, deberemus, nos quoque
                  eisdem, sicut in continencia litterarum uestrarum cognouimus, litteras nostras
                  petitorias <pb facs="4496285"/> et efficaces porreximus et duximus porrigendas. ♦
                  Insuper noueritis, dominum Albertum Magnopolensem a nobis taliter fore separatum,
                  quod de ipso plenam et meram habemus confidenciam omnis boni. ♦ Denuo, ut nobis
                  pro a&lt;r&gt;mato scripsistis populo, sciatis, &lt;nos&gt; Hainricum de
                  Reyschach, nostrum capitaneum, cum nostra familia sibi commissa, quam tunc habere
                  poteramus, ad partes Marchie misisse, et exnunc aliquos de nostra familia eidem
                  Hainrico de Reyschach ad partes nostras duximus transmittendos. ♦ Cuiquidem, si
                  sui cum dicta familia nostra in nostris partibus necessarius non fuerit,
                  demandabimus, quod uobis in singulis uestris et dicti nostri sororii
                  necessitatibus pareat nostri nomine fideliter et intendat. ♦ Unde ut eosdem,
                  siquos uobis miserimus, tamquam uestros familiares, sicut hucusque fecistis,
                  fideliter recommissos habeatis, fidelitatis uestre prudenciam sincere requirimus
                  et rogamus. ♦ Insuper quid uobis incongruetatis et necessitatis euenerit, nobis
                  remandari petimus: extunc uobis, si quouis modo poterimus, cum tota nostra
                  potencia ueniemus. ♦ Datum Monaco, in die uincula Petri. </p>
            <div type="app">
               <p>26 a&lt;c)] ad forlægget.</p>
               <p>29 maritanas = maritimas.</p>
               <p>4 a&lt;r)mato] amato forlægget.</p>
               <p>4 &lt;nos)] mgl. forlægget.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ludvig, af Guds nåde markgreve af Brandenburg og Lausitz o. s. v., til de
                        forstandige og gode mænd, vore oprigtigt elskede borgmestre og rådmænd i
                        staden Lübeck vor gunst og nåde til fremgang i alt. </p>
            <p> For Eders redebonne villighed og troskab, som I hidtil har vist os og vor
                        svoger Valdemar, Danmarks konge, og i fremtiden vil vise, takker vi Eder
                        mangfoldigt, og såsom I i Eders brev har ansøgt os om, at vi, så indstændigt
                        vi formåede det, skulde tilskynde Albrecht af Mecklenburg og søstæderne til
                        at fremme samme vor svogers og Eders tarv, og med så indstændige bønskrifter
                        som vi formåede, vilde give dem underretning, har vi, og vil vi, således som
                        vi har forstået indholdet af Eders brev, sende dem vore breve med anmodning
                        og kraftig opfordring hertil. Ydermere skal I vide, at herr Albrecht af
                        Mecklenburg og vi er skiltes således, at vi nærer fuld og ubetinget tillid
                        til ham om alt godt<ref target="drb1"/>. Endelig hvad angår, at I har
                        skrevet til os om bevæbnede folk, så skal I vide, at vi har sendt Henrik von
                        Rischach, vor høvedsmand, med dem af vore folk, som vi da <pb facs="4645349"/> kunde få fat i, til Mark Brandenburg, og vi lader nu igen overføre nogle
                        af vore folk til Henrik von Rischach og til vore lande. Men hvis der ikke
                        skulde blive brug for ham og de nævnte af vore folk hos os, vil vi pålægge
                        ham, at han i vort navn trofast skal adlyde og tjene Eder i alle Eders og
                        vor nævnte svogers vanskeligheder. Derfor anmoder og beder vi indstændigt
                        Eder, vore tro og forstandige mænd, om at I, ifald vi sender Eder nogen, da
                        — således som I hidtil har gjort det — i troskab vil lade dem være Eder
                        anbefalet som Eders venner<ref target="drb2"/>. Ydermere vil vi underrettes
                        om, hvad der måtte tilstøde Eder af ubehageligheder og vanskeligheder, vi
                        skal da, hvis vi på nogen måde kan, komme til Eder med vor hele magt. Givet
                        i München på dagen før St. Peter i lænker. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den 11. august 1342 overtog Albrecht og Johan af Meklenburg
                        fogediet over Lübeck for 3 år mod en årlig ydelse af 200 mark sølv, jf.
                        Mekl. UB. IX nr. 6227. </p>
                  <p n="drb2"> den 17. august 1342 udskrev grev Henrik 1. af Holsten almindeligt
                        landeværn i Holsten mod denne truende brandenburgske troppekoncentration i
                        Lubeck, jf. Schlesw. Holst. Reg. u. Urk. IV nr. 65—71; sml. også Detmar
                        under 1342 og Reinhardt, Valdemar Atterdag 117. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
