<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421121001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">268</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>(?): Lüneburg Stadtarchiv. St. Michaelis Kloster. 2. Perg. 33 × 24.
                  Anvendt som omslag om et regnskab fra 1468-76. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Dipl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VI 499 nr. 5111 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Zeitschr. d. Ges. f.
                  Schlesw.-Holst. Gesch. 1953, 204—06.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496309.webp">3. rk. I nr. 268</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645368.webp">III:1 nr. 268</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 268. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-11-21">
                  1342. 21. november 
               <note>
                  <p> Der findes intet segl eller spor af segl under pergamentet idag, hvilket dog kan
                  skyldes beskæring under dets senere anvendelse. Notarmærket er fuldt aftegnet.
                  Hvorledes dokumentet er havnet i Michaelisklostret i Lüneburg er ganske uklart,
                  cf. Koeppen i Zeitschr. l.l., og muligvis er foreliggende dokument kun en
                  ubeseglet genpart af den originalsupplik, som Hellembert har indgivet og som paven
                  i hvert fald delvis bevilger 1343 4. april, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13430404001" type="link">306</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Hellembert af Slesvig ansøger pave Clemens 6. om på grund af sygdom at
                  måtte give afkald på Slesvig bispedømme og samtidig at måtte få et passende
                  underhold af dette i resten af sin levetid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sanctissimo in Christo patri ac domino suo. domino Clementi diuina disponente
                  gracia sacrosancte Romane ac uniuersalis ecclesie summo pontifici. Helembertus dei
                  et apostolice sedis gracia Sleswicensis ecclesie episcopus. suus humilis et
                  deuotus orator/ deuota pedum oscula beatorum. ♦ Clemencie sanctitatis uestre
                  statum meum/ et ecclesie mee exponens/ nuper per litteras meas apertas sigillo meo
                  pendenti de mandato meo sigillatas/ intimaui/ me incurabili morbo apoplexie adeo
                  grauiter fore percussum/ quod pastorale officium excercere nequeo per me ipsum/ et
                  alia onera ecclesie mee non suffici[enter] su[sten]tare. ♦ Eciam scripsi/ quomodo
                  castra et alia bona ad mensam meam episcopalem pertinencia non solum per tirannos
                  laycos publice occupantur sed et per canonicos ecclesie mee occulte distrahuntur
                  ex odio iniquo/ quoniam dicti canonici me et ecclesiam ipsam propter me/ eo quod
                  per sedem apostolicam nulli unquam [d]e episcopatu S&lt;l&gt;eswicensi nisi mihi
                  primo prouisum fuerat/ grauissime persequuntur/ in terrorem aliorum/ ut nemo
                  decetero ex prouisione apostolica se de i[p]sa ecclesia intromittat/ studentes
                  plenitudinem potestatis apostolice/ tali iniquitate coartare. ♦ Hiis igitur ex
                  causis/ eciam alias per sanctitatem uestram honorabilem uirum magistrum Hinricum
                  de Warendorpe canonicum ecclesie Lubicensis/ coadiutorem et futurum successorem
                  mihi dari petiui. ♦ Nunc autem ecclesie mee dampnis et destructionibus celeriori
                  et saniori remedio <pb facs="4496310"/> cupiens subueniri/ humiliter supplico per
                  presentes ut sancti[tas] uestra licenciam cedendi episcopatui meo et ecclesie mee
                  Sleswicensi/ michi graciose dignetur impertiri/ et nichilominus ad talem cedendi
                  licenciam p[ost]ulandum facio et constituo per presentes honorabiles uiros/
                  dominum Fredericum Odilie Buccensem canonicum/ Bremensis dyocesis/ ac Gherardum
                  dictum St[a]rkowe clericum meum Roskildensis dyocesis/ et quemlibet eorum
                  insolidum ita quod non sit melior condicio occupantis sed quod unus eorum
                  inceperit alter prosequi ualeat et finire/ procuratores meos et nuncios speciales/
                  et optenta licencia cedendi ad resignandum et renunciandum pure et l[i]bere in
                  manus sanctitatis uestre uel illius seu illorum/ cui uel quibus hoc sanctitas
                  uestra duxerit committendum ecclesie mee et episcopatui meo Sleswicensi antedicto/
                  et resignatione seu renunciacione facta/ ad supplicandum sanctitati uestre
                  quatinus mihi certos redditus in et de dicto episcopatu Sleswi[c]ensi solita
                  uestre sanctitatis et sedis apostolice benignitate ad sustentacionem meam
                  reseruare et assignare dignemini/ ne in episcopalis ministerii seu ordinis
                  uituperium/ et mei corporis grauiter infirmi exterminium/ in rebus temporalibus
                  oporteat me pati defectum/ et ad faciendum omnia et singula que circa premissa uel
                  aliquod premissorum sunt necessaria uel eciam oportuna eciam si mandatum exigant
                  speciale/ promittens me perpetuis temporibus ratum/ gratum/ et firmum habiturum/
                  quidquid dicti procuratores mei uel alter eorum fecerit in premissis et quolibet
                  premissorum ♦ Que omnia sanctitati uestre sub sigillo meo de mandato meo
                  presentibus appenso duxi intimandum et ad maiorem premissorum euidenciam ea feci
                  in presencia publici n[o]tarii et testium subscriptorum ad premissa specialiter
                  uocatorum/ requirens ipsum notarium ut cum inscriptione ipsorum testium premissa
                  omnia et singula [cons]criberet et redigeret in formam publici instrumenti/ uolens
                  quod si sigillum ipsum rumpi frangi uel obfigurari/ seu in dubium uenire
                  contigerit quod nichilominus sub solo signo infrascripti notarii/ huius
                  instrumentum publicum plenam optineat roboris firmitatem. ♦ Actum et datum in
                  ciuitate Lubicensi in domo quam inhabito pro presenti/ anno domini millesimo.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. x<hi rend="sup">o</hi>lii<hi rend="sup">o</hi>
                  indictione. xi<hi rend="sup">a</hi>. mensis nouembris die .xxi<hi rend="sup">a</hi>. hora quasi terc[ia] pontificatus sanctitatis uestre anno primo/
                  presentibus honorabilibus et discretis uiris magistro Ditmaro Sculop thesaurario
                  ecclesie Zweri[n]ensis Hermanno Mornewech consule/ et Hinrico Mor <pb facs="4496311"/> ciue dicte ciuitatis Lubicensis/ testibus ad premissa uocatis
                  specialiter et rogatis. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Reymarus dictus de Lenghede clericus Hildensemensis
                  dyocesis publicus auctoritate imperiali n[ot]arius procuratorum constitucioni/
                  promissioni/ mandato de appendendo sigillum presentibus/ et [a]liis omnibus et
                  singulis predictis una cum suprascriptis testibus presens interfui/ et de mandato
                  [dicti domini] episcopi Sleswicensis ea conscripsi et publicaui/ et in hanc
                  publicam formam redegi [et meo] signo solito signaui in premissorum euidenciam
                  ampliorem/ anno indictione/ [m]en[se die] hora/ pontificatu et loco
                  supradictis\</p>
            <div type="app">
               <p> 26 S&lt;lyeswicensi] Sweswicensi <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645369"/> Hellembert, af Guds og det apostoliske sædes nåde
                        Slesvigkirkens biskop, til sin højhellige fader i Kristus og herre herr
                        Clemens, ved Guds nådige styrelse den hellige og ukrænkelige romerske og
                        almindelige kirkes pave, i ydmyg og hengiven bøn, fromme kys på hans
                        helligheds fod. </p>
            <p> Idet jeg forklarede Eders Helligheds nåde min og min kirkes tilstand,
                        oplyste jeg for nylig i mit åbne brev, der på min befaling var beseglet med
                        mit vedhængende segl, at jeg i den grad alvorligt var ramt af den
                        uhelbredelige sygdom hjerneblødning, at jeg ikke selv er i stand til at
                        udøve og ikke formår at bestride hyrdeembedet og min kirkes andre byrder.
                        Jeg skrev også, hvorledes borge og andet gods, der hører til mit
                        biskoppelige bord, ikke alene åbenlyst tages i besiddelse af verdslige
                        tyranner, men også hemmeligt spredes af min kirkes kanniker på grund af det
                        urimelige had, med hvilket nævnte kanniker på det skarpeste forfølger mig og
                        denne kirke på grund af mig — fordi det apostoliske sæde aldrig nogensinde
                        har givet andre end mig som den første bispedømmet Slesvig ved provision —
                        til skræk og advarsel for andre, så at ingen i fremtiden skulde befatte sig
                        med denne kirke i henhold til apostolisk provision, idet de ved et sådant
                        fjendskab stræber efter at indskrænke den apostoliske magtfuldkommenhed. Af
                        disse grunde og også af andre bad jeg derfor om, at den hæderværdige mand
                        magister Henrik af Warendorp, kannik ved kirken i Lübeck, af Eders Hellighed
                        måtte gives mig som koadjutor og fremtidig efterfølger. Men da jeg nu
                        ønsker, at der rådes bod på min kirkes tab og ødelæggelser med et hurtigere
                        og sundere lægemiddel, bønfalder jeg ved dette brev ydmygt Eders Hellighed
                        om nådigt at værdiges at give mig tilladelse til at give afkald på mit
                        bispedømme og min kirke i Slesvig, og endvidere udnævner og indsætter jeg
                        med dette brev de hæderværdige mænd herr Frederik Odilie, kannik i Bücken i
                        Bremen stift, og Gerhard, kaldet Starkow, min klerk fra Roskilde stift, og
                        enhver af dem in solidum, som mine befuldmægtigede og særlige sendemænd —
                        således at der ikke er bedre vilkår for den, der kommer først, men hvad en
                        af dem begynder <pb facs="4645370"/> på, kan den anden fortsætte og
                        afslutte. De skal anmode om en sådan tilladelse til at give afkald og til —
                        når De har opnået tilladelsen til at give afkald — at oplade og fuldt og
                        frit give afkald på min kirke og mit fornævnte Slesvig bispedømme i Eders
                        Helligheds eller hans eller deres hænder, hvem Eders Hellighed måtte betro
                        dette, og efter at opladelsen eller afkaldet har fundet sted, bønfalde Eders
                        Hellighed om, at I med Eders Helligheds og det apostoliske sædes sædvanlige
                        velvilje vil værdiges at forbeholde og overgive mig visse indtægter i og fra
                        nævnte Slesvig bispedømme til mit underhold, for at jeg ikke til skam for
                        bispeembedet eller -standen og til ødelæggelse for mit alvorligt syge legeme
                        behøver at lide mangel på det timelige, samt foretage alt, hvad der er
                        nødvendigt eller ligeledes tjenligt med hensyn til ovenstående eller noget
                        af det, selv om det kræver særlig befaling, idet jeg lover, at jeg til evige
                        tider som urokkeligt vil anerkende og godkende alt, hvad mine nævnte
                        befuldmægtigede eller den ene af dem foretager i denne sag og i ethvert
                        punkt af det fornævnte. Alt dette har jeg ladet oplyse for Eders Hellighed
                        under mit segl, der på min befaling er hængt ved dette brev, og til sikkert
                        bevis i denne sag har jeg gjort dette i nærværelse af en offentlig notar og
                        nedenfor anførte vidner, der var særligt tilkaldt i denne sag, og bedt denne
                        notar om tillige med anførelsen af disse vidner at affatte og opsætte alt
                        det fornævnte i form af et offentligt dokument, idet det er min vilje, at
                        dette offentlige dokument, hvis dette segl måtte brydes, brækkes eller
                        utydeliggøres eller drages i tvivl, lige så vel kan opnå fuld bestyrkende
                        befæstelse under nedenforanførte notars mærke alene. Forhandlet og givet i
                        staden Lübeck i det hus, som jeg for øjeblikket bebor i det Herrens år 1342,
                        i den ellevte indiktion, den 21. november, omkring tredie time<ref target="drb1"/>, i Eders Helligheds første pontifikatsår, i nærværelse
                        af de hæderværdige og gode mænd magister Ditmar Schulop, skatmester ved
                        kirken i Schwerin, Herman Morneweg, rådmand, og Henrik Mor, borger i nævnte
                        stad Lübeck, særligt tilkaldte og udbedte som vidner i denne sag. </p>
            <p> (Notarmærke) Og jeg Reimar, kaldet v. Langhede, gejstlig i Hildesheim stift,
                        ved kejserlig myndighed offentlig notar, har personligt overværet
                        indsættelsen af de befuldmægtigede, løftet og befalingen om at hænge seglet
                        under dette brev og alt det andet fornævnte sammen med ovenanførte vidner og
                        efter befaling af nævnte herr biskop af Slesvig har jeg affattet og
                        offentliggjort det og opsat det i denne offentlige form og undertegnet <pb facs="4645371"/> det med mit sædvanlige mærke til yderligere bevis i
                        denne sag ovennævnte år, indiktion, måned, dag, time, pontifikatsår og sted.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> man regnede med, at der var 6 timer (horæ) mellem solopgang og
                        middag (solens højdepunkt). Den 3. time svarer altså efter årstiden til ca.
                        kl. 10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
