<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13420324001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420324001</idno>
            <idno type="dd_serialno">215</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Landesarchiv, Gottorp. Schleswig nr. 16. Per. 26 × 16 (plica 1,2).
                  Perg.seglrem. På bagsiden med hd. fra beg. af 16. årh.: <hi rend="italic">De missa pro defunctis
                     celebranda</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal. eccl. Dan. dipl. II 161; Schröder, Gesch. der
                  Stadt Schleswig, Beilage 55; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 41 nr. 52; Danm.
                  Gamle Købstadlovg. I nr. 24 — Reg.Dan. nr. 2219*; Rep. nr. 1948.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496262.webp">3. rk. I nr. 215</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645330.webp">III:1 nr. 215</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 215. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Danm. Gamle Købstadlovg.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-03-24"> 1342. 24. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Slesvig bestemmer, at når en af dem dør, skal hver af de øvrige give
                  borgmesteren og kæmneren en sterling til afholdelse af en messe for den afdøde,
                  samt at alle rådmænd skal være til stede ved den årlige messe, som holdes for de
                  afdøde rådmænd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496263"/> Tempus labitur et gesta temporis, sed ea conuenit eternari
                  uoce testium et testimonio litterarum, quia dum uiuit littera, uiuit et actio
                  littere commissa, nec de facto surgit calumpnia, cui uenit ab uiua littera
                  fortitudo. ♦ Nouerint igitur presentes ac posteri, quod consules Sleswicenses
                  qua&lt;n&gt;dam conswetudinem, que sequitur, utilem animo uoluntario elegerunt
                  inter se sub fide, ueritate et honore firmiter obseruari: Ita quod quando aliquis
                  consulum ciuitatis Sleswicensis de hoc seculo decesserit, unusquisque consulum
                  ciuitatis eiusdem, qui pro tempore est, uel fuerit, infra mensem unum sterlingum
                  preconsuli ac camerario assignet expedite. ♦ Cum quibus denariis ipsi uidelicet
                  proconsul et camerarius missas pro defunctis de consilio omnium consulum infra
                  eundem terminum faciant celebrari. ♦ Quicumque autem dictum sterlingum infra
                  terminum prenotatum non exposuerit, reddat pro wytæ ii sterlingos. ♦ Item
                  statuerunt consules, quod in quolibet anno proxima die feriata post festum
                  cathedre Petri misse cum uigiliis in ecclesia fratrum minorum dicantur pro
                  defunctis ac consulibus decessis, quibus uidelicet missis et uigiliis omnes
                  consules intersint. ♦ Si uero aliquis se absentauerit, reddat pro wytæ duos
                  denarios sterlingorum. ♦ Item quilibet intrans exponat duo marweth cere. ♦ Ne
                  igitur super huiusmodi uoluntaria eleccione aliqua in posterum possit suboriri
                  ambiguitatis calumpnia presentem sedulam contulerunt ad cautelam sigillo ciuitatis
                  consignatam. ♦ Datum et actum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> x<hi rend="sup">o</hi>l secundo dominica palmarum. </p>
            <div type="app">
               <p>4-5 qua&lt;n&gt;ydam] quamdam <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p>9 preconsuli = proconsuli.</p>
               <p>14 die] dies <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tidden glider og tidens handlinger med den, men det passer sig at forevige
                        disse med vidneudsagn og skriftligt vidnesbyrd, thi sålænge bogstaven
                        eksisterer, eksisterer også den handling, der er betroet bogstaven, og der
                        opstår ikke trætte om den handling, som får styrke af det levende bogstav.
                        Derfor skal nulevende og fremtidige vide, at rådmændene i Slesvig frivilligt
                        har valgt (og lovet) med håndslag, at en nyttig skik, som nedenfor følger,
                        bestemt skal overholdes imellem dem i sandhed og på deres ære, nemlig at når
                        en af staden Slesvigs rådmænd forlader denne verden, skal enhver, som nu er
                        eller til enhver tid vil være rådmand i staden, inden en måned ufortøvet
                        udrede en sterling til borgmesteren og kæmneren. For disse penge skal de,
                        nemlig borgmesteren og kæmneren, indenfor samme frist lade højtideligholde
                        en messe for de afdøde efter alle rådmændenes råd. Men enhver som ikke
                        udreder nævnte sterling indenfor omtalte frist, skal give to sterling i
                        bøde. Fremdeles har rådmændene fastsat, at der hvert år på den første
                        hverdag efter Peters stol<ref target="drb1"/> skal læses en messe med
                        vigilier for afdøde og for de hedengangne rådmænd i franciskanerkirken, og
                        disse vigilier og messer skal alle rådmænd overvære. Hvis nogen holder sig
                        borte, skal han betale to sterling i bøde. Fremdeles skal enhver, som træder
                        ind (i kirken), udgive to »marweth«<ref target="drb2"/> voks. For at der
                        ikke i fremtiden kan opstå nogen tvivl og trætte angående dette frivillige
                        valg, har de givet dette dokument og til yderligere forvaring forsynet det
                        med stadens segl. Givet og forhandlet i det Herrens år 1342 på palmesøndag.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">22\\. februar. </p>
                  <p n="drb2"> forkortet for »marc vect« d.v.s. mark vægt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
