<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13420517001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420517001</idno>
            <idno type="dd_serialno">222</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Univ.Bibl. AM. XXI 2. Perg. 19 × 25 (plica 2). 1: Provst Henriks segl af
                  grønt voks i perg.rem, DGS.216; 2: Perg.rem; Jakob Povlsens nu tabte segl er
                  aftegnet i Klevenfelds Herold nr. 390 (ms. i RA.); 3: Kantoren Jens' segl af grønt
                  voks i perg.rem, DGS. 220. På bagsiden <hi rend="italic">Testamentum prepositi Henrici og Nichil
                     facit quia nulla mencio fit in testamento de bonis immobilibus</hi>,
                  gennemstreget. Med senere hånd <hi rend="italic">Super Hielmsølitle et Haubyrde</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 106 nr. 3639; Erslev, Testamenter 85 nr. 41 — Reg.Dan.
                  nr. *1813; Rep. nr. 1953.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496267.webp">3. rk. I nr. 222</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645333.webp">III:1 nr. 222</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 222. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-05-17"> 1342. 17. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tilføjelse til provst Henrik af Roskildes testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Cum nichil certius est morte
                  et nichil incertius hora mortis. idcirco ego magister Henricus prepositus
                  Roskildensis. Lundis in lecto egritudinis constitutus. licet debilis corpore sanus
                  tamen mente. de bonis meis michi a deo collatis uolens anime mee preuidere.
                  testamentum meum. prius per me factum et Roskildis repositum cum omnibus et
                  singulis suis condicionibus articulis et clausulis confirmo/ ratifico et approbo
                  in hiis scriptis. et hec que infrascripta sunt in anime mee remedium superaddo si
                  contigerit me hic diem claudere exstre-<pb facs="4496268"/>mum. ♦ In primis. lego
                  domino meo reuerendo domino Petro archiepiscopo Lundensi. unum hethet stykæ et
                  unum annulum aureum preciosius quod habeo/ ♦ (Item dilecto cognato meo Magno
                  Iohannis. altare meum quod dotaui et fundaui iuxta continenciam litterarum mearum
                  super hos confectarum/) ♦ Item ad fabricam beati Laurencii Lundis unam marcham
                  denariorum Skaniensium. et uicariis chori ibidem. unam lagenam tranfnisie. ♦ Item
                  fratribus predicatoribus ibidem. lagenam tranfnisie. et fratribus minoribus
                  ibidem. tantum. ♦ Item ecclesie beati Martini ibidem unam marcham denariorum
                  Skaniensium. sacerdoti ibidem. dimidiam marcham et dyacono duas oras ♦ Item domui
                  leprosorum ibidem unam marcham denariorum Skaniensium. ♦ Item monialibus beati
                  Petri ibidem unam lagenam tranfnisie. ♦ Item fratri Ingiello cum domino meo
                  episcopo Roskildis existenti. dimidiam marcham argenti. domino Iohanni Niclessun
                  qui michi prius seruiuit capam meam choralem. et domino Alberto clerico domini
                  cantoris Roskildensis superpellicium meum de tela. et nouum meum amusæ. ♦ Item
                  dilecto famulo meo Laurencio qui michi diu bene seruierat. pro rebus et equo quas
                  in seruicio meo amiserat. committo in recompensam bona inpignerata de Iohanne
                  Niclessun Testorp in Hielmsyo litlæ et bona michi inpignerata de abbate
                  Nestwediensi in Haubyrthæ. que habere debeat in sua ordinacione donec redempta
                  fuerint ab ipso pro summa in litteris apertis eorum contenta. quas quidem litteras
                  heredes mei utique sibi dabunt. ♦ Item famulo meo Petro Niclessun. qui eciam in
                  seruicio meo ammisit res suas soluo. quinque marchas puri argenti. ♦ Item Matheo
                  Riislef puero meo. tres marchas argenti. ♦ Item Karolo famulo meo. polidrum
                  brogeth. ♦ Item cursori meo Muus. i. polidrum rubeum. ♦ Item Rask promo meo
                  Roskildis. ii. oras annone. ♦ Item Iohanni Vbbesun ciui Lundensi hospiti meo.
                  griseum meum equum quem habet Gørikæ. meus gener. ♦ Item dilecte uxori sue domine
                  Elene. decem ulnas brunei panni. et xvii. paria ærmæspennæ. de brunea tunica.
                  domicelle Ingeburgi ibidem blaueum meum warthekors. cum suffuratura de uariis
                  pellibus. domicelle Agneti. marcham denariorum Skaniensium. Benedicte ancille
                  ibidem dimidiam marcham denariorum Skaniensium. Æstreth ibidem tantum. ♦ Item
                  Helie clerico eiusdem Iohannis Vb-<pb facs="4496269"/>bæsun. dimidiam marcham
                  denariorum Skaniensium. Gerikæ ibidem tantum. Petro dicto Dyakn. tantum. et coquo
                  ibidem. tantum, ♦ Exequtores autem huius testamenti et mee ultime uoluntatis.
                  constituo et ordino illos qui in alio testamento sunt constituti. una cum
                  uenerabili uiro domino Iohanne de Capellæ cantore Roskildensi. rogans attente ut
                  omnia et singula tam in priori testamento quam presenti contenta fideliter
                  exequantur. prout coram summo iudice ualuerint respondere. ♦ In cuius rei
                  euidenciam sigillum meum una cum sigillis uenerabilium uirorum dominorum Iacobi
                  Pauli decani et Iohannis de Capellæ cantoris ecclesie Roskildensis. presentibus
                  duxi apponendum. ♦ Actum et datum Lundis in domo Iohannis Vbbæsun predicti. anno
                  domini. m. ccc. xl. secundo. sexta feria proxima ante pentechosten </p>
            <p> Item hec sunt debita mea. ♦ Primo teneor fabrice ecclesie beati Lucii Roskildis
                  in decem marchis argenti quas recepi de suo in prompta pecunia. ad usum domini mei
                  regis Dacie Waldemari presentibus dominis magistro Hemmingo archidyacono et Andreæ
                  sacristæ ecclesie Roskildensis. </p>
            <p> Item Iohanni Vbbæsun teneor in uiginti marchis denariorum Skaniensium. et ipse
                  tenetur michi in duabus marchis argenti. </p>
            <div type="app">
               <p>31 exstremum = extremum.</p>
               <p>3-5 Item dilecto ..... confectarum] denne bestemmelse er igen slettet i
                  <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p>6 et) tilf. o. l.</p>
               <p>12-17 Item hec — marchis argenti] tilføjelser i A med samme hånd.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645334"/> I faderens og sønnens og den Helligånds navn, amen. </p>
            <p> Intet er vissere end døden og intet uvissere end dødens time, hvorfor jeg,
                        magister Henrik, provst i Roskilde, på mit sygeleje i Lund, skønt skrøbelig
                        af legeme, dog karsk af sind, i ønsket om med det gods, Gud har tilstået
                        mig, at sørge for min sjæl, med dette brev stadfæster, bekræfter og
                        godkender mit tidligere af mig opsatte og i Roskilde opbevarede
                            testamente<ref target="drb1"/> med dets betingelser, artikler og
                        bestemmelser, hver og en, og yderligere tilføjer, hvad nedenfor er skrevet,
                        til frelse for min sjæl, hvis det skulde hænde, at jeg døde her. For det
                        første testamenterer jeg til min herre, den ærværdige herr Peder, ærkebiskop
                        i Lund, et »hethet stykæ«<ref target="drb2"/> og en kostbar guldring, som
                        jeg ejer. (Fremdeles til min kære frænde Mogens Jensen mit alter, som jeg
                        har udstyret og stiftet i overensstemmelse med mit derom affattede brev)<ref target="drb3"/>. Fremdeles til bygningsfonden ved St. Laurentius i Lund
                        en mark skånske penge og til vikarerne i koret sammesteds en tønde Traveøl.
                        Fremdeles til dominikanerne sammesteds en tønde Traveøl og til
                        franciskanerne sammesteds det samme. Fremdeles til St. Mortens kirke
                        sammesteds en mark skånske penge, til præsten sammesteds en halv mark og til
                        degnen to øre. Fremdeles til de spedalskes hus sammesteds en mark skånske
                        penge. Fremdeles til nonnerne ved St. Peder sammesteds en tønde Traveøl.
                        Fremdeles til broder Ingjald, der bor hos min herre bispen i Roskilde, en
                        halv mark sølv, til herr Jens Nielsen, som tidligere har tjent mig, min
                        korkåbe, og til herr Albert, klerk hos herr kantoren i Roskilde min korkåbe
                        af linned og min nye korhue. Fremdeles overlader jeg som erstatning til min
                        kære svend Lars, som længe har tjent mig vel, for hans tab af ejendele og af
                        en hest i min tjeneste det gods i Hjælmsølille, som er pantsat til mig af
                        Jens Nielsen Teestrup og det gods i Havbyrd, som er pantsat til mig af
                        abbeden i Næstved, hvilket han skal have i sin rådighed, indtil det indløses
                        af ham for den i deres åbne breve nævnte sum, hvilke breve mine arvinger
                        under alle omstændigheder skal udlevere til ham. Fremdeles betaler jeg min
                        svend Peder Nielsen, som ligeledes i min tjeneste mistede sine ting, 5 mark
                        lødigt sølv. Fremdeles min dreng Mads Rislev 3 mark sølv. Fremdeles min
                        svend Karl en »broget« fole. Fremdeles min løber Mus en rød fole. Fremdeles
                            <pb facs="4645335"/> min skaffer Rask i Roskilde 2 øre korn. Fremdeles
                        min vært Jens Ubbesen, borger i Lund, min grå hest, som min svoger Gerike
                        har. Fremdeles hans elskede hustru, fru Elene, 10 alen brunt klæde og 17 par
                            ærmespænder<ref target="drb4"/> af en brun kjortel, jomfru Ingeborg
                        sammesteds mit blå warthekors<ref target="drb5"/> foret med forskellige
                        skind, jomfru Agnes en mark skånske penge, Benedikte terne sammesteds en
                        halv mark skånske penge, Estrid sammesteds det samme. Fremdeles til Helge,
                        ovennævnte Jens Ubbesens klerk, en halv mark skånske penge, til Gerike
                        sammesteds det samme, til Peder kaldet Degn det samme og til kokken
                        sammesteds det samme. Til eksekutorer for dette testamente og min sidste
                        vilje indsætter og bestemmer jeg dem, der var indsatte dertil i mit andet
                        testamente, tillige med den ærværdige mand herr Jens Kappelgård, kantor i
                        Roskilde, idet jeg indstændigt beder om, at de samvittighedsfuldt udfører
                        alt, som er indeholdt så vel i det tidligere som i nærværende testamente, et
                        og hvert, som de vil forsvare det overfor den højeste dommer. Til sikkerhed
                        herfor har jeg ladet mit segl tillige med segl tilhørende de ærværdige mænd,
                        herrerne Jakob Povlsen, dekan og Jens Kappelgård, kantor ved Roskilde kirke,
                        hænge under dette brev. Forhandlet og givet i Lund i fornævnte Jens Ubbesens
                        hus i det Herrens år 1342 sidste fredag før pinse. </p>
            <p> Fremdeles er følgende mine gældsposter. For det første skylder jeg
                        bygningsfonden for St. Lucius' kirke i Roskilde 10 mark sølv, som jeg har
                        modtaget af dens midler i rede penge til brug for min herre Danmarks konge
                        Valdemar i nærværelse af herrerne, magister Hemming, ærkedegn, og Anders,
                        sakristan, ved kirken i Roskilde. </p>
            <p> Fremdeles skylder jeg Jens Ubbesen 20 mark skånske penge, og han skylder mig
                        2 mark sølv. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. saracensk klæde. </p>
                  <p n="drb3"> denne sætning er gennemstreget i originalen. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Poul Nørlund: Klædedragt i oldtid og middelalder. Nordisk
                        Kultur XV, afsnit dragt, p. 36 og 64. </p>
                  <p n="drb5"> af fransk: garde-corps, et kort overstykke i jakkeform. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
