<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421130003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421130003</idno>
            <idno type="dd_serialno">272</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Perg. med segl. På bagsiden <hi rend="italic">Contra nobilem
                     uirum, dominum Iohannem comitem Holtzacie, ex parte ciuitatis Wismariensis</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 698 nr. 755; Mekl. UB. IX 418 nr. 6247b; Hans. UB. II nr.
                  722 — Hanserec. I 68 nr. 127; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 56 nr. 86. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496315.webp">3. rk. I nr. 272</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645374.webp">III:1 nr. 272</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 272. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-11-30"> 1342. 30. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Wismar indgiver sit klageskrift mod grev Johan 3. af Holsten og hans mænd
                  (til de ifølge overenskomsten af 1342 13.oktober udpegede voldgiftsmænd). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Contra nobilem et generosum uirum, dominum Iohanne&lt;m&gt; comitem Holtzatie et
                  Stormarie, nos consules et uniuersitas ciuitatis Wismarie grauiter querulamur,
                  quod aduocati, officiales et uasalli sui per plures annos nobis et ciuibus nostris
                  tam in terris quam in aquis sub bona fide et securitate, quam nobis suis
                  patentibus litteris et per nuncios autenticos sepius demandauerunt et intimarunt,
                  plurima bona abstulerunt et infinita dampna <pb facs="4496316"/> intulerunt, prout
                  personas, que hoc fecerunt, et annos et dies et loca, et in quibus bonis hoc
                  fecerunt, lucidius possumus declarare. </p>
            <p>Hee sunt persone et hic est ualor et estimacio bonorum nomine dicti comitis
                  Iohannis ciuibus nostris ablatorum. </p>
            <p>Primo domino Thiderico Laschen in ualore quinquaginta marcarum Lubicensium. ♦ Item
                  Hincekino Laschen in ualore xxx solidorum grossorum Thuronensium. </p>
            <p>Item Hinrico Kolere et Hoppen de Pole super lxiiii<hi rend="sup">or</hi> marcis
                  Lubicensibus, pro hiis consumpserunt xxii marcas Lubicenses. ♦ Nicolao Wulue super
                  xix marcis et iii solidis grossorum. </p>
            <p>Nicolao Scrodere et pluribus suis sociis in ualore c et xiii marcarum Lubicensium.
                  ♦ Sassen Gherdingho et Marquardo Stetyne et sociis eorum ad ualorem clvi marcarum
                  Lubicensium. </p>
            <p>Radolpho Varnere, Landberto Witgherwere et sociis suis in ualore ccc marcarum et
                  ultra. ♦ Ludekino Halebere super xxiiii<hi rend="sup">or</hi> marcis Lubicensibus.
                  ♦ Hassoni Laschen in ualore xx marcarum et ultra. ♦ Hincekino Witten in ualore c
                  et l marcarum Lubicensium. ♦ Item alia uice dicto Hassoni Laschen ad ualorem xxvii
                  marcarum in diuersis. ♦ Bernardo de Deghetowe et suis sociis in ualore c et xl
                  marcarum Lubicensium. Thidekino de Wolde ad ualorem xxix marcarum Lubicensium. </p>
            <p>Hincekino Boytine super xvi marcis Lubicensibus. ♦ Swene et seruo suo super
                  xxxviii marcis Lubicensibus. ♦ Item Hinrico Kymmerowen ad ualorem xxxviii marcarum
                  Lubicensium. ♦ Hincekino Bekeruitzen in ualore xxxvii marcarum Lubicensium. ♦ Item
                  eidem Bekeruitzen patentem litteram super debitis xxiiii<hi rend="sup">or</hi>
                  marcarum puri argenti et super duobus solidis grossorum Thuronensium. ♦ Item
                  Eghardo Bvkowen ad ualorem xliii marcarum Lubicensium.</p>
            <p>Item aduocati prescripti nobilis domini comitis Iohannis sub prouerbiis eiusdem
                  domini comitis et sub bona fide et securitate acceperunt iuxta Hilghenhauene
                  ciuibus nostris Iohanni Stůven, Paulo de Meppen, Iohanni et Hermanno de Pole et
                  Benekino Mowen xvii lestas ceruisie et alia bona diuersa, que omnia simul
                  estimantur super xix libris grossorum. ♦ Hanc ceruisiam pretactus comes Iohannes
                  personaliter cum sua familia Lubek <pb facs="4496317"/> consumpserat, quando
                  nobiles domini terrarum curiam suam ibidem habuerunt. ♦ Item filio domini Henrici
                  de Zůlten in ualore xxx marcarum Lubicensium. ♦ Item Hennekino Kalzowe in ualore v
                  librarum grossorum. ♦ Item Iohanni Wysenberndes ualencia iii libras grossorum. </p>
            <p>Datum anno domini mcccxl<hi rend="sup">o</hi> secundo, in festo beati Andree,
                  nostro sub secreto. </p>
            <div type="app">
               <p>24 Iohanne&lt;m)] Iohannes <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd og alle borgere i staden Wismar fremsætter alvorlige klager mod
                        den velbyrdige og ædle mand, herr Johan, greve af Holsten og Stormarn,
                        klager, som går ud på at hans fogeder, officialer og vasaller gennem flere
                        år har frarøvet os og vore borgere en mængde gods og tilføjet os uendelig
                        skade tillands og tilvands under tilsikret fred, som han ofte har forkyndt
                        og meddelt os ved sine åbne breve og betroede udsendinge, ligesom vi klart
                        kan nævne de personer, som har gjort dette, og hvilket år, hvilken dag,
                        hvilket sted og med hensyn til hvilket gods. </p>
            <p>Dette er personerne og værdien og vurderingen af godset, som i grev Johans
                        navn er frarøvet borgerne. Først fra Didrik Lasche gods til en værdi af 50
                        mark lybsk. Fremdeles fra Hinzeke Lasche gods til en værdi af 30 skilling
                        grot fra Tours. Fremdeles fra Henrik Köhler og Hoppe v. Pöl gods til mere
                        end 64 mark lybsk, for dette forbrugte de 22 mark lybsk<ref target="drb1"/>.
                        Fra Nicolaus Wolf gods til mere end 19 mark og 3 skilling grot. Fra Nicolaus
                        Schröder og adskillige af hans fæller gods til en værdi af 113 mark lybsk.
                        Fra Sasse Gerding og Markvard Stettin og deres fæller gods til en værdi af
                        156 mark lybsk. Fra Rudolf Fahren, Lambert Weissgärber og deres fæller gods
                        til en værdi af 300 mark og derudover. Fra Lydeke Halebere gods til mere end
                        24 mark lybsk. Fra Hasse Lasche gods til en værdi af 20 mark og derudover.
                        Fra Hinzeke Witte gods til en værdi <pb facs="4645375"/> af 150 mark lybsk.
                        Fremdeles en anden gang fra nævnte Hasse Lasche gods til en værdi af 27 mark
                        i forskelligt. Fra Bernhard v. Degetow og hans fæller gods til en værdi af
                        140 mark lybsk. Fra Tideke v. Wolde gods til en værdi af 29 mark lybsk. Fra
                        Hinzeke Boitin gods til en værdi af mere end 16 mark lybsk. Fra Svend og
                        hans tjener gods til mere end 38 mark lybsk. Fremdeles fra Henrik Kummerow
                        gods til en værdi af 38 mark lybsk. Fra Hinzeke Bekerwitz gods til en værdi
                        af 37 mark lybsk. Fra samme Bekerwitz et åbent brev om en gæld på 24 mark
                        lødigt sølv og om 2 skilling grot af Tours. Fremdeles fra Eggert Bukow gods
                        til en værdi af 43 mark lybsk. Fremdeles fratog den velbyrdige herre grev
                        Johans fogeder ved Heiligenhafen trods samme greves givne ord og under
                        tilsikret fred vore borgere Johan Stüve, Povl v. Meppen, Johan og Herman v.
                        Pöl og Bennike Möve 17 tønder øl og forskelligt andet gods, som tilsammen
                        vurderes til mere end 19 pund grot. Dette øl forbrugte omtalte grev Johan
                        personligt med sine undergivne i Lübeck, da de velbyrdige landsherrer holdt
                        hof der. Fremdeles fra herr Henrik v. Sültens søn gods til en værdi af 30
                        mark lybsk. Fremdeles fra Henneke Kalsow gods til en værdi af 5 pund grot.
                        Fremdeles fra Johan Wisenberd gods til en værdi af 3 pund grot. Givet i det
                        Herrens år 1342 på St. Andreas' dag under vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. under forsøget på at generhverve godset. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
