<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421125001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">269</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.104v med overskrift De curia uillicali in
                  Vppæsundby. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: O. Nielsen, Cod. Esrom. 126 nr. 110 — Reg.Dan. nr. 2226. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496311.webp">3. rk. I nr. 269</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645371.webp">III:1 nr. 269</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 269. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-11-25"> 1342. 25. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Margarete, enke efter ridderen Peder Karlsen, stadfæster den af hendes svigersøn
                  foretagne skødning af hendes brydegård i Oppe-Sundby til Esrom kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Uniuersis presentes litteras inspecturis Margareta relicta domini Petri Karlsun
                  militis. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum sit omnibus tam presentibus quam
                  futuris. me quondam plenarie dedisse/ dilecto genero meo Hølrico dicto
                  Ska&lt;f&gt;t/ procuratoriam potestatem/ cum propria pecunia mea quam ad manus
                  sibi tradidi numeratam. redimendi curiam meam uillicalem in Vppæsundby. nouem oras
                  solido minus in censu terre continentem/ cum suis omnibus attinentiis/ ab hiis qui
                  eam prius ratione pigneris tenuerunt/ que quidem curia michi ueraciter post
                  progenitores meos/ hereditaria successione dinoscitur detinere/ quam eciam curiam
                  sic redemptam/ eidem Hølrico quoad uiueret dilecta fili&lt;a&gt; mea Ingærth uxor
                  eiusdem/ concessi/ per omnia pro suis usibus disponendam/ ♦ Deinde post obitum
                  memorate dilecte filie mee/ eandem curiam meam cum suis omnibus ut
                  premitt&lt;it&gt;ur/ in meorum et eiusdem filie mee peccatorum remedium/ ac
                  animarum nostrarum salutem/ cum omni iuris plenitudine. sicut eam ego et
                  progenitores mei liberius possedisse dinoscimur/ religiosis uiris dominis/ et
                  fratribus abbati et <pb facs="4496312"/> conuentui monasterii Esrom apud quos
                  sepedicta filia mea/ sepulturam elegit/ contuli perpetuis temporibus possidendam
                  ac insuper dedi supradicto genero meo Hølrico plenam auctoritatem prenotatam
                  curiam iuxta omnia premissa dictis fratribus. in Esrom in placito Thriggehæret meo
                  nomine secundum terre consuetudinem/ scotandi/ apropriandi/ et ad manus
                  assignandi/ iuxta omnem iuris legittimi exigentiam/ atque formam/ ♦ Quam premisse
                  curie collacionem/ ac eciam scotacionem/ apropriacionem et ad manus assignacionem/
                  per prenotatum Hølricum generum meum/ ipsis fratribus et monasterio meo nomine/
                  tam rite et legaliter factam. nunc ut prius per omnia ratifico per presentes/
                  assignans eis ipsam curiam sub iusto possessionis tytulo/ secundum omnem cursum
                  iuris et legum Dacie/ pro suis utilitatibus in perpetuum disponendam/ expresse
                  renuntians omni iuri et excepcioni/ que michi uel heredibus meis in ipsa curia
                  aliquo tempore competere ualeat in futurum/ ac omni auxilio iuris canonici uel
                  ciuilis/ omnique consuetudini que in dicto regno Dacie pro lege
                  consue&lt;ue&gt;rat obseruari necnon eciam omni excepcioni doli uel cauillacionis
                  cuiuspiam per quam possit a me uel meis heredibus/ eiusdem monasterii libera
                  memorate curie possessio quomodolibet in posterum prepediri/ ♦ In cuius
                  collacionis. scotacionis. apropriacionis/ et ad manus assignacionis. supracripte
                  necnon et earum confirmacionis per me in presentiarum facte/ cerciorem euidentiam
                  sigillum meum duxi presentibus apponendum. ♦ Datum anno domini m.<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi>. secundo. die beate
                  Katerine uirginis et martiris gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p>19 Ska&lt;fyt] Skacht <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>25 fili&lt;a) filio <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>27 premittw&lt;ityur] premittur <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p>15 consue&lt;ueJrat] consuerat <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, enke efter herr Peder Karlsen ridder, til alle, der får dette brev
                        at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel nulevende som tilkommende, at jeg i
                        sin tid gav min elskede svigersøn Ølrik Skaft uindskrænket fuldmagt til med
                        mine egne penge, som jeg overgav ham i rede penge, at indløse min brydegård
                        i Oppe-Sundby på 9 øre minus 1 ørtug i skyldjord med alle dens tilliggender
                        hos dem, som tidligere havde taget den i pant, hvilken gård vides i sandhed
                        at tilhøre mig ved arv efter mine forfædre. Efter at den således var
                        indløst, overlod jeg denne gård til samme Ølrik, så længe min elskede datter
                        Ingerd, hans hustru, levede, i alle henseender at råde over til sit brug.
                        Efter min nævnte elskede datters død overdrog jeg derefter, til bod for mine
                        og min nævnte datters synder og til frelse for vore sjæle nævnte gård med
                        alt, hvad dertil hører, som ovenfor anført, at eje til evig tid med den
                        fulde ret, således som jeg og mine forfædre vides frit at have besiddet den,
                        til de fromme mænd, herrer og brødre, abbeden og det menige konvent i
                        klostret i Esrom, hos hvem min oftnævnte datter havde valgt at blive
                            begravet<ref target="drb1"/>, og gav yderligere min ovennævnte svigersøn
                        Ølrik fuldmagt som før omtalt til på mine vegne på Tryherreds ting efter
                        landets sædvane at tilskøde, hjemle og oplade nævnte brødre i Esrom
                        fornævnte gård med alt det fornævnte i overensstemmelse med alle rettens
                        krav og efter den formelle fremgangsmåde. Denne overdragelse, skødning,
                        hjemling og opladelse af fornævnte gård til brødrene og klosteret, som på
                        mine vegne så rigtigt og lovmæssigt er foretaget af min svigersøn Ølrik,
                        godkender jeg nu som før fuldt ud med dette brev, idet jeg oplader dem
                        gården til ret besiddelse i overensstemmelse med hele indholdet af ret og
                        love i <pb facs="4645372"/> Danmark, at råde over til deres tarv for
                        bestandig, idet jeg udtrykkeligt giver afkald på enhver rettighed og
                        indsigelse, som nogensinde i fremtiden kan tilkomme mig eller mine arvinger
                        med hensyn til nævnte gård og på al hjælp af kanonisk eller verdslig ret og
                        på enhver sædvane, som i det nævnte kongerige Danmark plejer at overholdes
                        som lov, samt ligeledes på enhver indsigelse om svig eller spidsfindigheder
                        af en hvilken som helst art, ved hvilken samme klosters fri besiddelse af
                        nævnte gård på nogen som helst måde i fremtiden kan anfægtes af mig eller
                        mine arvinger. Til større sikkerhed for denne ovennævnte overdragelse,
                        skødning, hjemling og opladelse og deres bekræftelse, som nu finder sted ved
                        mig, har jeg ladet mit segl hænge under dette brev. Givet i det Herrens år
                        1342 på den glorværdige jomfru og martyr St. Katarinas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410913001'&gt;196&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
