<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dipl. Dan. 13420932101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420932101</idno>
            <idno type="dd_serialno">255</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Oversættelse fra ca.1450-1500, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Univ.Bibl. AM. 8<hi rend="sup">o</hi> 21 (Saml. af privilegier og vedtægter for
                  Ålborg fra 16. årh.) f.118r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kolderup Rosenvinge V 278; P. C. Knudsen, Aalborg bys historie I 27;
                  P. Riismøller, Aalborg 45 (gengivelse i moderniseret dansk med dato 1340);
                  Danmarks Gl. Købstadlovgivning II 271 nr. 1 — Reg.Dan. nr. 2228.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496293.webp">3. rk. I nr. 255</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645356.webp">III:1 nr. 255</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 255. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-09-32"> 13[4]2. [efterår] 
               <note>
                  <p> Den titel, som kong Valdemar benytter i dette brev, er enestående. Da brevet
                  imidlertid på grund af sin overleveringshistorie må anses for ægte, cf. Hist.
                  Tidsskrift 11. rk. IV p. 69, må <pb facs="4496294"/> det være udstedt i efteråret
                  1342, da Valdemar var i krig med både kong Magnus af Sverige og greverne af
                  Holsten, ikke alene med Henrik og Klaus men også med Johan, som ellers lige siden
                  Valdemars tronbestigelse havde været hans forbundsfælle og endnu 1342 17. februar,
                  cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13420217001" type="link">213</ref>,
                  optræder som sådan. Men i løbet af sensommeren 1342 svinger grev Johan over til
                  Valdemars modstandere, cf. Detmar under år 1342. Da krigen efter pres fra
                  Brandenburgs og kejserens side endte med præliminærfreden af 1342 13. oktober, cf.
                  Detmar og nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421013001" type="link">259</ref>, er Ålborgprivilegiet efter al sandsynlighed udstedt før denne dag.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager borgere og bymænd i Ålborg og Hasseris under sin
                  beskyttelse og giver dem en række privilegier samt stadfæster de privilegier, de
                  har fået af tidligere konger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Wii Woldemar, meth gudtz naade Danmarckis oc Sclauorum konning, hertog y Estlandt,
                  greffue y Holdsten oc Stormarn, helsse them alle, som seer thette breff oc
                  leserit, oc alle fogder og embitzmendt, som er skickit y wor riige, kierlig meth
                  gudh och wor naade. ♦ Wiider att wy haffuer taghet oc anammet thisze
                  breffuiisere, oss elskelige borgere oc bymendt aff Olborg oc Hadseriis, vnder wor
                  beskiermelsze besønderliige atforsuare them till alle rette. &lt;1&gt; Och vndne
                  wy them att were friie oc quith, huar the komme y wortt riige, for alle toldhtz
                  betalinge, som kaldis bundgiald, tørigørtigh oc alle ander toldh och tøngzell, for
                  vthen y wor Skonøers market. &lt;2&gt; Framdelis vndne wy them aff wor sønderlig
                  gunst och naade, at saa tiith och offthe som sandemendt y samme by bliiffuer
                  loffligen feldt eller foruunden paa theris sandmendtz touff, tha schal huer aff
                  them were oss aff rette plictig iiii marc pendinge oc ey meere. &lt;3&gt; Item
                  huilcken aff ethers sandemendt, som er paa siin forhuerffuing oc er ey y by til
                  ting, naer som han schal giøre sith touff paa nogher lofflige sagher, som skeer y
                  theris ||bøyfredtt, oc nogher vpstaer oc giør hansz loufflige forfaldt, tha schal
                  then sandemandt for then sagh ey foruindis for siine boeslodh, men thet første han
                  kommer till tings, tha schal han giøre sith touff paa saghen, som the andre
                  sandmendt giordhe theris paa. &lt;4&gt; Item saa tiith och offte, som otte
                  sandmendt wdi szamme by bliffuer tilsagdt oc tillføldige atgiøre theris touff y
                  nogher lofflige sagher, tha schulle the ey foruindis for theris boeslodh, foruthen
                  the bliiffue vndersagde meth bispens oc nogher bymendtz dom oc breff, atthi
                  haffuer giort wrecth toff. &lt;5&gt; Item endog borgere y Olborge, som brydher
                  theris fredt, at thy saarer oc suarlig t&lt;u&gt;tter nogher, them bør meth rette
                  effter wor gamle louff atgiiffue osz xl marc oc byenn xl marc, dogh saa, om saa
                  hender seg, att borger <pb facs="4496295"/> kiiffuis indbørdis, tha giøre wii meth
                  them thenne serdelis naade, at huilcken borger y Olborg, som saarer siin
                  metborgher oc bymandt, tha schal han for een dobbelt saar were plictig atgiffue
                  wor lensmandt paa wore weigne aldeeniste tre marck pendinge, vthen szaa skeor, at
                  hand bliiffuer foruunden meth heruerck eller sandmandtz || touff atgiiffue meere
                  etc. &lt;6&gt; Item wille wy och skicke, at ingen bymandt eller borger y Olborg,
                  encthen een eller andhen, fattige eller riige, mandh eller quinde, schal tage
                  noghen riddermandtzmandt eller noghen mectige mandt paa landtzbyen til siin werye
                  atuere y noghen maade. &lt;7&gt; Item wille wy oc skicke meth thette wortt obne
                  breff, att alle giester, som komme til Olborge, duelindis ther om winteren, oc
                  haffue theris kiøbmandschap ther, tha schulle the were plictige at betale och
                  wdgiiffue alle wor koninglige tønghzell oc help meth wore borgere (aarliigh aar),
                  som the ther bliiffue, oc wille wy ey, att noghen aff samme giester schulle were
                  vndentaghen for samme tøngzel oc vdgifft. &lt;8&gt; Item fforbyude wy, att noghen
                  aff samme giester (szom ey er bymandt sammestedtz) schall dierffuis till atsælie
                  klede eller kiøbmandschap y alne tall eller y noghen parttlige tall vthen y
                  marckitz daughe, som sedu{oe}n er aff gammel tiidt, oc huo som bryder her emodh,
                  han schal giøre fullisth ther effter byens rectt oc wilkoer. &lt;9&gt; Item
                  huilcken borger oc bymandt, som festher || sin mettborgher lough for gieldh eller
                  andhre sagher, tha schal han giiffue then lough y samme by vdi skiellighe tiidtt,
                  effter som han haffuer festh samme lough. &lt;10&gt; Och bliiffuer nogher steffndt
                  eller paaminth eller tiltalit aff wore fogder eller embitzmendt eller lensmandt
                  for gieldh eller nogher andre sagher, som han bliiffuer wore borgher plictig, oc
                  ganger han offuerhørig bortt oc ey wil pleye for seg minde eller rett, tha schal
                  han were plictig till atgiiffue oss tre marck penninge och bundhen tre marck.
                  &lt;11&gt; Item huilcken bymandt, som fester nogher aff Olborg borger lough,
                  encthen y byen eller vthen, tha schal han were plictug til atfuldkomme then loug y
                  Olborg by. &lt;12&gt; Item huilcken borgher, som haffuer goutz paa landtzbyen, oc
                  haffuer ther boindis therisz tiennere, tha schal han ey tilseigis aff wore fogder
                  eller embitzmendt athaffue sanmendtz touff eller neffningis touff wdi noghen
                  maade. &lt;13&gt; Item forbyude wy strengeligen, att nogher wore fogder eller
                  embitzmendt schal <pb facs="4496296"/> fanghe eller griibe nogher wore borger y
                  Olborgh for noghen sagh eller brødhe for hansz gierninger, om hansz goutz oc
                  brofeel er || saa møgitt, atth hand kandh for samme gierninge bødhe, eller om han
                  kan fange noghen aff siin medborger, szom kandh giøre fuldt for hanom, atborghe
                  for hanom, att hand schal giøre føldist for thet, som hand haffuer brodt.
                  &lt;14&gt; Item ingen aff wore fogder, lensmandht eller embitzmandt schal platze,
                  møye eller trenge wore borger vdi Olborg noghen wern atgiøre om szamme by eller
                  til att giøre eller vprette graffue, plancke eller broer eller gader atligge eller
                  atrensze meth laugdagh eller noghen andhen tinghdeele. ♦ Men naer som tiiden
                  tilsiger, atsamme gierninge schal giøris, tha schal almoughen tilsigis aff
                  borgermestere oc raadt, at the schulle giøre samme gierninge vnder thendh wiide oc
                  piine, som therfore pleiger atuere tillagdt. &lt;15&gt; Item wille wy och, att the
                  maa brugge theris feedrefft fry oc quith for huermandtz tiltale, som the bedst
                  pleyger athaffue aff gammell tiidt. &lt;16&gt; Item naer som samme bymendt worder
                  tilsagdt atgiøre oss noghen help eller tienste, † tha schal the thet giøre,
                  som theris skyuldt oc vdgiift tilsiger, vndertagit wor skyuldt oc wdgiifft
                  liigeruiisz som samme borger || oc bymendt giøre help oc tieniste, naer wy thennom
                  tilsiigher.† &lt;17&gt; Item wil wy och skiicke, att naer som nogher mandt
                  haffuer nogher sager til samme bymendt oc borgher aff Olborg, heruerck, ran eller
                  nogre andre sager, schal the ey forfølge szamme sagher encthen meth wore breffue
                  eller til landtzting eller till noghen herritzting, men til theris byting y Olborg
                  schal samme sagher deelis meth rette wishedh, som thet segh bør. &lt;18&gt; Item
                  inghen schal steffne szamme borghere aff theris by, vthen wy worder thennom
                  tilsiigindis, ath the schal were y wore oc riigens tienste oc forfaldh. &lt;19&gt;
                  Item hwo szom sagis meth wskiel y nogen maade oc fester loug for saghen, tha maa
                  han tage til seg beskeene mendt oc werye meth syn høygeste lough, som thet segh
                  bør. &lt;20&gt; Ther offuer wille wy, att samme borger och bymendt y Olborg och
                  Hadzeriis schulle haffue, nyude oc beholdhe frii naade och skonzell, friiheder,
                  recter oc priuilegier oc gunster, huilcke som the aff hogborne førster oc
                  koninger, wore forfeder, haffuer forhuerffuith || aff gamble tiidt, effter som
                  theris breffue oc priuilegiier bedst oc fuldkommeligste indholder oc wduiiser, oc
                  stadfesther wy alle szamme <pb facs="4496297"/> priuilegiir meth thette wort obne
                  breff atbliiffue weth theris fuldkomlige macth. Forbyudindis strenglighen vnder
                  wor høldist och naade, att nogher wore fogder eller embitzmendt eller noghen
                  andhen schal platze, møyde eller giøre szamme bymendt oc borgher nogher forfang
                  eller hinder paa noghen for<hi rend="sup">ne</hi> artickele, saa frampt som the
                  wil nyudhe &lt;wor naade&gt; oc vndtgaa wor konninglige heffn oc wrede. ♦
                  Till windnisburdt er wort indzeigle hengindis nedhen for thette wort breff.
                  ♦ Screffuit y Olborg vnder gudtz aar mccc.... oc paa thet andith. </p>
            <div type="app">
               <p>10 Estlandt] Elstlandt Aa1.</p>
               <p>32 t&lt;u)tter] tretter Aa1.</p>
               <p>24 han (2)] hanom Aa1.</p>
               <p>15-18 ♦ tha.. tilsiighert] formodentlig forvansket ved overs. fra latin.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, hertug i Estland,
                        greve i Holsten og Stormarn<ref target="drb2"/>, til alle, som ser og læser
                        dette brev, og til alle fogeder og embedsmænd, som findes i vort rige,
                        kærlig hilsen og vor nåde. </p>
            <p> I skal vide, at vi har taget og annammet nærværende brevvisere, vore elskede
                        borgere og bymænd i Ålborg og Hasseris under vor beskyttelse, for særligt at
                        forsvare dem og hjælpe dem til deres ret. &lt;1&gt; Vi under dem, at de,
                        overalt hvor de kommer i vort rige, må være fri og kvit for betaling af
                        told, som kaldes bundgæld<ref target="drb3"/>, torveørtug<ref target="drb4"/> og al anden told og tynge, undtagen på vort Skanørmarked. &lt;2&gt;
                        Fremdeles under vi dem af vor særlige gunst og nåde, at så tit og ofte
                        sandemænd i samme by bliver lovligt fældet eller underkendt på deres
                        sandemænds tog<ref target="drb5"/>, da skal hver af dem med rette svare os 4
                        mark penge og ikke mere. &lt;3&gt; Fremdeles skal den af Eders sandemænd,
                        som er ude i sit erhverv og ikke i byen på tinge, når han skal gøre sit tog
                        i lovlige sager, som sker inden for deres byfred, og nogen står frem og
                        beviser hans lovlige forfald, ikke miste sin boslod, men så snart han kommer
                        på tinge, skal han gøre sit tog på sagen, som <pb facs="4645357"/> de andre
                        sandemænd gjorde deres. &lt;4&gt; Fremdeles så tit og ofte, som 8 sandemænd
                        i byen bliver tilsagt og det tilfalder dem at gøre deres tog i lovlige
                        sager, da skal de ikke miste deres boslod, medmindre de bliver underkendt
                        ved bispens og nogle bymænds dom og brev, at de har gjort uret tog.
                        &lt;5&gt; Fremdeles skal borgere i Ålborg, som bryder deres fred, så at de
                        sårer og alvorligt mishandler nogen, med rette efter vor gamle lov give os
                        40 mark og byen 40 mark, dog således, at om borgerne kives indbyrdes, da
                        viser vi dem den særlige nåde, at en hvilken som helst borger i Ålborg, som
                        sårer sin medborger, for et sår under dobbel blot skal give vor lensmand på
                        vore vegne 3 mark penge, medmindre han bliver dømt for hærværk eller med
                        sandemændstog til at give mere o. s. v. &lt;6&gt; Fremdeles fastsætter vi
                        også, at ingen bymand eller borger i Ålborg, den ene eller anden, fattig
                        eller rig, mand eller kvinde, skal tage nogen riddermandsmand eller nogen
                        indflydelsesrig mand fra en landsby til sin værge i nogen måde. &lt;7&gt;
                        Fremdeles fastsætter vi også med dette vort åbne brev, at alle gæster<ref target="drb6"/>, som kommer til Ålborg og bliver der om vinteren og har
                        deres varer der, skal være pligtige til at betale og udrede al vor kongelige
                        tynge og hjælp sammen med vore borgere hvert år, de opholder sig der; og det
                        er vor vilje, at ingen af gæsterne skal være fritagne for samme tynge og
                        udredning. &lt;8&gt; Fremdeles forbyder vi, at nogen af de nævnte gæster,
                        som ikke er bymand sammesteds, skal vove at sælge klæde eller andre
                        købmandsvarer i alental eller detailsalg uden på markedsdage, som sædvane er
                        fra gammel tid, og hvem der forser sig herimod, skal gøre fyldest derfor
                        efter byens ret og vilkår. &lt;9&gt; Fremdeles en hvilken som helst borger
                        eller bymand, der sætter sin medborger borgen for gæld eller andre sager,
                        skal opfylde, hvad han har aftalt, i samme by til fastsat tid. &lt;10&gt; Og
                        bliver nogen stævnet eller påmindet eller tiltalt af vore fogeder eller
                        embedsmænd eller lensmænd for gæld eller nogen anden sag, som han skylder
                        vore borgere, og går han bort uden at rette for sig og uden at ville søge en
                        afgørelse i mindelighed eller efter retten, da skal han være pligtig at give
                        os tre mark og sagsøgeren tre mark. &lt;11&gt; Fremdeles skal den bymand,
                        som fæster lov<ref target="drb7"/> overfor nogen borger fra Ålborg, enten i
                        byen eller udenfor, være pligtig at opfylde den lov i Ålborg by. &lt;12&gt;
                        Fremdeles skal den borger, der har gods på landet og tjenere<ref target="drb8"/> boende der, ikke tilsiges af vore fogeder eller
                        embedsmænd til at deltage i sandemænds- eller nævningetog i nogen måde.
                        &lt;13&gt; Fremdeles forbyder vi strengt, at nogen af vore fogeder eller
                        embedsmænd fanger eller griber nogen af <pb facs="4645358"/> vore borgere i
                        Ålborg for nogen sag eller brøde, hvis hans gods og brofjæl<ref target="drb9"/> er så omfattende, at han kan bøde for sine gerninger,
                        eller hvis han kan få nogen af sine medborgere, der kan gøre fyldest, til at
                        gå i borgen for, at han skal fyldestgøre det, han har forbrudt. &lt;14&gt;
                        Fremdeles skal ingen af vore fogeder, lensmænd eller embedsmænd med lovdag
                        eller anden tingdele<ref target="drb10"/> stævne, besvære eller tvinge vore
                        borgere i Ålborg til at forfærdige noget værn omkring byen eller opkaste
                        grave, opføre palisader, bygge broer og lægge gader eller rense disse. Men
                        når tiden kræver, at disse arbejder udføres, da skal almuen<ref target="drb11"/> tilsiges af borgmester og råd, og de skal udføre
                        arbejdet under den bøde og straf, som herfor plejer at være givet.
                        &lt;15&gt; Fremdeles er det vor vilje, at de må bruge deres fædrift fri og
                        kvit for hver mands tiltale, således som de bedst plejer at have det fra
                        gammel tid. &lt;16&gt; Fremdeles, når samme bymænd bliver tilsagt at yde os
                        nogen hjælp eller tjeneste, ✝da skal de gøre det, som deres skyld og udgift
                        tilsiger med undtagelse af vor skyld og udgift, ligervis som samme borgere
                        og bymænd skal yde os hjælp og tjeneste, når vi tilsiger dem✝<ref target="drb12"/>. &lt;17&gt; Fremdeles vil vi også fastsætte, at når
                        nogen mand har nogen sag med samme bymænd og borgere i Ålborg, (nemlig)
                        hærværk, ran eller andre sager, skal de ikke forfølge samme sager med enten
                        vore breve<ref target="drb13"/> eller til landsting eller herredsting; men
                        samme sager skal forfølges på deres byting i Ålborg med den rette kyndighed,
                        som det sig bør. &lt;18&gt; Fremdeles skal ingen stævne samme borgere ud af
                        byen, uden at vi tilsiger, at de skal være i vor og rigets tjeneste og have
                        forfald (i byen). Fremdeles må den som sagsøges med urette i nogen måde og
                        fæster lov for sagen, tage gode mænd til sig og værge sig med højeste ed,
                        som det sig bør. &lt;19&gt; Fremdeles må enhver, der sagsøges uden grund og
                        fæster lov for sagen, tage mænd til sig og værge med sin højeste lov, som
                        det sig bør. &lt;20&gt; Derudover vil vi, at samme borgere og bymænd i
                        Ålborg og Hasseris skal have, nyde og beholde fri nåde og beskyttelse,
                        friheder, rettigheder, privilegier og- begunstigelser, som de fra gammel tid
                        har erhvervet af højbårne fyrster og konger, vore forfædre, således som
                        deres breve og privilegier bedst og udførligst indeholder og udviser, og vi
                        stadfæster samme privilegier med dette vort åbne brev, idet de skal forblive
                        ved deres fulde magt, og idet vi strengt ved vor gunst og nåde forbyder, at
                        nogen af vore fogeder og embedsmænd eller nogen anden skal fortrædige,
                        besvære eller forulempe samme bymænd og borgere eller hindre dem med hensyn
                        til nogen af de fornævnte artikler, såfremt de vil nyde vor nåde og undgå
                            <pb facs="4645359"/> vor kongelige hævn og vrede. Til vidnesbyrd er vort
                        segl hængt neden for dette brev. Skrevet i Ålborg i det Herrens år
                        13&lt;4&gt;2. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> privilegiet har i den sene overlevering årstallet 13... 2, hvilket
                        må udfyldes 1342. </p>
                  <p n="drb2"> den særegne kongetitel: »Greve af Holsten og Stormarn« må hidrøre
                        fra den politiske konstellation i efterår 1342, jf. C. A. Christensen i
                        Hist. Tidsskr. 11. rk. IV p. 69. </p>
                  <p n="drb3"> afgift af flydende varer, der solgtes i tønder. </p>
                  <p n="drb4"> torveafgift. </p>
                  <p n="drb5"> d. v. s. edelige vidnesbyrd. </p>
                  <p n="drb6"> d. v. s. fremmede købmænd. </p>
                  <p n="drb7"> d. v. s. aflægger ed på at ville stå til rette på tinge. </p>
                  <p n="drb8"> d. v. s. fæstebønder. — </p>
                  <p n="drb9"> her brugt i betydningen grundejendom. </p>
                  <p n="drb10"> d. v. s. forfølgning på tinge. </p>
                  <p n="drb11"> d. v. s. det menige borgerskab. </p>
                  <p n="drb12"> ✝da skal de... tilsiger dem✝, rimeligvis en forvanskning af den
                        oprindelige latinske tekst. </p>
                  <p n="drb13"> d. v. s. på kongens retterting. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
