<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421001001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421001001</idno>
            <idno type="dd_serialno">256</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Århusbogen f.9v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 438 — Reg.Dan. nr. 2225.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496297.webp">3. rk. I nr. 256</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645359.webp">III:1 nr. 256</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 256. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-10-01"> 1342. 1. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Svend af Århus udsteder en forordning om interdikt og banlysning i
                  tilfælde af voldelig fremfærd mod gejstlige personer og gejstligt gods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Sweno miseracione diuina episcopus Arusiensis. totumque capitulum ibidem.
                  uniuersis per suam dyocesim constitutis salutem in omnium saluatore. ♦ Noueritis
                  apud nos quandam constitucionem nuper editam emanasse. in qua subscripti articuli
                  continentur. uidelicet quandocumque capitur aliquis canonicus ecclesie nostre uel
                  persona ecclesiastica in dignitate constituta infra limitem nostre dyocesis usque
                  ad liberacionem persone capte et condignam satisfactionem talis iniurie per totam
                  nostram dyocesim cessetur generaliter a. diuinis. ♦ Item si alii clerici nostre
                  dyocesis in ordinibus sacris constituti per laicos capiuntur. tunc in illis locis
                  nostre dyocesis ubi dicti clerici capti detinentur. et per que loca deducuntur
                  similiter usque ad condignam facti emendam cessetur a. diuinis. ♦ Item omnes et
                  singuli qui turres uel ecclesias per armatos uel sagittarios muniunt occupant et
                  usurpant ut fortalicia et municiones inde faciant. absque prelatorum et
                  capitulorum suorum auctoritate uoluntate et consensu ipso facto excommunicacionis
                  sentenciam incurrant cum suis fautoribus auxiliatoribus et<pb facs="4496298"/>
                  consiliariis uniuersis et in quibusdam locis nostre dyocesis moram fecerint uel
                  domicilia cum sua familia tenuerint cessetur similiter a. diuinis. nec. a.
                  prefatis sentenciis nisi prius dampno resarcito quod inde euenerit absoluantur. ♦
                  Item quicumque clericos et ecclesiasticas personas nostre dyocesis rebus suis
                  omnibus uel notabili parte earundem spoliauerint. uel bona de&lt;c&gt;edencium
                  clericorum rapuerint uel &lt;uectigalia et onera&gt; inconsueta familiis ipsorum
                  imposuerint seu redditus ecclesiasticos sibi usurpant uiolenter. uel deposita apud
                  edes sacras iniuriose abstulerint aut homines ad ecclesias confugientes uel infra
                  loca immunitatis constitutos nisi in casibus a iure concessis ceperint. aut
                  extraxerint siue capi siue extrahi mandauerint uel per subtractionem cibi et potus
                  ipsos &lt;exire&gt; compulerint loca sacra uel qui multitudine equorum et seruorum
                  collecta sacerdotum et clericorum intrauerint curias ex inuidia odio et rancore ut
                  sua ibidem diripiant et consumant. quatinus ipsos per talem extorsionem ad aliquit
                  sibi dandum compellant seu ad consensciendum sibi uel ad faciendum pro se per
                  huiusmodi uiolenciam inclinant. ipso facto excommunicacionis sentenciam incurrant.
                  et publice per ecclesias denuncientur excommunicati. de quibus constituerit
                  nominatim. et usque ad debitam satisfactionem sacramentorum participacione
                  priuentur in uita. penitencia in extremis. dumtaxat excepta. et in morte
                  christiana careant sepultura. ♦ Item in parochia uel parochiis quibus uisi
                  fuerint. prefati captores uel morati et res ipse clericis sic ablate uel a.
                  decedentibus rapte deducte fuerint et detente usque ad restitucionem dictarum
                  rerum et congruam satisfactionem cessetur ecclesia a. diuinis. ♦ Sic enim erit
                  maior eorum confusio quo potencior erit sua culpa. ♦ Sacerdotes insuper nostre
                  dyocesis quibus sub uirtute sancte obediencie presens statutum secundum debitam
                  sui formam precipimus obseruare. si scienter contra premissas ipsius
                  circumstancias negligentes fuerint uel remissi. officii sui et beneficii periculo
                  decreuimus subiacere. ♦ Datum Randrus sub sigillis nostris. anno domini.
                  millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo secundo die beatorum confessorum
                  Remigii et sociorum. </p>
            <div type="app">
               <p>5 &lt;wor naade) mgl. Aa1.</p>
               <p>7 mcce] derefter aaben plads Aa1. </p>
               <p>5 de&lt;c)edencium] desedencium <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>6 &lt;uectigalia et onera)] tgllia et omnia <hi rend="italic">Aa</hi>, ordene er understregede i
                     <hi rend="italic">Aa</hi> og det første ord er med andet blæk forsøgt rettet til uectigallia;
                  måske har der stået tallias i <hi rend="italic">A</hi>, cf. 17341 9. marts, nr. 150.</p>
               <p>11 &lt;exire)] stare <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>13 inuidia] inuidicia <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>115 consensciendum = consentiendum.</p>
               <p>20 parochiis] parochianis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend, af Guds barmhjertighed biskop i Århus, og hele kapitlet sammesteds
                        til alle i sit stift hilsen med alles frelser. </p>
            <p> I skal vide, at vi har ladet en nylig udstedt forordning udsende<ref target="drb1"/>, i hvilken nedennævnte artikler indeholdes: når som
                        helst en kannik i vor kirke eller en gejstlig person, der beklæder en
                        dignitet, tages til fange inden for vort stifts grænser, da skal almindelig
                        indstilling af gudstjenesten finde sted over hele vort stift, indtil den
                        tilfangetagne gejstlige person er sat på fri fod og passende oprejsning for
                        et sådant overgreb er ydet. Fremdeles hvis andre gejstlige i vort stift
                        inden for de højere grader tages til fange af lægfolk, da skal på de steder
                        i vort stift, hvor de nævnte gejstlige holdes fangne, og hvorigennem de
                        føres, ligeledes gudstjenesten indstilles, indtil der er ydet en passende
                        bod for, hvad der er sket. Fremdeles alle, hver og en, som med væbnede mænd
                        eller bueskytter befæster, besætter og bemægtiger sig kirketårne eller
                        kirker for at gøre dem til fæstninger og forsvarsværker uden deres prælaters
                        og kapitlers bemyndigelse, billigelse og samtykke, skal ved selve handlingen
                        pådrage sig bandlysnings dom tillige med deres tilhængere, hjælpere og
                        rådgivere hver og en, og på de steder i vort stift, hvor de gør ophold,
                        eller hvor de har varig bopæl med deres undergivne, skal gudstjenesten
                        ligeledes indstilles, og de skal ikke løses fra <pb facs="4645360"/>
                        fornævnte dom, før den derved forvoldte skade er gjort god igen. Fremdeles:
                        alle de, som berøver klerke og gejstlige personer i vort stift alle deres
                        ejendele eller en betydelig del af disse eller røver afdøde klerkes gods
                        eller pålægger disses undergivne redskud<ref target="drb2"/> og uvante
                        byrder eller bemægtiger sig kirkens indtægter med vold eller uretmæssigt
                        fjerner, hvad der gemmes på indviede steder, eller griber mennesker, der har
                        søgt tilflugt i kirkerne eller befinder sig på steder med asylret, uden at
                        der foreligger tilfælde, hvor det er tilladt ifølge lov og ret<ref target="drb3"/>, eller slæber dem ud derfra eller befaler, at de skal
                        gribes eller slæbes ud, eller ved at unddrage dem mad og drikke tvinger dem
                        til selv at forlade de hellige steder eller med stort følge af heste og
                        svende trænger ind på præsters og gejstliges gårde af nid, had og nag for på
                        samme sted at plyndre og fortære disses forråd, med det formål ved slig
                        afpresning at tvinge dem til at give sig noget eller ved sådan voldsfærd at
                        bringe dem til at slutte sig til dem eller at handle til fordel for dem —
                        alle sådanne skal ved selve handlingen pådrage sig bandlysnings dom, og de,
                        om hvem det er notorisk, vil offentligt i kirkerne blive udråbt som
                        bandlyste og skal, indtil tilbørlig oprejsning er ydet, være berøvet
                        nydelsen af sakramenterne for deres livstid, syndsforladelse på dødslejet
                        dog undtaget, og når de er døde, må de undvære en kristen begravelse.
                        Fremdeles skal gudstjenesten indstilles i det sogn eller i de sogne, hvor
                        fornævnte røvere viser sig eller opholder sig og hvor ejendelene, der
                        således er frataget gejstlige eller røvet fra afdøde, føres hen og
                        tilbageholdes, indtil de nævnte ejendele tilbagegives og passende oprejsning
                        ydes. Thi således skal deres forvirring vokse med den større brøde. Ydermere
                        hvis præster i vort stift, hvem vi under påberåbelse af den hellige
                        lydigheds pligt pålægger at overholde nærværende statut efter dens
                        tilbørlige ordlyd, forsætligt forholder sig forsømmelige og efterladende
                        over for dens ovennævnte bestemmelser, har vi besluttet, at de skal løbe
                        fare for at miste deres stilling og deres embede. Givet i Randers under vore
                        segl i det Herrens år 1342 på bekenderne St. Remigius' og hans fællers dag.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der er formentlig tale om autorisation af en andensteds udstedt
                        forordning, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1285/dd_12850823001'&gt;150&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> ordet _uectigalia_ i forlægget har været genstand for rettelse
                        og er måske en fejl for _tallias_, jf. &lt;a href='/books/dipdan/1285/dd_12850823001'&gt;150&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> de, der havde søgt asyl hos kirker og klostre, kunde kun udleveres,
                        hvis der var afgivet løfte om, at de ikke vilde blive straffet på liv og
                        lemmer; asylretten omfattede dog ikke åbenbare røvere, jf. c. 6 X de
                        immunitate III 49. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
