<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421224002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421224002</idno>
            <idno type="dd_serialno">283</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6 Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 17,5 × 8. Perg.flig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1965 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496344.webp">3. rk. I nr. 283</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645397.webp">III:1 nr. 283</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 283. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-12-24"> 1342. 24. december<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Vendelbo, forhenværende drost, pantsætter sit gods i <hi rend="italic">Æthelshøgh</hi> i
                  Hillerslev herred til Niels Mogensen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Wændelbo quondam regis Danorum
                  dapifer salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam
                  presentes me exhibitori presencium Nicholao Magnessun in duodecim marchis puri et
                  examinati argenti sub pondere Coloniensi ueraciter teneri obligatum in placito
                  generali Wibergis proximo ante festum natalis domini proximo subsequens
                  integraliter persoluendis pro quibus sibi bona mea in Hyllerslefheret in Thyt sita
                  uidelicet unam curiam im Æthelshøgh in qua residet Iacobus Thortsun ualentem xv.
                  pund annone duas curias in quibus resident Boecius Røgysun et Ryklef filius suus
                  ix pund cum dimidio annone ualentes in redditus cum quatuor høøk ceterisque
                  attinenciis suis mobilibus et immobilibus inpignero per presentes/ tali condicione
                  quod idem Nicholaus fructus et redditus anno instanti et postmodum annuatim
                  leuabit de eisdem/ donec ab eodem N. uel heredibus suis per me uel heredes meos
                  integraliter redimantur/ in sortem debiti principalis minime computandos/ obligans
                  me uel heredes meos dicto Nicholao uel suis ueris heredibus <pb facs="4496345"/>
                  dicta bona in placito generali Wibiergensi ut premissum est inpignorare uiua uoce
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est appensum ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi>,
                  secundo in uigilia natalis domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Vendelbo, fordum de danskes konges drost, til alle, der ser dette
                        brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p>Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at jeg i sandhed skylder
                        nærværende brevviser Niels Mogensen 12 mark lødigt og prøvet sølv efter
                        kølnsk vægt, som skal betales fuldt ud på sidste Viborg landsting før nu <pb facs="4645398"/> førstkommende jul, for hvilke jeg med dette brev
                        pantsætter ham mit gods i Hillerslev herred i Ty, nemlig en gård i
                        Æthelshøgh, på hvilken Jakob Tordsen bor, og som yder afgift til en værdi af
                        15 pund korn, og 2 gårde, på hvilke Bo Røgesen og Riklev, hans søn, bor, og
                        som yder afgift til en værdi af 9½ pund korn, med 4 »høøk«<ref target="drb1"/> og deres øvrige tilliggender, rørligt og urørligt, på den betingelse, at
                        samme Niels for indeværende år og derefter årlig skal hæve frugterne og
                        indtægterne af samme, indtil de af mig eller mine arvinger fuldt ud indløses
                        hos samme Niels eller hans arvinger, uden at de på nogen måde fradrages i
                        gældens hovedstol, og jeg forpligter mig eller mine arvinger til mundtligt
                        at pantsætte nævnte gods til nævnte Niels eller hans rette arvinger på
                        Viborg landsting, som ovenfor nævnt. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                        under dette brev. Givet i det Herrens år 1342 juleaften. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. Betydningen usikker. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
