<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13420815002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420815002</idno>
            <idno type="dd_serialno">250</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 21,5 × 13 (plica 2,2). 8
                  seglsnit, perg.rem i seglsnit nr. 2; i Langebeks Diplomatarium nævnes seglet
                  hertil, biskop Svends, som bevaret. På bagsiden <hi rend="italic">Littera domini Stigoti
                     Anderssun militis scotantis fratri suo Offoni Anderssun Thortorp cum
                     quibuslibet bonis in recompensam pro Sandgraff et bonis sibi adiacentibus que
                     dominus Nicholaus Lembek habuit ab ipso Offone racione debitorum dicti domini
                     Stigoti</hi>. Gennem pergamentet er trukket en snor, ved hvilken det rimeligvis
                  har været bundet sammen med en anden original, måske 1374 15. marts — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1959 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496290.webp">3. rk. I nr. 250</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645353.webp">III:1 nr. 250</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 250. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-08-15"> 1342. 15. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Stig Andersen, ridder, skøder på kongens retterting sit gods Tordrup m.m. til sin
                  broder Uffe Andersen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Stigotus Andærssun miles. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Constare. uolo uniuersis. tam presentibus quam futuris. quod.
                  presencium exhibitori. Vffoni Andærssun. dilecto fratri meo. bona mea Torthorp.
                  dicta ac omnia et singula alia bona mea in Galtænhæret. sita. uidelicet. in Wætæ.
                  Ebyærgh. Wærum. Haslum. Tæbbystørp. necnon terras desolatas et locum unius
                  molendini in campo Ølstæth. situm. una cum Brofyærthingh ibidem. cum omni iure .
                  et condicionibus quibuscumque. ut mihi. dimissum. item bona mea in
                  Haughælbyærghæret sita. uidelicet. in Aathorp et in Haughælbyærgh. cum uno
                  molendino ibidem. item quedam bona mea in Gærwyld. in Norræhæret Dyurs situata.
                  mihi. per eundem. Vffonem prius dimissa. ac eciam omnia et singula bona mea in
                  Harthæsysæl sita. mihi. per Iohannem Bæg. per modum forwæth inpignerata et non
                  redempta. cum omnibus et singulis dictorum bonorum pertinenciis. mobilibus et
                  inmobilibus. uniuersis. in recompensam bonorum suorum. Sandgraf. dictorum. ac
                  aliorum bonorum dictis bonis Sandgraf adiacencium. que. dominus Nicholaus Lembech.
                  miles. ab ipso Vffone Andærssun iusto scotationis &lt;titulo&gt; optinuit. racione
                  debitorum meorum. in placito iusticiario domini mei regis. resigno et libere
                  rescoto per presentes. necnon om<pb facs="4496291"/>nino. dimitto iure perpetuo
                  possidenda. obligans me et heredes meos ueros. dicto Vffoni. et suis ueris.
                  heredibus. prefata bona omnia. libere. appropriare. et penitus liberare. ab
                  impeticione. quorumcumque prout exigunt leges terre .. mediante tali condicione ..
                  quod. si. memoratus Vffo Andærssun. uel sui heredes. dicta bona. uel aliquam
                  partem ipsorum\ secundum exigenciam iuris amiserint. extunc promitto et firmiter
                  astringo. me heredesque meos per presentes. sepedicto Vffoni et heredibus suis.
                  bona. ipsis bonis. que de dictis bonis ut premissum est amiserit. equiualencia
                  absque omni contradictionis materia. redditurum et libere. appropriaturum ab
                  impeticione quorumcumque. ♦ In cuius rei testimonium. sigillum meum. una cum
                  sigillis discretorum uirorum. uidelicet. uenerabilis in Christo patris. domini
                  Swenonis dei gracia episcopi Arusiensis. ac dominorum Petri Wendelbo. Vffonis
                  Niclæssun. et Nicholai de Lembæch. militum. Laurencii Thrugætsun. Iohannis Kaas et
                  Godekinni Magnæssun armigerorum. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini.
                  millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo. secundo. die assumpcionis beate
                  Marie uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 &lt;titulo)] mgl. A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stig Andersen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                        Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal stå fast for alle nulevende som fremtidige, at jeg til
                        nærværende brevviser, min elskede broder Uffe Andersen, med dette brev
                        oplader mit gods kaldet Tordrup og alt mit andet gods, hvert og et, i Galten
                        herred, nemlig i Væt, Jebjærg, Værum, Haslum, Tebbestrup samt øde jorder og
                        et møllested på Ølst mark, tillige med Brofjerding sammesteds med al ret og
                        vilkår af enhver art, således som overladt mig, ligeledes mit gods i
                        Hovlbjærg herred, nemlig i Årup og i Hovlbjærg med en mølle sammesteds,
                        fremdeles noget gods af mit i Gerrild i Djurs-Nørreherred, tidligere
                        overladt mig af samme Uffe Andersen, samt alt mit gods, hvert og et, i Har
                        syssel, pantsat til mig til forved<ref target="drb1"/> af Jens Bæg og ikke
                        indløst, med alt tilliggende til nævnte gods, hvert og et, rørligt og
                        urørligt, og at jeg frit tilbageskøder ham det til vederlag for hans gods
                        kaldet Sandgrav og andet gods liggende til nævnte gods Sandgrav, som herr
                        Klaus Limbæk, ridder, i medfør af min gæld ved ret skødnings adkomst har
                        erhvervet af samme Uffe Andersen på min herre konges retterting. Jeg
                        overlader ham det ganske at besidde med rette evindelig, idet jeg forpligter
                        mig og mine rette arvinger til frit at hjemle nævnte Uffe og hans rette
                        arvinger fornævnte gods og ganske at befri det for krav fra hvem som helst,
                        således som landets love kræver det, på den betingelse, at hvis omtalte Uffe
                            <pb facs="4645354"/> Andersen eller hans arvinger i medfør af noget
                        retskrav mister nævnte gods eller nogen del af det, da lover jeg og binder
                        med dette brev mig og mine arvinger til usvigeligt at ville erstatte
                        oftnævnte Uffe og hans arvinger det gods han, som anført ovenfor, måtte
                        miste med andet jævngodt gods, uden enhver anledning til modsigelse, og at
                        ville hjemle ham det frit for krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom
                        er mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig den ærværdige
                        fader i Kristus, herr Svend, af Guds nåde biskop i Århus, og herrerne Peder
                        Vendelbo, Uffe Nielsen og Klaus Limbæk, riddere, Lars Truedsen, Jens Kås og
                        Godeke Mogensen, væbnere, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år
                        1342 på dagen for den glorrige jomfru Marias himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820322001'&gt;22&lt;/a&gt; note
                        3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
