<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13420217001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420217001</idno>
            <idno type="dd_serialno">213</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4496261"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv, vidisse af biskop Johan af Lübeck
                  af 1342 2. dec. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 680 nr. 734; Michelsen II 431 nr. 353; Hans. UB. II 304
                  nr. 693 — Reg. Dan. nr. *1809; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 40 nr. 49,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496260.webp">3. rk. I nr. 213</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645328.webp">III:1 nr. 213</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 213. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-02-17"> 1342. 17. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johan 3. af Holsten slutter forbund med Lübeck mod kongen af Danmarks
                  fjender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Wy Iohan greue van Holtzsten vnde van Stormeren. bekennen in desser
                  ieghenwordeghen scrift, dat wi ghedeghedinghet hebbet vnde vs vorbvnden hebbet mit
                  erbaren wisen mannen, dan ratmannen der stat tho Lubeke, in desser wise, dat wi en
                  helpen scolen vppe alle deghene, de den køningh van Denemarken voruanghen hebbet
                  vnde noch voruan eder vorunrechten willet, vte deme lande tho Holzsten vnde inte
                  deme lande tho Holzsten, tuischen deme Denewerke vnde der stat tho Lubeke, vnde
                  alse wyt alse is dat lant tho Holzsten vnde tho Stormeren. ♦ Des gelyk hebbe wy vs
                  vorbunden, dat wy den vorbenomeden ratmannen vnde der stat tho Lubeke helpen
                  schølen vppe alle deghene, de se voruanghen hebbet vnde noch vorvan eder
                  vorunrechten willet bynnen der vorbenomeden schede vnde den vorbenomeden landen. ♦
                  Vnde vmme desse were vnde helpe en tho donde, so scøle wy holden en tho helpe
                  hvndert man mit helmen vnde hvndert man mit platen vppe hinxsten vppe vse kost
                  vnde vse eghene wyn vnde vorlust. Worden se auer ghedrenghet, dat se mer were
                  behoueden, wes wy dar vmme mit den vorbenomeden ratmannen vnde se mit vs ouer en
                  dreghen, dar scal dit bi blieuen. Were ok dat en stryt worde, dar wi tho samene
                  weren, wat dar vromen erworuen worde, den scal men like delen vnde buthen na
                  mantalen. ♦ Vortmer alle vordingnisse de scal wesen half vnde half. ♦ Worden ok
                  slote ghewunnen, de scolen ok des syluen ghelik wesen half vnde half. ♦ Ok scolen
                  en open stan vse slote Pløne vnde de Kyl vnde alle vse slote, de en euene komen,
                  wor dat wi se hebben. ♦ Were ok sake dat de van Lubeke wene sculdegheden, de se
                  vorvanghen hedde, dar scole wi en van helpen mynne eder rechtes binnen vier weken,
                  eder helpen en vppe de, alse hir vore screuen is. ♦ Vortmer is dat also dat de van
                  Lubeke willen vtmaken enen hercoggen in de see, so scole wi des ghelik ok enen
                  coggen vtmaken mit werafteghem volke vppe vse eghene kost, mer de van Lubeke
                  scolen vs den coggen dar tho lenen. ♦ Desse vorbenømede vorbindinghe scal stan van
                  der tho komenden hochtyt tho Pinxsten vortouer en iar. ♦ Vnde alle de vmmot, de
                  der stat tho Lubeke ensteyt van desser vorbindinghe, dar scøle <pb facs="4496262"/> wi vs nicht vmme daghen eder sonen, se en hebben des ene sone vnde enen
                  ghantzen ende. ♦ Vortmer vmme de breue des lantfredes de scolen mit dessem bande
                  vntobroken wesen, wente men de io holden scal, also alse de thospreken. ♦ Dat
                  desse vorbescreuene stucke alle stede vnde vast bliuen, so hebbe wi ghelouet den
                  vorbenømeden ratmannen vnde louet en bi vsen truwen in desser scrift, alse wi tho
                  ener opembaren betughinghe vse yngheseghel hebbet laten ghehenghet tho dessem
                  breue. ♦ Ghedeghedinghet vnde ghegheuen to Lubeke, na godes bort dusent drehundert
                  in deme twe vnde verteghesten iare, des ersten sondaghes in der Vasten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan, greve af Holsten og Stormarn, erkender med dette brev, at vi har
                        forhandlet og sluttet forbund med de ærlige vise mænd, rådmændene i staden
                        Lübeck på den måde, at vi skal hjælpe dem mod alle dem, som har voldt kongen
                        af Danmark skade, eller endnu vil volde ham skade eller tilføje ham uret
                        uden for landet Holsten eller inden for landet Holsten, mellem Danevirke og
                        staden Lübeck, så vidt landet Holsten og Stormarn rækker. På samme måde har
                        vi forpligtet os til, at vi skal hjælpe de fornævnte rådmænd og staden
                        Lübeck mod alle dem, som har voldt dem skader og endnu vil volde dem skader
                        eller tilføje dem uret indenfor fornævnte grænse og fornævnte lande. Og vi
                        skal til dens understøttelse på vor bekostning og på egen vinding eller eget
                            <pb facs="4645329"/> tab holde 100 hjelmklædte mænd og 100 mænd i plade
                        til hest for at yde dem dette værn og denne hjælp. Men hvis de kommer i nød,
                        således at de behøver stærkere værn, så skal det blive ved det, som vi kan
                        komme overens om med fornævnte rådmænd og de med os. Skulde det ske, at vi
                        kommer til at stå sammen i et slag, så skal man dele og skifte lige i
                        forhold til mandtallet, hvad der bliver vundet af bytte. Fremdeles skal
                        enhver løskøbelsessum deles halvt og halvt. Og bliver der erobret borge,
                        skal de også på samme måde deles halvt og halvt. Fremdeles skal vore slotte
                        Plön og Kiel og alle vore borge, som er dem belejlige, hvor vi end har dem,
                        stå åbne for dem. Skulde det også forholde sig så, at de fra Lubeck
                        beskylder nogen for at have fortrædiget dem, så skal vi inden fire uger
                        hjælpe dem ud af det med det gode eller ved retsafgørelse, eller hjælpe dem
                        mod disse, således som det er skrevet her foran. Fremdeles, hvis det
                        forholder sig så, at de fra Lübeck vil udruste en søgående orlogskogge, så
                        skal vi også på samme måde udruste en kogge med krigsdygtigt mandskab på vor
                        egen bekostning, men de fra Lübeck skal låne os koggen dertil. Dette
                        fornævnte forbund skal bestå fra den førstkommende pinsehøjtid fremover et
                        år. Og alle stridigheder, som påføres staden Lübeck som følge af dette
                        forbund, dem skal vi ikke forhandle om eller bilægge, medmindre de opnår en
                        sone og endegyldig afslutning herpå. Fremdeles skal brevene om
                            landefreden<ref target="drb1"/> være ubrudt ved dette forbund, fordi man
                        stedse skal holde dem, således som de lyder. At disse fornævnte punkter alle
                        forbliver gyldige og faste, har vi lovet de fornævnte rådmænd og lover dem
                        ved vor tro ved denne skrivelse, ligesom vi til et offentligt vidnesbyrd har
                        hængt vort segl under dette brev. Aftalt og givet i Lübeck år 1342 efter
                        Guds byrd, den første søndag i fasten. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1338 11. januar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
