<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13420104001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420104001</idno>
            <idno type="dd_serialno">209</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6. Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 21 × 12 (plica 2). 4 seglsnit
                  med perg.remme i de tre; perg.remmene er udskåret af et udkast til brevet, som i
                  hvert fald fra <hi rend="italic">principalis debiti</hi> og til slutningen har været identisk med
                  den her foreliggende tekst. — Vidisse 1414 25. maj — Registreret i Kalundborgske
                  reg. (1476), trykt ÆA. I 16. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1946 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496258.webp">3. rk. I nr. 209</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645326.webp">III:1 nr. 209</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 209. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-01-04"> 1342. 4. januar<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Larsen erkender at skylde kong Valdemar 4. Atterdag 140 mark sølv og
                  stiller sin befæstede gård Vilsted som sikkerhed herfor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Petrus Laurenssun salutem in domino
                  sempiternam ♦ Notum facio uniuersis me illustri principi domino meo karissimo
                  Waldemaro Danorum Sclauorumque regi in centum. quadraginta marchis puri argenti
                  racione bonorum meorum Wilsteth teneri et esse ueraciter obligatum in proximo
                  festo pentecostes in castro Alburgh absque omni dubio in prompta pecunia uidelicet
                  Turonensibus. sterlingis et Lybicensibus denariis integraliter persoluendis/
                  quinque solidis grossorum uel quindecim solidis sterlingorum seu
                  quadragintaquinque solidis denariorum Lybicensium pro marcha puri conputatis/ tali
                  mediante condicione. quod si dicta argenti summa termino ut superius expressum est
                  soluta non fuerit extunc eidem domino Waldemaro prefatam curiam Wilsteth cum
                  municione infra ipsam curiam ceterisque suis pertinenciis eque bonis ut ipsa
                  recepero resignare me obligo et in pignus tradere pro summa antedicta. pro suis
                  usibus libere ordinandam. donec eadem bona pro predictis denariis duxero
                  redimenda/ hoc prouiso quod proueniencia de ipsis bonis in sortem princi-<pb facs="4496259"/>palis debiti minime conputentur ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis nobilium uirorum domini Offonis Niclæssun militis
                  Strangonis Æbbysun et Iacobi Bassæ armigerorum qui una mecum pro omnibus
                  infrascriptis inuiolabiliter obseruandis promittunt presentibus est appensum/ ♦
                  Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo
                  secundo in octaua beatorum innocentium. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Larsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Jeg gør
                        vitterligt for alle, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til den
                        berømmelige fyrste, min kære herre Valdemar, de Danskes og Venders konge,
                        for 140 mark lødigt sølv på grund af mit gods Vilsted, at betale helt og
                        fuldt til førstkommende pinsefest på Ålborghus uden al tvivl i rede penge,
                        nemlig i Toursmønt, sterling og lybske penge, en mark lødigt sølv beregnet
                        til 5 skilling grot eller 15 skilling sterling eller 45 skilling lybske
                        penge, på den betingelse, at hvis nævnte sum sølv ikke betales til terminen,
                        som angivet ovenfor, da forpligter jeg mig til at oplade samme herr Valdemar
                        fornævnte gård Vilsted med den inden for gården værende befæstning og med
                        dens øvrige tilliggender lige så gode, som jeg selv måtte ville modtage
                            dem<ref target="drb1"/>, og at pantsætte den for ovennævnte sum til hans
                        fri rådighed og brug, indtil jeg indløser samme gods for fornævnte penge,
                        med det <pb facs="4645327"/> aftalte vilkår at udbyttet af nævnte gods på
                        ingen måde fradrages i gældens hovedstol. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                        tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd herr Uffe Nielsen ridder,
                        Strange Ebbesen og Jakob Basse væbnere, der sammen med mig lover, at alt
                        dette ubrødeligt skal blive overholdt, hængt under dette brev. Givet i det
                        Herrens år 1342 på ottendedagen efter de uskyldige børns dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nemlig ved indløsningen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
