<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421205001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Perg. med Rostocks segl. Sigillatorisk forbundet
                  hermed er et andet pergamentblad, hvis forside begynder med afsnittet <hi rend="italic">Item
                     Brugehane</hi>, ndf. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421213001" type="link">280</ref> l. 25 og slutter med <hi rend="italic">Datum Rostock</hi> etc. Foran afsnittet
                     <hi rend="italic">Super omnia conquerimur</hi>, ndf. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421213002" type="link">281</ref> l. 28 er
                  senere tilføjet afsnittet <hi rend="italic">Item Petrus Ynghemersson</hi> og indtil
                     <hi rend="italic">Reuoluatur</hi>, ndf. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421213002" type="link">281</ref> l. 16-19, hvorefter resten af dette afsnit findes
                  tilføjet på bagsiden, jfr. Lüb. UB, II 711 note 1. </p>
                        <p> I Rostock Stadtarchiv findes i <hi rend="italic">Liber miscellaneus</hi> 1350-1423 en optegnelse,
                  der øjensynligt hænger sammen med et af klagepunkterne: <hi rend="italic">Anno domini mccc<hi rend="sup">o</hi> xli<hi rend="sup">o</hi> in uigilia conuersionis sancti
                     Pauli inceptus est iste liber de bonis nostris conciuibus a piratis supra mare
                     spoliatis. ♦ Primo Marquardus, Goscalcus et Raven, dicti de Stove, Marquardus
                     Breyde et Hinricus Quitsowe, Harwicus Reventlo, Sifridus Bůcwolde, filius
                     Detleui de Potenisse. ♦ Isti spoliauerunt duas lastas allecium infra hinc et
                     Lubeke Hinrico Starchader nostro conburgensi, circa festum beati Michaelis nunc
                     elapsum. ♦ Hermannus de Theterow et Gherlacus de Pomerio tabule
                     presidebant.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 705 nr. 759; Mekl. UB. IX 421 nr. 6251; Hans. UB. II 322
                  nr. 726; i udtog Kbh.s Dipl. I 82 nr. 62 — Reg.Dan. nr.*1828; Hanserec. I 68 nr.
                  130; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 57 nr. 91.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496330.webp">3. rk. I nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645386.webp">III:1 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 279. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-12-05">
                   1342. 5. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Rostock indgiver sit klageskrift mod greverne af Holsten og deres mænd for
                  overfald og plyndringer af dens borgere i Danmark (til de ifølge overenskomsten af
                  1342 13. oktober udpegede voldgiftsmænd). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Nos consules et uniuersi burgenses ciuitatis Rozstoch. conquerimur grauiter et
                  dicimus contra nobiles uiros, dominos Gherardum, Iohannem, Hinricum et Nicolaum
                  comites Holtzacie et Stormarie, eorumque adiutores, uasallos et aduocatos, quod
                  ipsi, postquam magnificus princeps, dominus Cristoforus quondam rex Dacie, de
                  regno suo Dacie fuit expulsus et eiectus, miserunt nuncios et literas suas ad nos
                  et ciues in Rozstoch, loquentes et continentes, quod nos et conciues nostri securi
                  rerum et corporum possemus ac deberemus uisitare fines quoscumque regni Dacie, in
                  quibus ipsi haberent precipere et regnare. ♦ Qui tamen huiusmodi immemores et
                  omnino contrauenientes ciues nostros quam plures de Rozstoch sub spe pacis,
                  securitatis et fiducie in terris et in aquis absque aliqua dedictione, nullis
                  eorum excessibus exigentibus, captiuauerunt et bonis eorum spoliauerunt, quosdam
                  eciam interficientes, prout inferius continetur.</p>
            <p>Et primo comes Hinricus Holtzacie ac Hartwicus Crummendik spoliauerunt Wescelinum
                  ix bouibus ad ualorem xxx marcarum Rozstoccensium dena-<pb facs="4496331"/>riorum,
                  elapsis .vi. annis in estate. ♦ Item capitanei de Werdingborgh: primo Marquardus
                  de Stoue senior spoliauit cum suis complicibus Hinricum Starkaderen naue sua et
                  bonis in ea contentis ad ualorem xxi marcharum puri argenti. ♦ Item dictus
                  Marquardus cum suis complicibus spoliauit Petrum Wend seruisia sua ualore xiii
                  solidorum grossorum, et iunior Marquardus duabus tunnis seruisie spoliauit eundem.
                  ♦ Idem Marquardus cum suis spoliauit Heinricum Soltman x marchis argenti puri,
                  elapsis quatuor annis in festo assumpcionis beate Marie uirginis proxime
                  preterito. ♦ Item Marquardus de Stoue iunior et sui complices spoliauerunt
                  Nicolaum de Nikesse xii solidis grossorum in pane et seruisia. ♦ Item Marquardus
                  de Stoue senior cum suis complicibus spoliauit Bernardum Roschen farina sua et
                  seruisia ac uestimentis ad ualorem septem marcarum argenti puri, elapsis circa
                  festum beati Iacobi proxime preteritum quatuor annis. ♦ Idem Marquardus cum suis
                  spoliauit Hermannum Rinneschotelen xii solidis grossorum et ɉ lasta seruisie, et
                  sunt sex anni transacti. ♦ Item prefatus Marquardus et sui complices spoliauerunt
                  Conradum Vinken sutorem et suos socios bonis suis ad ualorem xl marcarum
                  Rozstoccensium. circa sex annos retroactos. ♦ Item dictus Marquardus et sui
                  complices spoliauerunt Iohannem Hoppener quatuor equis ualent&lt;ibus&gt; ix
                  solidorum grossorum, circa tres annos retroactos. Idem Marquardus et sui
                  spoliauerunt Redelerum apud Fossam bonis suis in seruisia et siligine ad ualorem
                  xvi solidorum grossorum, circa duos annos elapsos. </p>
            <p> Item Godscalcus de Stoue spoliauit Rode Koghelen ɉ lasta ceruisie et talliauit
                  eum ad iiii marcas argenti pro naue sua, dicta schute in wlgo, et sunt sex anni
                  transacti. ♦ Item Marquardus de Stoue et sui spoliauerunt Hennekinum Gyscowe
                  quatuor equis xvi marcarum Rozstoccensium ualentibus, infra presentem annum. ♦
                  Item antedictus Marquardus cum suis spoliauit Hinricum Vridach .i. marca argenti,
                  quando nupcie filie sue fuerunt celebrate, circa quinque annos. ♦ Idem Marquardus
                  cum suis spoliauit Cyfridum Wackendorp bonis suis in seruisia et braseo ad ualorem
                  lx marcarum Rozstoccensium, elapsis viii annis. ♦ Idem Marquardus et sui
                  spoliauerunt Hinricum Papen lx marcis Lubicensium denariorum, elapsis octo annis.
                  ♦ Idem Marquardus cum suis spoliauit Petrum Brocremen xxi solidis grosso-<pb facs="4496332"/>rum in seruisia, elapsis tribus annis. ♦ Item Marquardus Støue
                  spoliauit Petrum Grawecop bonis suis in lardo, butiro et lignis ad ualorem xl
                  marcarum Rozstoccensium, circa septem annos retroactos. ♦ Item dictus Marquardus
                  cum suis spoliauit Wernerum Løren bonis suis in allecibus ad ualorem xxi marcarum
                  Rozstoccensium denariorum, circa viii annos retroactos. ♦ Item Marquardus de Stoue
                  et Eghardus Brocdorp cum suis spoliauerunt Conradum Mulerd xx libris grossorum
                  ante portum Copmanhauen, circa octo annos elapsos. ♦ Item dictus Marquardus et
                  Heyno Hund cum suis spoliauerunt Ludekinum de Camen et Hennekinum Rapesuluer
                  xxviii paribus molarium et .vi. paribus quernestene in portu Cørsøe. ♦ Item
                  Marquardus de Stoue iunior et Smalense cum suis spoliauerunt Hinricum Oldekorn
                  bonis in hummulo et panno ualore xxxiiii marcarum Rozstoccensium, circa quatuor
                  annos retroactos. </p>
            <p> Item dominus Eghardus Brocdorp ac Walstorp et Marquardus de Stoue senior cum suis
                  acceperunt a Hinrico Kemerere xx marcas argenti pro .i. suo coggone, elapsis sex
                  annis. ♦ Item Petrus Ackesson, aduocatus Marquardi de Stoue, et Iones Deghen cum
                  suis spoliauerunt Rodgherum Ammentrost et Gherlacum de Luntstede xxvi marcis
                  argenti puri in cutibus et butiro. ♦ Item Marquardus de Stoue senior et sui
                  sumpserunt Hinrico Hamborgh elapsis v annis in Hollandesson bona sua ualore cc et
                  xl marcarum Rozstoccensium ante castrum Wartingborgh. ♦ Item senior Marquardus cum
                  suo patruo et eorum complicibus accepit Iohanni Groten bona sua ualencia iv<hi rend="sup">or</hi> marcarum Rozstoccensium. ♦ Item sumpserunt Hermanno Pudklod
                  iv marcas cum vii solidis Rozstoccensibus ante Wartingborgh. ♦ Item Marquardus cum
                  suis spoliauit in Vemersund iuuenem Marquardum, ciuem in Rozstoch, bonis suis in
                  tunnis, sale et aliis bonis ualore iii marcarum Rozstoccensium et iii solidorum
                  sterlingorum. elapsis ii annis circa pascha. ♦ Dictus Marquardus spoliauit
                  Iohannem de Mynden sua naue cum bonis ualore lx marcarum Rozstoccensium
                  denariorum, elapsis quinque annis circa quindenam festi pasche preteriti. ♦ Item
                  Marquardus predictus spoliauit Iacobum Gyssecowe bonis suis in ualore viii
                  solidorum grossorum, elapsis duobus annis ante festum pasche preteritum. ♦ Item
                  dictus Marquardus spoliauit Nicolaum Voltzekini sua seruisia in ualore xxvii
                  solidorum grossorum et pane in ualore .vi. marcarum Rozstoccensium denariorum. ♦
                  Item famuli Marquardi <pb facs="4496333"/> de Stoue spoliauerunt eundem Nicolaum
                  suis bonis, scilicet cutibus, butiro et porcis in ualore xx marcarum
                  Rozstoccensium, elapsis v annis circa festum epyphanie domini preteritum. ♦ Item
                  prefati famuli Marquardi spoliauerunt eundem Nicolaum Voltzekini et Hinricum
                  Wattenscheden naue cum bonis in ualore l marcarum Rozstoccensium, septem annis
                  elapsis ante festum pentecostes. ♦ Item duobus annis elapsis in uigilia beati
                  Marci spoliauerunt eundem Nicolaum naue et bonis in ualore c marcarum
                  Rozstoccensium et uno equo, vii annis elapsis. ♦ Item anno preterito circa Martini
                  spoliauit Marquardus de Stoue senior Hinricum de Guzstrowe uino, seruisia, farina
                  et brasseo in ualore xxx marcarum puri argenti. ♦ Item circa quindenam post festum
                  pasche hoc anno spoliauerunt famuli eiusdem Marquardi dictum Hinricum de Guzstrowe
                  suo hummulo in ualore .vi. marcarum puri argenti. ♦ Item circa quindenam post
                  festum pasche hoc anno famuli dicti Marquardi spoliauerunt Willekinum de
                  Berendesh(agen) bonis suis in ualore xii marcarum Rozstoccensium. ♦ Item a festo
                  beati Michaelis iii annis elapsis spoliauerunt Hennekinum de Hamme suo panno,
                  lineo panno et aliis bonis in ualore iii librarum grossorum. ♦ Item ab autumpno ix
                  annis elapsis famuli Marquardi de Stoue spoliauerunt Conradum Eycen seruisia in
                  ualore xviii marcarum Rozstoccensium. ♦ Item a festo beati Michaelis iiii annis
                  elapsis famuli Marquardi spoliauerunt Hermannum Brusowe una lasta allecium. ♦ Item
                  v annis elapsis ab autumpno dicti famuli spoliauerunt Iohannem de Sundis bonis
                  suis in ualore xv marcarum Lubicensium denariorum. ♦ Item eodem tempore
                  spoliauerunt Iohannem Hanen bonis suis in ualore xii marcarum Lubicensium
                  denariorum et iii grossorum solidorum. ♦ Item duobus annis elapsis in uigilia
                  palmarum iunior Marquardus de Stoue et Heyno Hund spoliauerunt Wernerum Nigrum
                  humulo, farina et seruisia in ualore xl marcarum Lubicensium denariorum. </p>
            <p> Item a festo beati Michaelis vii annis famuli Marquardi predicti spoliauerunt
                  Hinricum et Thidericum de Malchyn iiii lastis allecium. ♦ Item v annis elapsis in
                  uigilia ascensionis domini famuli Marquardi de Stoue spoliauerunt Hermannum
                  Mandach, Thidericum Howeschild et Ditmarum Sale butiro et aliis bonis in ualore cl
                  marcarum denariorum Rozstoccensium. ♦ Item iunior Marquardus de Stoue cum suis
                  spoliauit Hinricum Gyscowe ante natiuita-<pb facs="4496334"/>tem domini anni
                  preteriti seruisia sua in ualore xxvi solidorum grossorum. ♦ Item iunior
                  Marquardus spoliauit Hinricum et Nicolaum Gyscowe hummulo in ualore ix marcarum
                  puri argenti, feria sexta quatuor temporum ante Michaelis anni preteriti ♦ Item
                  Marquardus de Stoue senior spoliauit elapsis iii annis feria .vi. ante festum
                  pentecostes preteritum Hinricum Stenueld et Hinricum Lepel farina, sale et aliis
                  bonis in ualore .vi. librarum grossorum et cl marcarum Rozstoccensium denariorum.
                  ♦ Item dominus Benedictus de Aleuelde et Bertrammus Kule spoliauerunt Eycen bonis
                  suis in ualore x marcarum Rozstoccensium, et Bertoldum Tylenson xlviii marcarum
                  Rozstoccensium, et Hinricum de Kemenitze ii lastis allecium, et Hennekino i lasta
                  allecium, ac Hermanno Brusowe iɉ lastis allecium, circa ii annos retroactos. ♦
                  Item dominus Benedictus Aleueld et Bertrammus Kule spoliauerunt Iohannem Bremer ɉ
                  lasta allecium, circa duos annos elapsos. ♦ Item Benedictus de Aleuelde et sui
                  spoliauerunt Thiderum Horn seruisia, pane, lineis pannis ac albis pannis in ualore
                  lxxv marcarum Rozstoccensium, circa tres annos retroactos. ♦ Item Benedictus de
                  Aleuelde ac Bertrammus Kule spoliauerunt Reynekinum Molner apud Ghetsør bonis
                  diuersis in naue Nicolai Raceborgh ad ualorem xxx marcarum Rozstoccensium, elapsis
                  ii annis. ♦ Item dominus Emeke Wnesuleed accepit Heydekino Ghisewitten iii
                  marcarum argenti ualorem in seruisia et hummulo, elapsis ii annis. ♦ Item dictus
                  dominus Emeke et filius eius, dominus Iohannes Blanc, spoliauerunt Hermannum
                  Beseler et Hinricum Butstok ante castrum Hinchstega&lt;u&gt;el elapsis ii annis
                  hummulo, braseo, pulchro panno et aliis bonis in ualore c marcarum puri, et duos
                  famulos suos, scilicet Hennekinum Hamborgh et Sweder, interfecerunt. ♦ Item
                  dominus Hinricus comes cum suis spoliauit socios dictorum ciuium ante Horsenhuse
                  xvi tunnis butiri et hummulo in ualore xxii marcarum argenti.</p>
            <p> Item Emeke et Hinricus dicti Santbergh spoliauerunt predictos Hermannum et
                  Hinricum braseo et farina in ualore xxi marcarum Lubicensium denariorum, elapsis
                  ii annis in festo beati Laurencii preteriti. ♦ Item Emeke Santbergh spoliauit cum
                  suis Thidericum Bornid et Hennekinum Kocher seruisia et siligine in ualore xvi
                  marcarum Rozstoccensium, elapso anno infra festum pentecostes et Iohannis baptiste
                  preteritum proxime. ♦ Item <pb facs="4496335"/> Krege Brucdorp de Rauensborgh
                  spoliauit Arnoldum Redwisch carnibus in ualore xx marcarum Rozstoccensium, et
                  Emeke de Santbergh lardis et equis in ualore l marcarum Rozstoccensium, ac
                  Gherlacus Mungh et Andreas Akesson xxx marcis puri argenti nec non hummulo et
                  seruisia in ualore xx marcarum Lubicensium spoliauerunt eundem Arnoldum et supra
                  castrum Rauensborgh duxerunt. ♦ Item Santbergh et filius Eghardi Brucdorp et
                  Iohannes de Hø spoliauerunt Iohannem Viceman c marcis denariorum Lubicensium. ♦
                  Item Heyno Brucdorp et Heyno Hund spoliauerunt Iohannem Watnød et Thidericum
                  Grullen braseo, hummulo et siligine in ualore xxxvi marcarum argenti. ♦ Item Heyno
                  Brucdorp et Heyno Hund spoliauerunt Heynonem Pynnowe et Hermannum de Lubeke uno
                  coggone et promptis bonis in ualore quadringentarum marcarum minus xvii marcis
                  Rozstoccensium denariorum. ♦ Item Eghardus Brucdorp et Heyno Brucdorp spoliauerunt
                  Helmoldum et Hinricum Langhen et eorum socios cc marcis denariorum Rozstoccensium,
                  elapsis circa octo annos. ♦ Item Krege Brucdorp et Petrus Stake spoliauerunt
                  Bordeken et Conradum socium suum cutibus et lardis, bobus et butiro, elapso .i.
                  anno, in ualore c marcarum Rozstoccensium. ♦ Item dominus Eghardus Brucdorp
                  spoliauit Petrum Babben x solidis grossorum in pane et seruisia, et Henneke de
                  Wedele accepit eidem Petro et Hinrico Babben xxxvi solidos grossorum in
                  Copmanhauen, elapsis ultra duos annos. ♦ Item Heyno Brucdorp in Norssund spoliauit
                  Willekinum Starkadern bonis in ualore xxxiiii marcarum argenti, circa duos annos.
                  ♦ Item Krege Brucdorp abstulit Thiderico, filio Bernardi pistoris, unum equum in
                  Gronessund .vi. marcas ualentem Rozstoccenses, circa festum pasche nunc elapsum. </p>
            <p> Item Andreas Akesson spoliauit Hinricum Borghwal cc marcis Rozstoccensibus et
                  xxvi marcis in sale et seruisia, in pannis et telis, que in wlgo loywent dicuntur,
                  et cista cum parata pecunia, et clenodiis argenteis in ualore xv marcarum, et naue
                  sua l marcarum Rozstoccensium. ♦ Item Andreas predictus accepit Iohanni Bitterdod
                  xvi marcas Rozstoccenses in seruisia, circa .vi. annos elapsos, ac Godekino Winter
                  l marcas et Heynekino Cellatori l marcas Rozstoccensium denariorum, elapsis .vi.
                  annis. ♦ Item dictus Andreas sumpserunt Hinrico Morink iiii libras grossorum,
                  circa vi annos <pb facs="4496336"/> elapsos, et Otto de Høo in cutibus et pellibus
                  ad xii marcas Rozstoccenses accepit eidem Hinrico, circa xii annos elapsos. ♦ Item
                  dominus Hinricus Breyde et Henneke frater eius sumpserunt Wescelo xviii marcas
                  Lubicensium denariorum cum v solidis in conductu. ♦ Item Otto Breyde super
                  Rauensborgh accepit Paulo Ionesson nauem et bona sua ad ualorem xii marcarum
                  argenti. ♦ Item capitanei de Rauensborgh sumpserunt breuiter Iohanni de Sundis
                  nauem et bona sua in ualore xl marcarum, et Stephano de Nikes xv lastas tunnarum,
                  et Hennekino Nyendorp ix marcas Rozstoccenses. ♦ Item duo dicti Steen de
                  Rauensborgh acceperunt Hinrico Albo in ualore xii solidorum grossorum et Gherardo
                  suo socio v solidos grossorum. ♦ Item quando Otto Breyde fuit capitaneus in
                  Rauensborgh, accepit Hennekino Cropelyn in naue Pauli Ionesson in braseo et lineo
                  panno ad ualorem xxxiiii marcarum Rozstoccensium, et seruus ad custodiendum ea
                  deputatus grauiter erat wlneratus, anno preterito. ♦ Item Emeke Hunesuled accepit
                  eidem hummulum in naue, in qua Henneke Hamborgh et Swederus fuerunt interfecti, in
                  ualore xiiii marcarum Rozstoccensium. ♦ Item ducta erant bona sua ad castrum
                  Bucholm in farina triticea et siliginea ad ualorem x marcarum Rozstoccensium. ♦
                  Item Smalestede sumpsit ei de ecclesia in Horsnes in hummulo ualorem i libre
                  grossorum, ii annis elapsis. ♦ Item Borchardus Breyde et sui abstulerunt Thiderico
                  Schutten i lastam brasei et i lastam siliginis et arma in ualore .vi. marcarum
                  Lubicensium ante castrum Rauensborgh, circa unum annum elapsum. ♦ Et Tunnenband ac
                  Wlf Santbergh sumpserunt sibi xiii tunnas seruisie ac panes et uestimenta in
                  ualore i marce argenti. ♦ Item Ludeke de Gabnø, aduocatus Marquardi de Stoue
                  iunioris sumpsit sibi.vi.lastas seruisie Wismariensis ante Werdingborgh, et
                  dominus Volradus de Bucwolde ac Punich, eius aduocatus, sumpserunt sibi v lastas
                  ceruisie et interfecerunt fratrem ipsius. ♦ Item Tunnenband sumpsit sibi .vi.
                  equos ualentes xxiiii marcas Rozstoccenses ante Rauensborgh. ♦ Item dominus
                  Benedictus de Aleuelde spoliauit anno preterito in crastino omnium sanctorum
                  Hinricum Radeleues in carnibus et allecibus ad ualorem xii marcarum
                  Rozstoccensium. ♦ Item post festum pasche in isto anno de castro Rauensborgh
                  spoliauerunt Hartwicum Bucowe naue et bonis in ea contentis in ualore c marcarum
                  Rozstoccensium, et spoliauerunt in eadem <pb facs="4496337"/> naue Thidericum Horn
                  iiɉ tunnis butiri. ♦ Item a festo pasche ii annis elapsis de castro Rauensborgh
                  spoliauerunt Hinricum Douekatten panno, pane et seruisia in ualore v marcarum puri
                  argenti. ♦ Item post Martini viii annis elapsis spoliauerunt Ankerman, Helric et
                  Beyenuled Iohannem Maken bonis suis in ualore iii punt grossorum. ♦ Item capitanei
                  in Copmanhauen et dominus episcopus Roskyldensis acceperunt Iohanni Longo et
                  cognato Bernardi Wysen cc marcas Rozstoccenses in Norssund; elapso ieiunio fuit
                  annus. </p>
            <p> Item capitanei de Calingborgh acceperunt Hermanno Knoken ɉ lastam seruisie; in
                  ieiunio fuit annus. Item Iones Elmůz et Breyde acceperunt Falkoni Fabro xxx marcas
                  Rozstoccenses in cistis, seris et calcaribus, elapsis v annis. ♦ Item Man de
                  Dyssowe et Marquardus de Plone, Elerus de Kylo acceperunt Hennekino Kersebom nauem
                  suam cum frumento c marcas Rozstoccenses ualentem, circa v annos &lt;elapsos&gt;.
                  ♦ Item filii dapiferi et Andreas Akesson cum suis spoliauerunt ante castrum
                  Tranekore Reynekinum Tylenson cl marcis Rozstoccensibus in naue sua et bonis in
                  ipsa existentibus. ♦ Item Petrus filius Laurenson spoliauit ante festum omnium
                  sanctorum hoc anno Hinricum Nordmegher et Hermannum Crampen, Conradum Schaffenrad
                  et Willekinum Dulmen allecibus et aliis bonis ac parata pecunia in ualore cc
                  marcarum minus xx Rozstoccensium. ♦ Item Mattes Hacke famulus Iones Laurensson cum
                  suis spoliauit sabbato post pasche hoc anno Petrum Iuten xviii tunnis seruisie et
                  panibus, qui ualebant &lt;l&gt; marcas Lubicenses, item noua celle, balista et
                  armis iiiiɉ marcarum Lubicensium in ualore. </p>
            <p> Item Brugehane et sui socii acceperunt Godscalco de Kamen et suis sociis ualorem
                  lx marcarum Rozstoccensium in seruisia et humulo, et dominus Iohannes Lussowe
                  accepit eidem Godscalco ad ualorem xi marcarum Rozstoccensium in sale et piscibus,
                  wlgariter dorsch dictis, elapsis circa quinque annos. ♦ Item Volradus Walstorp ac
                  Thymmo Pulsate cum suis acceperunt Nicolao Stouenbergh xxxii solidos grossorum in
                  ceruisia et quatuor centenaria strummulorum. ♦ Item Volrad de Bucwolde et sui
                  complices sumpserunt Bertoldo Frisonis lxxxviii marcas Rozstoccenses et xv marcas
                  argenti, circa sex annos retroactos. ♦ Item Anders Akesson spoliauit cum suis hoc
                     <pb facs="4496338"/> anno in estate Hermannum Pudklod et auunculos suos,
                  Pudklod dictos, bonis in ualore c et .vi. marcarum Rozstoccensium. ♦ Item Nicolaus
                  Brøcdorp spoliauit eundem Hermannum seruisia et hummulo in ualore xxviii marcarum
                  Rozstoccensium ductis ad castrum Alholm. </p>
            <p> Item Heykendorp de Rauensborgh spoliauit Henneken Crusen bonis in ualore xii
                  marcarum Rozstoccensium, viii dies post Michaelis huius anni. ♦ Item circa festum
                  assumpcionis Marie elapsis octo annis famuli Marquardi de Stoue abstulerunt
                  Hinrico Pelegrine et Hermanno Holtwic, auunculo suo, xviii tunnas ceruisie et ii
                  lastas salis ductas Werdingborgh in ualore iii librarum grossorum. ♦ Item
                  Christianus Kůle cum suis complicibus sumpsit Thidemanno Berman i punt grossorum
                  et x marcas Skanenses, et i pannum ualore iiii marcarum Rozstoccensium, et i
                  lastam ordei, elapsis ii annis. ♦ Item Cristianus Kule accepit Hermanno Molner
                  bona sua in ualore xxxiiii marcarum Rozstoccensium, elapsis ii annis, et socii
                  Marquardi de Stoue acceperunt eidem iiiɉ punt grossorum, circa sex annos
                  retroactos. ♦ Item Petrus Ynghemerson, aduocatus iunioris Marquardi de Stoue,
                  spoliauit Copekinum Langhen circa Iohannis baptiste hoc anno iiii marcis puri
                  argenti, et .vi. equis in ualore xx marcarum Rozstoccensium, ac pluribus aliis
                  bonis et uestibus, et incarcerauit eum Werdingborgh. ♦ Reuoluatur. ♦ Item iunior
                  Marquardus de Stoue spoliauit in Gronessund hoc anno post Michaelis, postquam
                  compromissum fuit in arbitros, Euerhardum de Vreden iiii lastis allecium et i
                  tunna salis et cista ac uestimentis et ii decadibus pellium agnorum in ualore
                  centum marcarum Rozstoccensium. ♦ Item Woldenbergh et Heyno Hund spoliauerunt
                  Euerhardum predictum et suos socios in portu Copmanhauen bonis suis in farina et
                  braseo ac seruisia ad ualorem cc marcarum Rozstoccensium in cogghone cuiusdam
                  dicti Top, que postmodum promiserunt eis soluere, literas suas super hoc dantes,
                  et non soluerunt. </p>
            <p> Super omnia conquerimur, prout magis dinoscitur conquerendum, quod super omnibus
                  premissis articulis sepius plura placita seruauimus cum prenotatis dominis
                  eorumque sequentibus et uasallis, et quicquid nobis et nostris conciuibus super
                  refusione nostrorum multiformium dampnorum, nobis sub securitate et pace
                  illatorum, promissum est, ualde parum et minime est seruatum. ♦ Eciam prefati
                  domini nunquam uasallorum suorum in tantum potentes esse uolebant, quod eos nobis
                  iuri statuere uolebant, et quod iusti-<pb facs="4496339"/>ciam et equitatem ab eis
                  consequi poteramus, de quibus omnis discordia et lis usque in hodiernum diem
                  maxime est suborta. ♦ Quare petimus, si stabilis amicicia et composicio inter
                  dominos Holtzacie et eorum uasallos ac nos firmiter perseuerare debuerit, quod
                  taliter ordinare dignemini, quatenus uasallos suos nos contra ius infestantes,
                  siue in terris seu in aquis, nobis iudicio statuant, et iuuent nos plenariam ab
                  eis iusticiam uel iuris equitatem absque aliqua occasione iniqua. ♦ Si uero hec
                  nobis fieri non possent, et nos ob hoc aliqua in contrarium attemptaremus, illorum
                  uolumus nos apud dominos habere precautos et excusatos. </p>
            <p> Datum Rozstoch, sub appensione secreti sigilli nostre ciuitatis, anno domini
                  millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> x<hi rend="sup">o</hi> l secundo, in profesto
                  beati Nicolai episcopi et confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p>15 transacti] transancti <hi rend="italic">A</hi>, rettet i Lüb. UB.</p>
               <p>19 ualent&lt;ibus)] ualentes forlægget. </p>
               <p>14 Berendesh&lt;agen)] Lüb. UB. udfylder Berendesh&lt;usen) men cf. registret
                  ibid. p.1168.</p>
               <p>11 lasta) lastam Lüb. UB.</p>
               <p>22 Hinchstega&lt;uyel] Hinchsteganel Lüb. UB, Hinchstegavel Hans. UB. </p>
               <p>32 Cellatori = Sellatori.</p>
               <p>33 sumpserunt) læs sumpsit. </p>
               <p>19 Horsnes] Hans. UB., Hornes Lüb. UB.</p>
               <p>14 &lt;elapsos)] omgl. Lüb.UB.</p>
               <p>22 &lt;1)) i Lüb. UB.</p>
               <p>23 cella = sella. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd og samtlige borgere i staden Rostock fremfører en alvorlig klage
                        og indsigelse mod de fornemme mænd herrerne Gerhard, Johan, Henrik og Klaus,
                        grever af Holsten og Stormarn, og deres hjælpere, vasaller og fogeder. De
                        har, efter at den stormægtige fyrste, herr Kristoffer, fordum Danmarks
                        konge, var blevet fordrevet og forjaget fra sit rige Danmark, sendt os og
                        borgerne i Rostock sendebud med breve, som lød på og indeholdt, at vi og
                        vore medborgere i sikkerhed på ejendele og liv kunde og burde rejse i alle
                        de egne af Danmarks rige, i hvilke de havde befalingen og herredømmet. Ikke
                        desto mindre har de uden tanke herfor, ja ganske handlende herimod fanget
                        mange af vore borgere fra Rostock og frarøvet dem deres gods, skønt de var
                        kommet i tillid til fred, tryghed og givet ord, både til lands og til søs,
                        uden at tilstille dem noget fejdebud og uden at disse havde gjort sig
                        skyldige i nogen forseelse, ja nogle har de endogså dræbt, således som
                        nedenfor anføres. </p>
            <p> For det første har grev Henrik af Holsten og Hartvig Krummedige i sommer for
                        seks år siden frarøvet Wetzel ni okser til en værdi af 30 mark rostocksk.
                        Fremdeles høvedsmændene på Vordingborg: for det første har Markvard v. Stove
                        den ældre med sine medskyldige frarøvet Henrik Starkader hans skib med det
                        deri indeholdte gods til en værdi af 21 mark lødigt sølv<ref target="drb1"/>. Fremdeles har nævnte Markvard med sine medskyldige frarøvet Peter Wend
                        hans øl til en værdi af 13 skilling grot, og Markvard den yngre har frarøvet
                        samme to tønder øl. Samme Markvard med hans folk har for fire år siden på
                        Vor Frues himmelfartsdag frarøvet Henrik Salzmann ti mark lødigt sølv.
                        Fremdeles har Markvard v. Stove den yngre og hans medskyldige frarøvet
                        Nicolaus v. Niex tolv skilling grot i brød og øl. <pb facs="4645387"/>
                        Fremdeles har Markvard v. Stove den ældre med sine medskyldige for fire år
                        siden omkring ved St. Jakobs dag frarøvet Bernhard Rosche hans mel og øl og
                        klæder til en værdi af syv mark lødigt sølv. Samme Markvard med hans folk
                        har for omkring seks år siden frarøvet Herman Rinneschotel tolv skilling
                        grot og en halv læst øl. Fremdeles har fornævnte Markvard og hans
                        medskyldige frarøvet Konrad Fink, skomager, og hans fæller deres gods til en
                        værdi af 40 mark rostocksk for omkring seks år siden. Fremdeles har nævnte
                        Markvard og hans fæller for omkring tre år siden frarøvet Johan Höppner fire
                        heste til en værdi af g skilling grot. Samme Markvard og hans folk har for
                        omkring to år siden frarøvet Redeler v. d. Grube hans gods i øl og rug til
                        en værdi af 16 skilling grot. </p>
            <p>Fremdeles har Godskalk v. Stove for seks år siden frarøvet Rode Koghelen en
                        halv læst øl og brandskattet ham for fire mark sølv for hans skib, på
                        folkesproget kaldet skude. Fremdeles har Markvard v. Stove og hans folk i
                        indeværende år frarøvet Henneke Gischow fire heste til en værdi af 16 mark
                        rostocksk. Fremdeles har fornævnte Markvard med hans folk frarøvet Henrik
                        Freitag en mark sølv, dengang hans datters bryllup blev fejret for omtrent
                        fem år siden. Samme Markvard med hans folk har for otte år siden frarøvet
                        Sigfred Wackendorp hans gods i øl og malt til en værdi af 60 mark rostocksk.
                        Samme Markvard og hans folk har for otte år siden frarøvet Henrik Pape 60
                        mark lybsk. Samme Markvard med hans folk har for tre år siden frarøvet Peter
                        Brokremen 21 skilling grot i øl. Fremdeles har Markvard Stove for omkring
                        syv år siden frarøvet Peter Grawetop hans gods i flæsk, smør og tømmer til
                        en værdi af 40 mark rostocksk. Fremdeles har nævnte Markvard med hans folk
                        for omkring otte år siden frarøvet Werner Lore hans gods bestående i sild
                        til en værdi af 21 mark rostocksk. Fremdeles har Markvard v. Stove og Eggert
                        Brockdorf med deres folk for omkring otte år siden frarøvet Konrad Mulerd
                        tyve pund grot foran Københavns havn. Fremdeles har nævnte Markvard og Heine
                        Hund med deres folk frarøvet Lydeke v. Kamen og Henneke Rapesülver 28 par
                        møllesten og seks par kværnsten i Korsør havn. Fremdeles har Markvard v.
                        Stove den yngre og Smalense med deres folk for omkring fire år siden
                        frarøvet Henrik Oldekorn gods bestående i humle og klæde til en værdi af 34
                        mark rostocksk. </p>
            <p> Fremdeles har herr Eggert Brockdorf og Walstorp og Markvard v. Stove den
                        ældre med deres folk for seks år siden frataget Henrik Kämmerer tyve mark
                        sølv for en ham tilhørende kogge. Fremdeles har Peder <pb facs="4645388"/>
                        Ågesen, Markvard v. Stoves foged, og Jens Degn med deres folk frarøvet
                        Rotger Ammentrost og Gerlak v. Luntstede 26 mark lødigt sølv bestående i
                        huder og smør. Fremdeles har Markvard v. Stove den ældre og hans folk for
                        fem år siden i »Hollandesson« frataget Henrik Hamborg hans gods til en værdi
                        af 240 mark rostocksk foran Vordingborg slot. Fremdeles har Markvard den
                        ældre tillige med sin farbror og deres medskyldige frataget Johan Grote hans
                        gods til en værdi af fire mark rostocksk. Fremdeles har de foran Vordingborg
                        frataget Herman Putklod fire mark og syv skilling rostocksk. Fremdeles har
                        Markvard med sine folk i Femernsund for to år siden ved påsketid frarøvet
                        den unge Markvard, borger i Rostock, hans gods bestående i tønder, salt og
                        andet gods til en værdi af tre mark rostocksk og tre skilling sterling.
                        Nævnte Markvard har for fem år siden omkring to uger efter påske frarøvet
                        Johan v. Minden hans skib med gods til en værdi af 60 mark rostocksk.
                        Fremdeles har fornævnte Markvard for to år siden før påske frarøvet Jakob
                        Gischow hans gods til en værdi af otte skilling grot. Fremdeles har nævnte
                        Markvard frarøvet Nicolaus Völsch hans øl til en værdi af 27 skilling grot
                        og brød til en værdi af seks mark rostocksk. Fremdeles har Markvard v.
                        Stoves svende for fem år siden omkring Helligtrekonger frarøvet samme
                        Nicolaus hans gods, nemlig huder, smør og grise til en værdi af 20 mark
                        rostocksk. Fremdeles har Markvards fornævnte svende for syv år siden før
                        pinse frarøvet samme Nicolaus Völsch og Henrik Wattenscheden et skib med
                        gods til en værdi af 50 mark rostocksk. Fremdeles berøvede de for to år
                        siden dagen før St. Markus' dag samme Nicolaus' skib og gods til en værdi af
                        100 mark rostocksk og en hest for syv år siden. Fremdeles frarøvede Markvard
                        v. Stove den ældre ifjor omkring ved Mortensdag Henrik v. Güstrow vin, øl,
                        mel og malt til en værdi af 30 mark lødigt sølv. Fremdeles frarøvede nævnte
                        Markvards svende omkring 14 dage efter påske i år nævnte Henrik v. Güstrow
                        hans humle til en værdi af 6 mark lødigt sølv. Fremdeles frarøvede samme
                        Markvards svende omkring fjorten dage efter påske i år Willeke v.
                        Berendshagen hans gods til en værdi af tolv mark rostocksk. Fremdeles
                        frarøvede de Mikkelsdag for tre år siden Henneke v. Hamm hans klæde, lærred
                        og andet gods til en værdi af tre pund grot. Fremdeles frarøvede samme
                        Markvard v. Stoves svende om høsten for ni år siden Konrad Eizo øl til en
                        værdi af 18 mark rostocksk. Fremdeles frarøvede Markvards svende Mikkelsdag
                        for fire år siden Herman Brusow en læst sild. Fremdeles frarøvede nævnte
                        svende om høsten for fem år siden <pb facs="4645389"/> Johan v. Stralsund
                        hans gods til en værdi af 15 mark lybsk. Fremdeles frarøvede de på samme tid
                        Johan Hahn hans gods til en værdi af 12 mark lybsk og tre skilling grot.
                        Fremdeles frarøvede Markvard v. Stove den yngre og Heine Hund lørdagen før
                        palmesøndag for to år siden Werner Schwarz humle, mel og øl til en værdi af
                        40 mark lybsk. </p>
            <p> Fremdeles frarøvede fornævnte Markvards svende Mikkelsdag for syv år siden
                        Henrik og Didrik v. Malchin fire læst sild. Fremdeles frarøvede Markvard v.
                        Stoves svende dagen før Kristi himmelfartsdag for fem år siden Herman
                        Mandach, Didrik Howeschild og Ditmar Sale smør og andet gods til en værdi af
                        150 mark rostocksk. Fremdeles frarøvede Markvard v. Stove den yngre med sine
                        folk Henrik Gischow før jul i fjor hans øl til en værdi af 26 skilling grot.
                        Fremdeles frarøvede Markvard den yngre fredagen før kvatemberfasten før
                        Mikkelsdag i fjor Henrik og Nicolaus Gischow humle til en værdi af ni mark
                        purt sølv. Fremdeles frarøvede Markvard v. Stove den ældre fredagen før
                        pinse for fire år siden Henrik Steinfeld og Henrik Lepel mel, salt og andet
                        gods til en værdi af seks pund grot og 150 mark rostocksk. Fremdeles
                        frarøvede herr Benedikt v. Ahlefeld og Bertram Kule for omkring to år siden
                        Eizo hans gods til en værdi af 10 mark rostocksk, og Bertold Tylenson 48
                        mark rostocksk og Henrik v. Kemnitz to læst sild, og Henneke en læst sild og
                        Herman Brusow 1½ læst sild. Fremdeles har herr Benedikt v. Ahlefeld og
                        Bertram Kule frarøvet Johan Bremer en halv læst sild for omkring to år
                        siden. Fremdeles har Benedikt v. Ahlefeld og hans folk frarøvet Didrik Horn
                        øl, brød, lærred og hvidt klæde til en værdi af 75 mark rostocksk for
                        omkring tre år siden. Fremdeles har Benedikt v. Ahlefeld og Bertram Kule for
                        to år siden frarøvet Reineke Mölner ved Gedser forskelligt gods på Nicolaus
                        Ratzeburgs skib til en værdi af 30 mark rostocksk. Fremdeles har herr Emeke
                        v. Wonsfleth for to år siden frataget Heideke Giesenvitt tre mark sølvs
                        værdi i øl og humle. Fremdeles har nævnte herr Emeke og hans søn, herr Johan
                        Blank, for to år siden frarøvet Herman Beseler og Henrik Buxstock foran
                        Hindsgavl slot humle, malt, smukt klæde og andet gods til en værdi af 100
                        mark lødigt og dræbt to af hans svende, nemlig Henneke Hamborg og Sweder.
                        Fremdeles har herr grev Henrik med sine folk frarøvet nævnte borgeres fæller
                        foran Horsens 16 tønder smør og humle til en værdi af 22 mark sølv. </p>
            <p> Fremdeles har Emeke og Henrik kaldet Sandberg på St. Laurentius' dag for to
                        år siden frarøvet fornævnte Herman og Henrik malt og mel til en værdi af 21
                        mark lybsk. Fremdeles har Emeke Sandberg med sine folk <pb facs="4645390"/>
                        mellem pinse og St. Hans dag i fjor frarøvet Didrik Bernitt og Henneke
                        Köcher øl og rug til en værdi af 16 mark rostocksk. Fremdeles har Kreje
                        Brockdorf af Ravnsborg frarøvet Arnold Redwisch kød til en værdi af tyve
                        mark rostocksk og Emeke af Sandberg flæsk og heste til en værdi af 50 mark
                        rostocksk, og Gerlak Mungh og Anders Ågesen har frarøvet samme Arnold 30
                        mark lødigt sølv samt humle og øl til en værdi af 20 mark lybsk og ført det
                        til Ravnsborg slot. Fremdeles har Sandberg og Eggert Brockdorfs søn og Johan
                        af Ho frarøvet Johan Viceman hundrede mark lybsk. Fremdeles har Heine
                        Brockdorf og Heine Hund frarøvet Johan Watnød og Didrik Grull malt, humle og
                        rug til en værdi af 36 mark sølv. Fremdeles har Heine Brockdorf og Heine
                        Hund frarøvet Heine Pinnow og Herman v. Lübeck en kogge og gods til en værdi
                        af 383 mark rostocksk. Fremdeles har Eggert Brockdorf og Heine Brockdorf
                        frarøvet Helmold og Henrik Lange og deres fæller 200 mark rostocksk for
                        omkring 8 år siden. Fremdeles har Krege Brockdorf og Peter Stake for et år
                        siden frarøvet Bordeke og hans fælle Konrad huder og flæsk, okser og smør
                        til en værdi af 100 mark rostocksk. Fremdeles har herr Eggert Brockdorf for
                        over to år siden frarøvet Peter Babbe 10 skilling grot i brød og øl, og
                        Henneke af Wedel har frataget samme Peter og Henrik Babbe 36 skilling grot i
                        København. Fremdeles har Heine Brockdorf for omkring to år siden i Øresund
                        frarøvet Willekin Starkader gods til en værdi af 34 mark sølv. Fremdeles har
                        Kreje Brockdorf ved påsketid i år frarøvet Didrik, Bernhard Bagers søn, en
                        hest i Grønsund til en værdi af seks mark rostocksk. </p>
            <p> Fremdeles har Anders Ågesen frarøvet Henrik Burgwall 200 mark rostocksk og
                        26 mark i salt og øl, i lærred og linned, som på folkesproget kaldes
                            loywent<ref target="drb2"/>, og en kiste med rede penge og sølvklenodier
                        til en værdi af femten mark og hans skib til 50 mark rostocksk. Fremdeles
                        har fornævnte Anders frataget Johan Bittertod 16 mark rostocksk i øl for
                        omkring seks år siden og Godeke Winter 50 mark og Heineke Sattler 50 mark
                        rostocksk for seks år siden. Fremdeles har nævnte Anders frataget Henrik
                        Möring fire pund grot for omkring seks år siden, og Otto v. Ho har for cirka
                        tolv år siden frataget samme Henrik huder til en værdi af tolv mark
                        rostocksk. Fremdeles har herr Henrik Breyde og Henneke, hans broder,
                        frataget Wetzel 18 mark lybsk og fem skilling under lejde. Fremdeles har
                        Otto Breyde ovenfor Ravnsborg frataget Povl Jonsen hans skib og gods til en
                        værdi af 12 mark sølv. Fremdeles har høvedsmændene på Ravnsborg for kort tid
                        siden frarøvet Johan v. Stralsund hans skib og gods til en <pb facs="4645391"/> værdi af 40 mark og Stephan v. Niex 15 læst tønder og
                        Henneke Niendorf ni mark rostocksk. Fremdeles har to kaldet Sten af
                        Ravnsborg frataget Henrik Witte tolv skilling grot i værdi og hans fælle
                        Gerhard fem skilling grot. Fremdeles har Otto Breyde, da han var høvedsmand
                        på Ravnsborg, i fjor frataget Henneke Kröpelin på Povl Jonsens skib malt og
                        lærred til en værdi af 34 mark rostocksk, og en af hans tjenere, der havde
                        fået anvisning på at vogte det, blev hårdt såret. Fremdeles har Emeke v.
                        Wonsfleth frataget den samme humle på det skib, på hvilket Henneke Hamborg
                        og Sweder blev dræbt, til en værdi af 14 mark rostocksk. Fremdeles blev hans
                        gods ført til Bygholm bestående af hvede- og rugmel til en værdi af ti mark
                        rostocksk. Fremdeles fratog Smalstede ham hans humle i kirken i Horsens for
                        to år siden til en værdi af et pund grot. Fremdeles har Burchard Breyde og
                        hans folk for omkring et år siden frarøvet Didrik Schütz en læst malt og en
                        læst rug og våben til en værdi af seks mark lybsk foran Ravnsborg slot. Og
                        Tunnenband og Wulf Sandberg har frataget ham tretten tønder øl og brød og
                        klæder til en værdi af en mark sølv. Fremdeles har Lydeke af Gavnø, Markvard
                        v. Stove den yngres foged, frarøvet ham seks læst Wismar øl foran
                        Vordingborg, og herr Volrad v. Buchwald og Punich, hans foged, har frarøvet
                        ham fem læst øl og dræbt hans broder. Fremdeles har Tunnenband frarøvet ham
                        seks heste til en værdi af 24 mark rostocksk foran Ravnsborg. Fremdeles har
                        herr Benedikt v. Ahlefeld dagen efter Allehelgensdag i fjor frarøvet Henrik
                        Rathlevs kød og sild til en værdi af tolv mark rostocksk. Fremdeles har de
                        efter påske det år fra Ravnsborg slot frarøvet Hartvig Bukow skib og ladning
                        til en værdi af 100 mark rostocksk og frarøvet Didrik Horn 2½ tønde smør fra
                        samme skib. Fremdeles har de i påsken for to år siden fra Ravnsborg slot
                        frarøvet Henrik Dovekatte klæde, brød og øl til en værdi af fem mark lødigt
                        sølv. Fremdeles har Ankerman, Helrik og Beienfleth efter Mortensdag for otte
                        år siden frarøvet Johan Make hans gods til en værdi af tre pund grot.
                        Fremdeles har høvedsmændene i København og herr bispen af Roskilde i fasten
                        for et år siden frataget Johan Lange og hans slægtning Bernhard Wiese 200
                        mark rostocksk i Øresund. </p>
            <p>Fremdeles har høvedsmændene på Kalundborg i fasten for et år siden frataget
                        Herman Knoke en halv læst øl. Fremdeles har Jens Elmuz og Breyde for fem år
                        siden frataget Falck Schmid 30 mark rostocksk i kister, bolte og sporer.
                        Fremdeles har Mann v. Dissow og Markvard v. Plön og Eler v. Kiel for omkring
                        fem år siden frataget Henneke Kassebohm hans <pb facs="4645392"/> skib med
                        korn til en værdi af 100 mark rostocksk. Fremdeles har drostens sønner og
                        Anders Ågesen med deres folk foran Tranekær slot frarøvet Reineke Tillenson
                        150 mark rostocksk, hans skib og det derpå værende gods. Fremdeles har Peder
                        Larsen før Allehelgensdag i år frarøvet Henrik Nordmeier og Herman Krampe,
                        Konrad Schaffenrad og Willeke Dulmen sild og andet gods og rede penge til en
                        værdi af 180 mark rostocksk. Fremdeles har Mads Hakke, Jens Larsens svend,
                        med hans folk lørdag efter påske i år frarøvet Peder Jyde atten tønder øl og
                        brød, som havde en værdi af 50 mark lybsk, fremdeles en ny sadel, armbrøst
                        og våben til en værdi af 4½ mark lybsk. </p>
            <p>Fremdeles har Brugehane og hans fæller for omkring fem år siden frataget
                        Godskalk v. Kamen og hans fæller øl og humle til en værdi af 60 mark
                        rostocksk, og herr Johan Lussow har frataget samme Godskalk salt og fisk, på
                        folkesporget kaldet torsk, til en værdi af elleve mark rostocksk. Fremdeles
                        har Volrad Walstorp og Timme Pulsate med deres folk frataget Nicolaus
                        Stovenberg 32 skilling grot i øl og 4 hundreder stokfisk (klipfisk).
                        Fremdeles har Volrad Buchwald og hans medskyldige frataget Bertold Frese 88
                        mark rostocksk og 15 mark sølv for omkring seks år siden. Fremdeles
                        frarøvede Anders Ågesen med sine folk i sommer Herman Putklot og hans onkler
                        kaldet Putklod gods til en værdi af 106 mark rostocksk. Fremdeles frarøvede
                        Nicolaus Brockdorf samme Herman øl og humle til en værdi af 28 mark
                        rostocksk, som blev ført til Ålholm slot. </p>
            <p> Fremdeles har Heikendorp af Ravnsborg otte dage efter Mikkelsdag i år
                        frarøvet Henneke Kruse gods til en værdi af tolv mark rostocksk. Fremdeles
                        har Markvard v. Stoves svende omkring jomfru Maries himmelfartsdag for otte
                        år siden frataget Henrik Pilgrim og Herman Holtwig, hans onkel, atten tønder
                        øl og to læster salt, ført til Vordingborg, til en værdi af tre pund grot.
                        Fremdeles har Kristian Kule med sine medskyldige for to år siden frataget
                        Tideman Bärmann et pund grot og ti mark skånsk og et stykke klæde til en
                        værdi af fire mark rostocksk og en læst byg. Fremdeles har Kristian Kule for
                        to år siden frataget Herman Mölner hans gods til en værdi af 34 mark
                        rostocksk, og Markvard v. Stoves fæller har frataget den samme 3½ pund grot
                        for omkring seks år siden. Fremdeles har Peder Ingemarsen, Markvard v. Stove
                        den yngres foged, frataget Köpke Lange omkring St. Hans dag i år fire mark
                        lødigt sølv og seks heste til en værdi af tyve mark rostocksk og meget andet
                        gods og klæder og sat ham i fængsel på Vordingborg. Blad om<ref target="drb3"/>. </p>
            <p>
               <pb facs="4645393"/> Fremdeles har Markvard v. Stove den yngre efter
                        Mikkelsdag i år, efter at sagen var overgivet til voldgiftsmænd, i Grønsund
                        frarøvet Everhard v. Vreden fire læster sild og en tønde salt og en kiste
                        med klæder og to knipper lammeskind til en værdi af 100 mark rostocksk.
                        Fremdeles har Woldenberg og Heine Hund i Københavns havn frarøvet fornævnte
                        Everhard og hans fæller deres gods bestående i mel og malt og øl til en
                        værdi af 200 mark rostocksk, som var i en kogge tilhørende en vis person,
                        kaldet Top, hvilket de senere lovede at ville betale dem, hvad de gav dem
                        deres brev på, uden at de dog betalte. </p>
            <p> Fremfor alt klager vi, så meget som klages kan, fordi vi angående alle de
                        ovennævnte artikler ofte har haft forhandlinger med føromtalte herrer, deres
                        følgesvende og vasaller, men alt hvad der er blevet lovet os og vore
                        medborgere om erstatning for vore mangeartede tab, tilføjet os under sikkert
                        lejde og i fred, er kun i meget ringe grad eller slet ikke blevet holdt.
                        Ligeledes har fornævnte herrer aldrig villet udstrække deres magt over deres
                        vasaller dertil, at de har villet lade dem stå os til rette, og at vi kunde
                        opnå ret og billighed af dem, hvoraf al tvist og strid lige til den dag i
                        dag især er opstået. Derfor beder vi om, at I<ref target="drb4"/>, hvis fast
                        venskab og forligelse skal have varig bestand imellem herrerne af Holsten og
                        deres vasaller og os, vil værdiges at træffe sådan bestemmelse, at I lader
                        deres vasaller, som med urette forulemper os, det være sig til lands eller
                        til vands, stå os til rette, og at de hjælper os til at opnå fuld
                        retfærdighed og billighed af dem efter retten uden nogen chikane. Men hvis
                        vi ikke skulde kunne opnå dette, og vi af den grund skulde træffe
                        modforholdsregler derimod, vil vi anse os for at være sikret og undskyldt
                        over for deres herrer. Givet i Rostock under vort bysekret i det Herrens år
                        1342 dagen før bispen og bekenderen St. Nicolaus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Rostock Stadtarchiv findes i _Liber Miscellaneus_ en
                        optegnelse, der øjensynligt hænger sammen med dette klagepunkt: »Denne bog
                        angående gods, berøvet vore medborgere over havet, blev påbegyndt i 1341
                        dagen før St. Paulus' omvendelse. Først Markvard, Godskalk og Raven, kaldet
                        Stove, Markvard Breyde og Henrik Quitzow, Hartvig Reventlow, Sigfred
                        Buchwald, søn af Ditlev v. Pötenitz; disse røvede mellem dette sted og
                        Lübeck to læster sild fra Henrik Starkader, vor medborger, omkring forgangne
                        Mikkelsdag, Herman v. Teterow og Gerlak v. Baumgarten præsiderede i
                        kammeret«. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. linned. </p>
                  <p n="drb3"> resten af afsnittet indtil _Fremfor alt_ står på bagsiden af
                        pergamentet. </p>
                  <p n="drb4"> de i brevet af 1342 13. oktober udpegede voldgiftsmænd. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
