<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421107001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421107001</idno>
            <idno type="dd_serialno">266</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 63 f.403r ep. 176 med taksten XII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 140 nr. 294, (der sammenblander teksten med teksten til
                  1344 6. februar).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496307.webp">3. rk. I nr. 266</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645367.webp">III:1 nr. 266</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 266. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13420619001" type="link">227</ref>
               </hi>:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-11-07"> 1342. 7. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. udnævner Harald Ulfsen til kannik i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Dilecto filio Haraldo Vlfonis canonico Lundensi salutem/ ♦ Suffragancia tibi
                  merita probitatis super quibus apud nos fidedigno testimonio multipliciter
                  commendaris exposcunt ut personam tuam apostolice munificencie gracia prosequamur/
                  ♦ Dudum siquidem felicis recordacionis Benedictus papa xii. predecessor noster in
                  sui apostolatus primordiis/ omnes canonicatus et prebendas ceteraque beneficia
                  ecclesiastica tunc apud sedem apostolicam quomodocumque uacantia et uacatura in
                  antea collacioni et disposicioni sue donec miserationis diuine clemencia ipsum
                  uniuersalis ecclesie regimini presidere concederet reseruauit/ decernens extunc
                  irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel
                  ignoranter contingeret attemptari/ ♦ Postmodum uero dicto predecessore sicut
                  domino placuit de hac luce subtracto/ nos diuina fauente gracia/ ad apicem summi
                  apostolatus assumpti/ uno mense ab huiusmodi nostre promocionis exordio nondum
                  tunc lapso omnes canonicatus et prebendas ceteraque beneficia ecclesiastica
                  huiusmodi collacioni et disposicioni nostre cum similis interpositione decreti
                  duximus specialiter reseruanda ♦ Cum itaque canonicatus et prebenda ecclesie
                  Lundensis/ quos uenerabilis frater noster Petrus archi<pb facs="4496308"/>episcopus Lundensis olim ecclesie predicte canonicus tempore promocionis per
                  dictum predecessorem facte de ipso ad eandem Lundensem ecclesiam/ tunc uacantem in
                  ipsa ecclesia obtinebat/ per huiusmodi promotionem suam ac consecracionis munus de
                  mandato ipsius predecessoris/ et eo uiuente apud dictam sedem impensum eidem
                  uacauerint et uacare noscantur apud eam/ nullusque de dictis canonicatu et
                  prebenda de quibus sic uacantibus idem predecessor dum uixit minime ordinauit/
                  preter nos hac uice disponere potuit neque possit/reseruacionibus ac decretis
                  obsistentibus supradictis/ nos uolentes tibi premissorum meritorum tuorum intuitu
                  graciam facere specialem/ predictos canonicatum et prebendam sic uacantes cum
                  plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et pertinentiis suis motu proprio
                  non ad tuam uel alterius pro te nobis oblate peticionis instantiam/ sed de mera
                  nostra liberalitate apostolica tibi auctoritate conferimus et de illis etiam
                  prouidemus/ decernentes prout est/ irritum (— — —) processum quibus omnibus te in
                  assecucione (— — —) generari/ seu si archiepiscopo qui est pro tempore ac dilectis
                  filiis capitulo Lundensi uel (— — —) paginam nostre collationis prouisionis et
                  constitucionis infringere (— — —) incursurum. ♦ Datum Auinione. vii. idus
                  nouembris anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p>21 ecclesie] ecclesie ecclesie ved linieskifte <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>17 c. 13 Extrav. Comm. De prebendis III 2. </p>
               <p>3 tunc] efter overstreget nunc <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>9 tuorum)] over linien med henvisningstegn <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Harald Ulfsen, kannik i Lund, hilsen. </p>
            <p> Din retskaffenheds fortjenester, som støtter Dig, og for hvilke Du anbefales
                        os på mangfoldig vis ved troværdige mænds vidnesbyrd, kræver, at vi yder Din
                        person den apostoliske gavmildheds nåde. I sin tid reserverede vor
                        forgænger, pave Benedikt 12., salig ihukommelse, sig i begyndelsen af sit
                        apostolat at overdrage og råde over alle kanonikater og præbender og de
                        øvrige kirkelige beneficier, der da på hvilken som helst måde var ledige ved
                        det apostoliske sæde og i fremtiden vilde blive ledige, så længe Guds milde
                        barmhjertighed tillod ham at forestå styret af hele kirken, idet han
                        erklærede det fra da af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som
                        helst myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle
                        anderledes i denne sag<ref target="drb1"/>. Men da vor nævnte forgænger,
                        således som det behagede Gud, blev draget bort fra denne verden, lod vi, der
                        ved Guds miskundighed blev ophøjet til det øverste apostolats tinde, endnu
                        inden en måned da var forløbet siden denne vor forfremmelses begyndelse,
                        alle disse kanonikater og præbender og øvrige kirkelige beneficier reservere
                        specielt for vor overdragelse og rådighed ved en lignende afgørelse. Da nu
                        det kanonikat og den præbende, som vor ærværdige broder Peder, ærkebiskop af
                        Lund, fordum kannik ved fornævnte kirke, besad i denne kirke på det
                        tidspunkt, da han blev <pb facs="4645368"/> forfremmet af vor nævnte
                        forgænger fra dette til samme kirke i Lund, der da var ledig, ved denne hans
                        forfremmelse og ved den indvielsens nådegave, der ved denne vor forgængers
                        befaling, og mens han levede, blev meddelt ham ved nævnte sæde, er ledige og
                        vides at være ledige i den, og ingen uden vi denne gang — eftersom
                        ovennævnte reservationer og afgørelser hindrer det — har kunnet og heller
                        ikke kan råde over nævnte kanonikat og præbende, om hvilke samme forgænger,
                        da de således blev ledige, ikke tog bestemmelse, mens han levede, er det vor
                        vilje under hensyntagen til Dine fornævnte fortjenester at vise Dig en
                        særlig nåde, hvorfor vi af egen drift, ikke efter Din eller en andens
                        henstilling på Dine vegne i en ansøgning rettet til os, men af vor rene
                        gavmildhed, med apostolisk myndighed overdrager Dig fornævnte således ledige
                        kanonikat og præbende med fuld kanonisk ret og alle dens rettigheder og
                        tilliggender, og vi giver dig den også ved provision, idet vi, således som
                        det faktisk er, erklærer det for ugyldigt (- - -)<ref target="drb2"/> gået
                        frem på nogen som helst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du med
                        hensyn til opnåelse af nævnte præbende skal foretrækkes for alle disse, men
                        at der ikke derved må gøres (---) gælder endvidere, uanset om samme til
                        enhver tid værende ærkebiskop og vore elskede sønner kapitlet i Lund (- - -)
                        vort overdragelses-, provisions- og bestemmelsesbrev (---) vrede. Givet i
                        Avignon den 7. november i vort (pontifikats) første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 13 Extravag. comm. De prebendis III 2. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13420619001'&gt;227&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
