<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421231107</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">290</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Perg. med segl. Ikke tilgængelig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. I 686 nr. 260a; Mekl. UB. IX 405 nr. 6236 — Reg.Dan. nr.
                  *1834.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496346.webp">3. rk. I nr. 290</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645399.webp">III:1 nr. 290</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 290. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Mekl. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-12-31"> [1342?]<note>
                  <p> Lüb. UB. l.l. daterer brevet til 1247-61, men ifølge Mekl. UB. l.l. tilhører
                  skriften det 14. årh.s midte, ligesom seglet er identisk med det segl, som findes
                  under et brev, udstedt af ridderen Helmold Plessen 1350 6. jan. Mekl. UB. anser
                  det derfor for sandsynligt, at brevet er fra 1342, da Lübeck og greverne af
                  Holsten var i strid med hinanden. Det er dog ikke givet, at henvisningen til
                  grevernes lejde skal opfattes på denne måde. Helmold v. Plessen nævnes sidste gang
                  i 1353. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Helmold v. Plessen, ridder, beder rådet i Lübeck om at frigive hans tjener
                  Michael og 47 kreaturer og 5 heste, hvilke væbneren Johan v. Kossbade på hans
                  vegne har udført fra Danmark.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus uiris et discretis dominis consulibus ciuitatis Lubeke Helmoldus
                  miles de Plesse sui seruitii in omnibus promptitudinem indefessi. ♦ Uestre
                  reuerentie multa prece regratior et honori pro rescripto responso <pb facs="4496347"/> ex parte mei serui Michahelid, quem cum xlvii pecoribus et
                  quinque equis arrestatis. ♦ Peto omni studio, quo possum ampliori, mihi antedictum
                  meum famulum cum prescriptis pecoribus et equis quitum et solutum domi remittere,
                  quod si feceritis, circa uos et uestros cum omnibus meis amicis cupio deseruire;
                  scientes, quod protesto cum mea presenti aperta littera, pecora cum equis esse mea
                  et non alterius, sed ipse Iohannes famulus dictus de Cotzebode mihi de Dacia sub
                  conductu et securitate comitum Holtzatie misit, cum quibus dante deo meum
                  profectum uolo agere, prout melius mihi uidetur expedire. ♦ Preterea uobis
                  promitto huiusmodi arrestacionis et impedimenti firmam securitatem, quod nullus
                  hominum, cuiusmodi condicionis fuerit, in posterum uos uel aliquem de uestris ea
                  de causa &lt;ualeat&gt; inuexare nec uerbo ac facto molestare. ♦ Ualete et mihi in
                  omnibus precipite. </p>
            <div type="app">
               <p>5 protesto = protestor.</p>
               <p>11 &lt;ualeat)) mgl. i ms.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645400"/> Helmold v. Plessen, ridder, til de hæderværdige mænd og
                        gode herrer rådmændene i staden Lübeck utrættelig og redebon tjeneste i alle
                        ting. </p>
            <p>Jeg takker Eder, ærværdige og hæderfulde rådmænd, med megen bøn for det svar,
                        der er givet mig angående min tjener Michael, hvem I har holdt tilbage
                        sammen med 47 kreaturer og fem heste. Jeg beder Eder på den mest
                        indtrængende måde om at sende mig fornævnte tjener kvit og frit hjem med
                        fornævnte kreaturer og heste. Hvis I gør det, ønsker jeg sammen med alle
                        mine venner at gøre mig fortjent af Eder og Eders borgere, idet I skal vide,
                        at jeg erklærer med dette mit åbne brev, at kreaturerne tillige med hestene
                        er mine og ikke en andens, men Johan, væbner, kaldet v. Kossbade sendte mig
                        dem fra Danmark under greverne af Holstens sikre lejde, med hvilke jeg — det
                        give Gud — vil søge min fordel, således som det synes mig mest tjenligt.
                        Desuden lover jeg Eder fuld sikkerhed for denne tilbageholdelse og hindring,
                        så at intet menneske, hvilken stilling han end indtager, i eftertiden af den
                        grund skal kunne plage eller fortrædige Eder eller nogen af Eder i ord og
                        gerning. Lev vel og byd over mig i alle ting. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
