<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421201003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421201003</idno>
            <idno type="dd_serialno">275</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4496319"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Perg. med sekret (originalen ikke forefundet i
                  1957). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 1014 nr. 1083; Hans. UB. II 327 nr. 727; Kbh.s Dipl. I 83
                  nr. 63 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg.Dan. nr. *1831; Hanserecesse I 68 nr. 131;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 58 nr. 92.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496318.webp">3. rk. I nr. 275</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645376.webp">III:1 nr. 275</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 275. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Lüb. UB. og Hans. UB</hi>.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-12-01"> [1342. o. 1. december]<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Stralsund indgiver sit klageskrift mod grev Johan 3. af Holsten og hans
                  mænd for overfald og plyndringer af dens borgere i Danmark (til de ifølge
                  overenskomsten af 1342 13. oktober udpegede voldgiftsmænd). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Nos consules et uniuersitas ciuitatis Stralessund. conquerimur bona infra scripta
                  per uasallos et in districtibus nobilis domini comitis Iohannis de Holtzacia infra
                  pacis securitatem et sine dedictione nobis fore ablata: Anno domini m ccc xl<hi rend="sup">o</hi> secundo, in uigilia Symonis et Iude, infra securitatem
                  Hennekinus Hummersbuttel et Witte Marquardus in Glanbeke et alii capitanei comitis
                  Iohannis de Holtzacia receperunt ibidem in Glanbeke et in Ymbria domino Martino
                  Kalsowe et ceteris ciuibus Sundensibus x lastas allecium. ♦ Item Woldenbergh et
                  sui socii receperunt Thidekino Baggendorp circa Meoniam unam nauim dictam schute
                  cum omnibus bonis in ipsa contentis in ualore sexaginta marcarum Sundensium. ♦
                  Item Gotscalcus de Stoue abstulit Woldero de Mynden allecia, griseos pannos,
                  humulum et lewend in ualore xvi marcarum puri argenti, et hec bona uenerunt super
                  Hornynghesholm, et istud accidit iam festo beati Martini episcopi tribus annis
                  elapsis, et hec debita acceptauit antiqus Marquardus de Stoue in Sundis coram
                  consulibus ibidem in Sundis persoluenda, et petiuit eundem Wolderum, quod secum
                  uersus Daciam unum famulum mitteret: ipse libenter eum uellet pagare. ♦ Et sic
                  idem Wolderus misit suum famulum secum, attamen ipsum non pagauit. </p>
            <p> Unde idem famulus pro dictis debitis immonendis xxv solidos grossorum consumpsit.
                  ♦ Anno m ccc xl capitanei de Rauensborch, quarta feria proxima ante dominicam
                  palmarum, abstulerunt Elero Nyedorp ceruisiam, panem, lewend et alia bona diuersa
                  in ualore xxx marcarum Sundensium. ♦ Item Veregghede et sui socii inter Meoniam et
                  Falsterboden, anno domini mcccxxxvi<hi rend="sup">o</hi>, in uigilia beati Iacobi
                  apostoli, Nicolao Bisthorst abstulit v lastas salis ponderatas et nouem lastas
                  uacuarum tunnarum, et istud sal et tunne ualuerunt lxxxiii marcas Sundenses et iii
                  libras grossorum Thuronensium, et alia bona in ualore ii marcarum. ♦ Item Ber-<pb facs="4496320"/>trammus Kůle abstulit Hermanno Krans in Nyekopinghe, ante
                  Martini octo diebus, anno domini mccc xl ii<hi rend="sup">o</hi> iɉ tunnas
                  allecium et iii lastas allecium et iii pannos Ordenborgenses et nauim in ualore xx
                  marcarum Sundensium. ♦ Item Kreye Brokdorp abstulit Gotscalco de Lenepe in
                  Nestvede in uno boue et in aliis bonis diuersis ad ualorem xl<hi rend="sup">a</hi>
                  marcarum Sundensium, anno domini m ccc xl ii<hi rend="sup">o</hi>, circa pasca. </p>
            <p> Item antiqus Hassendorp abstulit Lefardo Wiborch, anno domini m ccc xxx iiii<hi rend="sup">o</hi> circa Sandhamer i equm ambulatorem, iiiɉ tunnas butiri, ii
                  tymmer rufi operis, x solidos grossorum in cista et cistam et uestitum, et ista
                  omnia ualuerunt ii libras grossorum. ♦ Anno domini m ccc xxx viii<hi rend="sup">o</hi> iuuenis Marquardus de Stoue abstulit Lefardo Wiborch sub Meonia ii
                  lastas ceruisie et unam cistam et uestimenta in ualore ii solidorum grossorum. ♦
                  Anno domini m ccc xl<hi rend="sup">o</hi>, circa Martini, Take Rute abstulit
                  Iohanni Baggendorp in Helsinghør xviii tunnas ceruisie, ii punt humuli, vi tunnas
                  pisarum. </p>
            <p> Anno domini m ccc xxx<hi rend="sup">o</hi>, circa festum beati Iohannis Babtiste,
                  Gotzekinus Preen et Nicolaus Roweder in Noressund circa Ghotelhouet abstulerunt in
                  butiro, in argento, in uestimentis et in cutibus, cistis aliisque diuersis rebus
                  et bonis ad ualorem lx marcarum Sundensium. Konekino Borsin ista fuerunt recepta.
                  ♦ Anno domini m ccc xl<hi rend="sup">o</hi>, in uigilia beate Katherine,
                  Marquardus de Stoue senior in Kopmanhauen abstulit Arnoldo Guzehals xv tunnas
                  ceruisie et ix marcas pannorum. </p>
            <p> Anno domini m ccc xxxvi<hi rend="sup">o</hi>, ante festum beati Martini episcopi,
                  Hund Brokdorp de castro Kopmanhauen abstulit Ditmaro Gramelowe in bonis et butiro,
                  uidelicet viiiɉ lastas butiri, et in xl<hi rend="sup">c</hi> stokuisches et in xx
                  decadibus cucium ad ualorem viɉ<hi rend="sup">c</hi> marcarum, et illa bona
                  fuerunt naufragata in Soltholm, attamen fuerant saluata. </p>
            <p> Item dominus Eghardus Brogdorp et Hassendorp quando naues in Soltholme
                  periclitabantur ibidem Iohanni Stenwech abstulerunt xii libras grossorum
                  Thuronensium. </p>
            <p> Item domino Arnoldo de Essende in Soltholme per dominum Eghardum <pb facs="4496321"/> Brokdorp et Hassendorp fuerunt ablate x libre grossorum
                  Thuronensium.</p>
            <p>Item anno domini m ccc xl<hi rend="sup">o</hi> secundo, in die beati Galli, illi
                  de castro Kopmanhauen Boldewino Vetterogghen receperunt unam lastam salis, iii
                  lastas allecium cum tribus tunnis, quinque tunnas ceruisie, unum flandrense
                  pancerium, unam thoracem ualentem ii marcas et iii solidos denariorum Sundensium,
                  unum korsyt cum roøden in ualore xii solidorum, unum yserenh{ov}t, unum clipeum,
                  unam cistam cum uestimentis et unum hudeuat cum lectisterniis in ualore xiiii
                  solidorum grossorum Thuronensium. ♦ Item iidem de castro Kopmanhauen anno domini
                  sub predicto infra pacem abstulerunt Mathie de Kampen ceruisiam, panem et sal,
                  tunnas et alia bona in ualore dimidie libre grossorum Thuronensium. ♦ Item illi de
                  Kopmanhauen anno predicto ab incarnacione domini, uidelicet mccc xl ii<hi rend="sup">o</hi>, abstulerunt Hennekino Plunkowen duos longos pannos, duo
                  sagen, iiii albos pannos dictos strecket, iii pannos sulfaar dictos rugghet, unum
                  centenarium tele dicte lenewand, iii latera lardi, unum griseum Sundensem pannum,
                  unam lastam salis per numerum tunnarum, unum centenarium haren cum dimidio, duas
                  cistas cum rebus in istis contentis, et lectisternia cum aliis rebus in ualore
                  unius libre grossorum Thuronensium, et unam tunnam ceruisie cum iiiɉ lastis
                  tunnarum uacuarum. </p>
            <p> Summa xiiii<hi rend="sup">c</hi> marce lxxxi marce et iiii solidi. et vi libre
                  grossorum Thuronensium et vii solidi grossorum Thuronensium. </p>
            <div type="app">
               <p>8 ablata] herefter nyt afsnit i ms. med overskrift Comes Ilohannes de
                  Holtzacia.</p>
               <p>18 Hornynghesholm] Hans. UB., Horuynghesholm Lüb. UB. </p>
               <p>13 Take Rute] Takerute Lüb. UB. og Hans. UB. 14 Helsinghør] Hans. UB.,
                  Helsinghooør Liib. UB. 17 Noressund] Hans. UB., Norespund Lüb. UB. — abstulerunt]
                  herefter slettet Henneken Donoppen i ms. 18 argento] herefter slettet fracto i ms.
                  19-20 Konekino .….….. recepta] tilf. med andet blæk i ms. 28 quando] Hans. UB.,
                  quinque Lüb. UB.</p>
               <p>1 Thuronensium)] herefter en udraderet slutsum, hvorefter det følgende afsnit er
                  tilføjet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645377"/> Vi rådmænd og alle borgere i staden Stralsund klager
                        over, at det nedenforstående gods er blevet frataget os af den velbyrdige
                        herre, grev Johan af Holstens vasaller og i hans lande under tilsikret fred
                        og uden forkyndelse af fejde: I det Herrens år 1342 dagen før Simon og
                        Judas' dag tog Henneke Hummersbüttel og Witte Markvard i Glambek og andre af
                        grev Johan af Holstens høvedsmænd under tilsikret fred 10 læster sild fra
                        Martin Kalsow og andre borgere fra Stralsund i Glambek og på Femern.
                        Fremdeles tog Woldenberg og hans fæller et skib, kaldet skude, fra Tideke
                        Baggendorp ved Møn med alt gods ombord på dette til en værdi af 60 mark
                        stralsundsk. Fremdeles tog Godskalk v. Stove sild, gråt klæde, humle og
                        linned til en værdi af 16 mark sølv fra Walter v. Minden, og dette gods kom
                        til Hørsholm, og det skete nu til Mortensdag for tre år siden, og om denne
                        gæld anerkendte Markvard v. Stove den ældre i Stralsund overfor rådmændene
                        sammesteds, at den skulde betales i Stralsund, og han bad samme Walter om,
                        at han skulde sende en svend med ham til Danmark, han skulde da gerne gøre
                        afregning med ham. Og således sendte samme Walter sin svend med ham, dog
                        gjorde denne ikke afregning med ham. </p>
            <p> Derfor brugte samme svend 25 skilling grot for at kræve nævnte gæld. I det
                        Herrens år 1340 onsdagen før palmesøndag tog høvedsmændene på Ravnsborg øl,
                        brød, linned og andet forskelligt gods til en værdi af 30 mark stralsundsk
                        fra Eler Niendorf. Fremdeles tog Vieregge og hans fæller i det Herrens år
                        1336 dagen før apostelen St. Jakobs dag mellem Møn og Falsterbo 5 læster
                        afvejet salt og 9 læster tomme tønder fra Nicolaus Bisthorst, og dette salt
                        og disse tønder havde en værdi på 83 mark stralsundsk og 3 pund grot fra
                        Tours; desuden andet gods til en værdi af 2 mark. Fremdeles tog Bertram Kule
                        i det Herrens år 1342 8 dage før Mortensdag 1½ tønde sild og 3 læster sild
                        og 3 stykker klæde fra Aardenburg og et skib til en værdi af 20 mark
                        stralsundsk fra Herman Kranz i Nykøbing. Fremdeles tog Kreje Brockdorf i det
                        Herrens år 1342 omkring påske en okse og forskelligt andet gods til en værdi
                        af 40 mark stralsundsk fra Godskalk v. Lenepe i Næstved. </p>
            <p> Fremdeles tog den gamle Hassendorp i det Herrens år 1334 ved Sand<pb facs="4645378"/>hammer<ref target="drb1"/> en pasgænger, 3½ tønde smør,
                        2 halve snese rødt pelsværk, 10 skilling grot i en kiste og en kiste med
                        klædningsstykker fra Lefard Viborg, og alt dette havde en værdi af 2 pund
                        grot. I det Herrens år 1338 tog Markvard v. Stove den yngre under Møn 2
                        læster øl og en kiste med tøj til en værdi af 2 skilling grot fra Lefard
                        Viborg. I det Herrens år 1340 omkring Mortensdag tog Tage Rud 18 tønder øl,
                        2 pund humle, 6 tønder bønner fra Johan Baggendorp i Helsingør. </p>
            <p> I det Herrens år 1330 omkring St. Hansdag tog Gotske Preen og Nicolaus
                        Roweder i Øresund omkring »Ghotelhoved« smør, sølv, klæder, skind, kister og
                        forskellige andre ting og andet gods til en værdi af 60 mark stralsundsk;
                        dette blev frataget Köneke Borsin. I det Herrens år 1340 dagen før St.
                        Katerinas dag tog Markvard v. Stove den ældre 15 tønder øl fra Arnold
                        Guzehals i København og 9 mark i klæde. </p>
            <p> I det Herrens år 1336 før Mortensdag tog Hund Brockdorp fra borgen i
                        København gods og smør fra Ditmar Gramelow, nemlig 8½ læster smør og 4000
                        stokfisk og 20 deger huder til en værdi af 650 mark, og dette gods var
                        strandet ved Saltholm, men var dog bjerget. </p>
            <p> Fremdeles tog Eggert Brockdorf og Hassendorp, da skibene strandede ved
                        Saltholm, sammesteds 12 pund grot fra Tours fra Johan Stenwech. </p>
            <p> Fremdeles blev der frataget Arnold v. Essen 10 pund grot fra Tours af herr
                        Eggert Brockdorf og Hassendorp ved Saltholm. Fremdeles tog de på borgen i
                        København i det Herrens år 1342 på St. Gallus' dag en læst salt, 3 læster
                        sild og 3 tønder, 5 tønder øl, et panser fra Flandern, et brystharnisk til
                        en værdi af 2 mark og 3 skilling stralsundsk, en våbentrøje med mårskind til
                        en værdi af 12 skilling, en jernhat, et skjold, en kiste med klæder og en
                        vadsæk med sengeklæder til en værdi af 14 skilling grot fra Tours fra
                        Baldvin Vetteroggen. Fremdeles tog de samme på borgen i København i
                        fornævnte år under freden øl, brød og salt, tønder og andet gods til en
                        værdi af et halvt pund grot fra Mathias v. Kampen. Fremdeles tog de fra
                        København i det fornævnte år efter Herrens kødvorden, nemlig 1342, to store
                        klædestykker, to stykker fint uldtøj, 4 stykker hvidt klæde, kaldet
                        »strakt«, 3 stykker svovlklæde<ref target="drb2"/>, kaldet kartet<ref target="drb3"/>, 100 stykker linned, kaldet »lenevand«, 3 flæskesider,
                        et stykke gråt stralsundsk klæde, en læst salt i et antal tønder, 150
                        stykker hårdug, to kister med tingene heri og sengetøj samt andet til en
                        værdi af 1 pund grot fra Tours, og 1 tønde øl og 3½ læster tomme tønder fra
                        Henneke Plunkow. </p>
            <p>
               <pb facs="4645379"/> Summa summarum 1481 mark og 4 skilling og 6 pund 7
                        skilling grot fra Tours. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> beliggenhed usikker. Der fandtes flere lokaliteter af dette navn i
                        Østdanmark. </p>
                  <p n="drb2"> til spedalske. </p>
                  <p n="drb3"> ”rugghet”, perf. partic. af et verbum, der betyder at fjerne luven
                        af et stykke tøj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
