<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13420719001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13420719001</idno>
            <idno type="dd_serialno">235</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Univ.Bibl. AM. LVII 9. Perg. 19,5 × 9 (plica 2,5). 1: Seglsnit. 2:
                  Roskilde kapitels segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 192. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Annexio ecclesie Strø ad quandam prebendam</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1956 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496279.webp">3. rk. I nr. 235</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645344.webp">III:1 nr. 235</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 235. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-07-19"> 1342. 19. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde henlægger kirken i Strø til Mikkel Jensens præbende i
                  Roskilde domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Frater Iohannes miseracione diuina episcopus Roskildensis. dilecto sibi in
                  Christo domino Michaeli canonico suo Roskildensi. salutem in domino Ihesu Christo.
                  ♦ Tua nobis humili insinuacione monstrasti. quod tua prebenda quam in ecclesia
                  nostra Roskildensi ad presens canonice optines/ adeo in suis prouentibus et
                  pensionibus est tenuis et exilis/ quod ex eis nequeas ut decet commode sustentari.
                  ♦ Cum igitur dignum sit et necessarium nostre ecelesie Roskildensi/ ut ipsa que
                  ceteras Roskildensis dyocesis ecclesias preeminencie dignitate precellit/
                  canonicos habeat ydoneos/ quibus et morum honestas/ et litterarum sciencia
                  suffragetur/ ac talibus non immerito/ de <pb facs="4496280"/> congruis et
                  pocioribus sit beneficiis prouidendum. nos utilitate et necessitate dicte ecclesie
                  nostre Roskildensis diligenter pensatis/ ecclesiam parrochialem Strøø nostre
                  dyocesis/ in qua nobis plenum ius competit patronatus cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis de consensu capituli nostri Roskildensis predicte prebende tue
                  perpetuo annectimus in hiis scriptis. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  una cum sigillo capituli nostri Roskildensis supradicti presentibus est appensum.
                  ♦ Actum et datum Hafnis. anno domini. millesimo. trescentesimo. quadragesimo.
                  secundo. feria sexta proxima ante diem beate Margarete uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens, af Guds miskundhed biskop i Roskilde, til sin elskede kannik i
                        Kristus herr Mikkel af Roskilde, hilsen med den herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Du har i Din ydmyge ansøgning påvist over for os, at Din præbende, som Du
                        for tiden på kanonisk vis sidder inde med i vor kirke i Roskilde, i den grad
                        er ussel og fattig med hensyn til sine indkomster og afgifter, at Du ikke
                        kan have et sømmeligt underhold af dem. Men da det er rimeligt og nødvendigt
                        for vor kirke i Roskilde, som overgår de øvrige kirker i Roskilde stift ved
                        sin fornemheds rang, at den har velegnede kanniker, som udmærker sig både
                        ved sædernes renhed og kyndighed i videnskaben, og da det er med god grund,
                        at der skaffes sådanne passende og de bedst mulige kirkelige embeder,
                        henlægger vi efter omhyggeligt at have overvejet fornævnte vor
                        Roskildekirkes nytte og tarv med vort Roskildekapi<pb facs="4645345"/>tels
                        samtykke sognekirken i Strø i vort stift, til hvilken vi har fuld
                        patronatsret, med alle dens rettigheder og tilliggender til Din fornævnte
                        præbende til evig tid med dette brev. Til vidnesbyrd herom er vort segl
                        tillige med vort fornævnte Roskildekapitels segl hængt under dette brev.
                        Forhandlet og givet i København i det Herrens år 1342 sidste fredag før
                        jomfruen St. Margretes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
