<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13421002001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13421002001</idno>
            <idno type="dd_serialno">258</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Perg. med spor af segl. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Honorabilibus uiris consulibus Stralesundensibus dandum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. II 310 nr. 706 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 51 nr. 74.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496299.webp">3. rk. I nr. 258</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645361.webp">III:1 nr. 258</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 258. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4496300"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Hans. UB</hi>.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1342-10-02"> [1342-45]. 2. oktober 
               <note>
                  <p>Brevet er i Hans. UB. l.l. sat til 1342 under henvisning til, at grev Johan 3. i
                  løbet af eftersommeren 1342 opgiver sit hidtidige forbund med kong Valdemar og går
                  over til hans modstandere. De i brevet omtalte forestående forligsforhandlinger
                  tænkes at sigte på de forhandlinger, der førte til overenskomsterne af 1342 13.
                  oktober, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421013001" type="link">259</ref>-<ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421013005" type="link">63</ref>
                  og Mekl. UB. IX nr. 6235. Svagheden ved denne datering er, at den ikke forklarer,
                  hvorfor Grev Johan allerede den 2. oktober kan gøre krav på samme rettigheder i
                  Stralsund som kong Valdemar, byens forbundsfælle. Tidsgrænsen for brevets datering
                  må derfor udvides til 1345, da Ålholm i løbet af 1346 gik over på kong Valdemars
                  hænder, cf. Annales Danici 174 og Reinhardt 150; selve året 1346 er udelukket,
                  fordi Grev Johan i oktober i dette år opholdt sig i Oldenburg, cf. Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. IV nr. 256 og 159.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ålholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johan 3. beklager sig hos rådet i Stralsund over, at staden begunstiger
                  kongen af Danmark på bekostning af hans og greverne Henrik 2. og Klaus af Holstens
                  interesser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Nos Iohannes dei gracia comes Holtzacie ac Stormarie uos consules Stralesundenses
                  sincere salutamus. ♦ Ex relatu ueridicorum percepimus manifeste uos patruis
                  nostris comitibus et nobis seu nostris adiutoribus non esse ut nostris inimicis
                  uidelicet regi Dacie et suis magis inclinati; ita et nobis et nostris pro pecunia
                  et denariis nostris et nostrorum adiutorum empciones cibariorum et aliorum
                  necessariorum et eductionem ipsorum non fauetis nullis tamen nostris demeritis deo
                  teste, cum tamen rex Dacie nobis maxime uidetur iniuriari, quia omnes domini et
                  nobiles una uobiscum de composicione pacifica et omnibus utilibus plenam habebunt
                  potestatem, ita quod nullam in istis nobis causam considerare possumus et probare
                  nisi regis arroganciam non modicam et enormem. ♦ Uestram igitur rogantes
                  famositatem studio diligenti, quatenus nos et nostros pro pecunia nostra in
                  ciuitate uestra necessaria emere faciatis, et si qui de nostris adiutoribus nos
                  sequi uoluerint, ipsos secundum ipsorum placitum* de portubus uestris exire
                  faciatis, quemadmodum regem Dacie et suos adiutores exire secure faciatis et
                  redire. ♦ Quod si facere nolueritis, causam et ex&lt;c&gt;essum nostrum nobis uel
                  patruorum nostrorum rescribentes, similiter nostrorum adiutorum, petentes nobis de
                  premissis finale responsum remandari. ♦ Ualete in Christo. ♦ Scriptum Alholm,
                  sequente &lt;die&gt; beati Remigii, nostro sub secreto. </p>
            <div type="app">
               <p>17 placitum*] herefter exire i <hi rend="italic">A</hi>, udeladt i Hans. UB.</p>
               <p>19 ex&lt;cyessum] exessum <hi rend="italic">A</hi>, rettet i Hans. UB.</p>
               <p>22 &lt;die)] mgl. <hi rend="italic">A</hi>, indsat i Hans. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn hilser Eder, rådmænd i
                        Stralsund, i oprigtighed. </p>
            <p> Vi har af sandfærdige mænds beretning klart forstået, at I ikke er så
                        velvilligt indstillet over for vore frænder, greverne og os eller vore
                        tilhængere, som I er over for vore fjender, nemlig kongen af Danmark og hans
                        mænd; således ser I ikke med velvilje på vore og vore mænds indkøb af
                        levnedsmidler og andre fornødenheder for vore og vore tilhængeres penge og
                        penninger og ejheller på udførslen af disse ting. Dette skyldes dog — det
                        bevidne Gud — ikke vore forseelser, da dog Danmarks konge i højeste grad ses
                        at gøre os uret, eftersom alle herrer og velbårne mænd har fuldmagt til at
                        afslutte et fredeligt forlig og afgøre alt på bedste måde med Eder, således
                        at vi ikke kan anerkende eller tage nogen anden årsag i betragtning ved
                        disse forhold end kongens ikke ringe og grove anmasselse<ref target="drb2"/>. Vi beder derfor Eder, berømmelige mænd, med eftertryk om, at <pb facs="4645362"/> I lader os og vore mænd købe fornødenheder for vore
                        penge i Eders stad, og at I, hvis nogen af vore tilhængere vil følge os,
                        lader dem efter deres forgodtbefindende drage ud af Eders havne, således som
                        I vil lade kongen af Danmark og hans tilhængere drage ud og vende tilbage i
                        sikkerhed. Men hvis I ikke vil gøre det, skal I skrive til os om vor eller
                        vore frænders brøde og forseelse — og på samme måde om vore tilhængeres —
                        idet vi beder om, at der må gives os endeligt svar i denne sag. Lev vel i
                        Kristus. Skrevet på Ålholm dagen efter St. Remigius' dag under vort sekret.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> denne skarpe karakteristik af kongen er rimeligvis betinget af, at
                        Valdemar i denne tid ses at kalde sig »greve af Holsten og Stormarn«, jf.
                        nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870701001'&gt;255&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
