<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12910412001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12910412001</idno>
            <idno type="dd_serialno">7</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.140r. med overskrift <hi rend="italic">Super bonis
                     Bosethorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kierulf, Esrom Klosters Hist., 58; Nielsen, Cod. Esrom. 172 nr. 1539
                  — Reg. Dan. nr. 1439.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485467.webp">2. rk. IV nr. 7</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511300.webp">II:4 nr. 7</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 7. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1291-04-12"> 1291. 12. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Margrete, Knud Røds hustru, testamenterer sit gods i Boserup til Esrom kloster.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4485468"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego
                  Margareta uxor Kanuti Røøth corporali tacta infirmitate. mente tamen sana et
                  sollicita circa curam anime mee considerans felicitatem uidue. que duo minuta in
                  gazofilatium domini legitur optulisse. et organo uocis dominice multo plura
                  offerentibus est prelata. cuius exemplo exillo modico/ quod actenus possederam
                  uolens peccata mea redimere. lego et confero et in presentiarum assigno monasterio
                  sancte Marie in Esrom. omnia bona que possederam in Bosethorp. in agris. siluis.
                  pratis. pascuis. pomerio. atque domibus. cum omnibus attinentiis et iuribus ad
                  dicta bona spectantibus absque omni excepcione. accedente ad hoc consensu. et
                  licentia dilecti mariti mei. ♦ Uolo etiam ut hec uoluntas mea inuariabiliter
                  perpetuis temporibus perseueret. et ut rata ac firma semper permaneat. supplico
                  uenerabilibus patribus dominis Iohanni archiepiscopo Lundensi. Iohanni episcopo
                  Roskildensi. et domino Ioon Litle. ut presentem collacionem et assignacionem
                  suorum sigillorum munimine uelint roborare. in testimonium ueritatis. ♦ In cuius
                  rei testimonium eciam sigillum meum presentibus est appensum. ♦ Actum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo primo. feria quinta
                  proxima ante dominicam palmarum. presentibus domino Ioon sacerdote de
                  Kar&lt;l&gt;ebooth. Thrugillo Trut sun. Petro Vbbi sun. Asgoto Hæryst sun. de
                  Asmundruth. Iacobo Byørn sun. Iohanne. Iacob sun. Ebbone Uincentii filio.
                  fratribus Gunnero. quondam abbate et Iacobo de domo Esrom et aliis plurimis
                  fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 uenerabilibus patribus uenerabilibus p patribus <hi rend="italic">Aa; da der efter</hi>
                  uenerabilibus <hi rend="italic">endnu var Plads tilovers i linien, begyndte afskriveren paa det
                     følgende ord, af hvilket han dog kun skrev første bogstav</hi>. </p>
               <p> 17 Kar&lt;l&gt;ebooth] Karsebooth <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: Ev. Marc. 12,42. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn Amen. </p>
            <p> Jeg Margrete, Knud Røds Hustru, der — skønt skrøbelig af Helbred — dog er karsk
                  af Sind og betænkt paa min Sjæls Bedste, testamenterer, overdrager og tillægger i
                  denne Stund i Betragtning af Enkens Lykke, om hvem der staar skrevet<ref target="drb1"/>, at hun til Herrens Skat skænkede to Skærve, og som ifølge
                  Herrens Røst blev foretrukket for mange, der bragte meget større Ofre, og i Ønsket
                  om efter hendes Forbillede af det lidt, som jeg i Øjeblikket besidder, at indløse
                  mine Synder, til vor Frue Kloster i Esrom alt mit Gods, som jeg har i Boserup, i
                  Ager og Skov, Eng og Fægang, Hus og Have med alle Tilliggender og Rettigheder, som
                  hører til nævnte Gods uden nogen Undtagelse, med Samtykke og Tilladelse af min
                  elskede Ægtefælle. Jeg vil ogsaa, at denne min Vilje skal gælde uforander <pb facs="4511301"/> ligt til evige Tider, og, for at den altid skal forblive
                  gyldig og staa ved Magt, beder jeg de ærværdige Fædre, Herr Jens, Ærkebiskop af
                  Lund, og Herr Jens, Biskop af Roskilde, og Herr Jon Lille om til Vitterlighed at
                  bekræfte nærværende Overdragelse og Tilegnelse med deres Segl. Til Vidnesbyrd
                  herom er mit Segl hængt under nærværende Brev. Forhandlet i det Herrens Aar 1291
                  Torsdag før Palmesøndag i Nærværelse af Herr Jon, Præst af Karlebo, Troels
                  Truedsen, Peder Ubbesen, Asgod Heriestsen fra Asminderød, Jakob Bjørnsen, Jens
                  Jakobsen, Ebbe Vincentsen, Broder Gunner, fordum Abbed, og Broder Jakob fra
                  Esromkloster og mange andre troværdige Mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ev. Marc. 12,42. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
