<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12910829001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12910829001</idno>
            <idno type="dd_serialno">26</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1291 19. november (Nr. <ref target="/books/dipdan/1291/dd_12911119001" type="link">42</ref>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 255 — Reg. Dan. nr. 1440; Rep. nr. 596.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485478.webp">2. rk. IV nr. 26</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511309.webp">II:4 nr. 26</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 26. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1291-08-29"> 1291. 29. august 
               <note>
                  <p> Den i brevet paaberaabte klausul stammer fra Urban 4.s bemyndigelse til biskop
                  Tyge 1. af Aarhus til at prædike korstog. Urban 4.s brev er trykt i Bull. Dan. 458
                  nr. 590, cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 302 nr. <ref target="/books/dipdan/1263/dd_12631003001" type="link">397</ref>, efter Regesta
                  Vaticana, hvor brevet har datoen 3. oktober 1263, mens <pb facs="4485479"/>
                  originalen, til hvilken det her foreliggende brudstykke gaar tilbage, har haft 17.
                  okt. 1263. Klausulen er trykt som et særskilt brev i Bull. Dan. 466 nr. 592. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nor </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Aarhus erklærer, at hans forgænger, bisp Tyge, ifølge pavelig
                  fuldmagt har dispenseret præsten Jens i Bjernede for uægte fødsel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes literas inspecturis. Iohannes miseracione diuina Arusiensis
                  episcopus. in uero salutari salutem. ♦ Quoniam super auctoritate uenerabilis
                  fratris nostri domini Thuconis dei gracia Arusiensis condam episcopi antecessoris
                  predecessoris nostri domini Thuchonis episcopi bone memoriecumsacerdotum filiis
                  dispensandi a quibusdam fuit dubitatum et latori presencium uiro discreto domino
                  Iohanni sacerdoti in Biærnøfthæ. Roskildensis dyocesis a suo episcopo sit obiectum
                  idem dominus Iohannes presbiter a nobis humiliter postulauit. ut sibi copiam
                  rescripti apostolici quo dictus episcopus suis temporibus super dispensacionibus
                  sacerdotum filius faciendis utebatur fieri faceremus. ♦ Nos suis iustis precibus
                  annuentes sibi copiam illius clausule in litera sanctissimi patris nostri Urbani
                  pape quarti continentis contulimus in hec uerba. ♦ Commutandi quoque per te uel
                  per alium seu alios in huiusmodi uotum crucis uota peregrinacionis et abstinencie
                  illorum qui pro dicto subsidio signum crucis assumpserint et dispensandi cum
                  quinquaginta clericis Dacie defectum natalium pacientibus. dummodo non sint de
                  adulterio uel incestu aut de regularibus procreati nec paterne incontinencie
                  sectatores sed bonæ conuersationis et uite. aliasque eis merita suffragentur ad
                  dispensacionis graciam optinendam qui signo crucis assumpto transfretauerint
                  personaliter in sancte terre subsidium uel illuc bellatores. ydoneos destinauerint
                  aut alias partem de bonis suis predicto subsidio congrue iuxta tue discrecionis
                  arbitrium ministrabunt quod quilibet eorum huiusmodi non obstante defectu possit
                  ad omnes ordines promoueri et ecclesiasticum beneficium obtinere eciam si curam
                  habeat animarum. ♦ Datum apud Urbemueterem. xv kalendas nouembris pontificatus sui
                  anno tertio. ♦ Nos igitur iuri satisfacere cupientes prefato domino Iohanni
                  sacerdoti clausulam suprascriptam sub nostro sigillo dedimus communitam. ♦ Datum
                  Nor. anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>. x<hi rend="sup">o</hi>ci<hi rend="sup">o</hi>. in die decollacionis sancti Iohannis baptiste.
               </p>
            <div type="cit">
               <p> 8: c. 1. 11. 14 X de filiis presbyterorum ordinandis vel non I 17. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Miskundhed Biskop i Aarhus, til alle, som faar dette Brev at se,
                  Hilsen med den sande Frelser. </p>
            <p> Eftersom der af nogle er blevet rejst Tvivl om, hvorvidt vor ærværdige Broder,
                  Herr Tyge — af Guds Naade forhenværende Biskop i Aarhus, der gik forud for vor
                  umiddelbare Forgænger, Herr Biskop Tyge, salig Ihukommelse — har haft Bemyndigelse
                  til at dispensere Præstesønner<ref target="drb1"/>, og eftersom der mod nærværende
                  Brevviser, den gode Mand, Herr Jens, Præst i Bjernede i Roskilde Stift, er blevet
                  rejst Indvendinger af hans Biskop, har samme Herr Jens Præst ydmygt bedt os om, at
                  vi vilde lade tage en Afskrift af det pavelige Reskript, som nævnte Herr Biskop i
                  sin Tid brugte ved Tildelingen af Dispensation til Præstesønner. Idet vi giver
                  hans retfærdige Bønner vort Bifald, har vi overdraget ham en Afskrift af hin
                  Bestemmelse i den hellige Fader Pave Urban 4.s Brev<ref target="drb2"/>. Den har
                  følgende Ordlyd: </p>
            <p> Ligeledes (bemyndiger vi Dig) til personligt eller ved en anden eller ved andre
                  at afløse med et saadant Korstogsløfte Pilgrims- og Kyskhedsløfter aflagte af
                  Folk, som tager Korset for omtalte Støttes Skyld, og til at dispensere 50
                  gejstlige i Danmark for uægte Fødsel, naar blot de ikke er avlet i Hor, eller ved
                  Blodskam eller af regelbundne Munke, ej heller efterligner deres Faders Mangel paa
                  Maadehold, men fører en hæderlig Vandel og et godt Levned og deres Fortjenester
                  iøvrigt taler for, at de faar Dispensation; Dispensationen gælder dem, som efter
                  at have taget Korset, personligt drager ud til Støtte for det hellige Land eller
                  sender egnede Krigsfolk derhen eller efter Dit kloge Skøn passende henlægger Dele
                  af deres Gods til omtalte Formaal, saa enhver af dem uden Hensyn til denne Mangel
                  kan forfremmes til alle Grader og opnaa et gejstligt Embede, selv med Sjælesorg.
                  Givet i Orvieto den 17. Oktober i hans Pontifikats 3. Aar. </p>
            <p> Idet vi derfor ønsker at yde Retfærdighed, har vi meddelt fornævnte Herr Jens
                  Præst ovenstaaende Bestemmelse under vort Segl. Givet i Nor i det Herrens Aar 1291
                  paa Johannes den Døbers Halshuggelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. c. 1. 11. 14 X de filiis presbyterorum ordinandis vel non I 17. </p>
                  <p n="drb2"> den i Brevet paaberaabte Klausul stammer fra Urban 4.s Bemyndigelse til
                  Biskop Tyge 1. af Aarhus til at prædike Korstog. Urban 4.s Brev er trykt i Bull.
                  Dan. 458 Nr. 590, jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631003001'&gt;397&lt;/a&gt;, efter de pavelige Kopibøger, hvor Brevet har Datoen 3. Oktober
                  1263, mens Originalen, til hvilken det her foreliggende Brudstykke gaar tilbage
                  har haft 17. Oktober 1263. Klausulen er trykt som et særskilt Brev i Bull. Dan.
                  466 Nr. 592. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
