<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12910819001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12910819001</idno>
            <idno type="dd_serialno">25</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.24v. med overskrift <hi rend="italic">Exemptio capituli
                     per Ericum secundum regem Danorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 398 — Reg. Dan. nr. 1439.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485478.webp">2. rk. IV nr. 25</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511309.webp">II:4 nr. 25</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 25. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1291-08-19">
                   1291. 19. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved, der har taget kannikerne i Aarhus og deres gods under sin
                  særlige beskyttelse og har overladt dem den kongelige ret til at inddrive bøder af
                  deres bryder og landboer, udtrykker sin forundring over, at nogen hindrer dem i
                  disse privilegier og nedlægger skarpt forbud herimod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Exquo nos uiros uenerabiles presentium
                  exhibitores dominos. canonicos Arusienses nobis in Christo dilectos una cum
                  omnibus bonis suis et tota familia eisdem attinente tam in ciuitate quam extra sub
                  nostra pace et protectione suscipimus speciali. dimittentes eisdem super tota
                  familia sua tam uillicis quam colonis omnibus et singulis libertates ac
                  exequcionem iuris regii de excessibus eorundem. miramur non modicum quare quidam
                  sicut intelleximus ipsos ac ipsorum familiam contra libertates et gracias
                  premissas quas eisdem dedimus presumunt in aliquo molestare. ♦ Unde sub optentu
                  gracie nostre districte prohibemus. ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem
                  officialium seu quisquam alius cuiuscumque condicionis existat ipsos aut aliquem
                  de ipsorum familia super premissis impedire presumat aut aliquatenus molestare
                  sicut per nos noluerint impediri. ♦ Datum Ripis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. primo. dominica
                  infra octauam assumptionis beate uirginis teste magistro Martino cancellario
                  nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 tota familia] tota sua familia <hi rend="italic">Aa</hi>, sua <hi rend="italic">underprikket</hi>. </p>
               <p> 13 suscipimus = suscepimus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da vi har taget de ærværdige Mænd, Ihændehaverne af dette Brev, vore elskede
                  Herrer i Kristus Kannikerne i Aarhus tilligemed hele deres Gods og alle deres
                  undergivne, saavel i Staden som udenfor, under vor særlige Fred og Beskyttelse,
                  idet vi har tilstaaet dem Frihed og Ret til at inddrive de Kongen tilkommende
                  Bøder for Forbrydelser af alle deres undergivne, saavel Bryder som Landboer,
                  undres vi ikke lidet over, at nogle, efter hvad vi har forstaaet, tør driste sig
                  til paa nogen Maade at besvære dem og deres undergivne imod fornævnte Frihed og
                  Naade, som vi har givet dem. Vi forbyder derfor strengt under Trusel om vor Naades
                  Fortabelse, at nogen af vore Fogder eller deres Stedfortrædere eller nogen anden,
                  hvilken Stilling han end indtager, drister sig til at hindre eller paa nogen Maade
                  besvære dem eller nogen af deres undergivne i Modstrid med det foregaaende,
                  saafremt de ikke vil hindres af os. Givet i Ribe i det Herrens Aar 1291 Søndagen
                  indenfor Ottendedagen efter den hellige Jomfru Maries Himmelfart med Magister
                  Morten, vor Kansler, som Vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
