<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12910913001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12910913001</idno>
            <idno type="dd_serialno">29</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 46 f.100v. ep. 511<hi rend="sup">2</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 741 nr. 852 — Reg. de Nicolas IV ed. Langlois 812 nr.
                  6046.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485481.webp">2. rk. IV nr. 29</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511312.webp">II:4 nr. 29</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 29. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1291-09-13"> 1291. 13. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. bemyndiger biskop Gisike af Odense til at præstevie diakonen
                  Erik i Stenløse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4485482"/> Uenerabili fratri . . episcopo Othoniensi. ♦ Petitio dilecti
                  filii Erici diaconi parrochialis ecclesie sancti Clementis in Stenlosa tue
                  diocesis/ nobis exhibita continebat/ quod licet ipse dictam ecclesiam curam
                  animarum habentem post concilium Lugdunense nouissime celebratum/ canonice fuisset
                  adeptus/ eo tamen pro quibusdam tuis negotiis procurandis/ tam in dicta diocesi
                  quam apud sedem apostolicam existente/ propter occupationem dictorum negotiorum
                  non potuit infra annum post assecutionem illius prout tenebatur ex constitutione
                  dicti concilii in presbiterum promoueri. ♦ Quare nobis humiliter supplicauit/ ut
                  cum post annum predictum sicutipse nobis exposuit modicum temporis sit elapsum/
                  idemque diaconus sit paratus se facere quamcito poterit in presbiterum ordinari/
                  prouidere sibi quod hoc non obstante dictam ecclesiam retinere licite ualeat per
                  dispensationis gratiam dignaremur. ♦ Nos uero de circumspectione tua qui de hiis
                  habere poteris notitiam pleniorem/ sinceram in domino fidutiam obtinentes/
                  fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus si tibi constiterit de
                  premissis/ cum eodem rectore super hiis auctoritate nostra dispenses prout
                  secundum deum anime sue saluti uideris expedire. ♦ Ita tamen quod idem rector
                  prout ipsius ecclesie cura requirit se faciat infra annum post dispensationem
                  huiusmodi statutis a iure temporibus in presbiterum promoueri et personaliter
                  resideat in e&lt;a&gt;dem. ♦ Datum apud Urbemueterem idus septembris anno quarto.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 1..=Gisiconi. </p>
               <p> 6 existente] existentem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 e&lt;a&gt;dem] eodem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8: c. 14 in VI<hi rend="sup">to</hi> de electione et electi potestate I. C. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop (Gisike) af Odense. I en Ansøgning fra vor
                  elskede Søn, Diakonen Erik, Sognepræst til St. Clemens' Kirke i Stenløse i Dit
                  Stift udtales det, at skønt han har faaet denne Sognekirke, som har Sjælesorg, i
                  Overensstemmelse med de kanoniske Bestemmelser efter det sidste Kirkemøde i Lyon,
                  har han for at udføre forskellige Hverv for Dig opholdt sig baade i Stiftet og ved
                  det apostoliske Sæde og derfor ikke kunnet blive forfremmet til Præst i Løbet af
                  et Aar efter Kirkens Overtagelse, som han efter det nævnte Kirkemødes
                     Bestemmelse<ref target="drb1"/> var pligtig til. Derfor har han ydmygt ansøgt
                  os om, at vi — da der, som han har fremstillet det for os, kun er gaaet kort Tid
                  efter dette Aar, og samme Diakon er rede til snarest muligt at lade sig ordinere
                  til Præst — vilde værdiges ved Dispensationens Naadegave at drage Omsorg for, at
                  han maa faa Lov til uanset dette at beholde den nævnte Kirke. Da vi har oprigtig
                  Tillid i Herren til Din Omsigt, og Du kan faa nøjagtigere Besked herom, paalægger
                  vi Dig, vor Broder, ved denne apostoliske Skrivelse, at Du, hvis Du erfarer, at
                  det ovenomtalte forholder sig saaledes, paa vore Vegne skal give Sognepræsten
                  Dispensation i denne Sag, som Du ser, at det efter Guds Vilje tjener hans Sjæl til
                  Frelse, dog saaledes at samme Præst, som Styrelsen af Kirken kræver det, inden et
                  Aar efter denne Dispensation til de lovligt fastsatte Tider lader sig forfremme
                  til Præst og personlig residerer ved Kirken. Givet i Orvieto den 13. September i
                  vort Pontifikats 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 14 in VI<hi rend="sup">to</hi> de electione et electi potestate I 6.
                  Kirkemødet i Lyon 1274 havde i Overensstemmelse med ældre Forskrifter indskærpet,
                  at den, der modtog et Sognepræsteembede, inden et Aar derefter skulde lade sig
                  præstevie og residere ved Kirken. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
