<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12910830001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12910830001</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Udtog i Roskilde bisps dombog f.2v. med overskrift
                     <hi rend="italic">Testamentum Petri Vth <pb facs="4485480"/> quondam stabularii domini
                     Iohannis episcopi Roskildensis</hi>. Brevet er skrevet paa rasur, enkelte ord er
                  ulæselige. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 35 nr. 16 — Rep. nr. 597.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485479.webp">2. rk. IV nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511311.webp">II:4 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 27. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1291-08-30"> 1291. 30. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Uds testamente.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> ... In primis lego ecclesie sancte trinitatis et beati Lucii Roskildis xx marchas
                  denariorum et ibidem eligo sepulturam. ♦ Item fratribus minoribus ibidem marcham
                  denariorum. ♦ Item fratri Suenoni ibidem marcham. ♦ Item claustro fratrum
                  predicatorum ibidem marcham denariorum. ♦ Item decem ecclesiis in Stæthinssheret
                  cuilibet dimidiam marcham. ♦ Item xii sacerdotibus ibidem cuilibet duas oras. ♦
                  Item xii dyaconis ibidem cuilibet i oram. ♦ Item ecclesie Hælgæ[stæth]æ v marchas
                  denariorum. ♦ Item ecclesie Fræslef sex marchas denariorum. ♦ Item ecclesie
                  Skamsthørp poledrum unum. ♦ Item ecclesie Vgger..... unum poledrum. ♦ Item
                  hospitali in Aathørp unum poledrum. ♦ Item hospitali leprosorum Ringstadis unum
                  poledrum. ♦ Item hospitali antiquo Roskildis poledrum unum. ♦ Item hospitali
                  leprosorum Hafnis unum poledrum. ♦ Item Asgoto famulo meo unum equum de illis qui
                  sunt in curia mea uel poledrum. ♦ Item Petro Herlogi famulo meo poledrum unum. ♦
                  Item Karæ famulo meo unum poledrum. ♦ Item Iohanni Clipping hospiti meo Roskildis
                  uestes meas et unum poledrum. ♦ Item Gunnæ ii marchas denariorum. ♦ Item Vnæ ii
                  marchas denariorum ♦ Item Cristinæ duas marchas denariorum. ♦ Item puero meo
                  Iohanni qui etiam diu michi seruierat poledrum. ♦ Item Zætæn dimidiam marcham
                  denariorum. ♦ Item fratri Kr..... dimidiam marcham denariorum. ♦ Item Petro Vnæsun
                  dimidiam marcham denariorum. ♦ Item Guthæ dimidiam marcham. ♦ Item ecclesie beate
                  uirginis Hafnis scilicet ad fabricam marcham denariorum. ♦ Item ad fabricam
                  ecclesie beati..... duas marchas. ♦ Item ad fabricam ecclesie Caluæris iuuenem
                  bouem de cuius precio uolo quod sacerdos habeat duas oras dyaconus oram. ♦ Item
                  dyacono ecclesie Hælgæstæthæ iuuencum unum. ♦ Item..... uiduis singulis unam
                  uaccham quibus uxor mea uelit illas dare hoc sicut de mea uoluntate. ♦ Item Ioon
                  Grimulfsun hospiti meo Hafnis equum meum et sellam meam. ♦ Item domino meo
                  episcopo Roskildensi poledrum grisei coloris ambulantem quem eq[uici]o meo admisi.
                  ♦ Item duabus filiabus meis non tamen de thoro legitimo natis curias in quibus
                  resident et fundos usque ad dies uite earundem concedo ita tamen quod dictas
                  curias et fundos non alienent nisi de uoluntate puerorum <pb facs="4485481"/>
                  meorum qui ueri sint heredes mei. ♦ Item Baggoni cursori meo tunicam unam. ♦
                  Exequtores autem testamenti mei constituo et facio dominum meum episcopum
                  supradictum etiam nobilem uirum Nicholaum dictum Ranæ et filios meos Magnum et
                  Albertum rogans humiliter eosdem et deuote ut deum pre oculis habentes testamentum
                  meum prout anime mee saluti expedire uiderint fideliter exequantur et legata in
                  eo..... persoluant ..... ♦ Ad huius facti euidenciam sigilla sua presentibus una
                  cum sigillo meo apponant. ♦ Datum Hafnis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. primo. tercio kalendas septembris.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 10 Hælgæ[stæth]æ] <hi rend="italic">Erslev har</hi> Harbiæræ. </p>
               <p> 12 Vgger.....] <hi rend="italic">Erslev har</hi> Vggerberga. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> For det første testamenterer jeg til Treenigheds- og St. Luciuskirken i Roskilde
                  20 Mark Penge og sammesteds vælger jeg mit Gravsted. Fremdeles til Franciskanerne
                  sammesteds 1 Mark Penge. Fremdeles til Broder Svend sammesteds 1 Mark. Fremdeles
                  til Dominikanerklostret sammesteds 1 Mark Penge. Fremdeles til 10 Kirker i
                  Stevnsherred hver en halv Mark. Fremdeles til 12 gejstlige sammesteds hver 2 Øre.
                  Fremdeles til 12 Degne sammesteds hver 1 Øre. Fremdeles til Kirken i Hellested 5
                  Mark Penge. Fremdeles til Kirken i Frøslev 6 Mark Penge. Fremdeles til Kirken i
                  Skamstrup en Fole. Fremdeles til Kirken i Ugger(løse) en Fole. Fremdeles til
                  Hospitalet i Aaderup en Fole. Fremdeles til de spedalskes Hospital i Ringsted en
                  Fole. Fremdeles til det gamle Hospital i Roskilde en Fole. Fremdeles til de
                  spedalskes Hospital i København en Fole. Fremdeles til min Tjener Asgod en Hest af
                  dem, som er paa min Gaard, eller en Fole. Fremdeles til min Tjener Peder Herlugsen
                  en Fole. Fremdeles til min Tjener Kaare en Fole. Fremdeles til Jens Klipping, min
                  Vært i Roskilde, mine Klæder og en Fole. Fremdeles til Gunde 2 Mark Penge.
                  Fremdeles til Une 2 Mark Penge. Fremdeles til Kristine 2 Mark Penge. Fremdeles til
                  min Dreng Jens, som ligeledes længe har tjent mig, en Fole. Fremdeles til Zætæn ½
                  Mark Penge. Fremdeles til Broder Kr... en halv Mark Penge. Fremdeles til Peder
                  Unesen en halv Mark Penge. Fremdeles til Gyde en halv Mark Penge. Fremdeles til
                  Fruekirke i København, nemlig til Bygningsfondet, 1 Mark Penge. Fremdeles til
                  Bygningsfondet ved den hellige ... kirke 2 Mark. Fremdeles til Bygningsfondet ved
                  Kirken i Karise en ung Okse, af hvis Salgssum jeg vil at Præsten skal have 2 Øre
                  og Degnen 1 Øre. Fremdeles til Degnen ved Hellested Kirke et Ungkreatur. Fremdeles
                  til ..., Enker, enhver en Ko, hvilke min Hustru vil give dem, saaledes som min
                  Vilje er. Fremdeles til Jon Grimulfsen, min Vært i København, min Hest og min
                  Saddel. Fremdeles til min Herre, Bispen af Roskilde, den graa Gangfole, som jeg
                  har indtaget i mit Stod. Fremdeles tilstaar jeg mine to Døtre, som dog ikke er
                  født i lovligt Ægteskab, de Gaarde og Tofter, paa hvilke de bor, for deres
                  Livstid, dog saaledes at de ikke afhænder nævnte Gaarde og Tofter uden Samtykke af
                  mine Drenge, som er mine sande <pb facs="4511312"/> Arvinger. Fremdeles til Bagge,
                  min Løber, en Kappe. Men til Testamentseksekutorer indsætter og udnævner jeg min
                  Herre, den ovennævnte Biskop, samt den velbyrdige Mand, Niels, kaldet Rane, og
                  mine Sønner, Mogens og Albert, idet jeg ydmygt og gudfrygtigt beder dem om, at de
                  med Gud for Øje omhyggeligt fuldbyrder mit Testamente, saaledes som det synes at
                  gavne min Sjæl, og ... udreder ... hvad deri er borttestamenteret. Til Bevis for
                  denne Handling skal de hænge deres Segl sammen med mit under nævnte Brev. Givet i
                  København i det Herrens Aar 1291 den 30. August. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
