<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12910220001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12910220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Ulrich Petersen, Beschr. d. Stadt Schleswig f.581
                  med overskrift <hi rend="italic">Ducis Waldemari constitutio de poena homicidii intra ciuitatis
                     Slesuicensis moenia commissi ut et eiusdem priuilegium de arrestatione
                     debitorum laicorum, cuiuscunque</hi> &lt;condicionis&gt; <hi rend="italic">existant</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: gentaget og oversat ibid. paa et løst ark ved f.791. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen I 518 nr. 41. Hasse II 321 nr. 780 — Reg. Dan. nr. 1435*;
                  Rep. nr. 585.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485461.webp">2. rk. IV nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511294.webp">II:4 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 1. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1291-02-20"> 1291. 20. februar 
               <note>
                  <p> Repertoriet l. l. rejser tvivl om brevets ægthed; se nærmere Rep. IV 102. Hasse:
                  Das Schleswiger Stadtrecht 36 og 89 opfatter det som ægte. Formelt kan der ikke
                  rejses indvendinger imod brevet, men det hører til den gruppe af privilegier for
                  Slesvig, som kun kendes gennem Ulrich Petersens afskrifter, og af hvilke i hvert
                  fald et er uægte, cf. Rep. nr. 18. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 2. af Jylland fastsætter straf for manddrab og saar i Slesvig og
                  giver ret til at arrestere landbefolkningen for gæld. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus, dei gratia, dux Iucie, omnibus presens scriptum cernentibus, salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Cum ex matura et discreta prouidentia principum pax et
                  securitas dependeat subditorum, nos uolentes omnibus et singulis ciuitatem
                  Slesuicensem uisitantibus, eandem exeuntibus, ibique commorantibus, uias pacificas
                  ordinare, et ordinatas cum omni diligentia stabilire, statuimus firmiter per
                  presentes, communicato super hoc uenerabilis patris, domini Bartholdi. eiusdem
                  loci episcopi, ac aliorum consiliariorum nostrorum consilio ac consensu, sicut et
                  prius duximus statuendum quod, quicunque siue aduentitius fuerit, siue ciuis in
                  eadem ciuitate, uel infra antiqua moenia, siue septa eiusdem, que Frisewircki,
                  Angelboewircki et Saldergater in aquilone uulgariter appellantur, uel infra
                  aggerem magnum, uicinum ecclesie sancti Iohannis in oriente, uel infra medias
                  aquas, infra ipsam ciuitatem, et inter Haddeboth profluentes, uel infra castrum
                  antiquum, quod Iuriansborgh dicitur, in occidente, aliquem aduentitium, siue
                  ciuem, casu quocunque contingente occiderit, morte condigna absque omni remedio
                  debeat condempnari. ♦ Si quis autem alium infra predictos limites, siue terminos
                  uulnerauerit et deprehensus fuerit in hoc facto lesor ipse sue manus carentia
                  puniatur. ♦ Si uero aliquis aliquo predictorum duorum modorum excedens, in recenti
                  facto non poterit de<pb facs="4485462"/>prehendi, si recesserit fugitiuus,
                  ueridici dicte ciuitatis super predictis excessibus legaliter euocati suis
                  diiudicent iuramentis. ♦ Ceterum uolumus, statuentes ut si aliquis ciuium dicte
                  ciuitatis aliquem de rure uenientem, cuiuscunque conditionis existat, super
                  debitis aliquibus in dicta ciuitate impetere uoluerit, eundem in audientia
                  aduocati nostri impetat, et idem aduocatus dictum debitorem, si laicus fuerit,
                  licite impediat, donec suo creditori soluerit, quod tenetur, uel etiam se, per
                  leges competentes ibidem et non alibi prestandas excusauerit iusto modo. ♦ Ut
                  autem predicte conditiones et obseruantie in suo robore remaneant inconcusse,
                  predictis ciuibus presentes litteras nostro sigillo communitas dedimus ad noticiam
                  pleniorem. ♦ Datum Sleswyk anno domini 1291 tertia feria ante festum cathedre
                  sancti Petri. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, som ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Da Undersaatternes Fred og Sikkerhed afhænger af Fyrsternes modne og kloge
                  Forudseenhed, fastsætter vi i Kraft af dette Brev efter Raad og Samtykke af den
                  ærværdige Fader, Herr Bertold, Biskop i Slesvig, og andre af vore Raader —
                  saaledes som vi tidligere har ladet fastsætte — idet vi ønsker at sørge for
                  fredelige Veje for alle og enhver, som rejser til eller fra Staden Slesvig, eller
                  som bor der, og med al Omhu at sikre disse Veje, at enhver, hvad enten han er Gæst
                  eller Borger, der dræber en Gæst eller Borger, ligegyldigt under hvilke
                  Omstændigheder, i samme Stad enten inden for de gamle Volde eller Grave, som mod
                  Nord paa Folkemaalet kaldes Frisevirke, Angelbovirke og Saldergade, eller inden
                  for den store Vold i Nærheden af St. Johannes Kirke mod Øst, eller inden for
                  Midterløbet af Vandet mellem Staden og Haddebod eller inden for den gamle Borg,
                  som kaldes Juriansborg<ref target="drb2"/> mod Vest, ubønhørligt skal dømmes til
                  den til Forbrydelsen svarende Dødsstraf. Men hvis nogen saarer en anden inden for
                  nævnte Omraade eller Grænser og bliver paagrebet, skal han straffes ved at miste
                  sin Haand. Men hvis nogen, der forbryder sig paa en af de fornævnte to Maader,
                  ikke kan gribes paa fersk Gerning, idet han har taget Flugten, skal nævnte Stads
                  Sandemænd, efter lovligt at være tilkaldt i Anledning af fornævnte Forbrydelser,
                  afsige deres beedigede Kendelse. Fremdeles fastsætter vi, at hvis nogen af nævnte
                  Stads Borgere i samme Stad vil sagsøge nogen fra Landet, ligegyldigt hvilken
                  Stilling han indtager, for nogen Gæld, skal han sagsøge ham for vor Foged, og
                  samme Foged skal have Lov til at arrestere nævnte Skyldner, hvis han <pb facs="4511295"/> er Lægmand, indtil han har betalt sin Kreditor, hvad han
                  skylder, eller ogsaa renser sig paa tilbørlig Maade med det til Sagen passende
                  Edsbevis, der skal præsteres sammesteds og ikke andensteds. Og for at fornævnte
                  Bestemmelser og Regler skal staa ved Magt urokkeligt, har vi givet fornævnte
                  Borgere dette Brev og til yderligere Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl.
                  Givet i Slesvig i det Herrens Aar 1291 Tirsdagen før Festen for St. Peders Stol.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Erslev, Rep. Nr. 585 rejser Tvivl om Brevets Ægthed, fordi andre ad
                  samme Vej overleverede Privilegier for Slesvig maa anses for uægte. Hasse, Das
                  Schleswiger Stadtrecht 36 og 89 opfatter det som ægte. Formelt kan der ikke rejses
                  Indvendinger imod Brevet. </p>
                  <p n="drb2"> senere: Jørgensborg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
