<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12911002001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12911002001</idno>
            <idno type="dd_serialno">41</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Referat Sorø gavebog f.17v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 490, cf. 518.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485490.webp">2. rk. IV nr. 41</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511320.webp">II:4 nr. 41</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 41. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1291-10-02"> 1291. 2. oktober 
               <note>
                  <p> Dette referat danner i Sorø gavebog fortsættelsen af referatet af Absalon
                  Andersens testamente 1284, cf. Dipl. Dan. 2. rk. III 132 nr. <ref target="/books/dipdan/1284/dd_12841231109" type="link">130</ref>. I gavebogen
                  følger herefter referaterne af Asser Jonsens og Jakobs Olufsens afkald 1292, cf.
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1292/dd_12921231107" type="link">90</ref>, af Lave
                  Lavesens overdragelse af sine ejendomme til kronen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1291/dd_12910314002" type="link">4</ref>, og af kong
                  Eriks endelige skøde paa Øxneskov til Sorø kloster 1293 5. februar, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1293/dd_12930205001" type="link">93</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Illuge Thomsen og Niels Ræv paa den ene side og Sorø kloster paa den anden
                  slutter forlig om arven efter Absalon Andersen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Heredes eius satis tunc fortes et potentes statim ipsa eadem bona occupauerunt ac
                  sibi tenuerunt. ♦ Super quibus fratres predicti monasterit ceperunt de nouo
                  impetratis iudicibus a sede apostolica cum eisdem litigare et primo cum nobilibus
                  uiris Illugh Tomessun et Nicolao Ræff qui dicta bona detinuerunt nomine uxorum
                  suarum Ingeborgh et Etle per successionem hereditariam tam post predictum dominum
                  Absalonem quam Andream Knutsun dictum Groossun generum domini Esberni Snare. ♦
                  Citati igitur dicti nobiles Illugh et Nicolaus comparuerunt Roskildis iii feria
                  proxima post festum Michaelis anno domini 1291 ibique coram domino Magno decano
                  Roskildensi subdelegato domini Cristierni episcopi Ripensis auctoritate apostolica
                  pro tribunali sedentis et in communi sinodo resignauerunt bona predicta cum
                  renunciacione omnis accionis super quadam summa pecunia memorati domini Absalonis
                  apud monasterium Sore ut dicebatur depo<pb facs="4485491"/>site. ♦ Qua
                  resignacione facta statim dictus Martinus abbas Sorensis pro se et monasterio
                  remisit eisdem uiginti quattuor marcas puri quas ipsi tenebantur monasterio ex
                  donacione domini Absalonis tam pro se quam pro Andrea Knutssun. ♦ Remisit eis
                  etiam expensas in lite factas et omnes fructus de bonis illis perceptos a diebus
                  Andree Groossun usque ad tempus illud. </p>
            <div type="app">
               <p>21 Heredes eius=Heredes Absalonis <hi rend="italic">cf. Dipl. Dan. 2. rk. III 132 nr. <ref target="/books/dipdan/1284/dd_12841231109" type="link">130</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hans<ref target="drb1"/> Arvinger, der dengang var tilstrækkeligt stærke og
                  mægtige, tog straks dette Gods i Besiddelse og tilbageholdt det. Af den Grund
                  begyndte Brødrene fra fornævnte Kloster, efter paany at have faaet udnævnt Dommere
                  af det apostoliske Sæde, at strides med dem og først med de velbyrdige Mænd Illuge
                  Thomsen og Niels Ræv, som tilbageholdt nævnte Gods i deres Hustruers, Ingeborgs og
                  Edles, Navn ved Arvefald efter saavel fornævnte Herr Absalon som efter Andreas
                  Knudsen, kaldet Grosen, Herr Esbern Snares Svigersøn. De nævnte velbyrdige <pb facs="4511321"/> Mænd Illuge og Niels mødte derfor som stævnede i Roskilde 1291
                  Tirsdagen efter St. Mikkels Dag og gav der for Herr Mogens, Dekan i Roskilde, der
                  som subdelegeret for Biskop Kristian af Ribe i Kraft af pavelig Fuldmagt beklædte
                  Dommersædet, og paa den fælles Synode Afkald paa fornævnte Gods med Opgivelse af
                  enhver Søgsmaalsret angaaende en vis Sum Penge, deponeret, som det sagdes af
                  omtalte Herr Absalon, i Klostret i Sorø. Efter denne Opladelse eftergav nævnte
                  Morten, Abbed i Sorø, paa egne og Klostrets Vegne straks til dem 24 Mark lødigt
                  Sølv, som de skyldte Klostret ifølge Herr Absalons Gave saavel paa egne som paa
                  Anders Knudsens Vegne. Han eftergav dem ligeledes alle afholdte Procesudgifter og
                  alle Frugter, som de havde oppebaaret af Godset fra Anders Grosens Dage til denne
                  Tid. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. e. Absalon Andersens. Referatet danner i Sorø Gavebog Fortsættelsen
                  af Referatet af Absalon Andersens Testamente 1284, jf. DRB 2. Rk. 3. Bd. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841231109'&gt;130&lt;/a&gt;. I Gavebogen følger herefter
                  Referaterne af Asser Jonsens og Jakob Olufsens Afkald 1292, jf. Eriks endelige
                  Skøde paa Øxneskov til Sorø Kloster 1293 5. Februar, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1293/dd_12930205001'&gt;93&lt;/a&gt;. Jf. Poul Nørlund, Sorø,
                  Klostret, Skolen, Akademiet gennem Tiderne 1924 S. 64 f. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
