<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12910718001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12910718001</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 20 × 6 (plica 1,5). Rød-gul silkesnor. Registreret: Sv.RA.
                  Förteckning uppå de skriffter och dokumenter som bleffwe tagne uti Mitau 1621,
                  trykt, Schirren, Livl. Ord. Arch. Reg. nr. 722 med aarstal 1290. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge III 93 nr. 541 a — Reg. Dan. nr. *670.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485473.webp">2. rk. IV nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511305.webp">II:4 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 15. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1291-07-18"> 1291. 18. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved forlener klostret Dünamünde med Arenculle og Pinisele. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Slauorumque rex dux Est&lt;o&gt;nie omnibus presens
                  scriptum cernentibus. in domino salutem. ♦ Notum facimus uniuersis. quod nos
                  exibitoribus presencium. fratribus in Dunemunde. omnia bona in uilla Arenculle.
                  Pinisele que iusto empcionis titulo. a. domino Petro Saxæ sun habuerunt. et
                  queidem dominus P. iuste. a. dilecto patre nostro. clare memorie. in feodum
                  tenuit. iure concedimus feodali. cum attinenciis suis uniuersis uidelicet. agris.
                  pratis. pascuis. siluis. et aquis. seu eciam piscaturis. in perpetuum possidenda.
                  ♦ Unde sub obtentu. gracie nostre. districte prohibemus. ne quis aduocatorum
                  nostrorum. uel eorum officialium seu quisquam alius. ipsos seu <pb facs="4485474"/> ipsorum heredes contra tenorem presencium. audeat molestare. ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Ripis anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>
                  primo feria quarta. ante festum beate Marie Magdalene.in presencia dilecte matris
                  nostre testibus dominis. Petro Niclessun quondam dapifero. Skielm Stigh. sun.
                  dapifero Ottone dicto Rosen. Nicholao Absolon sun. et Odwardo de Reualia. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 E.=Ericus. </p>
               <p> 21 Est&lt;o&gt;nie] Estinie <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 25 P.=Petrus. </p>
               <p> 6 Absolon] <hi rend="italic">opr</hi>. Absolons <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, som
                  ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi som Len har overdraget dette Brevs Ihændehavere
                  Brødrene i Dünamünde alt det Gods i Landsbyen Arenculle og Pinisele, som de ved
                  retmæssigt Køb har faaet af Herr Peder Saksesen, og som samme Herr Peder med Rette
                  havde i Len af vor elskede Fader, salig Ihukommelse, med hele dets Tilliggende,
                  nemlig Ager og Eng, Fægang og Skov og Vand eller Fiskevand at besidde til evig
                  Tid. Derfor forbyder vi strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse, at ingen af
                  vore Fogder eller deres Stedfortrædere eller nogensomhelst anden drister sig til
                  at antaste dem eller deres Arvinger imod nærværende Brevs Ordlyd. Til Vidnesbyrd
                  herom har vi ladet vort Segl hænge under nærværende Brev. Givet i Ribe i det
                  Herrens Aar 1291 Onsdagen før den hellige Marie Magdalenes Dag i Nærværelse af vor
                  elskede Moder med de Herrer Peder Nielsen, fordum Drost, Skjælm Stigsen, Drost,
                  Otto, kaldet Rosen, Niels Absalonsen og Odvard af Reval som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
