<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12910314002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12910314002</idno>
            <idno type="dd_serialno">4</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Referat i Sorø gavebog f.17v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 491.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485465.webp">2. rk. IV nr. 4</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511298.webp">II:4 nr. 4</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 4. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1291-03-14"> [1291. 14. marts-1293. 5. februar] <note>
                  <p> Ved foregaaende testamente 1291 14. marts havde Lave Lavesen overdraget Sorø
                  kloster sine besiddelser i Øxneskov, Stenmagle, Nyrup og Assentorp, som han havde
                  faaet af Illuge Thomsen »iuxta commutationem«. Der kan ikke være tvivl om, at Lave
                  Lavesen, der var en af <pb facs="4485466"/> de fredløse og som paa dette tidspunkt
                  sad fængslet paa Kalundborg ved denne overdragelse har forsøgt at bilægge den
                  gamle og bitre arvestrid mellem Sorø kloster og efterkommerne efter Esbern Snares
                  søn Jens, som 1213 paa sit dødsleje i Lübeck havde overdraget Sorø disse
                  ejendomme, en overdragelse som hans arvinger og efterkommere havde nægtet at
                  anerkende, cf. SRD. IV 490 og 517. Heller ikke overdragelsen 1291 14. marts hjalp
                  klostret i første omgang, thi kronen greb ind og konfiskerede Lave Lavesens
                  ejendomme i Øxneskov med tilliggende paa grund af majestætsforbrydelse. Først 1293
                  5. februar kom Sorø kloster endelig i besiddelse af Øxneskov, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1293/dd_12930205001" type="link">93</ref> og SRD. IV 491.
                  At Lave Lavesen er bleven tvunget til at give kronen skøde paa sine ejendomme
                  fremgaar yderligere af en sætning i Sorø gavebog: <hi rend="italic">»Literæ uero Lawgonis parum
                     ualent, præsertim quia ipse Lawgo suspectus est de collusione cum sit uarius in
                     uerbis literarum, dicens se optinuisse bona Øxneskow iure hereditario in una
                     litera et in aliis literis optinuisse per commutationem</hi>, SRD. IV 491, Det
                  sidste gaar paa brevet 1291 14. marts, det første maa gaa paa Lave Lavesens skøde
                  til kongen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lave Lavesen overdrager kong Erik 6. Menved sine ejendomme. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dominus Lawgho Lawghonis filius dictus Lille captiuatus fuit a domino rege Erico
                  et in castro Calundeborgh detentus perdidit multa de bonis suis que ratione
                  excessuum suorum secundum leges terræ deuoluebantur ad dominum regem inter que
                  erant et bona in Øxneskow deuoluta. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hr. Lave Lavesen<ref target="drb1"/>, kaldet Lille, blev fængslet af Kong Erik og
                  holdt i Fangenskab paa Borgen i Kalundborg; han mistede meget af sit Gods, som paa
                  Grund af hans Forbrydelser ifølge Landets Love blev inddraget af Kongen; blandt
                  det inddragne var Godset i Øxneskov. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ved det foregaaende Brev af 1291 14. Marts (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1291/dd_12910314001'&gt;3&lt;/a&gt;) havde Lave Lavesen overdraget
                  Sorø Kloster sine Besiddelser i Øxneskov, Stenmagle, Nyrup og Assentorp, <pb facs="4511299"/> som han havde faaet af Illuge Thomsen 'ved et Mageskifte'. Der
                  kan ikke være Tvivl om, at Lave Lavesen, der var en af de fredløse, og som paa
                  dette Tidspunkt sad fængslet paa Kalundborg, ved denne Overdragelse har forsøgt at
                  bilægge den gamle og bitre Arvestrid mellem Sorø Kloster og Efterkommerne efter
                  Esbern Snares Søn Jens, som 1213 paa sit Dødsleje i Lübeck havde overdraget Sorø
                  disse Ejendomme, en Overdragelse, som hans Arvinger og Efterkommere havde nægtet
                  at anerkende, jf. SRD IV 490 og 517. Heller ikke Overdragelsen 1291 14. Marts
                  hjalp Klosteret i første Omgang; thi Kronen greb ind og konfiskerede Lave Lavesens
                  Ejendomme i Øxneskov med Tilliggende paa Grund af Majestætsforbrydelse. Først 1293
                  5. Februar kom Sorø Kloster endelig i Besiddelse af Øxneskov, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1293/dd_12930205001'&gt;93&lt;/a&gt; og SRD IV 491. At Lave Lavesen
                  er blevet tvunget til at give Kronen Skøde paa sine Ejendomme fremgaar yderligere
                  af en Sætning i Sorø Gavebog: »Men Laves Breve er af ringe Betydning, især da Lave
                  selv er mistænkt for at ville have ført andre bag Lyset, eftersom han bruger
                  forskellige Udtryk i Brevene, idet han i det ene Brev siger, at han har opnaaet
                  Godset i Øxneskov ved Arv, og i et andet Brev, at han har opnaaet det ved
                  Mageskifte (SRD IV 491)«. Det sidste gaar paa Brevet 1291 14. Marts, det første
                  maa gaa paa Lave Lavesens Skøde til Kongen. Jf. Nørlund, Sorø, Klostret, Skolen,
                  Akademiet gennem Tiderne 1924 S. 64f. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
