<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12081113001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12081113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7A f. 73r. nr. 174. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius II 224; Lagerbring, Swea Rikes Historia, II 292, 303
                  (brudstykke); Dipl. Svecanum I nr. 135; Sverges Traktater I nr. 59; Migne
                  215:1485; Bull. Danicum nr. 69. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: v. Celse 51 (udtog); Potthast nr. 3534; Reg. Danica nr. *129. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: R. Edgren, Innocentius III och Sverges inbördes strider. Bidrag
                  till Sverges medeltidshistoria tillegn. C. G. Malmström (1902) nr. 6, 4 note 1;
                  Achille Luchaire, Les registres d'Innocent III et les Regesta de Potthast, Bibl,
                  de la fac. des lettres de l'Univ. de Paris XVIII (1904) 66.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337028.webp">1. rk. IV nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509019.webp">I:4 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 146. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1208-11-13"> 1208. 13. november 
               <note>
                  <p> Pavebullen er rettet til tre biskopper. Af disse er de to sidste svenske, som det
                  let ses af bispesædernes navne. Det har derimod voldt store vanskeligheder at
                  identificere navnet på det første af stifterne. Det har været anset for
                  fejlskrevet for et eller andet udenlandsk bispedømme, eller det er søgt emenderet,
                  så det kunde dække det svenske Växjo. Den ældre læsemåde <hi rend="italic">Wastinan</hi> er
                  unægteligt også højst dunkel. Imidlertid skal <pb facs="4337029"/> der i stedet
                  læses <hi rend="italic">Wastman</hi> med en forkortelsesstreg over <hi rend="italic">n</hi>. Men hvem er i så fald
                     <hi rend="italic">Wastmanensis episcopus</hi>? I en pavelig fortegnelse fra omkring 1120
                  betegnes landskabet Västmanland <hi rend="italic">Guasmannia</hi> (Acta pont. Svecica cam. I:1
                  nr.4 med dær anført litteratur samt Petrus Enwall, Svenska stift och landskap i
                  början av 1100-talet. Namn och bygd, årg, 38 (1950) 86). <hi rend="italic">Guasmannia</hi>, der
                  har romansk lydsubstitution ligesom <hi rend="italic">Guarandia</hi> for Värend og
                     <hi rend="italic">Guarmeland</hi> for Värmland i samme kilde, ligger <hi rend="italic">Wastmanensis</hi> så
                  nær, at det må være tilladt at drage en slutning. Bispesædet må i nærværende bulle
                  have navn efter sit landskab (jf. en lignende afvigelse for Børglum stift i Dipl.
                  Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12220527001" type="link">202</ref>). Det bliver da identisk med Västerås stift. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III pålægger tre svenske biskopper at bevæge kong Erik Knutsson,
                  som har tiltaget sig magten i Sverrig, til at overgive riget til Sverker II, den
                  retmæssige konge, der sammen med ærkebiskop Valerius af Uppsala har taget sin
                  tilflugt til kong Valdemar II Sejr, ligesom han tidligere har opholdt sig hos kong
                  Valdemar I. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wastmanensi .. Lincopensi. et .. Scarensi episcopis. </p>
            <p> Ad nostram noueritis audientiam peruenisse. qualiter predecessores Erici qui in
                  regnum Suetie se uiolenter intrusit. illustris recordationis .S. Suetie regis
                  morte per quendam ipsius camerarium procurata. filium eius postmodum de unanimi
                  populi uoluntate promotum. non modicum de ipsis quos suorum oblitus scelerum
                  misericorditer receperat confidentem. uiolatis fide ac iuramento quibus ei
                  obligati fuerant; occiderunt. Tandem uero post interitum patris dicti .E. qui
                  prefatis regibus taliter interemptis regni gubernacula per uiolentiam occuparat.
                  carissimus in Christo filius noster .S. Suetie rex illustris qui ad carissimum in
                  Christo filium nostrum .. regem Danorum illustrem contingentem eundem proxima
                  consanguinitatis linea se contulerat. ad regni regimen est assumptus. Qui super
                  ipsius inuasoris regni sui filiis quos uidebat puberes et omni auxilio destitutos
                  misericordi compassione commotus; sibi eos in filios iniuriarum suarum immemor
                  adoptauit. tanto eos fouens affectu. quod in multa familiaritate delectatus eorum;
                  a presentia sua non sustineret absentes. Tanto itaque operi pietatis inuidens
                  humani generis inimicus. seminatis inter ipsos et regem zizaniis per quosdam sue
                  nequitie sectatores eos ad machinandum in mortem regiam concitauit. quorum tandem
                  tribus post detectum scelus eorum in prelio quod aduersus <pb facs="4337030"/>
                  regem mouerant interemptis. dictus .E. qui congregata post tempora multitudine
                  regni fines uiolenter intrarat. occurrens sibi cum suis eodem rege fugato; regnum
                  optinuit. se rege prefato ad dictum regem Dacie comite uenerabili fratre nostro
                  Ubsalensi archiepiscopo conferente. Cum igitur tum propter ecclesiarum
                  destruciionem et oppressionem etiam uiduarum. tum quia dictus rex sub ecclesie
                  Romane ac nostra protectione consistens regno suo asseritur contra iustitiam
                  destitutus. hec non sint a nobis clausis oculis omittenda. presertim cum alium non
                  inueniat ad quem pro iustitia optinenda recurrat. fraternitati uestre per
                  apostolica scripta precipiendo mandamus. quatinus dictum .E. ut cum prefato rege
                  componat. et regnum ipsum eidem prout ad ipsum pertinet dimittat in pace. monere
                  diligentius et inducere procuretis. Alioquin eum ad hoc per censuram
                  ecclesiasticam sicut iustum fuerit appellatione remota cogatis. illud specialiter
                  procurantes; ut prefato archiepiscopo satisfiat, Quod si non omnes (hiis
                  exequendis potueritis interesse). duo uestrum (ea nichilominus exequamini). </p>
            <p> Datum Laterani. idus nouembris. pontificatus nostri anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 Wastmanensi].. Wastman <hi rend="italic">med forkortelsesstreg over</hi> n <hi rend="italic">a</hi>.
                  Wastmaanensis <hi rend="italic">må være lig med</hi> Arosiensis episcopus, <hi rend="italic">se indledningen.
                     Navnet på den pågældende biskop af Västerås lader sig ikke oplyse</hi>. </p>
               <p> — .. Lincopensi. et .. Scarensi] <hi rend="italic">navnene på bisperne lader sig ikke oplyse med
                     sikkerhed. Om de forskellige muligheder se Sverges Traktater I nr. 59</hi>. </p>
               <p> 12 S.=Swercheri. </p>
               <p> 17 E.=Erici. </p>
               <p> 18 S.=Swercherus. </p>
               <p> 19 ..=Waldemarum I. </p>
               <p> 1 E.=Ericus. </p>
               <p> 4 Ubsalensi archiepiscopo=Valerio. </p>
               <p> 10 E.=Ericum. </p>
               <p> 14-15 Quod si <hi rend="italic">indtil</hi> exequamini)] Quod si non omnes etcetera, duo uestrum
                  etcetera. <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 16 idus] <hi rend="italic">regelret</hi> idibus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25-26 <hi rend="italic">Jf</hi>. Matth. 13,25. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskopperne af Västmanland<ref target="drb1"/>, Linköping og Skara<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> I skal vide, at det er kommet os for øre, at forgængerne for Erik<ref target="drb3"/>, som voldeligt har bemægtiget sig Sverrigs rige, efter at have
                  sørget for, at Sverrigs konge Sverker<ref target="drb4"/>, berømmeligt ihukommet,
                  blev dræbt af en mand, der var hans kammermester, senere brød den edelige troskab,
                  hvorved de havde forpligtet sig over for hans søn, der var blevet ophøjet ved
                  folkets enstemmige ønske, og dræbte ham, da han forlod sig trygt på dem, havde
                  taget imod dem i barmhjertighed og ladet deres forbrydelser gå i forglem<pb facs="4509020"/>melse. Men omsider blev vor meget kære søn i Kristus
                     Sverker<ref target="drb5"/>, Sverrigs berømmelige konge, som havde begivet sig
                  til vor meget kære søn i Kristus Valdemar<ref target="drb6"/>, de Danskes
                  berømmelige konge, der var knyttet til ham med det nærmeste blodsslægtskab,
                  antaget til at styre riget, efter at nu den førnævnte Eriks fader var dræbt, han
                  som havde sat sig i besiddelse af rigets styrelse med vold, da de omtalte konger
                  var blevet taget af dage, som før er sagt. Bevæget af barmhjertighed og medfølelse
                  med de voksne<ref target="drb7"/> og ganske hjælpeløse sønner af den selvsamme,
                  der havde bemægtiget sig hans rige, lod han deres uretfærdige handlinger gå i
                  forglemmelse, antog dem som sine sønner og begunstigede dem med en sådan
                  kærlighed, at han glædede sig ved at omgås dem hyppigt og ønskede, at de til
                  stadighed var hos ham. Af mishag med disse meget fromme gerninger såede
                  menneskehedens fjende imidlertid tidsler imellem dem<ref target="drb8"/> og kongen
                  ved hjælp af nogle af sine nedrige følgesvende og æggede dem til anslag mod
                  kongens liv. Tre af dem blev derpå, efter at deres forbrydelse var afsløret, dræbt
                  i en kamp<ref target="drb9"/>, som de førte mod kongen, medens den førnævnte
                     Erik<ref target="drb3"/> efter en tids forløb samlede en stor skare, voldeligt
                  brød ind over rigets grænser, stødte sammen med kongen og hans folk<ref target="drb10"/>, drev kongen på flugt og satte sig i besiddelse af riget.
                  Kongen begav sig til den førnævnte<ref target="drb11"/> konge af Danmark ledsaget
                  af vor ærværdige broder ærkebiskop Valerius af Uppsala. Da vi nu både på grund af
                  ødelæggelsen af kirkerne og ligeså undertrykkelsen af enkerne, og fordi den
                  førnævnte konge, der står under Romerkirkens og vor beskyttelse, forsikrer, at han
                  er blevet frataget sit rige imod retten, ikke bør lukke øjnene for disse ting og
                  lade som intet, i særdeleshed ikke, da der ikke er nogen anden, han kan tage sin
                  tilflugt til for at opnå retfærdighed, befaler og påbyder vi jer, brødre, ved
                  denne vor apostoliske skrivelse at sørge for omhyggeligt at påminde og tilskynde
                  nævnte Erik til at gå på forlig med den førnævnte konge og overlade ham riget i
                  fred, så sandt som dette tilkommer ham. I modsat fald skal I, således som det er
                  ret og rigtigt, tvinge ham hertil ved kirkens straf og med tilsidesættelse af
                  appel og ganske særligt drage omsorg for, at han yder satisfaktion til den
                  førnævnte ærkebiskop. Men hvis I ikke alle kan tage del i udførelsen af dette,
                  skal to af jer i hvert fald udføre det. Givet i Lateranet den 13. november i vort
                  pavedømmes elvte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Tidligere læstes den latinske form _Wastinan_. Den blev anset for
                  fejlskrevet for et eller andet udenlandsk bispedømme eller rettet ind, så den
                  kunde dække det svenske Växjö. Den rigtige læsemåde er imidlertid _Wastman_.
                  Dette svarer til navnet på landskabet Väst <pb facs="4509021"/> manland, der i en
                  pavelig kilde fra omkring 1120 betegnes _Guasmannia_. Bispedømmet må i
                  nærværende bulle have fået navn efter sit landskab og være identisk med Västerås
                  stift (jf. en lignende afvigelse for Børglum stift i DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1222/dd_12220527001'&gt;202&lt;/a&gt; med note 2).
                  Hvem der har været biskop der i 1208 lader sig iøvrigt ikke oplyse. </p>
                  <p n="drb2"> Navnene på bisperne lader sig ikke oplyse med sikkerhed. </p>
                  <p n="drb3"> Erik Knutsson. </p>
                  <p n="drb4"> Sverker I. </p>
                  <p n="drb5"> Sverker II Karlsson. </p>
                  <p n="drb6"> Valdemar I. </p>
                  <p n="drb7"> Man venter _impuberes_ 'mindreårige', og således opfattes stedet
                  også altid af forskerne. Men den latinske text har ganske udtrykkeligt
                     _puberes_, 'voksne'. </p>
                  <p n="drb8"> Jf. Matt. 13,25. </p>
                  <p n="drb9"> Slaget ved Älgarås i november 1205. </p>
                  <p n="drb10"> Slaget ved Lena i januar 1208. </p>
                  <p n="drb11"> Urigtigt, da der nu må være tale om kong Valdemar Sejr. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
