<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12080201101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12080201101</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> A: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7A f. 43r, nr. 209. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12070402001" type="link">119</ref>. Pave Innocens III til kong Valdemar II Sejr 1207 2.
                  april. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius II 126; Heumann, De re dipl. imperatricum, 264;
                  Hamburgisches UB. I nr. 366; Migne 215:1315; Bull. Danicum nr. 63. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 132, 7441; Reg. Danica nr. 567*; Potthast nr. 3299; Reg. u.
                  Urk. SHL. I nr. 256; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6005. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Eduard Winkelmann, Philipp v. Schwaben u. Otto IV v. Braunschweig,
                  I 448 note 2, 449.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337010.webp">1. rk. IV nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509004.webp">I:4 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 133. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1208-02-01"> [1208. februar] 
               <note>
                  <p> Pave Innocens omtaler i sin skrivelse festum natalis domini prozimo preteritum.
                  Til denne dag skulde den danske konge sende sine befuldmægtigede til Rom i biskop
                  Valdemars sag. Af nr. <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12070402001" type="link">119</ref> fremgår det, at det er 25. december 1207, der her er sat som termin.
                  Pavens bulle til dronning Maria forudsætter ikke blot, at denne dato er passeret.
                  Den gør også rede for det videre forløb i retssagen og for de derefter følgende
                  begivenheder. Under hensyn hertil kan det på forhånd antages, at den hidrører fra
                  begyndelsen af året 1208. Dette finder en støtte i det forhold, at paven udsteder
                  buller Rome apud sanctum Petrum fra november 1207 helt frem til A. februar 1208
                  (Potthast I s. 275—81). Men den foreliggende er givet i Lateranet, og først fra
                  februar optræder dette som udstedelsessted i den pavelige korrespondance (ib. I s.
                  281 ff.). Når man skal finde en tidsgrænse til den anden side, en terminus ante
                  quem, bør man mærke sig, at bullen til dronning Maria er indtaget i registret
                  sidsti det tiende paveår. Dette sluttede 21. februar 1208. At dømme heraf er
                  skrivelsen blevet til inden denne dag og tilhører således tiden 1.—21. februar
                  nævnte år. Den følgende bulle, nr. 134, der i registret har plads umiddelbart
                  efter den foreliggende, må antages at være fra samme tid som denne. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III underretter dronning Maria af Tyskland om de anklager, der fra
                  dansk side er rejst mod biskop Valdemar af Slesvig, og om stillingen i hans sag
                  forud for og efter flugten fra Rom. Paven lyser Valdemar i band, afviser pure
                  postulationen af ham til ærkesædet i Bremen og beder dronningen tilskynde sin
                  mand, kong Filip, til ikke at yde ham hjælp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri regine Marie. </p>
            <p> Quanto feruentius uiri tui profectum diligis et honorem; tanto propensius ad ea
                  semper agenda debes ipsum inducere; que deo ac nobis debeant complacere. ab illis
                  penitus abstinendo; que diuinam et nostram merito prouocarent offensam. Ipse uero
                  sicut catholicus princeps quasdam nobis nuperrime litteras deuotione plenas et
                  discretione non uacuas destinauit implorans ut postulationem de Waldemaro episcopo
                  Slewcensi a Bremensi capitulo factam <pb facs="4337012"/> admittere dignaremur.
                  ipsumque ad Bremensem metropolim promouere. Nobis igitur super hoc deliberare
                  uolentibus; nuntius dilectorum filiorum .. prepositi .. decani et capituli
                  Hammeburgensium adueniens; eorundem nobis litteras presentauit. per quas nostro
                  apostolatui nunciarunt quod cum olim Hammeburgensis ecclesia metropolitica.
                  Bremensis autem episcopali dignitate gauderet; eedem fuerunt ecclesie auctoritate
                  sedis apostolice counite, ac extunc usque ad hec tempora ecclesie utriusque
                  canonici Bremensem archiepiscopum pariter elegerunt. Unde quia nuper .. prepositus
                  .. decanus et capitulum Bremense tam ipsis quam quibusdam religiosis uiris qui
                  electioni debuerant interesse penitus inconsultis; memoratum episcopum in
                  archiepiscopum postularant; a nobis sollicite petierunt. ut quod circa
                  postulationem eandem ab illis fuerat in eorum preiudicium attemptatum; in statum
                  debitum reducere curaremus, Preterea cum fuisset idem episcopus de mandato nostro
                  a carcerali custodia liberatus; et contra ipsum in nostra demum presentia
                  constitutum nuntii .. Danorum regis illustris quedam grauia obiecissent; super
                  quibus ille se inculpabilem ostendere nitebatur; eidem regi sciente ac uolente
                  prefato episcopo per scripta nostra mandauimus. ut ne causa remaneret diutius in
                  suspenso; aliquos uiros prouidos et fideles usque ad festum natalis domini proximo
                  preteritum ad sedem apostolicam destinaret. eisdem potestate Concessa. ut per eos
                  et cum eis si desuper datum esset concordiam super ipso negotio tractaremus.
                  alioquin auditis et intellectis que per eos aduersus episcopum ipsum idem rex
                  duceret proponenda et illis que in sui defensionem episcopus allegaret de uultu
                  nostro procederet iudicium equitatis. Cumque postmodum propter hoc dilectus filius
                  .. prepositus regis ipsius nuncius dum tractatus super postulationis articulo
                  haberetur; nostro se conspectui presentasset; memoratus episcopus ipso presente
                  restitutionis beneficium postulauit a nobis. asserens se per regem tam
                  episcopalibus bonis quam etiam patrimonialibus destitutum. Cui dictus prepositus
                  ex aduerso respondit. quod non rite poterat restitutionis auxilium implorare. cum
                  ipse se duxerit spoliandum dum clericalem habitum derelinquens regium sibi titulum
                     usur<pb facs="4337013"/>pauit. Insuper lese maiestatis. apostasie. adulterii.
                  periurii. dilapidationis. et conspirationis crimina eidem obiciens proponebat. non
                  solum ei fore restitutionis beneficium denegandum; sed etiam postulationem de ipso
                  factam penitus respuendam. presertim cum irregularis existat utpote de duplici
                  adulterio procreatus. eiusque dispensatio fuerit olim ab apostolica sede per
                  subreptionem optenta. suppresso quod esset spurius; et expresso quod existeret
                  naturalis. cum et paterne incontinentie imitator filios habeat post sacros ordines
                  generatos. Nos autem ad ea que pacis sunt intendentes; petitionem ipsius super
                  restitutione tam episcopatus quam patrimonii sibi plenarie facienda in fauorem
                  ecclesiastice libertatis duximus admittendam concedentes eidem. ut si forte nollet
                  se credere dicto regi; per procuratorem idoneum restitutionem acciperet
                  corporalem. et ipse interim in quo mallet loco maneret. eidem regi merito non
                  suspecto. Qui cum respondisset se uelle per procuratorem idoneum restitutionis
                  beneficium optinere. ac de loco in quo mansurus esset interim deliberatorias
                  inducias accepisset. ingratus gratie sibi facte fraudulenter et contumaciter a
                  nobis illicentiatus aufugit. aut dubium quin si possit ut preconceptam malitiam
                  exequatur. Unde nos ex pårte omnipotentis dei patris et filii et spiritus sancti
                  auctoritate quoque beatorum apostolorum Petri et Pauli ac nostra excommunicamus et
                  anathematizamus eundem, postulationem de ipso factam qua omnino reddidit se
                  indignum penitus reprobantes. Quocirca serenitatem tuam exhortandam duximus et
                  rogandam. consulentes et suggerentes fideliter ac prudenter. quatinus uirum tuum
                  diligenter moneas et inducas. ut prefato episcopo nullum prestet auxilium uel
                  fauorem. sed eum tamquam excommunicatum euitet. neque per ipsum aut propter ipsum
                  permittat in ecclesia dei scandalum suboriri per quod etiam contra se posset non
                  leue scandalum generari; cum nos tante malignitatis audaciam in eodem nolimus
                  episcopo sub dissimulatione transire. </p>
            <p> Datum Laterani. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 Slewcensi=Sleswicensi. </p>
               <p> 2 ..=Hermanni. </p>
               <p> 3 ..=Hartwici. </p>
               <p> 8 ..=Burchardus. </p>
               <p> — ..=Hartwicus. </p>
               <p> 15 ..=Waldemari. </p>
               <p> 19 festum natalis domini proximo preteritum=<hi rend="italic">25. december 1207</hi>. </p>
               <p> 24 ..=Petrus. </p>
               <p> 26 episcopus] <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> episcopo <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 47 aut=haud </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31 litteras: nr. <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12071101101" type="link">127</ref>. </p>
               <p> 17 per scripta nostra: <hi rend="italic">nr. <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12070402001" type="link">119</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 20 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ioan 19,11: nisi tibi datum esset desuper. </p>
               <p> 5 dispensatio: <hi rend="italic">tabt</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den berømmelige dronning Maria<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Jo mere heftigt og inderligt du ønsker, at din mand befordres og hædres, desto
                  mere indtrængende bør du tilskynde ham til altid at udføre det, som med føje
                  behager Gud og os, og helt og holdent afstå fra det, som med rette kunde fremkalde
                  vrede hos Gud og os. Han har nu som en fyrste, der er medlem af den hellige,
                  almindelige kirke, for ganske nylig sendt os et brev<ref target="drb2"/>, fuldt af
                  hengivenhed og ikke blottet for klogskab, hvori han anråbte os om, at vi vilde
                  værdiges at anerkende den postulation, der var sket af biskop Valdemar af Slesvig
                  fra kapitlet i Bremen og forfremme ham til ærkestolen i Bremen. Da vi altså
                  ønskede at tage dette til overvejelse, har en sendemand, der kom fra vore elskede
                  sønner, provsten Hermannus, dekanen Hartwicus og kapitlet i Hamborg, forelagt os
                  et brev fra samme, i hvilket de meddelte vort apostolat, at mens kirken i Hamborg
                  tidligere nød den værdighed at være ærkesæde, men Bremerkirken bispesæde, så blev
                  de to kirker forenet på det apostoliske sædes myndighed, og fra da af indtil disse
                  dage har begge kirkers kanniker på lige fod valgt ærkebiskoppen af Bremen. Af
                  denne grund har de, eftersom provsten Burchardus, dekanen Hartwicus og kapitlet i
                  Bremen for nylig postulerede nævnte biskop til ærkebiskop uden overhovedet at tage
                  hverken dem eller nogle klostergivne mænd, som burde have deltaget i valget, med
                  på råd, bedt os indstændigt om, at vi vilde sørge for på ny at tilvejebringe det
                  rette forhold og tilsidesætte det overgreb, som hine til skade for disse havde
                  foretaget ved omtalte postulation. Desforuden har vi, da samme biskop på vor
                  befaling var blevet udfriet fra sit fængselsophold, og da sendemænd fra Valdemar,
                  de Danskes berømmelige konge, havde rejst alvorlige beskyldninger mod ham, der
                  dernæst opholdt sig hos os — i hvilke forhold han bestræbte sig for at bevise sin
                  uskyld — med førnævnte biskops viden og vilje ved en skrivelse fra os<ref target="drb3"/> befalet samme konge, at han, for at sagen ikke skulde stå
                  uafgjort alt for længe, inden sidst forgangne juledag<ref target="drb4"/> skulde
                  sende nogle kloge og tro mænd til det apostoliske sæde og bevilge dem fuldmagt
                  til, at vi ved dem og sammen med dem, såfremt det blev givet fra oven<ref target="drb5"/>, kunde forhandle om forlig i denne sag, men ellers vilde vi
                  efter at have hørt og gran<pb facs="4509006"/>sket, hvad samme konge ved dem mente
                  at måtte fremsætte mod samme biskop, og ligeså det, som denne kunde påberåbe sig
                  til sit forsvar, med egen mund afsige en retfærdig dom. Og da vor elskede søn
                  provst Peder derpå med anledning heraf havde fremstillet sig for os som nævnte
                  konges sendemand samtidig med, at der forhandledes i postulationssagen, forlangte
                  nævnte biskop i nærværelse af ham en befordrende genindsættelse fra os, idet han
                  forsikrede, at han af kongen var blevet berøvet så vel sit biskoppelige som også
                  sit fædrene gods. Nævnte provst imødegik dette med, at han ikke lovformeligt kunde
                  begære hjælp til genindsættelse, da han selv har tilkendegivet, at han burde
                  berøves dette, siden han aflagde sin dragt som gejstlig og egenmægtigt tiltog sig
                  navn som konge. Idet han desuden rejste beskyldninger mod ham for
                  majestætsfornærmelse, frafald, hor, mened, ødselhed og sammensværgelse, erklærede
                  han, at man ikke alene burde nægte ham den befordrende genindsættelse, men også
                  blankt afvise den postulation, der var sket af ham, særlig på grund af
                  irregularitet, eftersom han er kommet til verden ved dobbelt hor, og hans
                     dispensation<ref target="drb6"/> tidligere blev udvirket fra det apostoliske
                  sæde ved en tilsnigelse, da det blev meddelt, at han var født uden for
                     ægteskab<ref target="drb7"/>, men fortiet, at det var usikkert, hvem der var
                  hans fader<ref target="drb8"/>, også fordi han i efterligning af sin faders
                  løsagtighed har børn, der er kommet til verden, efter at han har modtaget de
                  hellige grader. Men idet vi sigtede mod en fredelig løsning, mente vi for at
                  befordre kirkens frihed at måtte tilstede sammes anmodning om fuldstændig
                  genindsættelse så vel i sit bispedømme som i sit fædrene gods og tilstå samme, at
                  han, hvis han muligvis ikke ønskede at give sig nævnte konge i vold, kunde modtage
                  en legemlig genindsættelse ved en hertil skikket befuldmægtiget og selv i
                  mellemtiden opholde sig der, hvor han helst vilde, når stedet ikke med føje var
                  mistænkeligt for samme konge. Da han havde svaret, at han vilde tage imod den
                  befordrende genindsættelse ved en hertil skikket befuldmægtiget og i mellemtiden
                  havde fået frist til at overveje, hvilket sted han vilde opholde sig, flygtede han
                  svigagtigt og trodsigt uden at være taknemmelig for den nåde, der var vist ham,
                  bort fra os uden vor tilladelse, utvivlsomt for, hvis han formår det, at
                  iværksætte sin onde forudfattede plan. Derfor bandlyser og forkynder vi
                     anathema<ref target="drb9"/> over ham på den almægtige Guds, Faderens, Sønnens
                  og den Helligånds vegne og ligeledes på apostlene Skt. Peders og Skt. Paulus' og
                  vor myndighed, og vi afslår ubetinget postulationen af ham, som han har gjort sig
                  ganske uværdig til. Som følge heraf har vi <pb facs="4509007"/> ment at burde
                  opfordre og bede dig, høje dronning, og i troskab og klogskab råde og tilråde dig
                  til omhyggeligt at påminde og tilskynde din mand til ikke at hjælpe eller
                  begunstige førnævnte biskop i noget, men undfly ham såsom bandlyst og ikke
                  tillade, at Guds kirke lider anstød ved eller med denne som årsag, hvorved han
                  også kunde vække ikke ringe anstød mod sig selv, da vi ikke ønsker at lade som
                  intet og forbigå så stor og ondsindet en frækhed hos samme biskop. </p>
            <p> Givet i Lateranet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Pave Innocens omtaler i sin skrivelse den 'sidst forgangne juledag'. Til
                  denne dag skulde den danske konge sende sine befuldmægtigede til Rom i biskop
                  Valdemars sag. Af nr. &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12070402001'&gt;119&lt;/a&gt; fremgår det, at det er juledag 1207, der her er sat som termin.
                  Pavens bulle til dronning Maria forudsætter ikke blot, at denne dato er passeret,
                  den gør også rede for det videre forløb i retssagen og for de derefter følgende
                  begivenheder. Under hensyn hertil kan det på forhånd antages, at den hidrører fra
                  begyndelsen af året 1208. Dette finder en støtte i det forhold, at paven udsteder
                  buller 'ved S. Pietro i Rom' fra november 1207 helt frem til 1. februar 1208. Men
                  den foreliggende er givet i Lateranet, og først fra februar optræder dette som
                  udstedelsessted i den pavelige korrespondance. Når man skal finde en tidsgrænse
                  til den anden side, bør man mærke sig, at bullen til dronning Maria er indtaget i
                  registret sidst i det tiende paveår. Dette sluttede 21. februar 1208. At dømme
                  heraf er skrivelsen blevet til inden denne dag og tilhører således tiden 1.—21.
                  februar nævnte år. Den følgende bulle, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12080201102'&gt;134&lt;/a&gt;, der i
                  registret har plads umiddelbart efter den foreliggende, må antages at være fra
                  samme tid som denne. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12071101101'&gt;127&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12070402001'&gt;119&lt;/a&gt;. De følgende linier indtil 'en retfærdig dom' er med visse mindre
                  ændringer hentet fra dette nummer. </p>
                  <p n="drb4">25\\. december 1207. </p>
                  <p n="drb5"> Jf. Johs. 19,11. </p>
                  <p n="drb6"> Tabt. </p>
                  <p n="drb7"> 'født uden for ægteskab' gengiver det latinske _naturalis_. </p>
                  <p n="drb8"> 'det var usikkert, hvem der var hans fader' dækker det latinske
                     _spurius_, 'bastard'.</p>
                  <p n="drb9"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
