<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12080222001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12080222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">135</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7A f. 47r. nr. 10. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius II 142; Hamburgisches UB. I nr. 368; Migne 215: 1346; Bull.
                  Danicum nr. 65. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 133, 741; Reg. Danica nr. 569*; Potthast nr. 3354; Reg. u.
                  Urk. SHL. I nr. 259; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6009. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Eduard Winkelmann, Philipp v. Schwaben u. Otto IV v. Braunschweig,
                  I 448 note 2.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337014.webp">1. rk. IV nr. 135</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509008.webp">I:4 nr. 135</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 135. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1208-02-22"> [1208. 22. februar-marts] 
               <note>
                  <p> Bullen til Valdemar Sejr indeholdes i registret fra pave Innocens' elvte embedsår
                  (1208 22. februar—1209 21. februar) og har plads mellem skrivelserne fra marts
                  1208. Som udstedelsessted er angivet Lateranet. I nævnte år opholdt paven sig her
                  fra 7. februar til 15. maj (Potthast I s. 281—93). Bullen til den danske konge må
                  da henføres til tiden 22. februar—15. maj. Det kan antages, at den næppe er meget
                  yngre end de tilsvarende skrivelser til den tyske dronning og den udvalgte biskop
                  af Wiurzburg, der formentlig er affattet mellem 1. og 21. februar, se nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12080201101" type="link">133</ref> og <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12080201102" type="link">134</ref>. Det er
                  således begrundet både med henblik herpå og under hensyn til bullens placering i
                  registret at følge den traditionelle datering til marts 1208. Skrivelsen kan dog
                  godt være fra en af de sidste dage i februar, hvorfor den må tidsfæstes til [1208
                  22. februar — marts]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III underretter kong Valdemar II Sejr om stillingen i biskop
                  Valdemar af Slesvigs sag forud for og efter, at denne er flygtet fra Rom. Paven
                     <pb facs="4337015"/> har nu bandlyst ham, skrevet til kong Filip af Tyskland om
                  ikke at hjælpe ham og til kapitlet i Bremen om at foranstalte nyt valg samt pålagt
                  ærkebiskoppen af Magdeburg at gennemføre dette og i givet fald selv udpege en ny
                  kandidat til den bremensiske ærkestol. Paven vil dog endnu ikke afsætte Valdemar
                  som biskop i Slesvig, men ønsker at vente en kortere tid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri regi Danorum. </p>
            <p> Si deus scientiarum dominus; prescientie nobis spiritum infudisset; ab homine
                  iniquo et doloso prouidentius nobis cauissemus et tibi. qui licet forsan de lacu
                  calamitatis in quem conciderat apostolico liberari presidio minime meruisset.
                  consilio tamen dei sapienter omnia disponentis per sollicitudinem nostram erutus
                  est ab ipso. ut eo demum ingrato gratie sibi facte; iudicium quod facile contra
                  eum non poterat exerceri pro dubiis; liberius fieret pro flagitiis manifestis.
                  Nuper quidem Bremensis et Hammeburgensis <pb facs="4337016"/> ecclesiarum
                  procuratoribus super eo quod Waldemarus episcopus a Bremensi capitulo canonicis
                  Hammeburgensibus inconsultis in suum fuerat archiepiscopum postulatus ad nostram
                  presentiam destinatis. dilectus filius .P, prepositus Roskildensis uir utique
                  prouidus ac fidelis a regia superuenit serenitate transmissus. qui episcopo ipso
                  in nostra presentia proponente quod per te bonis tam episcopalibus quam etiam
                  patrimonialibus fuerat destitutus de quibus restitui postulabat a nobis prudenter
                  ex aduerso respondit. quod non rite poterat restitutionis auxilium implorare. cum
                  ipse se duxerit spoliandum. dum clericalem habitum derelinquens regium sibi
                  titulum usurpauit. Insuper lese maiestatis. apostasie. adulterii. periurii.
                  dilapidationis et conspirationis crimina eidem obiciens; proponebat. non solum ei
                  fore restitutionis beneficium denegandum; sed etiam postulationem de ipso factam
                  penitus respuendam presertim cum irregularis existat utpote de duplici adulterio
                  procreatus. eiusque dispensatio fuerit olim ab apostolica sede per subreptionem
                  obtenta. suppresso quod esset spurius; et expresso guod existeret naturalis. cum
                  et paterne incontinentie immitator filios habeat post sacros ordines generatos.
                  Nos igitur hiis et aliis diligenter auditis que in auditorio nostro fuere
                  sollempniter allegata; licet supplicationibus nobis factis; super postulatione
                  predicta inclinassemus forsan benignius aures nostras, si cum apostolice sedis
                  honore. salute anime nostre. utilitate Bremensis ecclesie. necnon absque tuo
                  tuique regni dispendio fieri potuisset; maxime cum per hoc a multis nos crederemus
                  inquietationibus expediri; postulationem tamen ipsam de consilio fratrum nostrorum
                  rebus sic se habentibus non duximus admittendam. cum et episcopi petitio per quam
                  sibi episcopatum restitui cupiebat; postulationi de ipso facte ut ad aliam
                  transferretur ecclesiam contraria uideretur. Nuntiis autem Bremensibus sic duximus
                  respondendum. ut quoniam huius negotii pendebat euentus. et ignorabatur an in
                  breui posset idem negotium expediri. sue curarent ecclesie prouidere. Verum ad ea
                  que pacis sunt intendentes petitionem ipsius super restitutione tam episcopatus
                  quam patrimonii sibi plenarie facienda in fauorem ecclesiastice libertatis duximus
                  admittendam. concedentes eidem. ut si <pb facs="4337017"/> forte se nollet regie
                  sublimitati committere; per procuratorem idoneum restitutionem acciperet
                  corporalem. et ipse interim in quo mallet loco maneret tibi merito non suspecto.
                  Qui cum respondisset se uelle per procuratorem idoneum restitutionis beneficium
                  obtinere. ac de loco in quo mansurus esset interim deliberatorias inducias
                  accepisset. ingratus demum gratie sibi facte fraudulenter et contumaciter a nobis
                  illicentiatus aufugit. Unde nos ex parte omnipotentis dei patris et filij et
                  spiritus sancti. auctoritate quoque beatorum apostolorum Petri et Pauli ac nostra
                  excommunicamus et anathematizamus eundem postulationem de ipso factam qua omnino
                  reddidit se indignum penitus reprobantes. Quam profecto sententiam per quamplures
                  archiepiscopos et episcopos prout tam nos quam idem nuntius tuus expedire cognouit
                  mandauimus sollempniter publicari. Principem quoque de cuius fauore forsitan idem
                  Waldemarus frustra confidit auctoritate. litterarum nostrarum moneri fecimus et
                  induci. ut ei nullum prestet auxilium uel fauorem. sed ipsum tamquam
                  excommunicatum euitet. neque per ipsum aut propter ipsum permittat in ecclesia dei
                  scandalum suboriri. per quod etiam contra se posset non leue scandalum generari.
                  cum nos tante malignitatis audaciam in eodem nolimus episcopo sub dissimulatione
                  transire. Bremensi uero capitulo dedimus in preceptis ut conuocatis in unum qui ad
                  electionem fuerint aduocandi post commonitionem uenerabilis fratris nostri ..
                  Madeburgensis archiepiscopi eis factam cui super hoc dirigimus scripta nostra
                  personam idoneam infra mensem preficiant sibi per electionem canonicam in
                  pastorem. Alioquin; archiepiscopo ipsi mandauimus. ut auctoritate nostra suffultus
                  cum consilio religiosorum et prudentum uirorum talem eis extunc in pontificem
                  personam assignet; que tanto congruat oneri et honori. si qui forsan quod non
                  credimus de clero seu populo presumpserint se opponere. aut dicto Waldemaro
                  fauere; temeritatem eorum per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendo. Preterea tante nequitie magnitudinem odio persequendo perfecto.
                  regieque uolendo plenius prouidere quieti; cogitauimus infra nos et cum fratribus
                  nostris demum tractatum habuimus diligentem si foret ad depositionem eiusdem
                  episcopi proceden<pb facs="4337018"/>dum. Super quo tandem consilio maturiore
                  prouidimus quod ipsius calcaneum obseruantes adhuc aliquantulum prestolemur ut si
                  forte quippiam contra te uel etiam regnum tuum immo contra nos seu uerius contra
                  se in eorum alterutro temptauerit machinari; licet conatus ipsius diuino presidio
                  nostraque sollicitudine ac tuo studio resistentibus in nullo ualeat preualere; per
                  quod utique non solum ista sed maiori se redderet pena dignum; ad confusionem
                  ipsius eo liberius quo et iustius procedamus quamquam et hoc prouiderimus ad
                  cautelam ne in baratrum desperationis submersus liberius et efficacius in
                  principio malignetur. qui si fuerit in primo conatu delusus uelut anguis conciso
                  capite sue malignitatis uirus ulterius effundere non ualebit. Quocirca regalem
                  magnificentiam monemus attentius et propensius exhortamur, quatinus diuine
                  congratulando iustitie que te quodam modo iustificasse uidetur ab illo; ea que
                  hactenus facta sunt debita prosequens gratitudine sic futurorum euentum longanimi
                  patientia prestoleris; ut tamen prudenti conamine diligenter occurras incursibus
                  malignorum ne quid deficiat ad cautelam. regium nobis interim beneplacitum
                  rescripturus. ut eo demum plenius intellecto sicut procedendum fuerit procedamus.
                  Nos enim tam in hiis quam in aliis quantum cum deo et nostra possumus honestate
                  que ad pacem tuam proueniant et honorem intendimus efficaciter promouere. Super
                  quo iamdictus prepositus nostram tibi referre ualebit expressius uoluntatem. Qui
                  siquidem in prudentia illa et fide nostra tibi referre poterit qua tua nobis ipse
                  portauit. propter quod non immerito ipsum duximus tue celsitudini commendandum. </p>
            <p> Datum Laterani. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Illustri regi=Waldemaro. </p>
               <p> 4 P.=Petrus. </p>
               <p> 6 episcopalibus] epalibus <hi rend="italic">uden forkortelsestegn a</hi>. </p>
               <p> 9 clericalem habitum) habitum clericalem <hi rend="italic">med omflytningstegn a</hi>. </p>
               <p> 20-21 .. Madeburgensis (=Magdeburgensis)=Alberti. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25 1. Reg. 2,3: deus scientiarum dominus. </p>
               <p> 27 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 39,3: eduxit me de lacu miseriæ. </p>
               <p> 14 dispensatio: <hi rend="italic">tabt</hi>. </p>
               <p> 13-14 littere nostre: <hi rend="italic">jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12080201101" type="link">133</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 21 scripta nostra: <hi rend="italic">tabt</hi>. </p>
               <p> 1-2 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 55,7: calcaneum meum obseruabunt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de Danskes berømmelige konge<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Hvis Gud, al videns herre, havde givet os sin forudvidende ånd, vilde vi mere
                  fremsynet have sikret os selv og dig imod denne uretfærdige bedrager, som,
                  omendskønt han måske allermindst havde fortjent ved vor apostoliske hjælp at blive
                  udfriet fra det ulykkens hav<ref target="drb2"/>, han var faldet i, på råd fra
                  Gud, der viseligt bestemmer alt, blev draget op heraf ved vor omsorg, for at den
                  dom desto friere kunde fældes imod ham for håndgribelige forbrydelser — da han
                  derefter var uden taknemmelighed over for den nåde, der blev vist ham — som ikke
                  let kunde bringes til udførelse mod ham for
                  uvisse<!-- CP: Foranstående sætning lyder lidt underlig. Check mod original -->.
                  Efter at for nylig befuldmægtigede fra Bremens og Hamborgs kirker var blevet sendt
                  til os angående dette, at biskop Valdemar var blevet postuleret til ærkebiskop af
                  kapitlet i Bremen, uden at de hamborgske kanniker var taget med på råd, er jo vor
                  elskede søn provst Peder af Roskilde, en såre klog og pålidelig mand, kommet som
                  udsendt af dig, <pb facs="4509009"/> høje konge, og han har, da nævnte biskop i
                  vor nærværelse erklærede, at han var blevet berøvet så vel sit biskoppelige som
                  også sit fædrene gods af dig, i hvilket han forlangte, at vi skulde genindsætte
                  ham, klogt imødegået dette med, at han ikke lovformeligt kunde begære hjælp til
                  genindsættelse, da han selv har tilkendegivet, at han burde berøves dette, siden
                  han aflagde sin dragt som gejstlig og egenmægtigt tiltog sig navn som konge. Idet
                  han desuden rejste beskyldninger imod ham for majestætsfornærmelse, frafald, hor,
                  mened, ødselhed og sammensværgelse, erklærede han, at man ikke alene burde nægte
                  ham den befordrende genindsættelse, men også blankt afvise den postulation, der
                  var sket af ham, særlig på grund af irregularitet, eftersom han er kommet til
                  verden ved dobbelt hor, og hans dispensation<ref target="drb3"/> tidligere blev
                  udvirket fra det apostoliske sæde ved en tilsnigelse, da det blev meddelt, at han
                  var født uden for ægteskab<ref target="drb4"/>, men fortiet, at det var usikkert,
                  hvem der var hans fader<ref target="drb5"/>, også fordi han i efterligning af sin
                  faders løsagtighed har børn, der er kommet til verden, efter at han har modtaget
                  de hellige grader. Efter omhyggeligt at have påhørt disse og andre ting, som på
                  højtidelig måde blev fremført i retten for os, har vi altså, skønt vi måske havde
                  lånt mere velvilligt øre til de bønner, der blev opløftet til os angående
                  førnævnte postulation, såfremt det havde kunnet foregå med ære for det apostoliske
                  sæde, til frelse for vor sjæl, til gavn for kirken i Bremen og tillige uden at
                  skade dig og dit rige, men særlig fordi vi herved troede at kunne befri os for
                  mange foruroligende ting, dog under disse omstændigheder på råd af vore brødre
                  ikke ment at burde godkende postulationen, også fordi biskoppens anmodning og
                  ønske om at blive genindsat i sit bispedømme syntes at stride mod postulationen af
                  ham, hvorefter han skulde flyttes til en anden kirke. Vi har da ment at burde
                  svare sendemændene fra Bremen dette, at de, eftersom udfaldet af denne sag var
                  uvist, og man ikke kunde sige, om samme sag snart kunde gøres færdig, skulde sørge
                  for at tage vare på deres kirke. Men idet vi sigtede mod en fredelig løsning,
                  mente vi for at befordre kirkens frihed at måtte tilstede sammes anmodning om
                  fuldstændig genindsættelse så vel i sit bispedømme som i sit fædrene gods og
                  tilstå samme, at han, hvis han muligvis ikke ønskede at give sig dig, ophøjede
                  konge, i vold, kunde modtage en legemlig genindsættelse ved en hertil skikket
                  befuldmægtiget og selv i mellemtiden opholde sig der, hvor han helst vilde, når
                  stedet ikke med føje var mistænkeligt for dig. Da han havde svaret, at han vilde
                  tage imod den befordrende genindsættelse ved en hertil skikket <pb facs="4509010"/> befuldmægtiget og i mellemtiden havde fået frist til at overveje, hvilket sted
                  han vilde opholde sig, flygtede han derefter svigagtigt og trodsigt uden at være
                  taknemmelig for den nåde, der var vist ham, bort fra os uden vor tilladelse.
                  Derfor bandlyser og forkynder vi anathema<ref target="drb6"/> over ham på den
                  almægtige Guds, Faderens, Sønnens og den Helligånds vegne og ligeledes på
                  apostlene Skt. Peders og Skt.Paulus' og vor myndighed, og vi afslår ubetinget
                  postulationen af ham, som han har gjort sig ganske uværdig til. Vi har tillige
                  befalet, at denne dom højtideligt skulde forkyndes af adskillige ærkebiskopper og
                  biskopper i overensstemmelse med, hvad så vel vi selv som denne din sendemand har
                  ment var nyttigt. Vi har også sørget for ved vort brevs myndighed<ref target="drb7"/> at påminde og tilskynde den fyrste<ref target="drb8"/>, til
                  hvis gunst det måske er, at samme Valdemar — omsonst — sætter sin lid, til ikke at
                  hjælpe eller begunstige ham i noget, men undfly ham såsom bandlyst og ikke
                  tillade, at Guds kirke ved ham eller med ham som årsag lider anstød, hvorved han
                  også kunde vække ikke ringe anstød mod sig selv, da vi ikke ønsker at lade som
                  intet og forbigå så stor og ondsindet en frækhed hos samme biskop. Men vi har
                  pålagt og foreskrevet kapitlet i Bremen, at det efter at have sammenkaldt dem, som
                  bør tilkaldes til valg, og efter at være påmindet herom af vor ærværdige broder
                  ærkebiskop Albertus af Magdeburg, hvem vi retter vor skrivelse<ref target="drb3"/>
                  til i denne sag, i løbet af en måned på kanonisk vis skal vælge en hertil skikket
                  person som hyrde og foresat. I modsat fald har vi befalet samme ærkebiskop, at
                  han, støttet af vor myndighed, på råd af klostergivne og kloge mænd derefter skal
                  udpege en mand som deres biskop, der er skikket til så stor en byrde og ære, og
                  hvis nogen af gejstligheden eller menigheden, hvad vi ikke tror, måske fordrister
                  sig til at sætte sig op herimod eller begunstige nævnte Valdemar, tugte deres
                  forvovenhed ved kirkelig straf med tilsidesættelse af appel. Da vi desforuden har
                  tænkt os hensynsløst og hadefuldt at forfølge så stor og omfattende en
                  nederdrægtighed og fuldt ud at ville sørge for, at du, konge, bliver uforstyrret,
                  har vi da selv og sammen med vore brødre<ref target="drb9"/> overvejet og betænkt,
                  om man skulde skride til afsættelse af samme biskop. Vi har omsider efter moden
                  overvejelse besluttet desangående, at vi vil vogte hans færd<ref target="drb10"/>
                  og forholde os afventende endnu en kort tid, for at vi, hvis han måske drister sig
                  til at pønse på et eller andet mod dig eller endog dit rige eller rettere mod os
                  eller snarere sig selv i et eller andet af de nævnte forhold — skønt hans forsøg
                  på ingen måde kan bryde igennem den modstand, der er i Guds beskyttelse, vor omhu
                  og din <pb facs="4509011"/> omsorg — og herved ikke alene vilde vise sig ubetinget
                  skyldig til den omtalte straf, men også til en større, kan gå desto friere og så
                  meget mere retfærdigt frem i ødelæggelsen af ham, omendskønt vi fremsynet gør også
                  dette til en sikkerhedsforanstaltning, for at ikke den, der er sunket ned i
                  fortvivlelsens afgrund, skal gøre ondt fra grunden af med større frihed og kraft,
                  den der, om han bliver skuffet i sit første forsøg, ligesom slangen, der får
                  hovedet knust, ikke kan udspy sin ondskab og gift længere. Derfor påminder vi
                  indstændigt, og opfordrer vi dig indtrængende til, stormægtige konge, at du med
                  lykønskninger for den guddommelige retfærdighed, som på en måde synes at have
                  retfærdiggjort dig over for ham, med skyldig taknemmelighed viderefører det, som
                  er sket indtil nu, og med langmodighed og tålmodighed afventer, hvad der
                  fremtidigt vil ske, således at du dog med omhu og klogskab anstrenger dig for at
                  modsætte dig de ondsindedes anfald, for at det ikke skal skorte på sikkerhed, og i
                  mellemtiden skriftligt meddeler os din vilje, konge, for at vi, når vi da har
                  erfaret den fuldt ud, kan gå frem, således som man bør gå frem. Thi vi søger så
                  vel i dette som i andet, så vidt vi formår for Gud og vor hæder, virkningsfuldt at
                  fremme, hvad der kan tjene din fred og din ære. Nysnævnte provst vil tydeligt
                  kunne bringe dig underretning om vor vilje i dette. Han vil nemlig kunne bringe
                  dig underretning om, hvad vi vil, og det med den klogskab og trofasthed, hvormed
                  han overbragte os din vilje, hvorfor vi ikke med urette har ment, at han bør
                  anbefales dig, høje konge. </p>
            <p> Givet i Lateranet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Bullen indeholdes i registret fra pave Innocens' elvte embedsår (1208
                  22. februar — 1209 21. februar) og har plads mellem skrivelserne fra marts 1208.
                  Som udstedelsessted er angivet Lateranet. I nævnte år opholdt paven sig her fra 7.
                  februar til 15. maj. Bullen til den danske konge må da henføres til 1208 22.
                  februar — 15. maj. Det kan antages, at den næppe er meget yngre end de tilsvarende
                  skrivelser til den tyske dronning og den udvalgte biskop af Würzburg, der
                  formentlig er affattet mellem 1. og 21. februar, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12080201101'&gt;133&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12080201102'&gt;134&lt;/a&gt;. Det er
                  således begrundet både med henblik herpå og under hensyn til bullens placering i
                  registret at følge den traditionelle datering til marts 1208. Skrivelsen kan dog
                  godt være fra en af de sidste dage i februar, hvorfor den her tidsfæstes til [1208
                  22. februar — marts]. </p>
                  <p n="drb2">1\\. Sam. 2,3. </p>
                  <p n="drb3"> Tabt. </p>
                  <p n="drb4"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12080201101'&gt;133&lt;/a&gt;, note 7. </p>
                  <p n="drb5"> Se sammesteds, note 8. </p>
                  <p n="drb6"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb7"> Jævnfør nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12080201101'&gt;133&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> Kong Filip af Tyskland.</p>
                  <p n="drb9"> Kardinalerne. </p>
                  <p n="drb10"> Jf. Psal. 56,7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
