<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12081231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12081231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">150</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen fra 15. århundrede f. A 8v. med overskriften: <hi rend="italic">Littere
                     super decimas in Weyby Blystorp et Tybirche</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rer. Danicarum VI 147. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 180; Reg. Danica nr. 587; Rep. Danicum I:1 udat. s. 393.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337039.webp">1. rk. IV nr. 150</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509029.webp">I:4 nr. 150</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 150. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1208-12-31"> [1208-1214] <note>
                  <p> Nærværende mageskiftebrev, der er udateret, har som udsteder en biskop Peder af
                  Roskilde, som tillige er kongens kansler. I henhold til ærkebiskop Anders Sunesens
                  stadfæstelse, nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231103" type="link">152</ref>, er det udelukket, at der kan være tale om nogen senere biskop end
                     <pb facs="4337040"/> Peder Sunesen. Denne beklædte Roskilde bispestol fra 1192
                  til 1214 29. oktober, da han afgik ved døden (Liber daticus Roskildensis, 43,
                  202). </p>
                  <p> Mageskiftebrevet har tidligere været dateret til 1210 eller tiden omkring dette
                  år. Der er herved uden tvivl taget hensyn til en oplysning, der indeholdes i
                  helgenskriftet om abbed Vilhelm. Det hedder dær, at Peder Sunesen 1210 17, juni
                  indviede højaltret i den nye teglstenskirke i Æbelholt (Vitae sanctorum Danorum
                  3514). Sammenholdes dette med Anders Sunesens stadfæstelsesprivilegium, hvor det
                  meddeles, at biskop Peder har overdraget tienderne til <hi rend="italic">operi sancti Thome de
                     Paraclito</hi>, er der her mulighed for en sammenhæng. </p>
                  <p> En sikrere og mere holdbar tidsfæstelse må søges ad andre veje. I texten oplyses
                  det, at bispens broder Lars i sit testamente har efterladt klostret Kagerup. Det
                  fremgår endvidere af sammenhængen, at klostret nu kunde gøre sin ret til
                  ejendommen gældende. Dette forudsætter, at testator er afgået ved døden. Lars
                  Sunesen faldt i slaget ved Lena 1208 31. januar (Annales Danici s. 130, 139), og
                  hans dødsdag opføres under samme dato i <hi rend="italic">Obituarium ecclesiæ beatæ uirginis
                     Hauniensis</hi> (SS. rer. Danicarum VI 373). Nævnte år og dag bliver herefter
                  terminus post quem for mageskiftebrevet, mens Roskildebiskoppens død 1214 29.
                  oktober udgør terminus ante quem. Disse samme tidsgrænser har også gyldighed for
                  Peder Sunesens stadfæstelse af Æbelholt klosters gods, nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231102" type="link">151</ref>. </p>
                  <p> Texten afsluttes med en apprecatio: <hi rend="italic">Amen</hi>. Ordet er i Æbelholtbogen blevet
                  gennemstreget, hvad der også er tilfældet med samme ord i Anders Sunesens
                  stadfæstelse, nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231103" type="link">152</ref>. Gennemstregningen kan opfattes som en forsiring, men der er også
                  den mulighed, at der er tale om en overstregning af apprecationen i de to
                  diplomer, hvorefter den skal udgå. Ordet er da at betragte som en fremmed
                  tilføjelse, der er slettet. Til støtte for denne tanke kan anføres, at en
                  pavebulle i Æbelholtbogen er blevet forsynet med et lignende tillæg til slut:
                     <hi rend="italic">Amen dicat omnis populus et dicat omnis populus Amen</hi> (Alexander III
                  [1170—77], SS. rer. Danicarum VI 136). Den pågældende bulle hører til typen
                     <hi rend="italic">priuilegia maiora</hi>. Disses formulering ligger fuldstændig fast, jf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. Det kan
                  derfor med fuld sikkerhed udtales, at den anførte apprecatio er føjet til af en
                  fremmed og ikke kan have stået i originalen. Noget tilsvarende kan gælde de to
                  biskoppelige diplomer, vi har at gøre med i denne sammenhæng. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder Sunesen af Roskilde overlader Æbelholt kloster bispetienderne af
                  Vejby, Blistrup og Tibirke i mageskifte for Kagerup, som biskoppens broder, Lars
                  Sunesen, har efterladt det i sit testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Petrus dei gracia Roskildensis episcopus regisque Danorum cancellarius. omnibus
                  presens scriptum cernentibus in perpetuum\ </p>
            <p> Nouerint uniuersi fratres de Paraclito tres decimas que episcopatui prius
                  attinebant scilicet de Weyby Blistorp\ Tibirkæ\ a nobis in perpetuum possi<pb facs="4337041"/>dendas pro Kaketorp quam frater noster Laurencius eis in
                  testamento suo reliquit obtinuisse\ Quicumque hoc concambium irritare
                  attemptauerit\ a corpore et saguine domini nostri Ihesu Christi sit alienus. </p>
            <p> Amen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde og kansler hos de Danskes konge, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen til evig tid. </p>
            <p> Alle skal vide, at Helligåndsbrødrene<ref target="drb1"/> af os har fået tre
                  tiender, nemlig fra Vejby, Blistrup og Tibirke, som tidligere tilhørte
                  bispedømmet, at besidde til evig tid i stedet for Kagerup, som vor broder Lars
                  efterlod dem i sit testamente. Enhver, som prøver på at omstøde dette mageskifte,
                  skal være udelukket fra vor herre Jesu Kristi legeme og blod<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Amen<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Augustinermunkene i Æbelholt, der også betegnes på anden måde, se nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031231103'&gt;91&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231102'&gt;151&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231103'&gt;152&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Udstederen er en biskop Peder af Roskilde, som tillige er kongens
                  kansler. I henhold til ærkebiskop Anders Sunesens stadfæstelse, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231103'&gt;152&lt;/a&gt;, er det
                  udelukket, at der kan være tale om nogen senere biskop end Peder Sunesen. Denne
                  beklædte Roskilde bispestol fra 1192 til 1214 29. oktober, da han afgik ved døden.
                  Ved den nærmere datering må det bemærkes, at texten oplyser, at bispens broder i
                  sit testamente har efterladt klostret Kagerup. Det fremgår endvidere af
                  sammenhængen, at klostret nu kunde gøre sin ret til ejendommen gældende. Dette
                  forudsætter, at testator er afgået ved døden. Lars Sunesen faldt i slaget ved Lena
                  1208 31. januar. Dateringen bliver herefter [1208 31. januar—1214 29. oktober]. </p>
                  <p n="drb3"> 'Amen' er gennemstreget i Æbelholtbogen enten som en forsiring eller for
                  at angive, at ordet burde slettes. For den sidstnævnte mulighed taler det forhold,
                  at der i samme kopibog er gjort lignende tillæg til en pavebulle af Alexander III
                  fra [1170-77], tillæg, som med fuld sikkerhed vides ikke at have stået i
                  originalen. Det samme gør sig gældende i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231103'&gt;152&lt;/a&gt;, hvor 'Amen'
                  også er gennemstreget. Jf. iøvrigt DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt;, note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
