<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12081231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12081231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">152</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen fra 15. århundrede, f. A 4v. med overskriften:
                     <hi rend="italic">Confirmacio archiepiscopi Absolonis super decimas in Weyby Blistorp et
                     Tybirke</hi>, jf. indledningen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rer. Danicarum VI 147. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 180; Reg. Danica nr. 588; Rep. Danicum I:41 udat. s. 396. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: SS, rer. Danicarum VI 218; Rep. Danicum I:1 udat. s. 391, note a;
                  Arthur Køcher, Absalons Brev til Roskilde Mariekloster, Scandia II (1929) 77; nr.
                  150. Biskop Peder Sunesen af Roskilde for Æbelholt kloster [(1208-1214]).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337042.webp">1. rk. IV nr. 152</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509030.webp">I:4 nr. 152</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 152. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1208-12-31"> [1208-1214] <note>
                  <p> Dette udaterede stadfæstelsesbrev er i Æbelholtbogen overleveret som udfærdiget
                  af ærkebiskop Absalon. Men allerede i SS. rer. Danicarum blev det påpeget, at
                  udstederen i stedet måtte være hans efterfølger, Anders Sunesen. Heroverfor hævdes
                  det med styrke i Rep. Danicum, at det alligevel er Absalon, som har givet
                  diplomet. Det må imidlertid betragtes som ganske udelukket, at han kan være
                  udstederen. For det første taler diplomet om relikvierne fra Skt. Vilhelm,
                  klostrets tidligere abbed, der først døde to år efter, at Absalon afgik ved døden
                  (se nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12010321001" type="link">32</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031231103" type="link">91</ref>). For det
                  andet stadfæster brevudstederen biskop Peder Sunesens overdragelse af tre
                  bispetiender til Æbelholt kloster. Men som det fremgår af nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231101" type="link">150</ref>—<ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231102" type="link">151</ref>, kan brødrene
                  dær tidligst have erhvervet disse i 1208. </p>
                  <p> Antagelig er misforståelsen i Æbelholtbogen opstået derved, at originalen, som
                     <pb facs="4337043"/> er blevet kopieret af skriveren, ikke har meddelt
                  udstederens fulde navn, men kun initialet <hi rend="italic">A</hi>. Kopisten har så opløst dette
                  forkert, sikkert fordi han fra de tre forudgående diplomer i brevbogen kendte
                  Absalon som klostrets store velgører, Pudsigt nok optræder den samme fejl i
                  Sorøbogen i et diplom for dette kloster og da under præcis de samme
                  omstændigheder, se nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231124" type="link">66</ref>. Det kan iøvrigt bemærkes, at det foreliggende Æbelholtdiplom med
                  vished må være givet af Anders Sunesen, hvis udstederens initial har været
                     <hi rend="italic">A</hi>: der findes ingen anden ærkebiskop i Lund med dette forbogstav mellem
                  1208 og 1500. </p>
                  <p> Ligesom i nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231101" type="link">150</ref>—<ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231102" type="link">151</ref> er 1208 31. januar den faste terminus a quo. Peder Sunesens død 1214
                  29. oktober er rimeligvis på samme måde terminus ante quem. Roskildebispen omtales
                  i broderens stadfæstelse, uden at det siges, at han er afgået ved døden, og uden
                  at nogen efterfølger bliver nævnt. Tværtimod synes det at fremgå af oplysningerne
                  om offergaverne, at det stadig er Peder Sunesen, der fungerer som Sjællands
                  biskop. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund stadfæster, at biskop Peder Sunesen af Roskilde
                  har overdraget Æbelholt kloster tre bispetiender samt Roskildebispens andel i
                  offergaverne ved Skt. Vilhelms relikvier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> A. dei gracia Lundensis archiepiscopus Suecie primas uniuersis presens scriptum
                  cernentibus salutem in perpetuum. </p>
            <p> Quoniam nostra interest utilitati ecclesie quoad poterimus admodum intendere\
                  notum esse uolumus uniuersitati uestre quod decimas episcopalia iura contingentes
                  uidelicet de Weyby\ et Blistorp\ et Tybirkæ\ quas operi sancti Thome de Paraclito
                  uenerabilis P. Roskildensis episcopus adiacendas contulit presentibus duximus esse
                  confirmandas ne cuiquam in posterum easdem abstrahendo liceat irritare\ Preterea
                  quidquid de oblacionibus eidem sacro loco ad reliquias sancti Willelmi abbatis per
                  fidelium frequenciam obuenientibus predicto domino Roskildensi attinere uidetur\
                  liberalitatis sue munificencia fratribus ibidem deo seruientibus indultum\
                  present&lt;ibus&gt; similiter et sigilli nostri appensione confirmando roboramus.
                  Cui tam racionabili donacioni si quis attemptauerit obuiare indignacionem dei
                  omnipotentis et horrendi iudicii supplicium in die ire se nouerit incursurum. </p>
            <p> Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 A. (=Andreas)] Absolon <hi rend="italic">a, jf. overskrift og indledning</hi>. </p>
               <p> 20 P.=Petrus. </p>
               <p> 21 posterum] postterum <hi rend="italic">på linieovergang a</hi>. </p>
               <p> 25 munificencia] mu <hi rend="italic">beskadiget a</hi>. </p>
               <p> — present&lt;ibus&gt;] presentes <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 29 Amen] <hi rend="italic">gennemstreget a, jf. indledningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231101" type="link">150</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28 Soph. 1,15: Dies iræ, dies illa, dies tribulationis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sverrigs primas, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen til evig tid<ref target="drb1"/>. <pb facs="4509031"/>
            </p>
            <p> Eftersom det er os magtpåliggende efter evne at arbejde i særlig grad for kirkens
                  tarv, ønsker vi, at det skal være bekendt for jer alle, at vi har ment ved dette
                  brev at burde stadfæste de tiender, der lå til den biskoppelige ret, nemlig af
                  Vejby, Blistrup og Tibirke, som den ærværdige biskop Peder af Roskilde overdrog og
                  tillagde Skt. Thomas af Helligåndens stiftelse<ref target="drb2"/>, for at det
                  ikke for fremtiden skal være nogen tilladt at antaste og bemægtige sig samme.
                  Desuden bestyrker vi på samme måde ved dette brev, og stadfæster vi ved at hænge
                  vort segl under alt, hvad der synes at tilkomme førnævnte herre af Roskilde af de
                  offergaver, der tilfalder samme hellige stiftelse ved abbed Skt.<ref target="drb3"/> Vilhelms relikvier fra de mange troende, og som ved hans rundhåndede gavmildhed
                  er bevilget brødrene, der tjener Gud dersteds. Hvis nogen prøver på at handle imod
                  denne så velbegrundede gave, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds
                  vrede og gruelig domfældelse og straf på vredens dag<ref target="drb4"/>.</p>
            <p> Amen<ref target="drb5"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nærværende stadfæstelsesbrev er i Æbelholtbogen overleveret som udstedt
                  af ærkebiskop Absalon, hvilket dog ikke kan være rigtigt. Udstederen stadfæster
                  Peder Sunesens overdragelse af tre tiender til Æbelholt kloster, og brødrene der
                  kan tidligst have erhvervet disse i 1208 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231101'&gt;150&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231102'&gt;51&lt;/a&gt;).
                  Misforståelsen er sandsynligvis opstået derved, at originalen ikke har meddelt
                  udstederens fulde navn, men kun initialet _A_. Æbelholtbogens pennefører har
                  opløst dette forkert, sikkert fordi han fra de tre forudgående diplomer i
                  kopibogen kendte Absalon som klostrets store velgører, jf. om en lignende
                  fejltagelse nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231124'&gt;66&lt;/a&gt;, note 1. Den eneste ærkebiskop, der kan blive tale om som udsteder,
                  er Anders Sunesen. Ingen anden, der mellem 1208 og 1500 beklædte ærkesædet i Lund,
                  har _4_ som initial i navnet. 1208 31. januar er den faste terminus a quo, og
                  rimeligvis er Peder Sunesens død 1214 29. oktober terminus ante quem ligesom ved
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231101'&gt;150&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231102'&gt;51&lt;/a&gt;. Roskildebispen
                  omtales i broderens stadfæstelse, uden at det siges, at han er afgået ved døden,
                  og uden at nogen efterfølger bliver nævnt. Tværtimod synes det at fremgå af
                  oplysningerne om offergaverne, at det stadig er Peder Sunesen, der fungerer som
                  Sjællands biskop. </p>
                  <p n="drb2"> For 'stiftelse' har den latinske text _operi_. Jf. iøvrigt nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231101'&gt;150&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb3"> Først 1224 21. januar blev abbed Vilhelm helgenkåret (DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240121001'&gt;5&lt;/a&gt;), men i
                  folkemunde og selv her hos landets højeste kirkelige øvrighed betegnedes han
                  allerede forinden som hellig. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. Zefan. 1,15. </p>
                  <p n="drb5"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231101'&gt;150&lt;/a&gt;, note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
