<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12080101101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12080101101</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regestum domini Innocencii tercii pape super negotio Romani imperii
                  (Regesta Vaticana 6) f. 36v. nr. 150. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Regestum super negotio Romani imperii. Riprodotto in fototipia con
                  introduzione di W. M. Peitz. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius I 751; Migne 216:1144; Walther Holtzmann, Das Register Papst
                  Innocenz' III. über den deutschen Thronstreit, II nr. 449; Friedrich Kempf,
                  Thronstreitregister, nr. 149. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 454 § 10; Potthast nr. 3256; Reg. u. Urk.
                  SHL, I nr. 266; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6003; Georgine Tangl, Das
                  Register Innocenz' III, über die Reichsfrage 1198-1209, nr. 149; Regesten der
                  Erzbischöfe von Bremen I 197. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Georg Dehio, Geschichte des Erzbistums Hamburg-Bremen II.
                  Anmerkungen 262; Eduard Winkelmann, Philipp v. Schwaben u. Otto IV v.
                  Braunschweig, I 450*; Tangl 1. 199; Peitz l.c. Introduzione 24f.; Kempf l.c. 344*.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337008.webp">1. rk. IV nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509003.webp">I:4 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 132. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1208-01-01"> [1208. januar-februar] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4337009"/> Innocens III.s bulle er tidligere dateret til 1207
                  december—1208 januar, begyndelsen af 1208, første halvdel af februar, slutningen
                  af februar—marts samt til midten af april 1208. </p>
                  <p> Den er rettet til to kardinaler, der fungerede som pavens legater. De bestred
                  dette hverv fra maj 1207 og nedlagde det inden 1208 11. april, på hvilken dag de
                  vides at have været tilbage i Rom (Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 s. 1519-20). Ved
                  en nærmere placering af skrivelsen inden for dette tidsrum bør man hæfte sig ved
                  den omtale, der sker af biskop Valdemar af Slesvig. Han karakteriseres på
                  nedsættende måde, og det fremgår af hele sammenhængen, at de to legater havde fået
                  at gøre med hans sag i Tyskland. Det må være ensbetydende med, at bullen er
                  afgået, efter at den nye vending var indtruffet i Valdemars sag. Ikke længe efter
                  1207 3. november (jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12071101101" type="link">127</ref>) blev han postuleret til ærkebiskop i Bremen, og hans
                  stilling forandredes totalt, Den nærværende bulle forudsætter ikke blot dette
                  bekendt — hvorfor den må ligge efter nævnte dato — men røber også kendskab til den
                  videre udvikling. Biskop Valdemar følte sig efter postulationen stærk nok til at
                  trodse Innocens III. Han undveg fra Rom og brød derved sit løfte til paven, og
                  efter flugten begav han sig til Tyskland for snart efter at holde sit indtog i
                  Bremen (Regesten der Erzbischöfe von Bremen I s, 196). Innocens III.s bulle til de
                  to legater, der viser, at Valdemars sag nu også spillede ind i den tyske politik,
                  må være affattet et stykke tid efter postulationen, næppe før januar 1208. Er
                  skrivelsen tidligst udfærdiget i denne måned, er den sandsynligvis senest udstedt
                  i februar, når hensyn tages til, at legaterne allerede 11. april var vendt hjem
                  til Rom. Datering altså (1208 januar—februar]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III opfordrer sine kardinallegater Hugo og Leo til at fastholde
                  deres stillingtagen til biskop Valdemar af Slesvig og stadig holde paven
                  underrettet om, hvilke fremskridt de gør i sagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eisdem. </p>
            <p> Licet apud districtissimum iudicem de nostris meritis diffidamus, de ipsius tamen
                  benignissimi patris pietate confidimus. quod non secundum peccata nostra. sed
                  secundum suam misericordiam nos respiciet, propter nomen suum sanctum et gloriosum
                  quod inuocatum est super nos. in illis precipue que per uos sine ruga duplicitatis
                  pura intentione tractamus. Illa <pb facs="4337010"/> quippe ueritatis promissio
                  dicentis ad Symonem. tu es Petrus. et super hanc petram edificabo ecclesiam meam.
                  et porte inferi non preualebunt aduersus eam. quasi firmissima spei anchora nauem
                  ecclesie per pelagus huius seculi sic deducit. ut nec demergatur in Scillam; nec
                  incidat in Caribdim. quantumlibet quatiatur interdum inter turbines et procellas.
                  Ea igitur que nobis de perfido Waldemaro scripsistis licet proposito uestro
                  uideantur aduersa. speramus tamen in eo cui uenti et mare obediunt imperanti. quod
                  prospera uobis fient et conuertentur in bonum. quemcumque assumptum negotium
                  exitum sorciatur, Unde spem in illo ponentes qui beatum Petrum ambulantem in
                  fluctibus ne mergeretur erexit. dicens ad illum. modice fidei quare dubitasti. ut
                  doceret indubitatam semper de ipso fidem esse tenendam. iniunctum uobis legationis
                  officium. exequamini. tam super hoc quam etiam super aliis domino inspirante
                  facturi quod ad honorem et profectum ecclesie uideritis expedire. illud semper
                  habendo pre oculis quod dominus discipulis suis ait. estote prudentes sicut
                  serpentes. et simplices sicut columbe. quod et nos pre oculis habere studemus.
                  Luipuldum uero noueritis apud Senas hostilibus actibus implicatum. ad nostram
                  presentiam non uenisse. cuius insolentiam et stultitiam diligenter principi
                  exponatis. uestrum nobis significaturi progressum quotiens oportuerit. ut nostris
                  instructi consiliis et exhortationibus roborati. securius procedatis ad ea que
                  uobis frequenter occurrent. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Eisdem=Hugoni Hostiensi episcopo et Leoni tituli sancte Crucis presbitero
                  cardinali apostolice sedis legatis. </p>
               <p> 16 Luipuldum=Luipuldum episcopum Wormatiensem. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29-30 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ier. 14,9: Tu autem in nobis es, domine, et nomen tuum inuocatum
                  est super nos. </p>
               <p> 1-3 Matth. 16,18: tu es Petrus et super hanc petram ædificabo ecclesiam meam, et
                  portæ inferi non præualebunt aduersus eam. </p>
               <p> 7 <hi rend="italic">Jf</hi>. Luc. 8,25: quia et uentis et mari imperat, et oboediunt ei. </p>
               <p> 10-11 Matth. 14,31: Modicæ fidei quare dubitasti. </p>
               <p> 15 Matth. 10,16: Estote ergo prudentes sicut serpentes et simplices sicut
                  columbæ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Hugo, biskop af Ostia, og Leo, kardinalpresbyter af Sta. Croce, det
                  apostoliske sædes legater<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Skønt vi mistvivler om vore fortjenester over for den strengeste dommer, har vi
                  dog hos denne vor fromme og højst velvillige fader tillid til, at han vil betragte
                  os, ikke efter synderne hos os, men i overensstemmelse med barmhjertigheden hos
                  sig selv på grund af sit hellige og glorværdige navn, som vi har påkaldt os<ref target="drb2"/>, særlig med hensyn til de ting, som vi med rene hensigter og
                  uden tvetydighed varetager igennem jer. Thi forjættelsen fra den Sande, han, som
                  sagde til Simon: Du er Petrus, og på denne klippe vil jeg bygge min kirke, og
                  dødsrigets porte skal ikke få magt over den<ref target="drb3"/>, fører som det
                  mest usvigelige håbets anker kirkens skib gennem denne verdens hav, således at det
                  hverken synker mod Scylla eller kommer ind i <pb facs="4509004"/> Charybdis, hvor
                  meget det end fra tid til anden omtumles blandt strømhvirvler og hvirvelstorme.
                  Skønt de ting, som I har skrevet til os om den nedrige Valdemar, jo synes at stå i
                  modstrid med, hvad I har foresat jer, håber vi dog i Ham, hvis befaling hav og
                  vinde adlyder<ref target="drb4"/>, at de vil få et heldigt udfald for jer og vende
                  sig til det gode, hvilken udgang det hverv, I har påtaget jer end må få. Sæt
                  derfor jert håb til Ham, som løftede Skt. Peder, der gik på bølgerne, for at han
                  ikke skulde synke, og sagde til ham for at lære, at troen på ham altid skal
                  bevares uden tvivl: Du lidettroende, hvorfor tvivlede du?<ref target="drb5"/>
                  Udfør den jer pålagte pligt som legater, idet I i dette så vel som i andet på
                  Herrens tilskyndelse gør, hvad I finder vil være til gavn for kirkens hæder og
                  tarv, og altid holder jer det for øje, som Herren siger til sine disciple: Vær
                  snilde som slanger og enfoldige som duer<ref target="drb6"/>, hvad også vi søger
                  at holde os for øje. Men I skal vide, at Luipuldus har befattet sig med fjendtlige
                  handlinger i Siena og ikke er kommet til os personlig, og hans frækhed og dumhed
                  skal I omhyggeligt fremstille for fyrsten<ref target="drb7"/> og tilkendegive os
                  jeres fremgang, så ofte det er fornødent, for at I, belært ved vore råd og
                  bestyrket ved vore opmuntringer, desto sikrere kan træde de ting i møde, som I til
                  stadighed vil støde på. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> De to kardinaler, som bullen er rettet til, bestred deres hverv som
                  legater fra maj 1207 og trådte tilbage herfra inden 1208 11. april, på hvilken dag
                  de vides at have været tilbage i Rom. Ved en nærmere placering af skrivelsen inden
                  for dette tidsrum bør man hæfte sig ved den omtale, der sker af biskop Valdemar af
                  Slesvig. Han karakteriseres på nedsættende måde, og det fremgår af sammenhængen,
                  at de to legater havde fået at gøre med hans sag i Tyskland. Det må være
                  ensbetydende med, at bullen er afgået, efter at den nye vending var indtruffet i
                  Valdemars sag. Ikke længe efter 1207 3. november (jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12071101101'&gt;127&lt;/a&gt;, note 1) blev
                  han postuleret til ærkebiskop i Bremen, og hans stilling forandredes totalt. Den
                  nærværende bulle forudsætter ikke blot dette bekendt, men røber også kendskab til
                  den videre udvikling. Biskop Valdemar følte sig efter postulationen stærk nok til
                  at trodse Innocens III. Han undveg fra Rom og brød derved sit løfte til paven, og
                  efter flugten begav han sig til Tyskland for snart efter at holde sit indtog i
                  Bremen. Innocens III.s bulle til de to legater, der viser, at Valdemars sag nu
                  også spillede ind i den tyske politik, må være affattet et stykke tid efter
                  postulationen, næppe før januar 1208. Er skrivelsen tidligst udfærdiget i denne
                  måned, er den sandsynligvis senest udstedt i februar, når hensyn tages til, at
                  legaterne allerede 11. april var vendt hjem til Rom. Datering altså [1208
                  januar—februar]. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. Jer. 14,9. </p>
                  <p n="drb3"> Matt. 16,18. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. Luk. 8,25. </p>
                  <p n="drb5"> Matt. 14,31. </p>
                  <p n="drb6"> Matt. 10,16. </p>
                  <p n="drb7"> Filip af Svaben. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
