<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550907011</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550907011</idno>
            <idno type="dd_serialno">299</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 131 f.554v med taksten XIV. Hertil hører
                  følgende supplik (Reg.Suppl. 28 f.202r (= gl. foliering 206r) <hi rend="italic">Rotulus regis
                     Dacie. ♦ ..... ♦</hi> (i marginen <hi rend="italic">Extra</hi>) <hi rend="italic">Item sibi et regine
                     indulgenciam siue plenissimam remissionem suorum peccatorum in mortis articulo/
                     et pro .x. aliis personis in uestra cancellaria exprimendis quodque ydoneum
                     confessorem eligere ualeat qui ipsum per .x. annos absoluat. ♦ Fiat. G\</hi>,
                  trykt Ny kirkehist. Saml. IV 582 nr. 167 — Reg.Dan. nr. *2237; Acta Pont. I 182
                  nr. 419. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 183 nr. 422. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498159.webp">3. rk. IV nr. 299</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646620.webp">III:4 nr. 299</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 299. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-09-07"> 1355. 7. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. giver kong Valdemar 4. Atterdag og dronning Helvig tilladelse
                  til at vælge en skriftefader, som kan give dem fuld syndsforladelse i deres
                  dødsstund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498160"/>Carissimis in Christo filiis Woldemaro regi et Holwigi regine
                  Dacie illustribus salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Prouenit (ex uestre
                  deuotionis affectu/ quo nos et Romanam ecclesiam reueremini/ ut petitiones uestras
                  illas presertim que animis uestris salutem respiciunt/ ad exauditionis gratiam
                  admittamus. ♦ Hinc est quod nos uestris supplicationibus inclinati/ ut confessor
                  uester quem duxeritis eligendum/ omnium peccatorum uestrorum de quibus corde
                  contriti et ore confessi fueritis/ semel tamen in mortis articulo eam plenam
                  remissionem quam Romani pontifices consueuerunt interdum per speciale priuilegium
                  personis aliquibus impertiri/ uobis quatinus claues ecclesie se extendunt/ et
                  gratum in oculis diuine maiestatis extiterit/ auctoritate apostolica concedere
                  ualeat/ deuotioni uestre tenore presentium indulgemus/ sic tamen quod idem
                  confessor de hiis de quibus fuerit alteri satisfactio impendenda/ eam uobis per
                  uos si superuixeritis/ uel per heredes uestros si tunc forte transieritis
                  faciendam iniungat/ quam uos uel illi facere teneamini ut prefertur. ♦ Et ne quod
                  absit propter huiusmodi gratiam reddamini procliuior ad illicita imposterum
                  committenda/ uolumus quod si ex confidentia remissionis huiusmodi aliqua forte
                  committeretis/ quo ad illa predicta remissio uobis nullatenus suffragetur. ♦ Nulli
                  ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis et uoluntatis
                  infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se nouerit incursurum). ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis .vii.
                  idus septembris anno tercio. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 2-22 Prouenit (ex uestre indtil incursurum)] Prouenit etcetera ut in superiori
                  que dirigitur Nicolao de Zuden usque Aa, her udfyldt efter nr. 60 ovf. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore kære søn og datter i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge, og
                  Helvig, Danmarks berømmelige dronning, hilsen o. s. v. Den oprigtige hengivenhed,
                  hvormed I ærer os og romerkirken foranlediger, at vi nådigt bønhører Eders bønner,
                  særligt når de tager sigte på Eders sjæls frelse. Følgelig har vi imødekommet
                  Eders bønner og tilstår Eder, fromme konge og dronning, med dette brev, at Eders
                  skriftefader, hvem I nu vil vælge, med apostolisk myndighed så vidt kirkens
                  nøglemagt strækker sig, og det er velbehageligt i den guddommelige majestæts øjne,
                     <pb facs="4646621"/> een gang, når døden stunder til, kan meddele Eder fuld
                  forladelse for alle Eders synder, som I angrer i hjertet og bekender med munden,
                  hvilket de romerske paver nu og da plejer at tildele enkelte personer ved særligt
                  privilegium, dog således at samme skriftefader i de tilfælde, hvor der skal ydes
                  andenmand oprejsning, kan pålægge Eder personligt, hvis I overlever faren, eller
                  Eders arvinger, hvis I måske skulde gå bort, at udføre det, som I eller de som
                  anført måtte være pligtige at gøre. Og for at I ikke — det være langt fra — på
                  grund af denne nåde i fremtiden skal blive mere tilbøjelige til at begå
                  utilladelige handlinger, er det vor vilje, at hvis I måtte begå noget i tillid til
                  denne eftergivelse, skal omtalte eftergivelse ikke på nogen måde hjælpe Eder på de
                  punkter. Intet menneske må bryde dette vort tilladelses- og viljesbrev eller i
                  ubesindig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at forsøge
                  det, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans apostle St.
                  Peters og St. Paulus' vrede. Givet i Villeneuve i Avignon stift den 7. september i
                  vort tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. nr. 290
                  og Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
