<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550907031</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550907031</idno>
            <idno type="dd_serialno">319</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 129 f.527v ep. 288 med taksten XII. Hertil
                  hører følgende supplik (Reg.Suppl. 28 f.205r— gl. foliering 209r, i marginen
                     <hi rend="italic">Indulgencia</hi> og derunder <hi rend="italic">R (= Ripensis)) Item supplicat idem
                     Waldemarus quatinus omnibus uere penitentibus et confessis qui ad
                     reedificationem ecclesie beate Marie Magdalene Ripensis diocesis/ per incendium
                     miserabiliter destructe manus porrexerint adiutrixes/ (= adiutrices) vii. annos
                     et vii. quadragenas/ de iniunctis eis penitenciis/ quociens hec fecerint
                     dignemini misericorditer relazare/ cum clausulis oportunis. ♦ Fiat de tribus
                     annis et tribus quadragenis/ ad decennium. G. ♦ Et quod transeat sine alia
                     leccione. ♦ Fiat. G. ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis .vii. idus
                     septembris anno tercio</hi>, trykt Ny kirkehist. Saml. IV 585 nr. 168 — Reg.Dan.
                  nr. *2245. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 184 nr. 427.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498175.webp">3. rk. IV nr. 319</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646634.webp">III:4 nr. 319</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 319. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-09-07"> 1355. 7. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. eftergiver efter ansøgning af Valdemar, søn af afdøde hertug
                  Erik af Jylland, alle, der hjælper St. Marie Magdalene kirke i Ribe stift med
                  genopbygningen efter branden, tre år og tre kvadragener af den dem pålagte
                  kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis salutem etcetera. U ♦
                  Ecclesiarum fabricis manus porrigere adiutrices/ pium apud deum et meritorium
                  reputantes frequenter Christi fideles ad impendendum ecclesiis ipsis auxilium
                  nostris litteris exortamur et ut ad id forcius animentur quo magis ex hoc animarum
                  commodum se sperauerint adipi&lt;s&gt;ci\ nonnumquam pro hiis temporalibus
                  suffragiis eis spiritualia munera uidelicet remissiones <pb facs="4498176"/> et
                  indulgencias elargimur. ♦ Cum itaque sicut nuper ex parte dilecti filii nobilis
                  uiri Waldemari nati quondam Erici ducis Iucie accepimus ecclesia beate
                  &lt;Marie&gt; Magdalene Ripensis diocesis per incendium destructa fuerit et
                  existat et ad eius rehedificationem cum eius proprie non suppetant facultates
                  fidelium helemosine sint plurimum oportune/ uniuersitatem uestram rogamus monemus
                  et hortamur attente uobis in remissionem peccaminum iniungentes quatinus de bonis
                  uobis a deo collatis ad ipsius ecclesie rehedificationem pias elemosinas et grata
                  caritatis subsidia erogetis ut per subuentionem uestram huiusmodi dicta ecclesia
                  rehedificari ualeat/ uosque per hec et alia bona que domino inspirante feceritis
                  ad eterne possitis felicitatis gaudia peruenire. ♦ Nos enim de omnipotentis dei
                  misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi
                  omnibus uere penitentibus et confessis qui manus ad hoc porrexerint adiutrices
                  tres annos et tres quadragenas de iniunctis eis penitenciis misericorditer
                  relaxamus. presentibus post decennium minime ualituris quas mitti per questuarios
                  districcius inhibemus eas si secus actum fuerit cauere uiribus decernentes/ ♦
                  Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis vii. idus septembris anno tercio\
               </p>
            <div type="app">
               <p> 29 exortamur = exhortamur. </p>
               <p> 30 adipi&lt;s&gt;ci] adipici Aa. </p>
               <p> 3 &lt;Marie&gt;] mgl. Aa, indsat efter supplikken. </p>
               <p> 4 og 7-8 rehedificationem = reedificationem. </p>
               <p> 5 helemosine = elemosine. </p>
               <p> 9 rehedificari = reedificari. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle troende kristne, der får dette brev at se, hilsen o. s. v. </p>
            <p> Idet vi anser det for fromt og fortjenstfuldt for Gud at række kirkernes
                  bygningsfond en hjælpende hånd, opfordrer vi hyppigt de troende kristne ved vore
                  breve til at yde disse kirker hjælp, og for at de des kraftigere skal opmuntres
                  dertil, jo mere de heraf forventer sig gavn for sjælene, skænker vi dem undertiden
                  til gengæld for denne timelige støtte åndelige gaver, nemlig syndsforladelser og
                  benådninger. Da derfor, således som vi har hørt af vor elskede søn den velbyrdige
                  mand Valdemar<ref target="drb2"/>, søn af afdøde hertug Erik af Jylland, St. Marie
                  Magdalene kirke i Ribe stift er blevet ødelagt af ildsvåde og henstår således, og
                  de troendes almisser er overmåde formålstjenlige til dens genopbygning, da dens
                  egne midler ikke forslår, beder, påminder og opfordrer vi Eder alle indtrængende,
                  og pålægger Eder til forladelse af Eders synder, at I udreder fromme almisser og
                  kærkommen kærlighedshjælp til denne kirkes genopbygning af det gods, der er
                  forundt Eder af Gud, for at nævnte kirke kan genopbygges ved denne Eders
                  understøttelse, og I herved og ved de gode gerninger, I ved Herrens indgivelse
                  ellers øver, kan opnå den evige lyksaligheds glæder. Thi eftergiver vi
                  barmhjertigt i tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og hans apostle St.
                  Petrus' og St. Paulus' myndighed alle, der føler sand anger og bekender deres
                  synder, og som rækker en hjælpende hånd hertil, tre år og tre kvadra<pb facs="4646635"/> gener<ref target="drb3"/> af den dem pålagte kirkebod, idet
                  dette brev dog ikke skal være gyldigt efter ti års forløb, og idet vi strengt
                  forbyder, at det udsendes ved almisseindsamlere, og bestemmer, at det mister sin
                  kraft, hvis der bliver handlet anderledes. Givet i Villeneuve i Avignon stift den
                  7. september i vort tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 318 note 2. </p>
                  <p n="drb3"> 3 ⛌ 40 dage. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
