<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550325001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1762 med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membr. ex archiv. Rosenholm</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Sigilla
                     quatuor omnia absunt</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Ibid. Afskrift, meddelt af Iver
                  Rosenkrantz (f 1745) med bemærkningen <hi rend="italic">4 sigilla, quæ olim adfuere, nunc omnia
                     desiderantur</hi> — <hi rend="italic">Ac</hi>: Afskrift af Ole Hermansen Nysted i Hobro (1740),
                  tabt — <hi rend="italic">Ac1</hi>: Ny kgl. Sml. 1263 4<hi rend="sup">o</hi> (18. årh.) p. 21 —
                     <hi rend="italic">Ac2</hi>: Langebeks Diplomatarium — <hi rend="italic">Ad</hi>: NLA. Kuriøse Papirer pk. 30
                  nr. 3. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl.Vib. 16 nr. 23 (<hi rend="italic">efter Ad</hi>) — Rep. nr. 2439; Analecta
                  Bollandia XLV (1927) 341.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498080.webp">3. rk. IV nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646554.webp">III:4 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 221. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-03-25"> 1355. 25. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskopperne Niels af Odense, Peder af Viborg, Povl af Århus og Mogens af Børglum
                  eftergiver alle, der besøger eller betænker Hornslet kirke, 40 dage af den dem
                  pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Cristi fidelibus, ad quos presentes littere peruenerint, Nicholaus
                  Ottoniensis, Petrus Wibergensis, Paulus Arusiensis et Magnus Burglanensis,
                  ecclesiarum episcopi diuina miseracione, salutem in omnium saluatore. ♦ Cupientes,
                  ut ecclesia sancte Marie et omnium sanctorum in Hornslæt, Arusiensis diocesis,
                  congruis laudibus ueneretur et a Cristi fidelibus iugiter frequentetur, omnibus
                  uere penitentibus et confessis, qui eandem <pb facs="4498081"/> ecclesiam causa
                  deuocionis et oracionis siue peregrinacionis uisitauer&lt;i&gt;nt, uel qui eius
                  cimiterium circuerint, pro animabus fidelium inibi et ubique quiescentium
                  dominicam oracionem legendo pie exorauerint, aut qui corpus Cristi, cum ad
                  infirmos portetur uel reportetur, seu oleum sacrum secuti fuerint, aut qui
                  sepulturis mortuorum, missis siue alliis officiis interfuerint, necnon qui ad
                  fabricam et alia ornamenta uel necessaria per caritatis opera manus porrexerint
                  adiutrices, aut qui dicte ecclesie aliquod donauerint et per se uel per alios dari
                  procurauerint, aut qui pro nostrorum uel nostrarum ecclesiarum statu salubri uel
                  pro præsencium impetratore deum pie exorauerint de omnipotentis dei misericordia
                  et beatorum apostolorum Petri et Pauli auctoritate confisi, quocienscunque uel
                  quantumcunque præmissa uel aliquod premissorum deuote adimpleuerint, singuli
                  nostrorum singulis quadraginta dies indulgenciarum de iniunctis sibi penitentiis
                  in domino misericorditer relaxamus. ♦ Datum nostris sub sigillis anno domini
                  millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo quinto in die annunciacionis.
                  beate uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 uisitauer&lt;i&gt;nt] uisitauerant Aa, ita exstat, corrige-rint Ab. </p>
               <p> 3 corpus] marginalnote i Ab: primo scriptum fuit: corporis, deinde ris erasum et
                  us supra lineam alio atramento positum. </p>
               <p> 5 alliis] marginalnote i Ab: ita est. </p>
               <p> 7 adiutrices] Aa, ad iutrices Ab og marginalnote: ita separatim. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds miskundhed biskop af Odense, Peder, af Guds miskundhed biskop af
                  Viborg, Povl, af Guds miskundhed biskop af Århus og Mogens, af Guds miskundhed
                  biskop af Børglum, til alle Kristi troende, til hvem dette brev måtte nå, hilsen
                  med alles frelser. </p>
            <p> Idet vi ønsker, at Vor Frue og Allehelgens kirke i Hornslet i Århus stift må æres
                  med passende lovprisninger og stadigt søges af Kristi troende, eftergiver vi —
                  hver især af os — i tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og de hellige
                  apostle Petrus' og Paulus' myndighed barmhjertigt med Gud alle, der føler sand
                  anger og bekender deres synder, og som for andagts og bøns eller valfarts skyld
                  besøger samme kirke, eller som går i procession omkring dens kirkegård, fromt
                  beder for de troendes sjæle, som hviler der og overalt, idet de læser et Fadervor,
                  eller som følger Kristi legeme, når det bæres til syge eller bæres tilbage, eller
                  den hellige olje, eller som overværer de dødes begravelser, messer eller andre
                  gudstjenestelige handlinger, og som ved kærlighed i gerning rækker en hjælpende
                  hånd til kirkens bygningsfond og til anskaffelse af andre prydelser eller
                  fornødenhder, eller som skænker nævnte kirke noget og personligt eller ved andre
                  sørger for at skaffe den gaver, eller som fromt beder til Gud for vor eller vore
                  kirkers velfærd eller for den, der har udvirket dette brev, 40 dage af den dem
                  pålagte kirkebod, så ofte og når som helst de fromt opfylder ovenstående eller
                  noget af ovenstående. Givet under vore segl i det Herrens år 1355 på den hellige
                  jomfrus bebudelsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
