<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13551209003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13551209003</idno>
            <idno type="dd_serialno">366</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 229 ep. 1348. Hertil hører følgende supplik
                  (Reg.Suppl. 28 f.282r = gl. foliering f.286r, i marginen <hi rend="italic">Dispensacio cum
                     apostata</hi> og derunder <hi rend="italic">O (= Otthoniensis)) Sanctissime pater ♦ Licet olim
                     felicis recordacionis Clemens papa VI. cum Bartholomeo Iohannis/ ut de ordine
                     Minorum ad ordinem Cisterciensem prouincie Dacie se posset transferre
                     misericorditer dispensauerit/tamen ad habitum et monasterium eiusdem ordinis
                     Cisterciensis/ tum propter statuta prouincialia in hoc ut asseritur contraria/
                     tum etiam propter paupertatem monasteriorum et deuastacionem eorundem ex
                     guerris/ in illis partibus ingruentibus minime fuit receptus/ sed post longam
                     euagacionem in seculo habitam/ prior/ et capitulum ecclesie Otthoniensis/ per
                     priorem solitum gubernari/ ordinis sancti Benedicti post epidimiam/ defectum
                     personarum habentis firmumque propositum et inclinacionem ipsius animi/ ad
                     manendum cum eisdem uidentes/ ad recipiendum ipsum in monachum et in fratrem/
                     se promptos et beniuolos obtulerunt/ prout in litteris inde confectis plenius
                     continetur/ ♦ Quia igitur/ in eadem ecclesia uiget regularis obseruancia/ et
                     speret deo posse ibidem liberius famulari. supplicat sanctitati uestre
                     Bartholomeus prefatus ne cogatur de cetero per mundum euagari quatinus in
                     ecclesia et ordine sancti Benedicti predictis/ <pb facs="4498218"/> licite
                     remanere possit/ cum uoce actiua et passiua in capitulo/ cum aliis non
                     obstantibus et clausulis oportunis dignemini licenciam concedere ut in forma. ♦
                     Fiat .G. ♦ Et quod transeat sine alia leccione. ♦ Fiat .G. ♦ Datum Auinione .v.
                     idus decembris anno tercio</hi>, trykt Ny kirkehist. Saml. IV 588 nr. 172 —
                  Reg.Dan. nr. *2262; Acta Pont. I 197 nr. 460. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bull.Franciscanum VI 293 nr. 687 (udtog) — Acta Pont. VI 512.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498217.webp">3. rk. IV nr. 366</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646667.webp">III:4 nr. 366</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 366. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for den forkortede formel se nr. 291: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-12-09"> 1355. 9. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. giver franciskanermunken Bartholomæus Jensen, der forgæves havde
                  søgt optagelse i cistercienserordenen, tilladelse til at træde ind i
                  benediktinerklostret i Odense. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Bartholomeo Iohannis/ ordinis fratrum minorum professori salutem
                  etcetera. ♦ Religionis fauore inducimur/ ut petitionibus tuis/ illis potissime que
                  anime tue salutem respiciunt/ quantum cum deo possumus/ fauorabiliter annuamus. ♦
                  Dudum siquidem felicis recordacionis Clemens papa .VI. predecessor noster/ tibi de
                  ordine fratrum minorum cuius professor existebas prout existis/ ad Cisterciensem
                  ordinem concessit licentiam transeundi/ prout in eiusdem predecessoris litteris
                  super hoc confectis plenius continetur. ♦ Cum itaque sicut tua peticio nobis nuper
                  exhibita continebat licet tu nondum uigore dictarum litterarum/ ad dictam
                  Cisterciensem ordinem/ nec ad aliquod monasterium ipsius Cisterciensis ordinis
                  transieris/ tum propter ipsius Cisterciensis ordinis statuta prouincialia ad hoc
                  ut asseritur contraria/ tum etiam propter paupertatem et deuastationem
                  monasteriorum ipsorum ex guerris in prouincia Dacie de qua tu ut asseritur existis
                  ingruentibus/ tamen post tuam longam euagacionem in seculo/ habitum ordinis
                  dictorum fratrum minorum dimittendo/ propter quod excommunicationis sententiam
                  incurreras/ a qua postmodum rite absolutus fuisti/ per te factam/ dilecti filii ..
                  prior et capitulum ecclesie Othoniensis ordinis sancti Benedicti/ defectum
                  personarum deo seruientium in ipsa ecclesia patientes/ et attendentes firmum tuum
                  propositum et inclinacionem tui animi/ cum eis deuote in ipsa ecclesia permanendi/
                  ad recipiendum te in suum et eiusdem ecclesie monachum atque fratrem tibi se
                  promptos et beniuolos obtulerunt/ quare pro parte tua fuit nobis humiliter
                  supplicatum/ ut prouidere tibi et statui tuo in hac parte/ de benignitate
                  apostolica dignaremur. ♦ Nos igitur huiusmodi tuis in hac parte supplicacionibus
                  inclinati/ ut de dicto fratrum minorum ordine ad ecclesiam antedictam transire/ ac
                  habitum eiusdem sancti Benedicti ordinis ibidem assumere et uocem in capitulo
                  ipsius ecclesie habere ualeas/ ac illi uel illis ad quem uel ad quos in eadem
                  ecclesia <pb facs="4498219"/> monachorum receptio/ ac huiusmodi habitus exhibitio
                  pertinet/ te ibidem in monachum ipsius ecclesie recipere/ tibique habitum
                  huiusmodi exhibere possint/ quibuscumque priuilegiis dictis ordinibus concessis/
                  necnon constitucionibus apostolicis ac statutis et consuetudinibus ecclesie et
                  ordinum predictorum contrariis nequaquam obstantibus tenore presentium auctoritate
                  apostolica concedimus de gracia speciali. ♦ Nulli ergo (– – –) nostre concessionis
                  infringere (– – –). Datum Auinione. v. idus decembris anno tertio\ </p>
            <div type="app">
               <p> 23 .. = Andreas.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: Dipl.Dan. 3. rk. III nr. 32. </p>
               <p> 4-5: cf. c. 1-6 X De Apostatis V 9.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Bartholomæus Jensen, munk af franciskanerordenen, hilsen o.
                  s. v. </p>
            <p> Iver for troen tilskynder os til nådigt, så vidt vi kan med Gud, at imødekomme
                  Dine ansøgninger, især dem, som angår Din sjæls frelse. I sin tid tilstod vor
                  forgænger pave Clemens 6. — salig ihukommelse — Dig tilladelse til at træde ud af
                  franciskanerordenen, i hvilken Du var munk, således som Du stadig er, og ind i
                  cistercienserordenen, således som det fuldstændigt indeholdes i samme forgængers
                  herom affattede brev<ref target="drb2"/>. Skønt Du nu, således som Din ansøgning,
                  der for nylig er forebragt os, indeholder, endnu ikke i kraft af nævnte brev er
                  trådt ind i nævnte cistercienserorden eller i noget kloster af denne
                  cistercienserorden, dels på grund af denne cistercienserordens
                  provincialstatutter, der, som det forsikres, strider herimod, dels også på grund
                  af disse klostres fattigdom og ødelæggelse som følge af de krige, der brød ind
                  over provinsen Dacia, hvor Du, som det forsikres, hører hjemme, har vore elskede
                  sønner (Anders), prior, og kapitlet ved kirken i Odense af St. Benedikts orden,
                     der<ref target="drb3"/> led under mangel på personer, som kunde tjene Gud i
                  denne kirke, i betragtning af Dit faste forsæt og Din sjæls tilbøjelighed til
                  fromt at forblive i denne kirke sammen med dem, efter at Du længe havde flakket om
                  i denne verden og havde aflagt nævnte franciskaneres ordensdragt, hvorfor Du havde
                  pådraget Dig bandlysningsdom, fra hvilken Du senere blev løst på lovformelig vis,
                  ikke desto mindre over for Dig vist sig velvillige og rede til at optage Dig som
                  deres og samme kirkes munk og broder, hvorfor man på Dine vegne og ydmygt har
                  bønfaldet os om, at vi af apostolisk velvilje ville værdiges at drage omsorg for
                  Dig og Dine forhold i denne henseende. Idet vi altså bøjer os for disse Dine
                  bønner i denne sag, tilstår vi Dig af særlig nåde med apostolisk myndighed i kraft
                  af dette brev, at Du kan træde over fra nævnte franciskanerorden til fornævnte
                  kirke og sammesteds anlægge samme St. Benedikts ordensdragt og have stemme i denne
                  kirkes kapitel, og vi tilstår den eller dem, under hvem optagelse af munke i samme
                  kirke og tildeling af denne dragt hører, at de kan optage Dig sammesteds som munk
                  i denne kirke og tildele Dig denne dragt, uanset alle privilegier, der er tilstået
                  nævnte ordener, og ydermere uanset de apostoliske bestemmelser og forordninger og
                  sædvaner i fornævnte kirke og ordener, der strider herimod<ref target="drb5"/>.
                  Intet menneske (— — —)<ref target="drb4"/> dette vort tilståelsesbrev (— — —)<ref target="drb4"/>. Givet i Avignon den 9. december i vort tredie pontifikatsår.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgninger hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB III 3 nr. 32. </p>
                  <p n="drb3"> i supplikken står: efter pesten. </p>
                  <p n="drb4"> for den forkortede formel se nr. 291. </p>
                  <p n="drb5"> jf. c. 1-6 X De Apostatis V 9. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
