<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13551106001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13551106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">355</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA., C 6 Adk. Landgods Sjælland. Perg., venstre hjørne bortklippet, 28,5
                  × 14,5 (plica 2). 1: Bo Jensens segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 466. 2: Povl Ebbesens segl (Jernskæg) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 464. 3—4: Seglsnit. 5: Jens Madsens segl (Quitzow) af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 465. 6: Seglsnit. 7: Niels Drages segl af grønt voks i
                  perg.rem (S' NICHOLAI.TYGHESS'), DAS. 462. 8: Esger Flues segl af ufarvet voks med
                  brunt overtræk i perg.rem, DAS. 463. På bagsiden med hånd fra o. 1500
                     <hi rend="italic">Ringstedheret</hi>. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 138 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Ex 8 sigillis 1. 2. 5.
                     7. et 8 adsunt egregia. NB depingenda</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2482 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498206.webp">3. rk. IV nr. 355</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646659.webp">III:4 nr. 355</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 355. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-11-06"> 1355. 6. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bo Jensen af Vanløse og Povl Ebbesen af Pederstrup erkender, at førstnævnte har
                  skødet alt sit gods i Pederstrup, Holte, Høsten Torp, Ulse og Nielstrup, som han
                  havde pantsat til Povl Ebbesen, til kong Valdemar 4. Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Boecius Iønssun de Wanløsæ. et Paulus
                  Ebbesun de Pæderstorp. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi/ quod
                  ego Boecius predictus/ recognosco ueraciter in hiis <pb facs="4498207"/> scriptis/
                  me magnifico principi/ et carissimo domino meo domino Waldemaro/ dei gracia regi
                  Danorum/ omnia bona mea infrascripta/ uidelicet in Pæderstorp/ et Holtæ. terras
                  duodecim orarum. item in Høstendhorp/ terras quatuor solidorum in Ringstæthhæræth.
                  item in Vgløsæ terras dimidie marche et in Niclistorp terras dimidie marche in
                  censu. in Faxæhæreth sita/ michi. post patrem meum/ iure hereditario aduoluta/ pro
                  competenti precio/ quod pro eisdem/ ad uoluntatem meam/ ab eodem domino meo/ me
                  percepisse. recognosco. uendidisse. scotasse. et in possessionem perpetuam cum
                  omni iure totali resignasse. obligans me/ et heredes meos/ ad liberandum. et
                  libere appropriandum antedicto domino meo/ prescripta bona/ cum eorum attinenciis
                  uniuersis uidelicet agris/ pratis domibus/ siluis/ pascuis/ piscaturis/ humidis et
                  siccis. nullis exceptis. ab inpeticionibus quorumcumque. prout exigunt leges
                  terre. ♦ Insuper ego Paulus Ebbesun. prenotatus. eidem domino meo/ domino W. regi
                  Danorum/ omne ius/ et inpeticionem meam/ cum omni iure/ quo michi. per eundem
                  Boecium Iønssun. ipsa bona prius inpignerata fuerant. ea resigno/ et penitus
                  renuncio per presentes. ♦ Insuper nos Boecius Iønssun de Wanløse et Paulus Ebbesun
                  de Pæderstorp. prenominati. obligamus nos/ et heredes nostros/ ad liberandum
                  predicta bona/ ab omni litigio et in expensis nostris standum litigio. si quod/ a
                  quocumque/ uel a quibuscumque personis/ emerserit in futurum. ♦ In cuius rei
                  testimonium/ sigilla nostra/ una cum sigillis uirorum discretorum. uidelicet
                  domini Nicholai Brasn. militis. Nicholai Iønsun de Keldebec. Iohannis Matessun/
                  Nicholai Diekn/ Nicholai Drakæ/ et Esgeri Flughæ. armigerorum. presentibus sunt
                  appensa. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  quinquagesimo quinto. sexta feria proxima post diem omnium sanctorum\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bo Jensen af Vanløse og Povl Ebbesen af Pederstrup til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg fornævnte Bo med dette brev i sandhed erkender, at jeg til
                  den stormægtige fyrste og min meget kære herre herr Valdemar, af Guds nåde de
                  Danskes konge, har solgt, skødet og helt og fuldt opladt til evig besiddelse med
                  al ret alt mit nedennævnte gods, nemlig i Ringsted herred i Pederstrup og Holte 12
                  øre skyldjord, fremdeles i Høsten Torp 4 ørtug skyldjord, fremdeles i Fakse herred
                  i Ulse ½ mark skyldjord og i Nielstrup ½ mark skyldjord, tilfaldet mig ved arveret
                  efter min fader, for passende betaling, som jeg erkender, at jeg har modtaget for
                  samme af samme min herre efter mit ønske. Jeg forpligter mig og mine arvinger til
                  at frigøre og frit at hjemle min fornævnte herre fornævnte gods med alle dets
                  tilliggender, nemlig agre, enge, huse, skove, græsgange, fiskevande, vådt og tørt,
                  intet undtaget, for krav fra hvem som helst, således som landets love kræver. Jeg
                  foromtalte Povl Ebbesen afstår desuden til samme min herre herr Valdemar, de
                  Danskes konge, al ret og ethvert krav fra min side tillige med enhver rettighed,
                  hvormed dette gods tidligere blev pantsat til mig af samme Bo Jensen, og giver med
                  dette brev fuldstændigt afkald herpå. Ydermere forpligter vi, fornævnte Bo Jensen
                  af Vanløse og Povl Ebbesen af Pederstrup, os og vore arvinger til at forsvare
                  fornævnte gods mod ethvert søgsmål og til på vor bekostning at stå til rette under
                  et søgsmål, hvis nogen, uanset hvem eller hvilke, skulde rejse et sådant i
                  fremtiden. Til vidnesbyrd herom er vore segl tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd, herr Niels Bratse, ridder, Niels Jensen af Keldebæk, Jens Madsen, Niels
                  Drage og Esger Flue, væbnere, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1355
                  første fredag efter allehelgensdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
