<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13551004001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13551004001</idno>
            <idno type="dd_serialno">333</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 130 f.498v med overskriften <hi rend="italic">Gratis</hi>.
                  Hertil hører følgende supplik (Reg. Suppl. 28 f.217v (= gl. foliering f.221v), i
                  marginen <hi rend="italic">Extra indulgencia) Supplicat sanctitati uestre humilis et deuotus
                     uester Petrus Laurencii miles ambassiator regis Dacie/ quatinus claustrum
                     sancte Marie uirginis in opido Wedele Ripensis diocesis ordinis fratrum
                     predicatorum/ quod pater suus ex domibus propriis uidelicet ligneis tantum
                     construi fecit ut de lapidibus/ uel alias honorabilius construi possit/ deuote
                     uisitantibus et manus porrigentibus adiutrices certas indulgencias secundum
                     placitum sanctitatis uestre annuatim elargiri de speciali gracia dignemini ut
                     in forma. ♦ Fiat de uno anno/ et al. diebus ad .x. annos. G\ ♦ Et quod transeat
                     sine alia leccione. ♦ Fiat. G\ ♦ Datum Auinione .iiii<hi rend="sup">to</hi>.
                     nonas octobris anno tercio\</hi>, trykt Ny kirkehist. Saml. IV 587 nr. 171 —
                  Reg.Dan. nr. *2253. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 191 nr. 449.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498189.webp">3. rk. IV nr. 333</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646645.webp">III:4 nr. 333</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 333. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-10-04">
                  1355. 4. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. eftergiver alle, der besøger dominikanerkirken i Vejle eller
                  yder hjælp til dens opførelse i sten, eet år og 40 dage af den dem pålagte
                  kirkebod, at gælde for 10 år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis salutem etcetera ♦
                  Preclara meritorum insignia quibus regina celorum uirgo dei genitrix gloriosa
                  humani patrona generis illustrata in excelsis preniti&lt;d&gt;at humilis
                  contemplacionis studio rece&lt;n&gt;sentes dignum racionabiliter arbitramur ut sue
                  laudis et honorificencie cultum in terris apostolicis satagamus fauoribus ampliare
                  ♦ Cupientes igitur ut ecclesia fratrum ordinis predicatorum opidi Weldele Ripensis
                  diocesis in honore et sub uocabulo eiusdem gloriose uirginis fundata et quam
                  quondam Laurencius Iohannis ex lignis construi ut accepimus fecit de lapidibus uel
                  alias honorabilius construatur et a Christi fidelibus congruis honoribus
                  frequentetur et ut fideles ipsi eo libencius confluant ad eandem quo ibidem
                  uberius dono celestis gracie conspexerint se refectos de omnipotentis dei
                  misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi
                  omnibus uere penitentibus et confessis qui ecclesiam ipsam deuote uisitauerint
                  annuatim ad eiusdemque ecclesie constructionem huiusmodi manus porrexerint
                  adiutrices unum annum et quadraginta dies de iniunctis eis penitenciis
                  misericorditer relaxamus pre<pb facs="4498190"/>sentibus post decennium minime
                  ualituris ♦ Datum Auinione .iiii. nonas octobris anno tercio. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 preniti&lt;d&gt;at] prenitilat Aa. </p>
               <p> 20 rece&lt;n&gt;sentes] recesentes Aa. </p>
               <p> 23 Weldele = Wedele.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle troende Kristne, der får dette brev at se, hilsen o. s. v. </p>
            <p> Idet vi med ydmyg iver overvejer og betænker de strålende tegn på fortjenester,
                  hvormed himlenes dronning, Guds jomfrumoder, menneskeslægtens glorrige beskytter,
                  skinner i det høje, anser vi det for passende og rigtigt, at vi higer efter med
                  apostoliske gunstbevisninger at øge dyrkelsen af hendes lov og pris i landene.
                  Idet vi derfor ønsker, at dominikanernes kirke i byen Vejle, Ribe stift, som er
                  stiftet til ære for og i samme glorrige jomfrus navn, og som afdøde Lars Jonsen,
                  som vi har hørt, lod opføre af træ, kan blive opført i sten eller på anden mere
                  hædrende måde og søges af de troende med passende æresbevisninger, og for at disse
                  troende desto hellere skal strømme til samme, jo mere de til overmål indser, at de
                  sammesteds bliver kvæget ved den himmelske nådegave, eftergiver vi barmhjertigt i
                  tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og hans apostle St. Petrus' og St.
                  Paulus' myndighed alle, der føler sand anger og bekender deres synder og som fromt
                  besøger denne kirke hvert år og rækker en hjælpende hånd til samme kirkes
                  opførelse, eet år og 40 dage af den dem pålagte kirkebod, idet dette brev dog ikke
                  skal være gyldigt efter ti års forløb. Givet i Avignon den 4. oktober i vort
                  tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil, indgivet af Peder Larsen, er indført i de pavelige
                  supplikregistre, jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
