<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550509001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550509001</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C3, Domme. Perg., 22,5 × 14,5 (plica 2). 1: Kong Valdemars
                  rettertingssegl af grønt voks i perg.rem, syet fast, DKS. 40, 2: Perg.rem, syet
                  fast. Biskop Povls segl nævnt i Langebeks seglsaml. fasc. 12. 3: Klaus Limbæks
                  segl af ufarvet voks med brunt overtræk, DAS. 383. 4-5: Seglsnit. 6: Niels Jensens
                  segl (Munk) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 438. Registreret
                  Vordingborgske reg. (1476) med år 1360, trykt ÆA I 90 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Quartum et quintum sigilla absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Vidensk. Selsk. Skr. IV 214; Suhm XIII 829; Hvass, Meddelelser om
                  Personer og Familier af Navnet Hvas III 101 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Ellen Jørgensen,
                  Valdemar Atterdag 73 (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>) — Reg.Dan. nr. 2390*; Rep. nr. 2453.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498096.webp">3. rk. IV nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646567.webp">III:4 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 240. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-05-09"> 1355. 9. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Århus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Povl af Århus, drosten Klaus Limbæk, marsken Palle Jonsen, Niels Bugge og
                  Niels Jensen af Keldebæk tildømmer som beskikkede rettertingsdom<pb facs="4498097"/>mere kong Valdemar 4. Atterdag en række sogne i Galten og Houlbjerg herreder,
                  som Stig Andersen, Jens Ever og Svend Bonde uretmæssigt har besiddet i en række
                  år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Paulus episcopus Arusiensis. Nicholaus de
                  Lembek dapifer. Palno Iønssun marskalcus et Nicholaus Buggy milites. et Nicholaus
                  Iønssun de Keldebek armiger iusticiarii deputati. placiti iusticiarii generalis.
                  salutem in domino/ ♦ Tenore presencium recognoscimus. et publice protestamur. quod
                  sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lv<hi rend="sup">o</hi>. sabbato proximo. post diem beati Iohannis. ante portam
                  Latinam. Arusius. coram nobis propter hoc specialiter constitutus. dominus noster
                  karissimus. dominus. W. Danorum Sclauorumque rex. dominum Stygotum Anderssun
                  militem. Iohannem Æuær. et Suenonem Rusticus. armigeros. legaliter incausauit.
                  dicens eosdem. bona infrascripta. uidelicet dominum. Stygotum. in Galtenheret.
                  Brofyerthingh. in quo sunt parochie. Niclestorph. Wærum. Ørum. Larbyergh. et
                  Haslum. Iohannem Æuær in Hawelbyergheret tres parochias uidelicet Hoslef.
                  Wythyestorph. et Wythyesløf. et Suenonem Rusticus ibidem tres parochias uidelicet
                  Gerninge. Guthelef. et Salæ. minus iuste. ac illegaliter. contra coronam Dacie.
                  per plures annos tenuisse. et similiter occupasse. ♦ Dominus uero Stygotus
                  predictus per dominum nostrum regem ut premittitur incausatus recognouit se.
                  dictum Brofyerthingh una cum quinque parochiis in eodem contentis. superius
                  nominatis. per uiginti annos. et ultra. et Iohannes Æuær. tres parochias in
                  Hawelbyergheret prescriptas. per multos annos similiter minus iuste tenuisse. ♦
                  Nos igitur auditis impeticionibus. domini nostri regis .W. et responsis. dictorum.
                  domini Stygoti. et Iohannis Æuær habita matura deliberacione. et inquisi<pb facs="4498098"/>cione diligenti. predictum Brofyerthingh. cum quinque parochiis
                  superius nominatis in eodem contentis. tres parochias in Hawelbyergheret. quas
                  Iohannes Æuær tenuit. et similiter tres parochias ibidem quas Sueno Rusticus
                  tenuit. pro quarum iniusta detencione. per ipsum per plures annos facta coram
                  nobis legaliter conuictus extitit dicto domino nostro regi .W. legaliter
                  adiudicauimus. et adhuc per presentes adiudicamus. perpetuo possidendas/ pro
                  quorum quidem bonorum detencione minus iusta. sepedicto domino nostro regi ius in
                  placito iusticiario. firmauerunt. ♦ In cuius rei testimonium et cautelam. sigillum
                  placiti iusticiarii legale. una cum sigillis nostris. presentibus est appensum. ♦
                  Datum. anno die. et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 per plures] per tilf. o.l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Povl, biskop af Århus, Klaus Limbæk, drost, Palle Jonsen, marsk, og Niels Bugge,
                  ridder, og Niels Jensen af Keldebæk, væbner, tilskikkede justitiarier på vort
                  almindelige retterting til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi erkender med dette brev og erklærer offentligt, at i det Herrens år 1355
                  lørdagen efter Lille St. Hans var for os i Århus i denne særlige anledning vor
                  såre kære herre herr Valdemar, de Danskes og Venders konge, og anklagede efter
                  loven herr Stig Andersen, ridder, Jens Ever og Svend Bonde, væbnere, og sagde, at
                  de med liden ret og ulovligt mod Danmarks krone gennem flere år havde siddet inde
                  med samt bemægtiget sig nedenfor nævnte gods, nemlig herr Stig Brofjerding i
                  Galten herred med sognene Nielstrup, Værum, Ørund, Laurbjerg og Haslund, Jens Ever
                  i Houlbjerg herred tre sogne, nemlig Hvorslev, Vidstrup og Vejerslev, og Svend
                  Bonde sammesteds tre sogne, nemlig Gjerning, Gullev og Sahl. Og fornævnte herr
                  Stig erkendte, da han, som ovenfor nævnt, anklagedes af vor herre kongen, at han
                  med liden ret i over tyve år havde siddet inde med Brofjerding og de i samme
                  liggende fem sogne, nævnte ovenfor, og Jens Ever erkendte ligeledes, at han i
                  mange år med liden ret havde siddet inde med de tre fornævnte sogne i Houlbjerg
                  herred. Vi har da efter at have påhørt vor herre kong Valdemars klage og de
                  nævntes, herr Stigs og Jens Evers svar og efter moden overvejelse og omhyggelig
                  undersøgelse lovligt tildømt nævnte vor herre kong Valdemar fornævnte Brofjerding
                  med de ovenfornævnte fem sogne i samme, de tre sogne i Houlbjerg herred, som Jens
                  Ever har siddet inde med; og ligeledes (har vi lovligt tildømt ham) de tre sogne
                  sammesteds, som Jens Bonde har siddet inde med og om hvis uretmæssige
                  tilbageholdelse gennem flere år han i nærværelse af os på lovlig vis er blevet
                  overbevist; og vi tildømmer ham dem ydermere med dette brev, at besidde evindelig;
                  for den uretmæssige tilbageholdelse af dette gods har de på rettertinget fæstet
                     lov<ref target="drb1"/> for vor oftnævnte herre kongen. Til vidnesbyrd herom og
                  til forvaring er rettertingets lovsegl tillige med vore segl hængt under dette
                  brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. aflagt ed med mededsmænd; der sigtes rimeligvis til
                  erstatningsspørgsmålet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
