<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550319001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550319001</idno>
            <idno type="dd_serialno">220</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Danske Kancelli. Privilegier indsendt 1648 f.1r i
                  dansk oversættelse — <hi rend="italic">Ab</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ab1</hi> : Oslo Univ. Bibl. Ms. 4<hi rend="sup">o</hi> 173. Privilegier indsendt 1704 til Kommercekollegiet nr. 2 i
                  dansk oversættelse — <hi rend="italic">Ab2</hi>: FLA. Rudkøbing rådstuearkiv. Kopibog 1695—1728
                  f.78v, dansk oversættelse, herefter Kall. fol. 57. Afskr. af kopier af Rudkøbings
                  privilegier indsendt 1773 nr. 2 — <hi rend="italic">Ab3</hi>: RA. Håndskriftsaml. Danmarks
                  Topografi V nr. 51. Rudkøbings privilegier 1296—1689 f.1r, dansk oversættelse.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rasmussen, Rudkjøbing 53 (<hi rend="italic">efter Ab2</hi>); Danmarks Gl.
                  Købstadlovgivning III 606 nr. 3 — Reg.Dan. nr. *2216; Rep. nr. 2438.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498079.webp">3. rk. IV nr. 220</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646554.webp">III:4 nr. 220</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 220. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-03-19"> 1355. 19. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rudkøbing</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland tager Rudkøbing under sin beskyttelse og stadfæster
                  byens privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus, aff guds naade hertug i lutland, ynsker alle, szom dette neruerendis
                  breff se, euig sallighedt aff gud. ♦ Det, som nogen tid handles, at det schall
                  iche med tiden forglemis, da pleyer det at stadfestis med schrifftis vindisbyrdt.
                  ♦ Der fore ville vi, at de, nu ere och komme schulle, mue vide, at vi vore
                  elschelig borger i Rutkiøbing besønderlig aname vnder vor fred och beschermelsze.
                  ♦ Och ville vi och tillade, at for<hi rend="sup">ne</hi> indbygere i Rutkiøbing
                  mue frilig nyde och bruge ald den ret eller frihedt och seduane, szom de haffuer
                  hafft i vore foreldris tidt, som i konning Woldemari tidt, Woldemari, hertug i
                  Iutland, och Erici, szom vor hertug paa Langelandt i gamel tidt, vdi alle
                  artichler. ♦ Och vide ochszaa for<hi rend="sup">ne</hi> indbyger deris fædrifft
                  omkring kiøbsteden till deris fægang, lige szom de haffuer hafft i de <pb facs="4498080"/> szame herres och førsters tidt. ♦ Och strengeligen forbiude vi
                  vnder vor naade, at ingen vlending aff andre land schal fordriste sig til at giøre
                     for<hi rend="sup">ne</hi>e vor indbyger i for<hi rend="sup">ne</hi> Rutkiøbing
                  nogen forprang eller wret met kiøb eller sall i dend handell, som denem tilhør,
                  och at ingen schall heller fordriste sig till at foruende deris ret eller frihedt
                  och seduane, szom denem aff uor naade er vndt och tilstedt. ♦ Der szom och nogen
                  aff uore fogider eller lensmendt eller nogen andere fordrister sig till i en
                  daarlig fordristelsze at forurette for<hi rend="sup">ne</hi> vor indbyger i
                  Rutkiøbing paa disze sager emod vor forbiudelsze, da schall hand ingenlunde vndgaa
                  vor heffn. ♦ Till ydermere windisbiurd hengendis vor indszegel neden dette vort
                  obne breff. ♦ Datum Rutkiøbing anno 1355 femte dagen epter midfaste neruerendis
                  Christen Sture, Peder Daa, Christen Tobesøn och flere throfaste mend. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 ynsker] Ab1, Ab2, Ab3, ynsched Aa. </p>
               <p> 20 Det] Ab1, Ab2, Ab3, I det Aa. </p>
               <p> 22 och] Aa, eller Ab1, Ab1, Ab3. </p>
               <p> 24 vor] Ab], Ab2, Ab3, vort Aa. </p>
               <p> 24 ville] Ab1, Ab2, Ab3, vide Aa. </p>
               <p> 24 at] aff Ab3. </p>
               <p> 6-7 aff uore indtil nogen] mgl. Ab3. </p>
               <p> 8 vor (1)] mgl. Ab2. </p>
               <p> 11 Daa] Dan Ab1. </p>
               <p> 12 Tobesøn] Ab1, Tabeszen Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27: cf. Dipl.Dan. 2. rk. III nr. 267 og IV nr. 198. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, ønsker alle, som ser dette brev, evig
                  salighed af Gud. </p>
            <p> Det, som sker i tiden, plejer at blive stadfæstet med brevets vidnesbyrd, for at
                  det ikke skal glemmes i tidens løb. Derfor er det vor vilje, at de nulevende og
                  fremtidige skal vide, at vi særlig tager vore elskede borgere i Rudkøbing under
                  vor fred og beskyttelse. Desuden vil vi også tillade, at fornævnte indbyggere i
                  Rudkøbing frit må nyde og bruge al den ret eller frihed og sædvane, som de har
                  haft i vore forfædres tid såvel som i kong Valdemars tid, i Valdemars tid, hertug
                  af Jylland, og i Eriks, som fordum var hertug af Langeland, for så vidt angår alle
                     artikler<ref target="drb1"/>. Og fornævnte indbyggere skal også have ret til at
                  drive deres kvæg til græsning omkring købstaden, således som de har haft det i de
                  samme herrers og fyrsters tid. Og vi forbyder strengt under vor nådes fortabelse,
                  at nogen udlænding fra andre lande skal driste sig til at gøre vore fornævnte
                  indbyggere i fornævnte Rudkøbing nogen skade eller uret med køb eller salg i den
                  handel, som hører dem til, og at nogen skal driste sig til at berøve dem deres ret
                  eller frihed eller sædvane, som er forundt og givet dem af vor nåde. Hvis
                  fremdeles nogen af vore fogeder eller officialer eller nogen anden drister sig til
                  i dumdristig forvovenhed at fortrædige vore fornævnte indbyggere i Rudkøbing i
                  disse anliggender mod vort påbud, da skal han ingenlunde undgå vor hævn. Til
                  yderligere vidnesbyrd har vi hængt vort segl under dette vort åbne brev. Givet i
                  Rudkøbing år 1355 torsdag efter midfaste i nærværelse af Kristian Sture, Peder Då,
                  Kristian Tobesen og flere andre trofaste mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 3 nr. 267. II 4 nr. 198. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
