<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550911001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550911001</idno>
            <idno type="dd_serialno">322</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4498178"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Batavica nr. 87. Perg. med Stralsunds segl —
                     <hi rend="italic">B</hi>: Ibid. Perg. blad, koncept(?), sammen med udtog af Rostocks og Wismars
                  klager, nr. 266 og 411. Ikke forefundne efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. III 241 nr. 244; Mekl. UB. XIII 224 nr. 7661: 13 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Hans. UB. III 149 nr. 343; Dipl.Svec. VI 576 nr. 5150 — Hanserec. I
                  132 nr. 208; Reg.Dan. nr. *2246.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498177.webp">3. rk. IV nr. 322</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646636.webp">III:4 nr. 322</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 322. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB. og Hans. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-09-11"> [1355. o. 11. september]<note>
                  <p> Cf. nr. 236, 262, 266, 411 og 461 — Ved et brev af 1355 11. september, Lüb. UB.
                  III 240 nr. 243, anerkendte Stralsund rådet i Lübeck og Greifswald som
                  voldgiftsmænd i striden med Kampen; disses dom afsagdes 1356 4. august, nr. 461.
                  Allerede tidligere havde Stralsund formuleret nogenlunde tilsvarende
                  anklagepunkter, som kendes gennem Kampens besvarelse 1355 8. juli, nr. 262. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De af staden Stralsund (over for rådet i Lübeck og Greifswald) fremsatte klager
                  over borgerne fra Kampens voldshandlinger på Skånemarkedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hec est querela, quam mouent ciues Sundenses contra Campenses. ♦ &lt;1&gt; Primo
                  quod in nundinis Scanore in anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lii uenerunt duodecim uiri de Campen et nocturno tempore in mera
                  tranquilitate et pace fregerunt bodas duas et res ciuium dictorum spoliare
                  nitebantur, quos dicti nostri ciues cum adiutorio ciuium Wismariensium comodose
                  depulerunt. ♦ Alia uero nocte adueniente dicti ciues Campenses uenerunt cum magno
                  clamore, excercitu et congregacione et armata manu nocturno tempore inuaserunt
                  ciues nostros in multis suis rebus iacentes et pacem sperantes ipsosque spoliarunt
                  omnibus suis rebus in ualore quingentarum marcarum Sundensium, ibidem sex de ipsis
                  interfecerunt, tres wlnerauerunt et quatuor captiuatos duxerunt in bodam aduocati
                  Campensis, quos ibidem detinuit usque in diem, et quod tandem fuerunt dimissi
                  prefecta tamen caucione per nostrum aduocatum. ♦ Pro ista uiolencia nichil iuris a
                  dictis suis malefactoribus consequi poterant de omnibus sibi per ipsos minus iuste
                  illatis. &lt;2&gt; Item cum dicti nostri ciues Sundis uenerunt, de dictis suis
                  iniuriatoribus inuenerunt tres in Sundis, quos pro suis ueris spoliatoribus et
                  occisoribus iure Lubicensi inpetebant, a nobis, quod iuris super ipsos fieri
                  postulantes ; tunc superuenienti Maas Tochslegere aduocato Campensi et scabino
                  ibidem nobis instanter supplicauit, ut dicti tres fideiussoribus traderentur. ♦
                  Tandem factum fuit ad ipsius rogatum, quod dicti tres fuerunt fideiussoribus
                  traditi super terminum deputatum, quod in illo termino esse deberent in Sundis et
                  dictis nostris ciuibus facere de iniuriis, contumeliis et uiolenciis <pb facs="4498179"/> ipsis illatis totum et de omnibus sibi obiciendis, quod esset
                  iuris Lubicensis, quod si non facerent, deberent esse deuicti in quadringentis
                  marcis Sundensium denariorum nostris ciuibus dandis. ♦ Quem terminum, quamuis
                  sepissime ad ipsorum instanciam per nos prorogatus fuit, neglexerunt et seruare
                  contempserunt. ♦ Quo uiso per nos dicti nostri ciues huiusmodi pecuniam per ipsos
                  Campenses arbitratam et neglectam pleno iure Lubicensi a dictis fideiussoribus
                  sunt consecuti, a quibus et aliis sibi iusticiam fieri affectant. &lt;3&gt; Item
                  conquerimur nos consules Stralessundenses, quod stantibus istis amicabilibus
                  treugis per Hermannum de Rode ex una et Iohannem Brunen ex altera factis et
                  treugatis et postmodum per nos ad peticionem ipsorum et dominorum consulum
                  Lubecensium prolongatis dicti Campenses bona nostrorum ciuium, que ob spem pacis
                  et securitatis in portum suum deuenerunt, usurparunt et de omnibus hiis se
                  intromiserunt, que adhuc detinent minus iuste in nostrorum ciuium dispendium et
                  grauamen, uidelicet xvii lastas siliginis et x lastas allecium et alia multa
                  plura, a quibus nobis iusticiam petimus et fieri postulamus. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 uenerunt] B, mgl. A. </p>
               <p> 14 et(1)] B, mgl. A. </p>
               <p> 18 et armata] B, armata A. </p>
               <p> 23 quod] Lüb. UB. og Hans. UB. L.l. retter til qui. </p>
               <p> 26 Sundis] B, Sundenses A. </p>
               <p> 29 Tochslegere] Thoslegher B. </p>
               <p> 1 obiciendis] B, obicientibus A. </p>
               <p> 2 deuicti] B, conuicti A. </p>
               <p> 14 grauamen] B fortsætter a quibus nobis iusticiam petimus inpendi. (Derefter med
                  anden hånd:) Et bona ista fuerunt decem laste allecium. Item xvii laste (= lastas)
                  siliginis nostris ciuibus acceperunt. (Derefter overstreget:) Item conquerimur,
                  quod nostris ciuibus decem lastas allecium in die beati Steffani in festo
                  natiuitatis Christi acceperunt, prout met recognouerunt se tali die predicto
                  accepisse.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er den klage, som borgerne i Stralsund fører mod borgerne i Kampen<ref target="drb2"/>. &lt;1&gt; For det første, at i det Herrens år 1352 kom tolv
                  mænd fra Kampen på Skånemarkedet, og ved nattetid i dyb ro og under fuld fred
                  sønderslog de to boder og forsøgte at plyndre nævnte borgeres ejendele; dem
                  fordrev vore nævnte borgere let med hjælp af borgere fra Wismar. Men en
                  efterfølgende nat kom nævnte borgere fra Kampen under høje råb med hærskare og i
                  sluttet trop og angreb med væbnet hånd ved nattetid vore borgere, der lå der med
                  meget gods og som regnede med fred, og plyndrede disse for alle deres ejendele til
                  en værdi af 500 mark stralsundisk, dræbte sammesteds seks af dem, sårede tre og
                  førte fire som fanger til den bod, der tilhørte Kampens foged; og han holdt dem
                  fangen sammesteds til op på dagen, og at de blev først sluppet fri, efter at der
                  var stillet sikkerhed af vor foged. For denne vold kunde de ikke opnå nogen ret
                  hos deres voldsmænd med hensyn til alt det, der uretfærdigt var tilføjet dem af
                  disse. &lt;2&gt; Da fremdeles vore nævnte borgere kom til Stralsund, fandt de tre
                  af dem, der som nævnt begik vold imod dem, i Stralsund, og de sagsøgte dem efter
                  lybsk ret som deres sande tyve og drabsmænd, idet de forlangte af os, at der
                  skulde vederfares dem, hvad der var ret; da bønfaldt Thomas Tosleger, foged og
                  magistratsmedlem i Kampen, der senere var ankommet, os indtrængende om, at de
                  nævnte tre måtte overgives til kautionister. Det skete så på dennes anmodning, at
                  de nævnte tre blev overgivet til kautionister indtil en fastsat termin, så at de
                  til den termin skulde være i Stralsund og fuldt ud yde vore nævnte borgere, hvad
                  der var i overensstemmelse med lybsk ret med hensyn til <pb facs="4646637"/> den
                  uret, hån og vold, der var påført samme, og svare på alt, hvad der fremførtes imod
                  dem; men hvis de ikke gjorde det, skulle de som fældede være forpligtet til at
                  give vore borgere 400 mark stralsundiske penninge. Den termin undlod de under
                  forsømmelse og ringeagt at overholde, selv om den meget ofte på deres indtrængende
                  opfordring blev forlænget af os. Da man indså dette, har vore nævnte borgere
                  gennem os i fuld overensstemmelse med lybsk ret rejst fordring på disse penge, som
                  samme borgere fra Kampen havde fået fastsat ved voldgift, men som de havde undladt
                  at betale, hos de nævnte kautionister, og hos dem og hos andre stræber de efter,
                  at der skal vederfares dem retfærdighed. &lt;3&gt; Fremdeles klager vi rådmænd i
                  Stralsund over, at nævnte borgere fra Kampen, skønt den venskabelige våbentilstand
                  består, der var sluttet og aftalt af Herman v. Rode på den ene side og Johan Brun
                  på den anden<ref target="drb3"/>, og senere forlænget af os efter anmodning af
                  disse og af de herrer rådmænd i Lübeck, har bemægtiget sig gods tilhørende vore
                  borgere, som i forventning om fred og sikkerhed kom til deres havn, og tiltaget
                  sig besiddelsen af det altsammen, hvilket de stadig uretfærdigt tilbageholder til
                  skade og tynge for vore borgere, nemlig<ref target="drb4"/> 17 læster rug og 10
                  læster sild og meget andet mere<ref target="drb4"/>, for hvilket vi beder om og
                  kræver, at der skal vederfares os retfærdighed. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ved brev af 1355 11. september, Lüb. UB. III nr. 243, anerkendte
                  Stralsund rådet i Lübeck og Greifswald som voldgiftsmænd i striden med Kampen;
                  disses dom afsagdes 1356 4. august, nr. 461. Allerede tidligere havde Stralsund
                  formuleret nogenlunde tilsvarende anklagepunkter, som kendes gennem Kampens
                  besvarelse 1355 8. juli, nr. 262. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 236, 262, 266, 411 og 461. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke, men sigter vistnok til begivenheder omkr. 1354 6. juni, jf.
                  Lüb. UB. III nr. 203 og Grandinson II 56 note 2. </p>
                  <p n="drb4"> i et udkast i Lübeckarkivet er dette afsnit formuleret anderledes: _Og dette gods beløb sig til 10 læster sild; fremdeles tog de 17 læster rug fra vore borgere. Fremdeles klager vi over, at de har frataget vore borgere 10 læster sild på St. Stefans dag_ (26. december) _i julen, således som de selv har erkendt at have taget fornævnte dag_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
