<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550907013</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550907013</idno>
            <idno type="dd_serialno">301</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 131 f.211v, ødelagt af fugt — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 228 f.263v ep. 608. Hertil hører følgende supplik (Reg.Suppl. 28 f.202v—
                  gl. foliering 206v, i marginen til venstre <hi rend="italic">P (= Padeburnensis)</hi>, og til
                  højre <hi rend="italic">Pro camera</hi>) <hi rend="italic">Rotulus regis Dacie ♦ ..... ♦ Item quatinus Frederico
                     Went militari ex utroque parente de prepositura in Schildesche Padeburnensis
                     diocesis ad quam quis per electionem canonicorum consueuit assumi dignemini
                     prouidere si uacat de iure uel cum uacauerit quam Ludolfus de Marcha nunc
                     obtinens in quadam supplicacione</hi> (= 1354 7. december, Anal. Vat.Belg. V 236
                  nr. 559) <hi rend="italic">per sanctitatem uestram sibi signata se sponte obtulit dimissurum/ non
                     obstantibus quod sanctitas uestra mandauit eidem Frederico de scolasteria cum
                     canonicatu et prebende expectacione in ecclesia Monasteriensi/ et quod
                     canonicatum et prebendam in ecclesia Padeburnensi cum capellania in Redeberghe
                     obtinet/ et aliis non obstantibus. ♦ Fiat .G\ ♦ Item quod transeant sine alia
                     lectione. ♦ Fiat. G\ ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis <pb facs="4498164"/>
                     diocesis .vii. idus septembris anno tercio\</hi>, trykt Ny Kirkehist. Saml. IV
                  583 nr. 167 — Reg.Dan. nr. 72238; Acta Pont. I 182 nr. 419. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Anal.Vat.-Belg. XVII 377 nr. 1131.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498163.webp">3. rk. IV nr. 301</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646624.webp">III:4 nr. 301</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 301. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1, for de forkortede formler se nr. 291: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-09-07"> 1355. 7. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. reserverer efter ansøgning af kong Valdemar 4. Atterdag
                  provstiet Schildesche i Paderborn stift, når det bliver ledigt, for Frederik Went,
                  kannik i Paderborn og Münster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Frederico Went canonico Padeburnensi salutem etcetera. ♦ Nobilitas
                  generis/ uite ac morum honestas/ et alia tuarum probitatis et uirtutum merita
                  super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio/ nos inducunt ut personam
                  tuam prerogatiua specialis gracie prosequamur. ♦ Dudum siquidem dilecto filio
                  Adolfo de Marcha preposito secularis ecclesie in Schildeschen Padeburnensis
                  diocesis/ de prepositura ipsius ecclesie tunc uacante per nostras certi tenoris
                  litteras mandauimus prouideri/ non obstante inter alia/ quod idem Adolfus/ uigore
                  quarundam litterarum nostrarum/ dignitatem uel personatum seu officium/ in
                  ecclesia Leodiensi canonice expectabat prout expectat/ quas quidem litteras et
                  processus habitos per easdem/ et quecumque inde secuta/ etiam postquam predictarum
                  aliarum litterarum uigore dictam preposituram idem Adolphus existeret pacifice
                  assecutus/ uolumus in suo robore permanere/ ita tamen quod si idem Adolfus ipsarum
                  litterarum uigore dignitatem uel personatum huiusmodi assequeretur/ prefatam
                  preposituram/ quam extunc uacare decreuimus omnino prout etiam idem Adolfus ad hec
                  se sponte obtulit dimittere teneretur/ prout in nostris inde confectis litteris
                  plenius continetur ♦ Cum itaque predictus Adolfus/ auctoritate predictarum
                  litterarum per quas ei de dicta prepositura mandauimus prouideri prefatam
                  preposituram extiterit pacifice assecutus/ et propterea/ ipsa quamprimum idem
                  Adolfus/ huiusmodi dignitatem uel personatum ut premittitur fuerit pacifice
                  assecutus uacare speretur/ nos uolentes tibi (— — —) Woldemari regis Dacie
                  illustris/ pro te nobis in hac parte humiliter supplicantis graciam facere
                  specialem/ prefatam preposituram ad quam per electionem canonicorum ipsius
                  ecclesie in Schildeschen consueuit quis assumi prout asseritur/ cum illam ut
                  prefertur premisso uel alio quouis modo/ preterquam per eiusdem Adolfi obitum
                  uacare contigerit/ conferendam tibi cum omnibus iuribus et pertinentiis suis
                  donationi apostolice reseruamus districtius inhibentes uenerabilis fratri nostro
                  .. episcopo <pb facs="4498165"/> Padeburnensi/ et dilectis in Christo filiabus ..
                  decanisse et capitulo ipsius ecclesie in Schildeschen/ ac illi uel illis ad quem
                  uel ad quos in dicta ecclesia in Schildeschen eiusdem prepositure collacio/
                  prouisio seu queuis alia dispositio pertinet communiter uel diuisim/ ne de ipsa
                  prepositura contra (— — —) ipsius ecclesie in Schildeschen contrariis (— — —)
                  roboratis/ aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus uel
                  personatibus seu officiis in dicta ecclesia in Schildeschen speciales/ (— — —)
                  quibus om nibus in assecutione ipsius prepositure te uolumus anteferri/ sed nullum
                  per hoc eis quoad assecucionem dignitatum uel personatuum seu officiorum aut
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari/ aut si eisdem episcopo/ decanisse et
                  capitulo uel quibusuis aliis (— — —)/ quodque de dignitatibus uel personatibus seu
                  officiis ipsius ecclesie in Schildeschen/ aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad
                  eorum collacionem prouisionem seu quamuis aliam disposicionem (— — —) prestandum
                  de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie in Schildeschen solitum
                  (— — —) prestes. seu quod in Padeburnensi ecclesia canonicatum et prebendam/ ac
                  capellam in Rodeberghe Osnaburgensis diocesis obtines et quod nuper tibi de
                  scolastria ecclesie Monasteriensis tunc uacante/ ac de canonicatu sub expectatione
                  prebende eiusdem ecclesie Monasteriensis per alias nostras certi tenoris litteras
                  mandauimus prouideri. ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore presentium prefatam
                  preposituram fueris pacifice assecutus/ dictam scolastriam dimittere/ ac omni iuri
                  tibi in eadem scolastria quomodolibet competenti omnino cedere teneari. ♦ Nulli
                  ergo (— — —). ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis .vii. idus.
                  septembris anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 .. = Hinrico </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: 1354 7. december, Anal.Vat.Belg. XVII 303 nr. 893.</p>
               <p> 19-20: ikke kendt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> STil vor elskede søn Frederik Went, kannik i Paderborn, hilsen o. s. v. Din
                  velbyrdige herkomst, Dit sædelige liv, Din vandel og Dine andre retskafne
                  fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdigt vidnesbyrd,
                  bevæger os til at omfatte Din person med en særlig nådes privilegium. Vi har
                  fordum ved vort brev af givet indhold<ref target="drb2"/> forordnet, at vor
                  elskede søn Adolf v. d. Mark, provst ved sækularkirken i Schildesche i Paderborn
                  stift, skulde have provstiet ved nævnte kirke, der da var ledigt, tildelt ved
                  provision, bl. a. uanset, at samme Adolf i kraft af et ventebrev, udstedt af os,
                  på kanonisk vis havde og stadig har løfte om en dignitet eller et personat eller
                  et officium ved kirken i Liège, og det er vor vilje, at dette (vente)brev tillige
                  med de skridt, der er taget i henhold til det, og alt, hvad der er fulgt derpå,
                  skal forblive gyldigt, også efter at samme Adolf i kraft af det andet fornævnte
                  brev ukæret har opnået nævnte provsti, dog således, at hvis samme Adolf i kraft af
                  samme brev opnår en sådan dignitet eller et sådant personat, skal han fuldt ud
                  give afkald på fornævnte provsti, som vi har erklæret for ledigt fra da af,
                  således som samme Adolf også af egen drift har erklæret sig villig til, og således
                  som det udførligere indeholdes i vort derom affattede brev. Da derfor fornævnte
                  Adolf i kraft af fornævnte brev, ved hvilket vi har forordnet at omtalte provsti
                  skulde tildeles ham ved provision, ukæret har opnået fornævnte provsti, og da det
                  derfor, så snart samme Adolf, som fornævnt, ukæret har opnået en sådan dignitet
                  eller et sådant personat, må formodes at blive ledigt, og idet vi under
                  hensyntagen til Dine fortjenester og desuden i betragtning af den bøn, som vor
                  kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge, har rettet til os herom
                  på Dine vegne, ønsker at vise Dig særlig nåde, reserverer vi fornævnte provsti,
                  som, efter hvad der hævdes, plejer at blive besat ved valg af kannikerne ved samme
                  kirke i Schildesche, til apostolisk overdragelse til Dig med al ret og tilbehør,
                  når det, som fornævnt, bliver ledigt på omtalte eller en hvilken som helst anden
                  måde, undtagen ved samme Adolfs død. Vi forbyder strengt vor ærværdige broder
                  (Henrik), biskop af Paderborn og vore elskede <pb facs="4646625"/> døtre
                  dekanessen
                  <!-- CP: Bør rettes til dekanissen, jfr. linje 13473 samt originalen -->og
                  kapitlet ved nævnte kirke i Schildesche og den eller dem, under hvem
                  overdragelsen, provisionen eller en hvilken som helst anden rådighed over samme
                  provsti i nævnte kirke i Schildesche i fællesskab eller hver for sig hører, at
                  driste sig til på nogen måde at tage bestemmelse om nævnte provsti i modstrid med
                  (— — —)<ref target="drb3"/> sædvaner i denne kirke i Schildesche, selv om (— —
                     —)<ref target="drb3"/> bekræftelse, eller om nogen med hensyn til provisioner,
                  de skal have på digniteter eller personater eller officier i nævnte kirke i
                  Schildesche har fået (— — —)<ref target="drb3"/> med hensyn til opnåelse af nævnte
                  provsti skal foretrækkes (— — —)<ref target="drb3"/> opnå andre digniteter eller
                  personater eller officier eller beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere),
                  uanset om samme biskop, dekanisse eller kapitel eller hvilke (— — —)<ref target="drb3"/> og at digniteter, personater eller officier ved denne kirke i
                  Schildesche eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller
                  særskilt har ret til overdragelse, provision eller anden (— — —)<ref target="drb3"/> (uanset) at Du besidder et kanonikat og en præbende i Paderborn kirke og et
                  kapel i Rodenberg i Osnabrück stift, og at vi fornylig ved et andet brev af givet
                     indhold<ref target="drb4"/> har forordnet, at Du ved provision skulde have
                  tildelt skolemesterembedet ved kirken i Münster, der da var ledigt, samt et
                  kanonikat med løftet om en præbende ved samme kirke i Münster. Men det er vor
                  vilje, at Du, så snart Du i kraft af dette brev ukæret har opnået fornævnte
                  provsti, skal afstå fornævnte skolemesterembede og fuldt ud give afkald på al ret,
                  der på en hvilken som helst måde tilkommer Dig til samme skolemesterembede. Intet
                  menneske (— — —)<ref target="drb3"/>. Givet i Villeneuve i Avignon stift 7.
                  september i vort tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. nr. 290
                  og Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> 1354 7. december, jf. Anal. Vat. Belg. XVII 303 nr. 893. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler jf. nr. 291. </p>
                  <p n="drb4"> ikke identificeret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
