<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13551108001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13551108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">356</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Skåne. Perg. 21,5 × 14 (plica 2,3). 1: Anders Gagges segl
                  (Hollunger) af sort voks i perg.rem (S' ANDREE NICLESS'), DAS. 467. 2: Seglsnit.
                  Perg.rem løst vedlagt ifølge Dipl.Svec., nu tabt. På bagsiden med hånd fra omkr.
                  1500 <hi rend="italic">Vemundehøxheret</hi> og der<pb facs="4498208"/> under med anden hånd <hi rend="italic">I
                     Skane</hi> — Perg.remmene er beskrevne: (nr. 1)<hi rend="italic">.....ækn aduocatus uillanorum
                     ibi ...... Henricus Thordssun uillanus in Fa..... </hi>(nr. 2 tabt, tekst efter
                  Dipl.Svec.) <hi rend="italic">..... nouerint uniuersi quod omnibus anno domini millesimo ccc
                     quinquagesimo quinto [feria] quinta proxima post diem beati Michaelis
                     archangeli in placito uillanorum in Scan[ia] presentibus .....</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2483 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 580 nr. 5157.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498207.webp">3. rk. IV nr. 356</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646660.webp">III:4 nr. 356</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 356. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-11-08"> 1355. 8. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Gagge pantsætter alt sit gods i Jordberga til Jens Ebbesen Degn for 63
                  mark skånsk.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Andreas dictus Gaggæ. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi. me uiro honesto presencium exhibitori. Iohanni
                  Ebbæsun dicto Dyækn. in sexaginta tribus marchis denariorum nouorum Scaniensium.
                  teneri et esse ueraciter obligatum. sibi uel suis heredibus. per me uel heredes
                  meos infra proximum festum omnium sanctorum integraliter persoluendis. pro quibus
                  quidem sexaginta tribus marchis denariorum. eidem Iohanni Ebbæsun omnia et singula
                  bona mea in Iorthbierghæ maclæ in Wemundæhøx hæræth sita. cum omnibus et singulis
                  eorum pertinenciis. agris. pratis. pascuis. siluis. estimacionibus. piscaturis. et
                  molendinorum locis. ac aliis quibuscumque. humidis et siccis. inpignero per
                  presentes. dans nichilominus. eidem Iohanni Ebbæsun. de dictis bonis. omnes
                  fructus. pensiones. et seruicia. plenam potestatem subleuandi. et familiam in
                  eisdem constituendi et destituendi. prout sibi uisum fuerit expedire. donec
                  memorata summa pecunie totaliter fuerit persoluta. dicti aut&lt;em&gt; fructus.
                  pensiones et seruicia. que de bonis antedictis prouenerint. in sortem pecunie
                  principalis minime computentur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillo. uiri discreti Iohannis Raboch presentibus est appensum. ♦ Datum. anno
                  domini millesimo ccc. quinquagesimoquinto dominica proxima ante diem beati Martini
                  episcopi et confessoris.</p>
            <div type="app">
               <p> 20 aut&lt;em&gt;] aut A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders kaldet Gagge til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til den hæderlige <pb facs="4646661"/> mand, nærværende brevviser Jens Ebbesen kaldet Degn, for 63
                  mark i nye skånske penge, som fuldt ud skal betales ham eller hans arvinger af mig
                  og mine arvinger inden førstkommende allehelgensdag. For disse 63 mark penge
                  pantsætter jeg med dette brev til samme Jens Ebbesen mit gods, alt og hvert i
                  Jordberga i Vemmenhøgs herred med dets tilliggender, alle og hvert enkelt, agre,
                  enge, græsgange, skove, virning, fiskevande og møllesteder og alt andet, vådt og
                  tørt, idet jeg giver samme Jens Ebbesen fuldmagt til at oppebære alle frugter,
                  oppebørsler og tjenesteydelser af samme gods og til at indsætte og afsætte
                  undergivne på samme, således som han finder det tjenligt, indtil omtalte sum penge
                  fuldt ud er betalt, dog skal nævnte frugter, oppebørsler og tjenesteydelser, som
                  hidrører fra fornævnte gods, på ingen måde afregnes i gældens hovedstol. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl tillige med den gode mand Jens Råbuks segl hængt
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1355 søndagen før biskoppen og martyren
                  St. Mortens dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
