<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550916001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550916001</idno>
            <idno type="dd_serialno">323</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 193 med overskriften <hi rend="italic">Andreas Iønssun
                     haffuer sold och schøtt Waldemaro Sappy alt sith godts y Arnum och
                  Gasyader</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 82; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 421 nr. 657 — Reg.Dan.
                  nr. 2399.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498179.webp">3. rk. IV nr. 323</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646637.webp">III:4 nr. 323</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 323. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-09-16">
                   1355. 16. september<note/>
            </date>
            <placeName>Tønder</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland erklærer, at Anders Jensen af Ejsbøl på
                  rettertinget har skødet alt sit gods i Arnum og Øster Gasse til Valdemar Sappi.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Waldemarus dei gratia dux Iutiæ, salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri, quod sub anno domini
                  m ccc<hi rend="sup">o</hi>lv. in quarta feria proxima post exaltationem sancte
                  crucis Tundere constitutus coram nostro iusticiario Woghen Niclesssun quidam
                  Andreas Iønsssun de Æwilsbyll, latori presentium Waldemaro <pb facs="4498180"/>
                  Sappy uiro discreto omnia et singula bona sua in Arnum et Gasyader sita cum
                  omnibus pertinentiis suis mobilibus et immobilibus, uidelicet agris, pratis,
                  siluis, paludibus, pascuis, aquarum discu&lt;r&gt;sionibus, siccis et humidis, nil
                  exepto, scotauit et libere resignauit, iure perpetuo possidenda, recognoscens se
                  plenum pretium et integrum habuisse pro eisdem, ac obligans se cum suis heredibus,
                  memorato Waldemaro Sappy et suis ueris heredibus bona antedicta ab impetitione
                  quorumcunque appropriare et penitus liberare prout exigunt leges terre, quod coram
                  omnibus protestamur in his scriptis ♦ Datum anno die et loco supradictis, teste
                  Woghen Niclesssun nostro iusticiario antedicto in testimonium et cautelam
                  firmiorem. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 discu&lt;r&gt;sionibus] discussionibus Aa. </p>
               <p> 5 eisdem] eiisdem Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <pb facs="4646638"/>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at i det Herrens år 1355 onsdagen næst
                  efter oprejsningen af det hellige kors fremstod Anders Jensen af Ejsbøl i Tønder
                  for vor justitiar Vagn Nielsen og skødede og oplod frit til nærværende brevviser,
                  den gode mand Valdemar Sappi, sit gods, alt og hvert, i Arnum og Øster-Gasse med
                  alle dets tilliggender, rørligt og urørligt, nemlig agre, enge, skove, moser,
                  græsgange, vandløb, tørt og vådt, intet undtaget, at besidde med rette evindelig,
                  idet han erkendte, at han havde modtaget den fulde og hele betaling for samme, og
                  forpligtede sig tillige med sine arvinger til at hjemle og ganske frigøre omtalte
                  Valdemar Sappi og hans rette arvinger fornævnte gods for krav fra hvem som helst,
                  således som landets love kræver, hvilket vi med dette brev bevidner for alle.
                  Givet ovennævnte år, dag og sted med Vagn Nielsen, vor fornævnte justitiar, som
                  vidne til vidnesbyrd og fastere forvaring. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
