<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550921001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550921001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 130 f.486v med taksten XIV. Hertil hører
                  følgende supplik (Reg. Suppl. 28 f.212v = gl. foliering f.216v, i marginen <hi rend="italic">De
                     esu carnium et aliorum in hospicio regio.) Supplicat sanctitati uestre humilis
                     et deuotus filius uester Waldemarus Danorum Sclauorumque ret quatinus sibi
                     specialem graciam facientes/ ut si et quando aliqui monachi uel canonici/ aut
                     ali. <pb facs="4498185"/> quecumque persone regulares cuiuscumque ordinis
                     extiterint/ ad mensam suam uenerint/ seu fuerint inuitati carnes et quecumque
                     alia coram ipsis apposita seu etiam apponenda/ ualeant licite comedere/
                     quacumque constitutione consuetudine siue regula ordinis eorundem/ in
                     contrarium non obstante/ eidem dignemini fauorabiliter impertiri/ cum aliis
                     etiam non obstantibus et clausulis oportunis. ♦ Fiat in forma. G. ♦ ..... ♦
                     Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis i. kalendas octobris anno
                     tercio\</hi>, trykt Ny kirkehist. Saml. IV 586 nr. 170 (<hi rend="italic">med dato 4.
                     oktober</hi>) — Reg.Dan. nr. *2248.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 190 nr. 444.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498184.webp">3. rk. IV nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646642.webp">III:4 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 328. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for den forkortede formel se nr. 291. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-09-21"> 1355. 21. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. giver kong Valdemar 4. Atterdag tilladelse til, at hans
                  skriftefader må dispensere de klosterfolk, der spiser ved kongens bord, for
                  forbudet mod at spise kød. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in Christo filio Woldemaro Danorum et Sclauorum regi illustri salutem
                  etcetera. ♦ Prouenit ex tue deuocionis affectu quo nos et Romanam ecclesiam
                  reuereris ut peticionibus tuis quantum cum deo possumus annuamus ♦ Cum itaque
                  sicut ex parte tua fuit nobis expositum frequenter contingat nonnullas
                  re&lt;li&gt;giosas personas ad mensam tuam tuumque hospicium declinare ac
                  aliqu&lt;a&gt;s ex eis tecum eciam residere quibus secundum statuta et
                  consuetudines suorum ordinum est esus carnium interdictus nos tuis
                  supplicacionibus inclinati ut confessor tuus quem habes uel habere te contigerit
                  possit eisdem personis auctoritate apostolica licenciam uescendi carnibus in
                  hospicio tuo illis diebus dumtaxat quibus a sacris canonibus esus carnium
                  communiter prohibitus non existit dummodo persone ipse iuramento uel uoto ad id
                  minime sint astricte licenciam concedere et cum eis super hiis dispensare cum hoc
                  probabiliter uiderit expedire super quo eius conscienciam oneramus predictis
                  statutis seu consuetudinibus ac priuilegiis apostolicis contrariis nequaquam
                  obstantibus deuocioni tue tenore presencium indulgemus ♦ Nulli ergo (— — —) nostre
                  concessionis infringere (— — —) ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis
                  .xi. kalendas octobris anno tercio. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 re&lt;li&gt;giosas] regiosas Aa. </p>
               <p> 15 aliqu&lt;a&gt;s] aliquos Aa. </p>
               <p> 18 licenciam] tilf. i marginen med henvisningstegn Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære søn i Kristus Valdemar, de Danskes og Venders berømmelige konge
                  hilsen o. s. v. </p>
            <p> Den oprigtige hengivenhed, hvormed Du ærer os og Romerkirken, foranlediger, at
                  vi, såvidt vi kan med Gud, bønhører Dine ansøgninger. Da det, således som det på
                  Dine vegne er blevet fremført over for os, hyppigt hænder, at nogle klosterfolk
                  besøger Dit bord og Dit gæstehus og nogle af dem også bor hos Dig, og det i følge
                  deres ordeners bestemmelser og sædvaner er dem forbudt at spise kød, bøjer vi os
                  derfor for Dine bønner og bevilger Dig, hengivne søn, i kraft af dette brev, at
                  Din skriftefader, som Du har eller måtte få, med apostolisk myndighed kan tilstå
                  samme personer tilladelse til at spise kød i Dit gæstehus, dog kun på de dage, på
                  hvilke det ikke udtrykkeligt er forbudt at spise kød ifølge kirkeretten, når blot
                  disse personer ikke på nogen måde er bundet af ed eller løfte desangående, og give
                  dem dispensation herfor, når han med gode grunde finder dette gavnligt, hvorom vi
                  bebyrder hans samvittighed, uanset fornævnte herimod stridende bestemmelser eller
                  sædvaner og apostoliske privilegier. Intet menneske (— — —)<ref target="drb2"/>
                  vort tilståelsesbrev eller (— — —)<ref target="drb2"/>. Givet i Villeneuve i
                  Avignon stift den 21. september i vort tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. 291. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
