<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550722102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550722102</idno>
            <idno type="dd_serialno">273</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Papirblad, cf. nr. 272, med hvilket det har fælles
                  overlevering. Dog er det ikke trykt i Rostock. wöchentl. Nachrichten (<hi rend="italic">Aa</hi>).
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 481 nr. 202 (<hi rend="italic">til år 1360</hi>); Lüb.
                  UB. III 378 nr. 365 (<hi rend="italic">til år 1360</hi>); Hanserecesse I 167 nr. 235 (<hi rend="italic">til år
                     1360</hi>) — Reg.Dan. nr. 2462*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498136.webp">3. rk. IV nr. 273</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646601.webp">III:4 nr. 273</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 273. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-07-22"> [1355 juli]<note>
                  <p> Til datering se nr. 272. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lybsk udkast til forlig mellem kong Valdemar 4. Atterdag og staden Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus etcetera. ♦ Euidenter notum esse uolumus uniuersis, quod nos anno
                  domini etcetera die et loco tali constituti cum nunciis ueris et autenticis
                  honorabilium uirorum consulum et tocius uniuersitatis ciuitatis Lubicensis ad nos
                  ibidem missis placitauimus et concordauimus in hunc modum. ♦ &lt;1&gt; Primo
                  uidelicet, quod omnes et singule dissenciones, rancores, <pb facs="4498137"/>
                  controuersie aut discordie, si que inter nos aut nostros uasallos exceptis tamen
                  proscriptis memorate ciuitatis ex una et predictos consules, ciues et ciuitatem
                  parte ex altera, hactenus mote sunt uel habite quomodolibet et ex quacumque causa
                  in amicicia terminate, finite, sopite et sedate sunt penitus et omnino. ♦
                  &lt;2&gt; Nosque ex speciali fauore et amicicia amplectentes eosdem omnia et
                  singula priuilegia ipsis ciuibus Lubicensibus quandocunque, quantum et
                  quomodocunque per nos, progenitores seu predecessores nostros indulta nullis
                  omnino exceptis confirmando approbamus et approbando confirmamus in suis uiribus,
                  iuribus et articulis perpetuis temporibus inuiolabiliter et irrefragabiliter
                  duratura. ♦ &lt;3&gt; Preterea promittimus firmiter in hiis scriptis, quod si
                  fortassis inter nos ex una et quoscumque alios dominos ex altera parte, aut
                  fortasse inter nos ex una et ciues Lubicenses parte ex altera, aliqua causa uel
                  casu aliquo emergente dissenciones, insidias seu inimicicias, quod absit, euenire
                  aut suboriri contingat, ipsis preintimabimus et ipsos ad unum annum, antequam
                  eisdem aut eorum alicui dampna aliqua inferemus, uel inferri faciemus,
                  incantabimus manifeste. ♦ Ut autem premissa omnia et singula etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p>2 7 Lubicensis] Ac, Lubeke Ab.</p>
               <p> 27 et] Ab, mgl. Ac. </p>
               <p> 4 terminate, finite] Ab, tertia nunc vise Ac. </p>
               <p> — sedate] Ac, cedate Ab. </p>
               <p> 6-7 quandocunque] Ab, quecunque Ac. </p>
               <p> 11-12 quoscumque] Ab, quosdam Ac. </p>
               <p> 12 inter nos] Ab, mgl. Ac. </p>
               <p> 16 incantabimus] Ac, i Ab rettet hertil fra intimabimus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar og så videre. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart og vitterligt for alle, at vi i det Herrens år og
                  så videre, den og den dag og det og det sted har forhandlet med de rette og
                  autoriserede sendemænd fra de hæderværdige mænd, rådmænd og hele borgerskabet i
                  staden Lübeck, der var udsendt til os sammesteds, og at vi er kommet overens på
                  følgende måde. &lt;1&gt; For det første nemlig, at alle stridigheder, alt nag,
                  alle uoverensstemmelser eller uenigheder, som hidtil på en hvilken som helst måde
                  og af en hvilken som helst årsag måtte være opstået eller forefaldet mellem os
                  eller vore vasaller — med undtagelse af dem, der er gjort fredløse i omtalte stad
                  — på den ene side og fornævnte rådmænd, borgere og stad på den anden, fuldstændigt
                  og aldeles er afgjort, afsluttet, neddysset og bilagt i venskab. &lt;2&gt; Og idet
                  vi omfatter samme borgere med en særlig venskabelig gunst, godkender vi ved vor
                  bekræftelse og bekræfter ved vor godkendelse alle privilegier når som helst, i
                  hvilket omfang og på hvilken måde de end er tilstået disse borgere i Lübeck af os,
                  vore forfædre eller forgængere, uden nogen undtagelse overhovedet, idet de med
                  hensyn til deres kraft, retsvirkninger og artikler ubrydeligt og uomtvisteligt
                  skal vare evindeligt. &lt;3&gt; Desuden lover vi bestemt med dette brev, at hvis
                  der måske af en eller anden forefaldende grund eller hændelse skulde forekomme
                  eller opstå stridigheder, rænker eller uvenskab, hvad Gud forbyde, mellem os på
                  den ene side og hvilke som helst landsherrer på den anden, eller mellem os på den
                  ene side og borgerne i Lübeck på den anden, skal vi underrette dem i forvejen og
                  åbent forkynde dem det et år i forvejen, førend vi påfører eller lader påføre dem
                  eller nogen af dem tab. Men for at alt det fornævnte o. s. v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 272 note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
