<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550313001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550313001</idno>
            <idno type="dd_serialno">218</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Perg. med 7 segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Franck, Alt u. Neues Mecklenburg VI 204; Letztes Wort (1751), Anhang
                  112 nr. 53; Boll, Gesch. des Landes Stargard II 257 nr. 152; Mekl. UB. XIII 591
                  nr. 8049 — Reg.Dan. nr. 2387. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498077.webp">3. rk. IV nr. 218</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646552.webp">III:4 nr. 218</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 218. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-03-13"> 1355. 13. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sternberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Johan af Mecklenburg kundgør det forlig, han har sluttet med sin broder
                  hertug Albrecht 2. af Mecklenburg om forskellige uoverensstemmelser vedrørende
                  delingen af deres besiddelser, og at han og broderen er blevet enige om at tage
                  deres lande i forlening til fælleshånden af deres tre lensherrer, den romerske
                  konge, kongen af Danmark og markgreven af Brandenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Iohan, van der gnade godes hertoghe tu Mekellenborch, tů Stargarde vnde
                  Rozstok herre, bekennen vnde betighen openbar in dessen briue, dat wy vor vns vnde
                  vnsen eruen mit rade vnser truwen ratgheuen vnde witschop vnde wlbord vnser
                  neghesten hebben ghededinghet vnde ghemaket mit vnseme liuen brudere hern
                  Albrechte, hertoghen tů Mekellenborch, ene vruntlyke scheydinghe ..... ♦ Ok schole
                  wy vnde vnse eruen mit vnsen vorbenumeden bruder vnde synen eruen vnde vnse
                  vorbenumede bruder vnde syne eruen mit vns vnde vnsen eruen ghelyke vnde mit ener
                  sameden hand van dem heylyghen Romesschen ryke vnde van anderen vnser beyder
                  leenherren vnser beyder herschop vnde land vntfaen tů lene dorch der sameden hand
                  wille, dar wy vnde vnse eruen ewychlyken an beyden tzyden een vnde tusamende in
                  blyuen scholen. ♦ Vortmer schole wy hertoghe Iohan vnseme herren koningh Woldemar
                  van Denemarken alsodane briue <pb facs="4498078"/> gheuen, alse vnse vorbenumede
                  bruder hertoghe Albrecht en ghegheuen heft, vnde em dun in aller wys, alse he em
                  gedaen heft; vnde scholen em alle dedinghe vultheen, de vnse vorbenumede bruder
                  van vnser weghen em bebriuet heft edder ander iennygherleye wys in synen briuen
                  van vnser weghen gheret edder ghelouet heft, vnde scholen mit vnsen vorbenumeden
                  bruder darumme tů vnsen vorbenumeden herren tů Denemarken varen, wenne wy dartů
                  van vnseme bruder gheesschet werden, sunder iennygherleye weddersprake edder
                  vort{oo}ch, vnde scholen vnseme vorbenumeden herren alle stucke vulteen, alse vor
                  geschreuenis. ♦ ..... ♦ Vnde[wy] hebben vnse heymeleke yngheseghel ..... vor
                  dessen brif ghehenghet, dy ghegheuen vnde ghededinghet is tu deme Sternenberghe,
                  na godes bord drutteynhundert iar in deme vyfvndeveftyghesten iare, des vrydaghes
                  vor mitfastene. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, herre til Stargard og Rostock,
                  erkender og bevidner åbenbart med dette brev, at vi med vore tro råders råd og med
                  vore nærmestes viden og samtykke på egne og vore arvingers vegne har forhandlet om
                  og sluttet et venskabeligt forlig med vor kære broder herr Albrecht, hertug af
                  Mecklenburg ..... Fremdeles skal vi og vore arvinger sammen med vor fornævnte
                  broder og hans arvinger, og vor fornævnte broder og hans arvinger sammen med os og
                  vore arvinger, på lige fod og til fælleshånden<ref target="drb1"/> modtage det os
                  begge til <pb facs="4646553"/> hørende herskab og land som len af det hellige
                  Romerske Rige og af andre af vore fælles lensherrer for fælleshåndens skyld, under
                  hvilken vi og vore arvinger på begge sider evigt skal forblive som en enhed og i
                  fællesskab sammen. Fremdeles skal vi hertug Johan give vor herre kong Valdemar af
                  Danmark sådanne breve, som vor fornævnte broder hertug Albrecht har givet ham, og
                  på enhver måde yde ham, hvad han har ydet ham; og vi skal opfylde alle aftaler med
                  ham, som vor fornævnte broder på vore vegne har givet ham brev på, eller på anden
                  måde på vore vegne har tilsagt og lovet i sine breve; og vi skal desangående
                  sammen med vor fornævnte broder drage til fornævnte herre af Danmark, når vi
                  bliver æsket derom af vor broder, uden nogen modsigelse eller udsættelse, og skal
                  opfylde alle punkter overfor vor fornævnte herre, således som det er skrevet foran
                  ..... Og vi har hængt vort sekret under dette brev, som er givet og forhandlet i
                  Sternberg i året 1355 efter Guds fødsel fredagen før midfaste. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lensretligt udtryk der betød, at lenet ved en linies uddøen automatisk
                  tilfaldt den anden. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
