<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550708001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550708001</idno>
            <idno type="dd_serialno">262</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Batavica nr. 88. Perg. med Kampens segl, beskadiget
                  — <hi rend="italic">Aa</hi> og <hi rend="italic">Ab</hi>: Ibid. To samtidige afskrifter, af hvilke <hi rend="italic">Aa</hi>
                  indeholder Kampens klage, <hi rend="italic">Ab</hi> Kampens svar på modpartens klage. Ikke
                  forefundne efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. III 229 nr. 232; Mekl. UB. XIII 222 nr. 7661: 8 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>): Hans. UB. III 145 nr. 336; Dipl.Svec. VI 560 nr. 5130 — Reg.Dan.
                  nr. *2223; Hanserec. I 132 nr. 206; Poelman, Oostzeehandel I 49 nr. 227.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498118.webp">3. rk. IV nr. 262</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646585.webp">III:4 nr. 262</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 262. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Hans. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-07-08"> 1355. 8 juli.<note>
                  <p> Cf. nr. 236, 266, 322, 411 og 461. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De af staden Kampen (over for rådet i Lübeck og Greifswald) fremsatte klager over
                  borgere fra Stralsunds voldshandlinger på Skånemarkederne og dens svar på de
                  fremsatte klager. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498119"/>Dit is de claghe, de wy scepene unde raadt van Campen claghen
                  van ghebreke, dat dy borghere van dem Stralessund ghedaen hebben unsen borgheren
                  unde unser stadt van Campen. ♦ &lt;1&gt; Toe dem eersten, dat se sloghen dree
                  neder unser borghere, daer een up der walstede doet bleef unde dy twee vor doet
                  ligghen leeten, eer den ienich borgher van Campen argh toekerede den borgheren van
                  dem Sunde. ♦ &lt;2&gt; Voertmeer quam de voghet van dem Sunde mit siinen borgheren
                  unde claghede swaerlike claghe over uns des konynghs voghede unde den ghemeenen
                  vogheden uppe Schonen, also dat dy borghere van Campen solden oere burghere van
                  dem Sunde ghemoerdet hebben unde ghedoedet dy vrouwen in den ummehanghe, dy
                  kyndere in der weghen. ♦ Doe stonden up dy voghede van Rozstoc unde Wysmer unde
                  segheden, daer men dy moete swoer, wes dy van dem Sunde clagheden, dat clagheden
                  see mede. ♦ Voert claghede dy voeghet van dem Sunde, dat onse borghere hedden
                  leersen ghestoelen unde ander gůet unde hedden reeroef ghedaen, welker swaerliker
                  claghe unse borghere, dy sii daermede berochtighet hadden, doe unschuldich waren
                  unde noch unschuldich sin, als men dat in der waerheydt sal vinden. ♦ &lt;3&gt;
                  Voertmeer is ons doen verstaen, dat dy voghet unde dy heren van dem Sunde hebben
                  dese voerscrevene claghe mit eren breven gheclaghet dem koninghe van Sweden, unde
                  vermiddes der claghe is onse stadt unde unse burghere an grote sweernisse
                  ghecoemen, unse burghere geslaghen, ghevanghen, ghescattet unde gheschaedet an
                  unseme gůede unde ghenoemen toe tweentwintich hondert půndt groeten. ♦ &lt;4&gt;
                  Voertmeer so quamen drie unser borghere in dy stadt toe dem Sunde unde vermoededen
                  em gueder vrientschap sunder ienigherhande hůde, want see der saeke, dy toe Schone
                  gheschiede, allent onschuldich waren; de woerden aenghesproken voer mordere, deve
                  unde reeroevere mit swaerliker claghe unschuldichliiken, des sy nicht van dannen
                  coemen moghten, beholden oeres liives, sy en mosten burghen setten voer
                  vierhůndert marc wendesch, des sy onser breve noch ienegherhande dinghen gheneeten
                  moghten, sy en mosten dat gheldt betaelen, daer sy mede verderft sin. ♦ &lt;5&gt;
                  Voertmeer dat sy toe sestich personen ofte meer unser borghere der besten coeplude
                  van unser stadt hebben bescreven in oer register voer reerovere unde vor
                  schoedeve, daer wy sy unschuldich inne kennen. ♦ <pb facs="4498120"/> &lt;6&gt;
                  Voertmer hebben sy leede ghedichtet, dy schendelic sin, up unse borghere, alse wy
                  vernoemen hebben. </p>
            <p> Dit is dat antworde uppe de eersten claghe up dat eerste ghebrek, dat de vamme
                  Sunde segghen, dat sii hebben by de van Campen, also tom eersten. &lt;1&gt; Dat sy
                  segghen, dat twelef borghere der van Campen quemen in der eerster nacht to
                  Schonøre, des nicht en is in der waerheyt, mer alle de ghene, de me veresschen
                  kunde, de daer schuldich ane weren, de leten de scepene van Campen bescriiven, sie
                  weren burghere to Campen eder gheste, dy sanden sie bescreven den heren van dem
                  Sunde in ere stad unde beheelden sii selven bescreven unde beden de heren van dem
                  Sunde, woer sii dy veresschen konden, dat sii daertoe vorderden, dat daer richte
                  over ginghe alsulk, als daer billeken over ghinghe, des de raet van Campen dree
                  hebben ghekreghen und hebben daerover richtet und voert nicht an sparen wolden,
                  oft sii der meer kunden kriighen, dat si daerover richten wolden. ♦ Unde wy
                  claghen Gode und voert allen gůeden luden, dat sie doe unse borghere beruchteden
                  unde noch verclaghen, de unschuldich sin, went siie oec segghen, dat viere van
                  oeren burgheren woerden vanghen unde woerden ghevoert in des voghedes boden, de
                  unse voghet heelt, went in den dagh, dat unse woghet dede umme vredes willen unde
                  des besten. ♦ Des quemen des morghens unses doeden vrent an unsen voghet unde
                  beghereden mit unsem voghede, dat sie claghen mosten over de vere mit irme doden
                  vrunde. ♦ Des ghink unse voghet toe unde weygherde unsen borgheren, dat se nicht
                  over die vere klaghen mosten, unde dat dede he umme vrede unde ghenaede unde umme
                  vre&lt;n&gt;tschap willen unde leet sie gaen. ♦ Oek do dat schrichte unde dat
                  ruchte des nachtes waert uppe dem lande, doe woerden unse burghere sere verveert
                  unde en wisten nicht, van wannen em dat schrichte anequam, unde weren in groeten
                  angheste oers liives unde oeres gůedes. ♦ Des boet unse voghet unsen borgheren,
                  dat sii nicht en scholden gaen van onser vitten, wen wolde ienich man em argh
                  toekeren, dat sie dat eme scholden helpen keren. ♦ Unde segghen ons der tighte
                  unschuldich unde al unse borghere, unde de wy noch veresschen kunden sonder de
                  hantdadeghen, dy wy hem hebben gheven bescreven. ♦ &lt;2&gt; Uppe dat ander
                  stucke, wenn sie segghen, dat sie onser borghere dree anspreken toe dem Sunde vor
                  deve, vor reerovers unde vor mordere, des wy in der waerheyt wol weten unde
                  bevůnden hebben, dat <pb facs="4498121"/> sie der tichte unschuldich sin, soe
                  dreef sie daertoe de koningliike woldt, dat sie borghen setten mosten, want sie
                  ghewarnt worden van eren vrunden, dat sie de schomekere van deme Sunde toe
                  unrechte vamme liive scolden gheswoeren hebben. ♦ Unde voer de unrechte
                  bescattinghe, de en schagh toe dem Sunde, soe hebben sie oer gůedt der van dem
                  Sunde, dat toe Campen was, mit rechte anesproken unde de ansprake schagh buten
                  vredes, also dat nenerhande vrede was twisschen en und ons, als wy dat mit der
                  waerheydt vulbringhen willen. ♦ Des hebben unse borghere dat gůedt mit rechte
                  beholden unde mit neneme onrechte. ♦ Voertmer so wille wy des mit der waerheydt
                  vůllencoemen, dat sie unse borghere, dy up de tiid in Pruszen weren unde na des to
                  dem Sunde quemen, anspreken vor dueve, vor mordere unde vor reerovere, went unse
                  voghet unde unse menen borghere der saeke unschuldich sint; so hoepe wy des, dat
                  sy nener misdedegher lude schuldt beteren scullen, de wy nicht en weten, we de
                  sint. ♦ &lt;3&gt; Uppe de claghe der heren der raetmanne van Rozstok, wen sie
                  segghen, dat binnen velicheyt unde vrede by nachttiiden unse borghere nemen enen
                  erer borghere unde enen erer borgher knecht unde voerden sie uppe unse vitten unde
                  sloghen sie daer dot unde nemen en alse gůdt alse tweehondert marc Lubesche
                  penninghe: daer antworde wy also toe, dat wy der ticht unschuldich sin alse vredes
                  unde gůedes te nemende, mer een man waert ghebracht up onse vitten, des wy nicht
                  ne wisten, wee de weren, de ene daer brachten eder van wenne sie weren. ♦ Des
                  waert gheseghet to Iacob Prummere: su, Iacob, dit is de ghene, de diinen broeder
                  doetslaghen heft unde den anderen toe toede wůnt. Doe hoerde wy segghen, dat de
                  Iacob toeleep unde wůndede den man toe doede, des doe unse burghere nicht ne
                  wisten, wee he was, wen hadde he levendich an unsen voghet unde unse borghere
                  koemen, so hadde en unse voghet gherne gheheget, als he de viere dede, de he hadde
                  van dem Sunde: unde doe leet was unde noch leet is &lt;uns&gt; unde al unsen
                  burgheren unde hoepen io des toe allen tiiden, dat &lt;nicht&gt; ienich
                  unschuldich man des anderen misdaet beteren sal. ♦ &lt;4&gt; Uppe de claghe der
                  heren der raetmanne van der Wysmer, wen sii segghen, dat binnen velicheyt unse
                  borghere doet hebben gheslaghen twee erer borghere unde ghenomen alse gůedt alse
                     twee<pb facs="4498122"/>hondert marc Lubescher penninghe: daer antworde wy
                  alsus toe, dat wy unde onse burghere des degher unschuldich sin der ticht, men de
                  iene, de wy hebben den heren van dem Sunde bescreven gheven, went wy ni to desser
                  tiit nemende schuldich en westen; men wisten sie iemende schuldich to nomende van
                  den saeken, daer wolde wy en guede richtere to wesen, unde bidden sie des, dat sie
                  dar nene unschuldeghe lude mede betyen, wente wy hoepen des io to allen tiiden,
                  dat neen unschuldich man des anderen missedaet beteren schal. ♦ &lt;5&gt; Voert
                  went de van dem Sunde also groete claghe als van seventich personen, dy op Schonen
                  solden doet ghebleven wesen unde ghedoedet de vrouwen in den ummehanghe, de
                  kyndere in der weghen, aen dien konyngh van Sweden ghebracht hebben over ons und
                  onse burghere: welke claghe men also groet ter warheydt nyet en vindet dan to
                  seven manne van dem Sunde, Rozstoc unde Wysmer, so sin wy unde unse burghere
                  vermiddes der swarer onrechter claghe in unsem guede gheschadet toe tweentwintich
                  hondert pont groeten, als voerscreven is. ♦ Ghegheven onder onser stad seghel int
                  iaer ons heren dusent drehundert viifendeviiftich op sunte Kylianis daghe. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 claghe] brekinghe vnde claghe Aa. </p>
               <p> 24 vre&lt;n&gt;tschap] rettet således i Lüb. UB, vretschap Hans. UB. </p>
               <p> 4 de Lüb. UB, den Hans. UB. </p>
               <p> 28 &lt;uns&gt;] mgl. A og Aa, rettet således Lüb. UB og Hans. UB. </p>
               <p> 29 &lt;nicht&gt;] mgl. A og Aa, rettet således Hans. UB.; Lüb. UB. foreslå at
                  rette ienich til neen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er den klage<ref target="drb1"/>, som vi domsmænd<ref target="drb2"/> og
                  råd i Kampen fremfører i anledning af den skade, som borgere fra Stralsund har
                  forvoldt vore borgere og vor by Kampen. &lt;1&gt; For det første, at de, inden
                  nogen borger fra Kampen tilføjede nogen borger fra Stralsund noget ondt, slog tre
                  af vore borgere ned, af hvilke den ene blev liggende død på valen, og de to lod de
                  ligge som døde. &lt;2&gt; Fremdeles kom Stralsunds foged med sine borgere og
                  rejste over for kongens foged og hansestædernes fogeder i Skåne en alvorlig
                  anklage mod os, gående ud på, at borgere fra Kampen skulde have myrdet
                  stralsundborgere, dræbt kvinder i alkoverne og børn i vuggen. Da stod fogederne
                  fra Rostock og Wismar frem og sagde, da man aflagde markedseden<ref target="drb3"/>, at de var medanklagere i den sag, som stralsundborgerne førte klage over.
                  Fremdeles klagede fogeden fra Stralsund over, at vore borgere havde stjålet
                  læderstøvler og andre ting og havde begået røveri; i dette alvorlige klagemål var
                  vore borgere, som de havde æreskændet, både dengang, ligesom de stadigvæk er det,
                  sagesløse, således som man i sandhed vil finde frem til ved efterforskning.
                  &lt;3&gt; Fremdeles har man ladet os forstå, at fogeden og de herrer rådmænd fra
                  Stralsund ved breve har fremført den foranskrevne anklage over for kongen af
                  Sverige, og som følge af denne klage er vor stad og vore borgere kommet i store
                  vanskeligheder, vore borgere er blevet dræbt, taget til fange, belagt med
                  løsepenge og skadet på deres gods samt frataget ejendele til et beløb på 2200 pund
                  groter. &lt;14gt; Fremdeles så kom tre af vore borgere til byen Stralsund og
                  forventede godt venskab uden svig, fordi de var ganske sagesløse i den trætte, som
                  foregik i Skåne; skønt sagesløse blev de sat under svær anklage som mordere, tyve
                  og røvere, så de ikke var istand til at slippe derfra med livet i behold uden at
                  stille borgen for sig med 400 mark vendisk; de kunde således ikke nyde godt af
                  vore privilegier eller af noget som helst, men måtte betale pengene, hvorved de er
                  blevet ruinerede. &lt;5&gt; Fremdeles har de indført 60 eller flere af vore
                  borgere, som hører til vore bedste købmænd, i deres register som røvere og
                  skotyve; heri kender vi dem sagesløse. (6) Fremdeles har de digtet smædesange om
                  vore borgere, såvidt vi har hørt. </p>
            <p> Dette er svaret på det første klagepunkt i den første sag om de skader, som
                  stralsundborgerne siger, at de har lidt fra kampenborgernes side, nemlig for det
                  første, &lt;1&gt; at når de siger, at der den første nat<ref target="drb4"/> i
                  Skanør kom tolv borgere fra Kampen, så er det (antallet) ikke sandt, men
                  domsmændene opsatte en fortegnelse over alle dem, om hvem man kunde efter<pb facs="4646587"/> vise at være skyldige i den sag, hvad enten de var borgere
                  eller gæster; denne skriftlige fortegnelse sendte de til Stralsund til de herrer
                  rådmænd i staden og beholdt selv en fortegnelse hos sig, og de bad de herrer
                  rådmænd i Stralsund om, at de der, hvor de kunde finde dem, skulde fremme sagen på
                  en sådan måde, at der blev afsagt en retfærdig dom i sagen, og rådet i Kampen (lod
                  dem vide), at de havde pågrebet tre personer og dømt dem, og at de, hvis de kunde
                  pågribe flere af disse, ikke vilde undlade at dømme dem. Og vi klager over for Gud
                  samt ydermere over for alle gode mænd, at de ved den lejlighed har æreskændet og
                  anklaget borgere hos os, som er sagesløse, når de også siger, at fire af deres
                  borgere blev fanget og ført til fogedens bod, og at vor foged holdt dem fangne
                  indtil daggry; dette gjorde vor foged for fredens skyld og for det bedste. Om
                  morgenen kom så vennerne til vor afdøde borger og begærede hos vor foged, at de
                  måtte fremføre klage mod de fire i anledning af deres døde ven. Denne anmodning
                  behandlede vor foged og nægtede dem det, så at de ikke måtte fremføre klage mod de
                  fire, og det gjorde han for fredens, roens og venskabets skyld. Og han lod de fire
                  gå. Ligeledes, da den råben og skrigen om hjælp hørtes ved nattetid i landet, da
                  blev vore borgere højligen forfærdede og vidste ikke, hvorfra de nødråb nåede dem,
                  og de var i stor angst for deres liv og gods. Derfor påbød vor foged vore borgere,
                  at de ikke måtte gå uden for vort fed; thi hvis nogen vilde tilføje dem ondt,
                  skulde de hjælpe ham med at afværge det. Og vi erklærer os, vore borgere og dem,
                  som vi indtil nu har kunnet forhøre, for sagesløse, med undtagelse af de
                  voldsmænd, som vi har givet dem en skriftlig fortegnelse over. &lt;2&gt; Med
                  hensyn til det andet punkt, når de siger, at de i Stralsund rejser anklage mod tre
                  af vore borgere som tyve, røvere og mordere, om hvilke vi i sandhed udmærket ved
                  og har udforsket, at de er uskyldige med hensyn til sigtelsen, så tvang den
                  kongelige magt<ref target="drb5"/> dem til at stille borgen, da de af deres venner
                  blev advaret om, at skomagerne fra Stralsund med urette skulde have svoret dem fra
                  livet. Og til erstatning for den uretmæssige afpresning, de blev udsat for i
                  Stralsund, så har de med rette gjort krav på stralsundiske borgeres gods, som
                  fandtes i Kampen, og dette krav rejstes uden for freden, da der ikke fandtes nogen
                  art af tilsikret fred mellem dem og os, således som vi vil føre sandhedsbevis for.
                  Derfor har vore borgere med rette og ingenlunde med urette beslaglagt dette gods.
                  Fremdeles vil vi føre sandhedsbevis for, at de anklager vore borgere, som på det
                  tidspunkt var i Preussen og derefter kom til Stralsund, <pb facs="4646588"/> som
                  tyve, mordere og røvere, skønt vor foged og vore almindelige borgere er uskyldige
                  i sagen; derfor håber vi, at de ikke skal bøde for ugerningsmænds skyld, som vi
                  ikke ved, hvem er. &lt;3&gt; Med hensyn til de herrer rådmænd i Rostocks klage,
                  når de siger, at vore borgere under lejde og tilsikret fred ved nattetid greb en
                  af deres borgere samt en af deres borgeres svende og førte dem hen på vort fed og
                  dræbte dem der samt fratog dem så meget som 200 mark lybsk, da svarer vi så
                  hertil, at vi er uskyldige i sigtelsen for at have brudt freden og for at have
                  taget ejendelene; men der blev bragt en mand på vort fed, og vi ved ikke, hvem det
                  var, der bragte ham did, eller hvorfra de kom. Da blev der sagt til Jakob Prummer:
                  'Se, Jakob, det er ham, der har slået din broder ihjel og har givet den anden
                  banesår.' Da hørte vi berette, at Jakob løb til og gav manden sit banesår; vore
                  borgere vidste dengang ikke, hvem han var; men var han kommet levende til vor
                  foged og vore borgere, så havde vor foged gerne taget ham under beskyttelse,
                  således som han gjorde med de fire andre fra Stralsund, som han havde i varetægt;
                  og det gjorde os og vore borgere dengang ondt og gør det fremdeles, og vi håber
                  til alle tider, at ingen uskyldig mand skal bøde for en andens ugerning. &lt;4&gt;
                  Med hensyn til de herrer rådmænd i Wismars klage, når de siger, at vore borgere
                  under lejde har slået to af deres borgere ihjel og taget ejendele til en værdi af
                  200 mark lybsk, da svarer vi således hertil: vi og vore borgere er fuldstændig
                  uskyldige med hensyn til den sigtelse — når undtages de mænd, som vi har givet de
                  herrer rådmænd i Stralsund en skriftlig fortegnelse over — eftersom vi indtil nu
                  ikke kender nogen, som er skyldige; men kunde de nævne nogen skyldig i disse
                  anklager, så vilde vi være gode dommere i deres sag, og vi beder dem om, at de
                  ikke sigter uskyldige personer; thi vi håber til enhver tid, at ingen uskyldig
                  mand skal bøde for en andens ugerning. &lt;5&gt; Fremdeles når borgerne fra
                  Stralsund har indbragt en så svær anklage mod os og vore borgere for kongen af
                  Sverige som den, at det skal dreje sig om 70 personer, der skal være blevet slået
                  ihjel i Skåne, og at kvinder skal være dræbt i alkover og børn i vuggen, så kan
                  man ved efterforsken ikke finde, at klagen er sand for flere end for syv mænd fra
                  Stralsund, Rostock og Wismar; til gengæld har vi og vore borgere formedelst den
                  svære og urigtige anklage lidt skade på vore ejendele til et beløb af 2200 pund i
                  groter, som foran skrevet står. Givet under vor stads segl i det Herrens år 1355
                  på St. Kilians dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 236, 266, 322, 411 og 461. </p>
                  <p n="drb2">
                  _scepene_, lat. _scabini_, udgjorde i de hollandske byer et kollegium
                  med fortrinsvis dømmende myndighed; rådet bestod af et snævrere udvalg heraf. </p>
                  <p n="drb3">
                  _daer men dy moete swoer_; første skriftlige omtale af _mote_, d. v. s.
                  de regler, der gjaldt for hansekøbmændenes indbyrdes forhold under opholdet på
                  markederne i Skåne. I den nu kendte form stammer _motbok_ fra omkr. 1387,
                  trykt D. Schäfer, Das Buch d. Lübeckischen Vogts auf Schonen (2. Aufl. 1927), s.
                  83-99, jf. Einleitung LIII. </p>
                  <p n="drb4"> jf. formuleringen i Stralsunds senere klage, nr. 461. </p>
                  <p n="drb5"> d. v. s. gælkeren i Skåne har anset sigtelserne for beføjede. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
