<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550316001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550316001</idno>
            <idno type="dd_serialno">219</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 20 × 9 (plica 2). Perg.rem med
                  spor af ufarvet voks. På bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur</hi> og de to
                  gængse kancellisignaturer, cf. Dipl.Dan. 3. rk. III nr. 282. Med anden hd.
                  arkivpåskriften <hi rend="italic">Littera regia placiti tusticiarii quod Erlendus Kalff miles
                     scotauit domino Nicholao Lembek omnia bona sua in Alengi in parrochia
                     Biercæ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2437 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498078.webp">3. rk. IV nr. 219</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646553.webp">III:4 nr. 219</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 219. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-03-16"> 1355. 16. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Holstebro</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag bevidner, at ridderen hr. Erland Kalv på rettertinget
                  har skødet alt sit gods i <hi rend="italic">Alengy</hi> i Østbirk sogn til drosten hr. Klaus
                  Limbæk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens æn cernentibus.
                  in domino salutem. ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo. quinto. feria secunda proxima post dominicam
                  medie quadragesime in placito nostro iusticiario personaliter constitutus dominus
                  Erlandus Kalf miles. exhibitori presencium domino Nicholao Lembec dapifero nostro
                  omnia et singula bona sua mobilia et inmobilia in Alengy in parochia Biercæ
                  situata. una cum molendino ibidem. cum daam et damsbaand ac omnibus et singulis
                  ipsorum bonorum pertinenciis. uidelicet. agris. pratis. siluis pascuis.
                  piscaturis. humidis et <pb facs="4498079"/> siccis. ac eciam cum colonis\
                  uillicis. inquilinis. et quibuscumque aliis familiis spectantibus ad eadem.
                  scotauit iure perpetuo possidenda. obligans se et heredes suos predicto domino
                  Nicholao et ipsius heredibus supradicta bona omnia et singula secundum leges terre
                  liberare et appropriare/ ab inpeticione quorumcumque. ♦ Datum Holstetbro anno et
                  die supradictis teste N. Ienssun de Kældebec. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1355 mandagen efter søndag i midfaste var
                  herr Erland Kalv, ridder, personligt på vort retterting og skødede med evig
                  besiddelsesret til nærværende brevviser herr Klaus Limbæk, vor drost, alt sit
                  gods, rørligt og urørligt, i <hi rend="italic">Alengy</hi> i Østbirk sogn tillige med møllen
                  sammesteds, med dam og damsbånd, og alle tilliggender til dette gods, nemlig agre,
                  enge, skove, græsgange, fiskevande, vådt og tørt, og tillige med landboer, bryder,
                  gårdsæder og alle andre undergivne, hørende til samme, idet han forpligtede sig og
                  sine arvinger til at fri og hjemle fornævnte herr Klaus og sammes arvinger
                  ovennævnte gods, alt og hvert, mod krav fra hvem som helst i overensstemmelse med
                  landets love. Givet i Holstebro ovennævnte år og dag med Niels Jensen af Keldebæk
                  som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
