<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550506001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550506001</idno>
            <idno type="dd_serialno">239</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 17,5 × 8,5. Perg.flig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Matzen, Den danske Panterets Hist. 108 note 4 — Reg.Dan. nr. *2220;
                  Rep. nr. 2452.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498096.webp">3. rk. IV nr. 239</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646567.webp">III:4 nr. 239</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 239. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-05-06"> 1355. 6. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag giver arvingerne efter hr. Peder Vendelbo låsebrev på
                  gods i Læsten, der var tilvurderet denne fra Niels Øl for ledingsfald. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptum
                  cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis quod nos latoribus
                  presencium heredibus domini Petri Wændælbo. bona. in Lesten sita. prefato domino
                  Petro Wændælbo. de quodam Nicholao Øl. pro defectu. expedicionum suarum per
                  discretos legaliter estimata. et postmodum tribus placitis legaliter exhibita
                  redimenda et non redempta. que quidam Nicholaus Thorstensun duobus annis et quedam
                  domina Elsef. de Wra .x. annis. detinuerunt minus iuste. siccuti. octo uiri
                  discreti. de Sundræ Lyungheret ad hoc specialiter nominati in generali placito
                  nostro iusticiario ad hoc specialiter testabantur. exigenti. totius regni nostri
                  wilkor adiudicamus libere possidenda. donec tam pro litteris quam pro causis
                  principalibus. legaliter redimantur. huic cause perpetuum silencium inponentes. ac
                  inhibentes. ne quis. ipsos inposterum inpediat. in eisdem ♦ Datum. Randrus nostro
                  sub sigillo anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. l.
                  quinto. quarta feria proxima post festum Walburgis. testibus domino Nicholao
                  Lembek dapifero et N. Iønssun de Kældæbek iusticiario nostro. </p>
            <div type="app">
               <p>18 siccuti = sicuti.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi i medfør af hele vort riges 'vilkår'<ref target="drb1"/>
                  tildømmer nærværende brevvisere, arvingerne efter herr Peder Vendelbo, det gods i
                  Læsten, som af gode mænd lovligt er tilvurderet fornævnte herr Peder Vendelbo fra
                  en vis Niels Øl for hans ledingsfald og senere på tre ting lovligt budt til
                  indløsning, men ikke indløst, hvilket gods en vis Niels Torstensen med liden ret
                  har beholdt i to år og en vis fru Elisabeth af Vrå i ti år, således som otte gode
                  mænd af Sønderlyng herred, der særligt var udmeldt hertil særligt vidnede på vort
                  almindelige retterting, (og vi tildømmer dem det) til frit at besidde, indtil det
                  lovligt indløses såvel for de udstedte breve som for hovedsagen<ref target="drb2"/>, idet vi sætter evig tielse på denne sag, og idet vi forbyder, at nogen for
                  fremtiden hindrer dem med hensyn til samme gods. Givet i Randers under vort segl i
                  det Herrens år 1355 onsdag efter Valborgsdag med herr Klaus Limbæk, drost, og
                  Niels Jensen af Keldebæk, vor justitiar, som vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst, brugt i betydning
                  _retstilstand_.</p>
                  <p n="drb2"> Peder Vendelbo må have haft skibenrettigheder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
