<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550719001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550719001</idno>
            <idno type="dd_serialno">268</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Holsatica nr. 174. Perg. 1: Kong Valdemars sekret,
                  DKS. nr. 37. 2: Grev Klaus sekret. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mantels, Lübeck und Marquard von Westensee 52 nr. 22; Lüb. UB. III
                  234 nr. 236 25 — Reg.Dan. nr. *2225; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 418 nr.
                  648. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498125.webp">3. rk. IV nr. 268</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646591.webp">III:4 nr. 268</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 268. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Trykt efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-07-19"> 1355. 19. juli<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag og grev Klaus af Holsten og Stormarn erklærer, at der
                  er sluttet endeligt forlig mellem Markvard Westensee og Lübecks rådmænd og
                  borgerne om drabet på hans fader Markvard Westensee. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus, dei gracia Danorum Slauorumque rex, et Nicolaus, eadem gracia
                  Holtsacie et Stormarie comes. uniuersis presentes litteras inspecturis salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Recognoscimus tenore presen cium publice protestantes, quod
                  super homicidio Marquardi Westensee <pb facs="4498126"/> inter ipsius filium
                  Marquardum et omnes eius amicos et omnes, qui pro ipsis facere uel dimittere
                  quicquam uolunt ex una parte, et consules atque ciues Lubicenses ex altera, de
                  nostro consensu et consilio et in nostra presencia plena et perfecta composicio
                  placitata est et finaliter terminata. ♦ Pro qua quidem composicione fideliter
                  obseruanda strennui militares, uidelicet dictus Marquardus, Marquardi interfecti
                  filius, Hartwicus Breyde et fratres eius Nicolaus et Helricus, necnon Hartwicus
                  Zabel et Teneke frater eius, et ipsius Hartwici Zabel filius dictus Bredehouet,
                  data fide et coniuncta manu in solidum promiserunt, sicut in eorum litteris
                  desuper traditis lucide continetur. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l quinto, die dominica ante festum beate Marie Magdalene. </p>
            <div type="cit">
               <p> 9: Kendes ikke.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og Klaus, af samme nåde greve
                  af Holsten og Stormarn, til alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Vi erkender og erklærer offentligt med dette brev, at der med vort samtykke og på
                  vort råd og i vor nærværelse er forhandlet om og tilvejebragt et endeligt,
                  fuldstændigt og fuldkomment forlig angående drabet på Markvard Westensee mellem
                  dennes søn Markvard og alle hans venner og alle, som vil gøre eller undlade at
                  gøre noget for disse, på den ene side og Lübecks rådmænd og borgere på den anden.
                  De strenge væbnere, nemlig nævnte Markvard, den dræbte Markvards søn, Hartvig
                  Breyde og hans brødre Klaus og Helrik og desuden Hartvig Zabel og Teneke, hans
                  broder, og denne Hartvig Zabels søn, kaldet Bredehoved, har på deres tro <pb facs="4646592"/> og med sammenlagte hænder in solidum lovet at overholde dette
                  forlig, således som det klart indeholdes i deres brev<ref target="drb1"/>, der er
                  afgivet herom. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet i
                  det Herrens år 1355 søndagen før St. Maria Magdalenas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
