<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550611002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550611002</idno>
            <idno type="dd_serialno">255</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 407. Perg. 18 × 7,5. Kong
                  Valdemars rettertingssegl af rødt voks i perg.rem, DKS. 40. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. UB. III 143 nr. 329.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498111.webp">3. rk. IV nr. 255</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646579.webp">III:4 nr. 255</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 255. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-06-11"> [1355]. 11. juni el. [1344]. 10. juni 
               <note>
                  <p> Brevet foreslås i Hans. UB. I. I. dateret til 1355 under henvisning til kongens
                  ophold i Jylland i årets første halvdel. En støtte for denne datering kunne haves
                  i det forhold, at Klaus Limbæk af dokumenter ses at have ledsaget kongen i Jylland
                  i 1355, cf. fx. nr. 240 og 242. Senere end 1355 kan det ikke være udstedt, da det
                  benyttede rettertingssegl kun er i brug i årene 1343—55, cf. DKS. p. 5. Året kan
                  dog også være 1344, da det kongelige retterting den 8. juni var i Alsted på Mors,
                  cf. Dipl.Dan. 3. rk. II nr. 57, og da kongen den 24. juni udfærdiger kongebrev i
                  Ålborg, ibid. nr. 62. En datering til 1344 forklarer vel også bedst, hvorfor Klaus
                  Limbæk sendes til Sjælland. I 1355 vendte kongen nemlig ifølge sjællandske årbog,
                  Annales Danici 179, selv tilbage til Sjælland omkr. St. Hans og havde kort efter
                  forhandlinger med stralsundske udsendinge om helt andre problemer, cf. nr. 271,
                  mens spørgsmålet om sørøverne var aktuelt for Stralsund i 1344, cf. Dipl.Dan. 3.
                  rk. II nr. 50—51. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Mors</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag meddeler rådmændene i Stralsund, at han har givet hr.
                  Klaus Limbæk, ridder, fuldmagt til på hans vegne at forhandle med deres udsending
                  angående sørøvernes overgreb mod hansekøbmændene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. uiris prouidis et honestis/
                  consulibus Sundensibus/ quidquid sibi promocionis/ et honoris nouerit cum salute/
                  ♦ Nouerit uestra prouida discrecio/ nos/ de dampnis et iniuriis; communi mercatori
                  per piratas/ de quibus nobis scripsistis/ enormiter illatis; non modicum/
                  condolere/ sed propter diuersas causas. nobis et regno nostro/ incumbentes/ quibus
                  ad presens occupati sumus dictos piratas. et malefactores. compescere. non
                  ualemus/ ♦ Uolumus enim dominum Nicholaum de Lembeke. militem/ qui potestatem ex
                  parte nostri habet faciendi et omittendi in uniuersis. Sellandiam celeriter
                  destinare/ cui unum ydoneum/ de uestris/ qui posse uestrum habet cum eo
                  placitandi. super huiusmodi nobis scripta. illuc si placuerit transmittatis/
                  scituri/ quod/ <pb facs="4498112"/> ea in quibus hii duo concordauerint/ ratum
                  habeamus/ ♦ Datum Morsøø sub sigillo nostro legali. secreto non presente. octaua
                  corporis Christi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til de vise og hæderlige
                  mænd, rådmændene i Stralsund, al mulig fremgang og ære med hilsen. </p>
            <p> I skal vide, vise og hæderværdige mænd, at vi i ikke ringe grad føler os
                  smerteligt berørt af de tab og krænkelser, som på forbryderisk vis er tilføjet
                  hansekøbmanden af sørøvere, hvorom I har tilskrevet os; men på grund af
                  forskellige sager, der hviler på os og vort rige, og af hvilke vi for tiden er
                  optaget, formår vi ikke at tugte nævnte sørøvere og ugerningsmænd. Vi vil
                  imidlertid snarest sende herr Klaus Limbæk, ridder, som på vore vegne i alle
                  henseender har fuldmagt til at handle og undlade at handle, til Sjælland; derhen
                  skal I, om I vil, sende en egnet mand fra <pb facs="4646580"/> Eders råd med
                  fuldmagt fra Eder til at forhandle med ham angående det, I har tilskrevet os om,
                  idet I skal vide, at vi godkender det, hvorom disse to bliver enige. Givet på Mors
                  under vort lovsegl, idet vi ikke har vort sekret for hånden, på ottendedagen efter
                  Kristi legemsfest. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet foreslås i Hans. UB. III 143 nr. 329 dateret til 1355 under
                  henvisning til kongens ophold i Jylland i årets første halvdel. En støtte for
                  denne datering kunde haves i det forhold, at Klaus Limbæk af dokumenter ses at
                  have ledsaget kongen i Jylland i 1355, jf. for eks. nr. 240 og 242. Senere end
                  1355 kan det ikke være udstedt, da det benyttede rettertingssegl kun er i brug i
                  årene 1343—55, jf. DKS. p. 5. Året kan dog også være 1344, da det kongelige
                  retterting den 8. juni var i Alsted på Mors, jf. DRB. III 2 nr. 57, og da kongen
                  den 24. juni udfærdiger kongebrev i Ålborg, ibid. nr. 62. En datering til 1344
                  forklarer vel også bedst, hvorfor Klaus Limbæk sendes til Sjælland. I 1355 vendte
                  kongen nemlig ifølge sjællandske årbog, Annales Danici 179, selv tilbage til
                  Sjælland omkr. St. Hans og havde kort efter forhandlinger med stralsundske
                  udsendinge om helt andre problemer, jf. nr. 271, mens spørgsmålet om sørøverne var
                  aktuelt for Stralsund i 1344, jf. DRB. III 2 nr. 50—51. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
