<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550509003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550509003</idno>
            <idno type="dd_serialno">242</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg., plettet, 20,5 × 12 (plica
                  1,5). 1: Perg.rem. Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne), DAS. 439, nu tabt. 2: Klaus
                  Limbæks segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 383. 3: Niels
                  Bugges segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 382. 4: Erik
                  Nielsens segl (Rosenkrantz), beskadiget, af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 446. 5: Benedikt Ahlefelds segl af ufarvet voks med brunt overtræk
                  i perg.rem, DAS. 408 — På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Her Eric Nielssun
                     breff paa gotz som køpte aff bønder i Hanherrit</hi>. Registreret
                  Vordingsborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 90 og i registratur 1519 (Breve udleveret
                  til Eiler Bryske), trykt ÆA. V 59 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Omnia 5 sigilla adsunt. NB. depingenda</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Barner, Familien Rosenkrantz I Dipl. 1 nr. 1; Ellen Jørgensen,
                  Valdemar Atterdag 72 (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>) — Reg.Dan. nr. *2221; Rep. nr. 2455.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498099.webp">3. rk. IV nr. 242</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646569.webp">III:4 nr. 242</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 242. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-05-09"> 1355. 9. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Århus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik Nielsen, forhen marsk, tilskøder kong Valdemar 4. Atterdag alt det gods, han
                  til fuld pris har erhvervet af bønderne i Han herred og Næsbo fjerding, og
                  forpligter sig samtidig til inden næste St. Hansdag at give besidderne af det
                  bøndergods, som han ikke har givet fuld pris for, skøde herpå samt tilskøde kongen
                  sine rettigheder i dette gods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ericus Niclessun miles. quondam marskalcus
                  domini regis Dacie. salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi. quod ex deliberata et
                  bona uoluntate. magnifico principi domino meo karissimo. domino. W. Danorum
                  Sclauorumque regi et suo officiali suo nomine. omnia. ac singula bona. que de
                  bundonibus. in Hanehereth. et Nesbofyærthingh. postquam illud hereth de eodem
                  domino meo rege habui. emendo. scotando impignerando. diuidendo. mutando. siue cum
                  litteris. alioue modo quocunque. usque in hunc diem acquisiueram. beniuole
                  dimitto. resigno scotoque per presentes. et in posterum in placito Hanehereth
                  scotabo. pro quibus plenum precium exposueram perpetuo possidenda\ ♦ Residua uero
                  bona bundonum. que eodem. tempore. de bundonibus. in dicto hereth et
                  Nesbofyerthingh habueram. pro quibus plenum precium non dederam. possessoribus
                  eorundem. et totam iusticiam. michi in eisdem bonis competentem. dicto domino meo
                  regi. uel suo officiali. infra proximum diem beati <pb facs="4498100"/> Iohannis
                  baptiste. in placito Hanehereth rescotare et scotare me obligo per presentes. ♦ Si
                  uero dictus dominus meus rex uel suus officialis. me in posterum incausare
                  uoluerit. quod in hiis scotacionibus. prefato domino meo regi uel suo officiali.
                  seu bundonibus. factis uel faciendis. quod absit. deficerem super hoc. cum
                  iuramento meo* proprio. et duorum nepotum meorum. per dictum dominum meum regem.
                  uel officialem suum requisitus me purgabo/ ♦ Si eciam prefatus dominus meus rex.
                  uel suus officialis. me decetero impetere uellet. dicendo. quod non omnia bona
                  bundonum. que postquam dictum hereth. de domino meo rege. habui. usque in hunc
                  diem. prout superius expressum est. resignassem. super hoc similiter. cum
                  iuramento meo proprio et duorum nepotum meorum me decenter excusabo\ ♦ Pro dictis
                  bonis omnibus. domino meo regi per me scotatis et scotandis. plenum precium.
                  recognosco me leuasse\ ♦ In cuius rei testimonium. et cautelam. presentibus
                  sigillum meum duxi appendendum/ presentibus uiris discretis. dominis Claus de
                  Lembek dapifero. nepote meo. Nicholao Buggy. fratre meo. Erico Nicholai nepote
                  meo. et Benedicto de Aleueld. militibus. quorum eciam sigilla. presentibus sunt
                  appensa. ♦ Datum Arusius. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lv<hi rend="sup">o</hi>. sabbato proximo. post diem beati Iohannis
                  ante portam Latinam. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 meo] gentaget ved linjeskifte. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik Nielsen, ridder, fordum den herre kongen af Danmarks marsk, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg med velberåd hu og af god vilje med dette brev velvilligt
                  overlader, oplader og skøder og senere på Han herredsting vil skøde til den
                  stormægtige fyrste, min såre kære herre herr Valdemar, de Danskes og Venders
                  konge, og hans official i hans navn det gods, alt og hvert, at besidde evindeligt,
                  som jeg indtil denne dag ved køb, skødning, pantsætning, deling, mageskifte, enten
                  skriftligt eller på en hvilken som helst <pb facs="4646570"/> anden måde, har
                  erhvervet af selvejerbønder i Han herred og Næsbo fjerding, siden jeg fik
                  overdraget dette herred af samme min herre kongen, og for hvilket gods jeg har
                  betalt den fulde pris. Men jeg forpligter mig med dette brev til på Han
                  herredsting inden førstkommende St. Hans at tilbageskøde det øvrige bøndergods,
                  som jeg i samme tidsrum har erhvervet af selvejerbønder i nævnte Han herred og
                  Næsbo fjerding, og for hvilket jeg ikke har givet fuld betaling, til sammes
                  besiddere, samt til at tilskøde min nævnte herre konge eller hans official al den
                  ret, der tilkommer mig i samme gods. Men hvis min nævnte herre konge eller hans
                  official i fremtiden skulde anklage mig for — hvad Gud forbyde — at jeg i de
                  allerede stedfundne eller ved de fremtidige skødninger til min fornævnte herre
                  konge eller hans official eller til selvejerbønderne ikke fuldt ud har gjort
                  fyldest i denne sag, skal jeg rense mig ved min egen ed og ved ed af to af mine
                  søstersønner, når jeg af min nævnte herre konge eller hans official bliver anmodet
                  derom. Ligeledes hvis min fornævnte herre konge eller hans official i fremtiden
                  vil rejse krav mod mig og sige, at jeg ikke har opladt alt det bøndergods, som jeg
                  efter at have fået nævnte herred overdraget af min herre konge og indtil denne
                  dag, som ovenfor nævnt, (har erhvervet), skal jeg på samme måde rense mig i denne
                  sag ved min egen ed og ved ed af to af mine søstersønner, som sig hør og bør. Jeg
                  erkender, at jeg har oppebåret fuld betaling for alt det nævnte gods, som jeg
                  allerede har skødet eller skal skøde til min herre konge. Til vidnesbyrd herom og
                  til forvaring har jeg ladet mit segl hænge under dette brev i nærværelse af de
                  gode mænd herrerne Klaus Limbæk, drost, min søstersøn, Niels Bugge, min broder,
                  Erik Nielsen, min søstersøn<ref target="drb1"/>, og Benedikt v. Ahlefeld, riddere,
                  hvis segl også er hængt under dette brev. Givet i Århus i det Herrens år 1355
                  første lørdag efter lille St. Hans. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> søn af Erik Nielsens søster Susanne g. m. Niels Ivarsen Rosenkrantz, jf.
                  nr. 315 og Adels Årbg. 1926, Stamtavler s. 7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
