<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550702002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550702002</idno>
            <idno type="dd_serialno">259</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: dansk oversættelse, Kgl.Bibl., Rostgårds saml. 4<hi rend="sup">o</hi> nr. 50 (Vedelsk håndskr.) bl. 13r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2466 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498115.webp">3. rk. IV nr. 259</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646583.webp">III:4 nr. 259</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 259. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-07-02"> 1355. 2. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Næstved</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens og Erik Nielsen, sønner af Niels Eriksen af Jerstrup, biskop Povl af Århus,
                  Klaus Limbæk, drost, og 23 andre af Niels Eriksens frænder og venner lover kong
                  Valdemar 4. Atterdag, Kristoffer, hans søn, grev Adolf 7. af Holsten, Peder
                  Nielsen, fordum marsk, Jens Grubbe og Holtorp, en orfejde for Niels Eriksens død.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iens Niellssøn kaldis Løcke, Erick Niellssøn, brødre, her Niells Erichssøn aff
                  Ierpelstrops ritthers sønner, Pouell, biscop vthi Aarhuss, Niells aff Limbeck,
                  ritther, høgborne førstis theris herris her Voldemars Danmarckis <pb facs="4498116"/> kongis hoffmester, eller skienck, Hans Pouellssøn, Hans
                  Esbernssøn, kaldis Krompen, Hans Clementzsøn, Niels Clementzøn och Thuri Knudssøn,
                  ritther, Hans Pederssøn, Hans Heckle, brødre, Iffuer Løcke, Erick Meynekessøn,
                  Henricke Meynekessøn, brødre, Thuri Clementzøn, Naffne Ionssøn, Thomas Ionssøn,
                  Suendt Esbernssøn, Iacop Esbernssøn, Knud Oluffssøn, Peder Sestede, Erick Krompen,
                  Iacop Vrne, Hans Vrne, Henrick Reuentlo, Iacop Muuss och Hennicke Seestede,
                  vebnere, ønsker alle som thette neruerendis breff seer euig salighed vthi herrenn.
                  ♦ Wi kundgiøre alle, som neruerindis ere och komme skulle, och met thette
                  neruerendis breffs liudt obenbarlig vidner och bekiender, att wi endrecteligen och
                  mett sammen handt haffuer velluilligen loffuit och tillsagt voris kieriste
                  naadigste herre her Voldemar forbemelt Dannemarcks och Slaues konning, then vnge
                  herre Christopher, hans søn, Adolff, hans faderbroder, greffue vthi Holsten, Peder
                  Niellssøn (fordum) forbeneffnde her konningis hoffmarskalck, lens Grubbe, och
                  Holtorp, och hoes thennem her Mogens, biscop vthi Borglum, her Stygge Anderssøn,
                  Frederick van Lockenn, Albrit, herre van Hackenborn, Offe Stigssøn, forbemelt her
                  Kongens kammermester, Anders Offessøn, Offe Pederssøn aff Egethe, Peder Begere,
                  her Niels Knudssøn, ritther, lens Kaass, Peder Dene och Iens Begere, vebnere, en
                  fuld saane och orfeyde for for" her Niells Ericksøn aff lerpelstorph, ridhers død
                  for oss och alle voris arffuinge, frender, federne och mederne, suager och venner,
                  som ere fødde eller skulle fødis, och at then sag skall her effter aldrig igien
                  kaldis eller opdragis forbemelt vaar herre konge, hans søn, hans faders broder
                  greffuen, Peder Niellssøn, Iens Grubbe, Holtorph, thieris venner, arffuinge eller
                  frender, vihi huad som heldst maade the thennom paa slectens vegnæ tilhøre, fødde
                  och ufødde, och andre som met vore vthi for<hi rend="sup">ne</hi> her Niels
                  Erickssøns aff Ierpelstorps dødt, och er for same hans død mistenckte, eller kunde
                  her effter mistenckis till nogen vuenskab, huad heller hukommelsse till onde
                  obenbarlig eller lønlig medtt raad eller gierning. ♦ Thette alsamen och huer <pb facs="4498117"/> iseer tillbiuder vy oss vnder vort legemlig tro och ære
                  vbrøderligen for oss oc voris aruing, slectinge, suager och venner allesamen fødde
                  oc vfødde vde&lt;n&gt; alle suig eller bedregeri at holde och beuare. ♦ Till hvis
                  vidnisbyrdt och foruaring ere voris indsegler hengt vnder thette breff. ♦ Datum
                  Nestwedt anno domini mccclv paa the hellige martyrers Processi och Martiniani dag.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 1-3 og 6 Hans = Iohannes = Iens. </p>
               <p> 13 faderbroder] læs: faderbroders søn. </p>
               <p> 19-29] til forståelse af afsnittet cf. en tilsvarende latinsk formulering i et
                  brev af 1339 19. juni, Mekl. UB. IX nr. 5966: promittimus ...... orweyde ......
                  pro nobis et nostris heredibus, consanguineis et amicis ac pro omnibus et singulis
                  causa nostri quidquam facere seu dimittere uolentibus, natis et perpetuo
                  nascituris, infrangibiliter perpetuis temporibus duraturam, super eo, quod nos et
                  nostri heredes, consanguinei et amici numquam uindicabimus directe uel indirecte,
                  publice uel occulte, nec ad memoriam in malo reuocabimus, quod ...... </p>
               <p> 2 vde&lt;n&gt;] vde Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Nielsen kaldet Lykke, Erik Nielsen, brødre, sønner af herr Niels Eriksen af
                  Jerstrup, ridder, Povl, biskop af Århus, Klaus af Limbæk, ridder, hofmester eller
                     skænk<ref target="drb1"/> hos den højbårne fyrste, deres herre herr kong
                  Valdemar af Danmark, Jens Povlsen, Jens Esbernsen kaldet Krumpen, Jens Klemensen,
                  Niels Klemensen og Ture Knudsen, riddere, Jens Pedersen, Jens Hegle, brødre, Ivar
                  Lykke, Erik Meinekesen, Henrik Meinekesen, brødre, Ture Klemensen, Navne Jensen,
                  Thomas Jensen, Svend Esbernsen, Jakob Esbernsen, Knud Olufsen, Peder Sehested,
                  Erik Krumpen, Jakob Urne, Henrik Reventlow, Jakob Mus og Henneke Sehested,
                  væbnere, ønsker alle, som ser dette brev, evig salighed i Herren. </p>
            <p> Vi kundgør for alle nulevende og fremtidige og bevidner og bekender <pb facs="4646584"/> åbenbart med dette nærværende brevs ordlyd, at vi endrægtigt
                  og med sammenlagte hænder velvilligt har lovet og tilsagt vor kære nådige herre,
                  fornævnte herr Valdemar, Danmarks og de Venders konge, den unge herre Kristoffer,
                  hans søn, Adolf, hans farbroder(søn)<ref target="drb2"/>, greve i Holsten, Peder
                  Nielsen, forhen hofmarsk<ref target="drb3"/> hos fornævnte herr konge, Jens Grubbe
                  og Holtorp og sammen med dem (tillige) herr Mogens, biskop i Børglum, herr Stig
                  Andersen, Frederik v. Lochen, Albrecht, herre af Hackeborn, Uffe Stigsen,
                  fornævnte herr konges kammermester, Anders Uffesen, Uffe Pedersen af Egede, Peder
                  Bæger, herr Niels Knudsen, riddere, Jens Kås, Peder Dene og Jens Bæger, væbnere,
                  en fuld sone og orfejde for fornævnte ridder herr Niels Eriksen af Jerstrups
                     død<ref target="drb4"/> på vore og alle vore arvingers, frænders — såvel på
                  fædrene som på mødrene side — svogres og venners vegne, fødte eller ufødte, og at
                  den sag herefter aldrig skal blive mindet eller fremdraget i erindringen overfor
                  fornævnte vor herre konge, hans søn, hans farbroder(søn), greven, Peder Nielsen,
                  Jens Grubbe, Holtorp, deres venner, arvinger eller frænder, på hvilken som helst
                  måde de end på slægts vegne hører dem til, fødte og ufødte, og overfor andre, som
                  var delagtige i fornævnte herr Niels Eriksen af Jerstrups død, og som er mistænkte
                  eller herefter kunde mistænkes for samme hans død, med det formål at skabe
                  uvenskab eller for åbent eller lønligt med råd og dåd at volde ulykker. Dette
                  altsammen og hvert især tilbyder vi under vor ed på det hellige legeme og på vor
                  ære ubrydeligt at overholde og iagttage uden al svig eller bedrageri på vore og
                  alle vore arvingers, fødte og ufødte, slægtninges, svogres og venners vegne. Til
                  vidnesbyrd herom og til sikkerhed herfor er vore segl hængt under dette brev.
                  Givet i Næstved i det Herrens år 1355 på martyrerne St. Processus' og St.
                  Martinianus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> gengiver sikkert _dapifer_ = drost. </p>
                  <p n="drb2"> gengiver sikkert _patruelis_ = farbroders søn, d. v. s. grev Johans
                  søn. </p>
                  <p n="drb3"> gengiver _marscalcus_. </p>
                  <p n="drb4"> han blev ifølge Sjæl. Årb. dræbt af kongens folk, da han modsatte sig en
                  arrestordre, Ann. Dan. 179. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
