<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550428001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">235</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 25 × 11 (plica 2,5). Kong
                  Valdemars rettertingssegl, beskadiget, af brunt voks i perg.rem, DKS. 40. På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Kierheret</hi>. Registreret Vordingborgske reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 102, og reg. 1519 (Breve udleveret til Eiler Bryske), trykt
                  ÆA. V 60. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2450 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498092.webp">3. rk. IV nr. 235</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646564.webp">III:4 nr. 235</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 235. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-04-28"> 1355. 28. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at det gods i Vendsyssel, som drosten Niels
                  Olufsen havde solgt til kong Erik 6. Menved, men som Niels Palk og hr. Erik
                  Nielsen, forhen marsk, uretmæssigt har siddet inde med i flere år, nu efter gode
                  mænds vidnesbyrd er tilskrevet ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod nos bona infrascripta
                  uidelicet curiam Ellækyer in Kyerræheret/ curiam in Byræholt continentem in
                  redditibus nouem pund annone/ curiam in Sulæstath in qua residet Petrus Harky cum
                  dimidia marcha annone. unam curiam ibidem in qua residet Eskillus Synderiutæ cum
                  dimidia marcha annone/ unam curiam ibidem in qua residet Thordo Gunnerssun cum
                  quinque pund annone. unam curiam ibidem in qua residet Olauus Gunnerssun <pb facs="4498093"/> cum dimidia marcha annone/ unam curiam ibidem in qua residet
                  Petrus Helysmaugh cum duobus pund annone. unam curiam ibidem in qua residet Olauus
                  Buon. cum duobus pund annone/ unam curiam ibidem in qua residet Tacho Suteræ cum
                  uno pund annone/ item in Wæstreburgh unam curiam in qua residet Petrus Geenaaf.
                  cum tribus pund annone item in Wongstorp unam curiam desolatam de qua condam
                  dabatur. dimidia marcha annone/ unam curiam ibidem in qua residet Nicholaus
                  Karlssun cum dimidia marcha annone/ et unam curiam ibidem in qua residet Petrus
                  Dyekn cum tribus pund annone in Wendesysel Iutie sita; domino Erico condam Danorum
                  re&lt;g&gt;i patruo nostro dilecto per dominum Nicholaum Olofsun dapiferum eiusdem
                  pleno precio uendita legaliter et scotata ac nunquam per ipsum aut ipsius
                  successores aliqualiter alienata/ non obstante quod quidam Nicholaus Palk et
                  dominus Ericus Niclissun condam marscalcus ipsa bona ad plures annos detinuerant
                  minus iuste/ exigenti testimonio uirorum discretorum ad hoc nominatorum super
                  eodem testificancium/ nobis ascribimus per presentes perpetue possidenda. huic
                  cause perpetuum silencium inponentes/ ac inhibentes ne quis se in dictis bonis
                  sine nostro et aduocati nostri consensu in posterum intromittat. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum/ ♦ Datum Alburgis anno
                  domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. l. quinto/ feria tercia post Georgii
                  martiris testibus dominis Nicholao Lembec. dapifero. Palnone. Iønssun marscalco.
                  N. Buggy militibus. Petro Laurenssun et Nicholao Iønssun de Keldebec. iusticiariis
                  nostris ad hec et alia discucienda et determinanda. specialiter deputatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 re&lt;g&gt;i] rei A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette brev efter gode mænds vidnesbyrd, som var udmeldt
                  hertil og afgav vidnesbyrd herom, tilskriver os til evig besiddelse nedenfor
                  anførte gods, nemlig gården Elkær i Kær herred, en gård i Byrholt, som giver ni
                  pund korn i indtægt, en gård i Sulsted, hvor Peder Harke bor, med en halv mark
                  korn, en gård sammesteds, hvor Eskil Sønderjyde bor, med en halv mark korn, en
                  gård sammesteds, hvor Tord Gunnarsen bor, med fem pund korn, en gård sammesteds,
                  hvor Oluf Gunnarsen bor, med en halv mark korn, en gård sammesteds, hvor Peder
                     Helgesmåg<ref target="drb1"/> bor, med to pund korn, en gård sammesteds, hvor
                  Oluf Bone bor, med to pund korn, en gård sammesteds, hvor Tage Suder bor, med to
                  pund korn. Fremdeles i Vestbjerg en gård, hvor Peder Geenaaf bor, med tre pund
                  korn. Fremdeles i Vang en øde gård, af hvilken der fordum ydedes en halv mark
                  korn, en gård sammesteds, hvor Niels Karlsen bor, med en halv mark korn, en gård
                  sammesteds, hvor Peder Degn bor, med tre pund korn, hvilket gods, som ligger i
                  Vendsyssel i Jylland, i sin tid er blevet lovligt solgt for fuld betaling og
                  skødet til herr Erik, fordum de Danskes konge, vor elskede farbror, af herr Niels
                  Olufsen, sammes drost, og ingensinde af ham eller hans efterfølgere på nogen måde
                  er blevet afhændet, uanset at en vis Niels Palk og herr Erik Nielsen, forhen
                  marsk, i flere år med liden ret har siddet inde med det, idet vi sætter evig
                  tielse på denne sag og forbyder, at nogen uden vor og vor fogeds samtykke for
                  fremtiden befatter sig med nævnte gods. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt
                  under dette brev. Givet i Ålborg i det Herrens år 1355 tirsdagen <pb facs="4646565"/> efter martyren St. Jørgens dag med herrerne Klaus Limbæk,
                  drost, Palle Jensen, marsk, Niels Bugge, riddere, Peder Larsen og Niels Jensen af
                  Keldebæk, vore justitiarer, hvilke særligt er beskikkede til at undersøge og
                  bringe dette og andet til afslutning, som vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _Helysmaugh_, cf. Danmarks gl. Personnavne spalte 1677.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
