<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550719002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550719002</idno>
            <idno type="dd_serialno">269</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Holsatica nr. 175. Perg. 1: Kong Valdemars sekret,
                  DKS. nr. 37. 2: Grev Klaus' sekret. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mantels, Lubeck und Marquard von Westensee 53 nr. 23; Lüb. UB. III
                  235 nr. 237 — Reg.Dan. nr. *2226; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 419 nr. 649.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498126.webp">3. rk. IV nr. 269</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646592.webp">III:4 nr. 269</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 269. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-07-19"> 1355. 19. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingør</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag og grev Klaus af Holsten og Stormarn erklærer, at
                  Lübecks rådmænd og borgere har betalt 1000 mark lybsk for drabet på Markvard
                  Westensee, og forpligter sig til at tilbagebetale beløbet, hvis forliget herom
                  bliver krænket. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus, dei gracia Danorum Slauorumque rex, et Nicolaus, comes Holtsacie ac
                  Stormarie. uniuersis presencia inspecturis salutem in domino sempiternam. ♦
                  Recognoscimus publice protestantes, quod pro homicidio Marquardi Westensee ipsius
                  filio Marquardo et eius amicis, sicut in composicione placitatum fuit, consules ac
                  ciues Lubicenses mille marcas denariorum Lubicensis monete integraliter
                  persoluerunt. ♦ Unde et nos data fide coniuncta manu in solidum promisimus et
                  promittimus dictis <pb facs="4498127"/> consulibus et ciuibus per presentes, quod,
                  si fideiussores, qui pro Marquardi Westensee filio predicto et eius amicis
                  composicionem promiserunt, fidem suam non seruauerint communiter uel diuisim,
                  extunc nos ipsis consulibus et ciuibus Lubicensibus intra ciuitatem Lubicensem
                  dictas mille marcas Lubicenses prompte persoluere tenebimur infra unius anni
                  quartam continuam a die, quo nobis fuerit intimatum, quod iam dicta composicio sit
                  realiter et ueraciter uiolata, et deinceps huiusmodi composicionis uiolatorum
                  inimici erimus et contra illos consulum ac ciuium Lubicensium adiutores, donec
                  ipsis pro tali uiolacione fuerit satisfactum. ♦ In cuius rei testimonium sigilla
                  nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum Helsyngøør, anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l quinto, dominica die ante festum beate Marie
                  Magdalene. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Recognoscimus] Recognosimus Lüb. UB. l.l., Recognoscimus Mantels l.l.</p>
               <p> 26 m. ccc. I secundo] Charters en Bescheiden, 1352 Hans. UB. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26-27: cf. nr. 120.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og Klaus, greve af Holsten og
                  Stormarn, til alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender og erklærer offentligt, at rådmænd og borgere i Lübeck til fulde har
                  betalt 1000 mark penge i lybsk mønt for drabet på Markvard Westensee til dennes
                  søn Markvard og hans venner, således som det var aftalt i forliget<ref target="drb1"/>. Derfor har vi in solidum både lovet på vor tro med sammenlagte
                  hænder og lover med dette brev nævnte rådmænd og borgere, at hvis garanterne, som
                  på fornævnte Markvard Westensees søns og hans venners vegne har lovet for
                  forliget, ikke i fællesskab eller enkeltvis overholder deres løfte, da skal vi
                  ufortøvet være forpligtet til at betale disse rådmænd og borgere i Lübeck nævnte
                  1000 mark lybsk i staden Lübeck i løbet af det følgende fjerdingår fra den dag,
                  hvor det bliver oplyst for os, at nævnte forlig reelt og for sandt er krænket, og
                  derefter skal vi være fjender af dem, der har krænket dette forlig, og hjælpere
                  for rådmændene og borgerne i Lübeck mod disse, indtil der bliver ydet dem
                  fyldestgørelse for en sådan krænkelse. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt
                  under dette brev. Givet i Helsingør i det Herrens år 1355 søndagen før St. Maria
                  Magdalenas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 120. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
