<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13551010001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13551010001</idno>
            <idno type="dd_serialno">345</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4498198"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. LVIII, 5 (Roskilde kapitels arkiv). Perg., beskadiget og repareret,
                  23 × 12 (plica 3). Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Statuta de solucione uicariorum</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Seglet er borte</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2480 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498197.webp">3. rk. IV nr. 345</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646652.webp">III:4 nr. 345</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 345. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-10-10"> 1355. 10. oktober<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jensen, dekan, Jens Kappelgård, provst, magister Hemming, ærkedegn, Mikkel
                  fra Ringsted, kantor, og kapitlet ved kirken i Roskilde fastsætter, at kannikerne
                  hver 23. juni og 5. december skal udbetale løn til deres vikarer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. ad quos presentes littere peruenerint. Nicholaus Iohannis deU canus.
                  Iohannes de Capella prepositus. magister Hemmingus archidyaconus. Michael de
                  Ringstadis cantor. et totum capitulum ecclesie Roskildensis. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Expedit ea que racione preuia sunt disposita si debite obseruata
                  non fuerint penarum adicione uallari. et ab antiquo longis retro temporibus fuerit
                  ordinatum per capitulum Roskildense ut singulis annis certis temporibus per
                  canonicos Roskildenses uicariis chori Roskildensis. qui cum ipsis canonicis et pro
                  ipsis cum personaliter quauis ex causa nequirent. diuinum peragerent officium. in
                  ipsa ecclesia nocturnum pariter et diurnum. pro labore huiusmodi solueretur. et
                  quia in huiusmodi solucione quidam ex ipsis nostris canonicis nimis sunt remissi.
                  propter quod ipsa nostra Roskildensis ecclesia in suis seruiciis pluries sit
                  fraudata. nos communiter in generali capitulo nostro de consensu omnium nostrum
                  duximus statuendum. ut canonicus non soluens uicariis debitis diebus. uidelicet in
                  profesto beati Nicholai episcopi et in uigilia beati Iohannis baptiste ante
                  occasum solis. soluet in crastino solucionis duplum. cuius dupli medietas cedat
                  capitulo. cum una lagena trafnisie. et de residua medietate uicariis satisfiat.
                  transactis autem postmodum quindecim diebus. dominus noster episcopus habeat
                  cohercionem super non soluentem. tam absentem quam presentem. per interdictum [a]b
                  ingressu ecclesie. et arestacionem omnium bonorum prebende sue sine monicione
                  capituli aliquali. taliter quod non soluens extunc careat manualibus que fiunt in
                  choro. quousque integraliter satisfecerit de premissis. ♦ Procurator uero sex
                  prebendarum una cum bonis ipsarum penis subiaceat supradictis. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Actum et datum anno
                  domini. millesimo. tricentesimo. quinquagesimo quinto. in crastino beatorum
                  Dyonisii sociorumque eius. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Expedit] herefter spatium med rasur på ca. 3 bogstaver A. </p>
               <p> 23 cohercionem = coercitionem. </p>
               <p> 26 non] tilf. o.l. med henvisningstegn A. </p>
               <p> 26 soluens] herefter spatium med rasur på ca. 4 bogstaver A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Jensen, dekan, Jens Kappelgård, provst, magister Hemming, ærkedegn, Mikkel
                  fra Ringsted, kantor, og hele Roskildekirkens kapitel, til alle, hvem dette brev
                  når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det er hensigtsmæssigt, at det, der er anordnet ved fornuftig forudseenhed,
                  styrkes ved, at der tilføjes straffebestemmelser, hvis det ikke overholdes på
                  gyldig vis, og fra arilds tid har det i lange tider været fastsat af
                  Roskildekapitlet, at Roskildekannikerne hvert år til bestemte tider skal betale
                  korvikarerne ved Roskildekirken, der sammen med disse kanniker — og i stedet for
                  dem, når disse af en eller anden grund ikke personligt kan — afholder
                  gudstjenesten i samme kirke, om natten såvel som om dagen, for denne møje. Og
                  eftersom visse af vore kanniker har været for efterladende med denne betaling,
                  hvorved denne vor Roskildekirke mangfoldige gange er besveget med hensyn til sin
                  gudstjeneste, så har vi i fællesskab på vort generalkapitel med alles samtykke
                  ladet fastsætte, at en kannik, der ikke betaler vikarerne på de dage, da det er
                  hans skyldighed, nemlig før solnedgang dagen før den hellige biskop Nicolaus' dag
                  og dagen før den hellige Johannes Døbers dag<ref target="drb1"/>, næste dag skal
                  erlægge dobbelt betaling, hvoraf halvdelen skal tilfalde kapitlet sammen med en
                  tønde Traveøl, medens der af den anden halvdel skal ydes vikarerne fyldest. Men
                  går der 15 dage over tiden, skal vor herre bispen have ret til at straffe den, der
                  ikke betaler, hvad enten han er fraværende eller residerende, ved at forbyde ham
                  adgang til kirken og ved beslaglæggelse af alt hans præbendegods uden noget som
                  helst varsel fra kapitlet, således at den, der ikke betaler, fra da af ikke får
                  del i offerpengene, som gives i koret, indtil han fuldstændigt har gjort fyldest
                  med hensyn til ovenstående. Men forstanderen for de seks præbender<ref target="drb2"/> med tilhørende gods skal også være underkastet ovenstående
                  straffe. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Forhandlet og
                  givet år 1355 dagen efter den hellige Dionysius' og hans fællers dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. respektive 5. december og 23. juni. </p>
                  <p n="drb2"> indstiftet af Jens Grand og dannende en enhed inden for kapitlet, jf.
                  Arhnung, Roskilde Domkapitels Hist. 128—38. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
