<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550608001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550608001</idno>
            <idno type="dd_serialno">251</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425) trykt ÆA. V 134 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 39 med overskriften <hi rend="italic">Priuilegia et donaciones capituli Lundensis
                     per dominum Iacobum electum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2460 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 556 nr. 5124.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498106.webp">3. rk. IV nr. 251</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646575.webp">III:4 nr. 251</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 251. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-06-08"> 1355. 8. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob, udvalgt ærkebiskop af Lund, overdrager forskellige ærkebiskoppelige
                  rettigheder til kannikerne i Lund og henlægger 200 mark skånsk af ærkebispegodsets
                  indtægter til de daglige distributioner i koret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis uel audituris Iacobus dei gracia.
                  electus in archiepiscopum Lundensis ecclesie. eternam in domino salutem. ♦ Inter
                  ceteras sollicitudines nostras. precipua quasi est. ut taliter disponente domino
                  possimus cum capitulo nostro Lundensi predilecto ordinare. ut ipsi canonici nostre
                  ecclesie. qui ipsam nobiscum regere et tueri teneantur. congruis honoribus et
                  dignis fauoribus attollantur. et ut honestam prout decet habeant sustentacionem ♦
                  Unde indignum ferimus. ut hii qui aliis clericis sunt maiores statu et dignitate.
                  maiorisque loci. puta. metropolitane ecclesie seruitores. ceteris sint
                  pauperiores. magisque defectuosi. ♦ Quare super hoc. una cum capitulo nostro et
                  aliis quibusdam sapientibus. deliberacione prehabita diligenti. dei nomine
                  inuocato. de ipsius capituli unanimi consensu. quorundam predecessorum nostrorum
                  quondam archi<pb facs="4498107"/>episcoporum Lundensium uestigiis inherentes/
                  statuimus. ordinamus. et edicto in perpetuum ualituro. districte precipimus
                  infrascriptos articulos. firmiter et inuiolabiliter obseruari. ♦ &lt;1&gt; Primo
                  uidelicet. quod domini canonici Lundenses qui nunc sunt et qui pro tempore
                  fuerint. et eorum uicarii. in ecclesiis eorum intitulatis seu annexis prebendis
                  aut dignitatibus suis. residentes. a solucione cathedratici et aliorum iurium et
                  onerum archiepiscopalium. omnino sint quiti. liberi pariter et exempti. ♦
                  &lt;2&gt; Item. quod iidem canonici. iurisdictionem archiepiscopalem omnimodam.
                  super uillicos. colonos et inquilinos ac familiam eorum siue in bonis
                  ecclesiasticis siue mundanis ipsorum residentes habeant. et decimam episcopalem
                  leuent libere ab eisdem ♦ &lt;3&gt; Item. quod rebelles. contumaces et obstinatos
                  ex ipsis familiis. cum litteris ipsorum canonicorum propriis per censuram
                  ecclesiasticamz aggrauacionis et &lt;diuorcii&gt; sentenciis. ac aliis maioribus
                  causis dumtaxat exceptis. libere poterint cohercere. ♦ &lt;4&gt; Insuper damus
                  eisdem canonicis anno quolibet. exnunc in antea. quoad uixerimus. de bonis
                  nostris. mense nostre archiepiscopali adiacentibus. pro quotidianis
                  distribucionibus habendis et recipiendis in choro nostre Lundensis ecclesie.
                  diebus singulis. iuxta moderacionem antiquitus obseruatam. ducentas marchas
                  denariorum nouorum Scaniensium. quas dari. tradi. et exhiberi mandamus annuatim
                  ipsis canonicis. per cellerarium et officialem nostre Lundensis curie qui nunc
                  sunt uel qui pro tempore fuerint. in terminis qui sequuntur. uidelicet centum
                  marchas in festo assumpcionis. beate Marie uirginis. et residuas centum marchas
                  denariorum in dominica medie quadragesime subsequente. ut ex istis duabus summis/
                  per annum predicte distribuciones sumantur. sicut est premissum ♦ Mandamus insuper
                  predictis cellerario et officiali curie nostre Lundensis qui nunc sunt uel qui pro
                  tempore fuerint. generaliter et specialiter. quatenus absque omni alio mandato
                  nostro speciali. memoratis dominis canonicis. prefatas summas pecunie in predictis
                  terminis. absque difficultate et mora qualibet. liberaliter exhibeant. soluant.
                  tradant et assignent. nullatenus omissuri. ♦ Nos uero pro nobis ista teneri. in
                  quantum nos tangit. promittimus bona fide. ♦ Ut autem hec presens nostra
                  concessio. donacio et ordinacio. ex tam honesta. racionabili et necessaria causa
                  facta. constans. <pb facs="4498108"/> rata et firma iugiter permaneat. et a
                  successoribus nostris irreuocabilis et inconcussa perseueret. presentem paginam
                  conscribi fecimus. et sigillorum. nostri uidelicet et capituli nostri ac Lundensis
                  curie appensionibus. ad maioris roboris euidenciam communiri. ♦ Actum et datum
                  Lundis anno domini. mccc. quinquagesimo quinto. die octaua. mensis iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 &lt;diuorcii&gt;] mgl. Aa, men findes i statutten af 1362 2. september, der
                  har benyttet originalen til dette som diplomforlæg, cf. Rep. nr. 2460. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds nåde udvalgt til ærkebiskop ved kirken i Lund, til alle, der får
                  dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Blandt vore øvrige bekymringer er vel den største den, at vi med Guds hjælp
                  sammen med vort højtelskede Lundekapitel må kunne ordne det således, at kannikerne
                  ved vor kirke, som med os skal styre og værne denne, kan udmærkes ved passende
                  æresbevisninger og værdige gunstbevisninger, og at de må have et hæderligt
                  underhold, som det sømmer sig. Derfor finder vi det urimeligt, at disse, som efter
                  deres stilling og værdighed er af højere rang end andre klerke og som tjener ved
                  et mere fremstående sted, nem <pb facs="4646576"/> lig ved den ærkebiskoppelige
                  kirke, er fattigere og lider større mangel end disse. Efter derfor under
                  påkaldelse af Guds navn forud at have haft omhyggelig rådslagning herom med vort
                  kapitel og forskellige andre vise mænd har vi med samme kapitels enstemmige
                  samtykke, idet vi træder i visse af vore forgængeres, de tidligere Lundebiskoppers
                  fodspor, fastsat, anordnet og ved en for evigt gældende befaling strengt påbudt,
                  at nedennævnte artikler skal overholdes fast og ukrænkeligt. &lt;1&gt; For det
                  første nemlig, at de herrer Lundekanniker, de nuværende og de til enhver tid
                  værende, og deres vikarer, som residerer ved de sognekirker, de er præster for
                  eller som er henlagt til deres præbender eller digniteter, skal være ganske kvit,
                  fri og undtagne for ydelse af cathedraticum og andre afgifter. &lt;2&gt; Fremdeles
                  at samme kanniker skal have hele den ærkebiskoppelige jurisdiktion over deres
                  bryder, landboer og gårdsæder og undergivne, hvad enten de bor på deres gejstlige
                  eller verdslige gods, og at de frit skal oppebære bispetiende af samme. &lt;3&gt;
                  Fremdeles at de frit skal kunne tvinge genstridige, trodsige og halsstarrige
                  blandt samme undergivne med samme kannikers egne breve under trusel om kirkens
                  straf, dog med undtagelse af domme i volds-, skilsmisse- og andre større sager.
                  &lt;4&gt; Ydermere giver vi de samme kanniker hvert år herefter i vor levetid en
                  indtægt på 200 nye skånske mark af vort ærkebiskoppelige mensalgods til
                  bestridelse af de daglige distributioner i koret i vor kirke i Lund på de enkelte
                  dage i overensstemmelse med den fra gammel tid overholdte ordning; disse 200 mark
                  påbyder vi skal årligt udgives, overgives og udbetales til kannikerne af
                  kældermesteren og officialen i vor Lundegård, de nuværende eller de til enhver tid
                  værende, til følgende terminer, nemlig 100 mark på dagen for den hellige jomfru
                  Marias himmelfart<ref target="drb1"/> og de resterende 100 mark penge til næste
                  midfastesøndag, således at de fornævnte distributioner i løbet af et år afholdes
                  af disse to beløb, således som det er sagt ovenfor. Vi pålægger ydermere fornævnte
                  kældermester og official ved vor Lundegård, de nuværende eller de til enhver tid
                  værende, i almindelighed og i særdeleshed, at de uden andet særligt påbud fra os
                  og uden nogen vanskelighed og tøven rundhåndet udgiver, betaler, overgiver og
                  anviser omtalte herrer kanniker fornævnte pengesummer til fornævnte terminer, og
                  ikke på nogen måde undlader det. Men vi for vort vedkommende aflægger det løfte på
                  tro og love, at dette skal blive overholdt, såvidt det står til os. Men for at
                  denne nærværende tilståelse, gave og anordning fra vor side, der udspringer af så
                  agtværdige, fornuftige og tvingende grunde, skal forblive <pb facs="4646577"/>
                  fast, gyldig og stå ved magt for bestandig og uigenkaldelig og uanfægtet iagttages
                  af vore efterfølgere, har vi ladet dette brev affatte og til yderligere
                  bestyrkelse og sikkerhed ladet det stadfæste med vedhængte segl, nemlig vort og
                  vort kapitels og Lundegårdens. Forhandlet og givet i Lund i det Herrens år 1355
                  den 8. juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">15\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
