<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550907019</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550907019</idno>
            <idno type="dd_serialno">307</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 131 f.392v, delvis beskadiget af fugt, med
                  taksten XX. Hertil hører følgende supplik (Reg.Suppl. 28 f.202v— gl. foliering
                  f.206v, i marginen <hi rend="italic">R (= Ripensis</hi>)). <hi rend="italic">Rotulus ambaciatorum regis Dacie ♦
                     ..... ♦ Item quatinus Magno Nicolai de canonicatu ecclesie Ripensis sub
                     expectacione prebende dignemini prouidere. non obstantibus quod ecclesiam
                     parrochialem in Horslund cum prepositura rurali sibi annexa Othoniensis
                     diocesis obtinet/ cum aliis non obstantibus et clausulis oportunis. ♦ Fiat. G\
                     ♦ Et quod transeant sine alia leccione/ ♦ Fiat .G\ ♦ Datum apud Uillamnouam
                     Auinionensis diocesis .vii. idus septembris anno tercio\</hi>, trykt Ny
                  kirkehist. Saml. IV 584 nr. 168 — Reg.Dan. nr. *2243; Acta Pont. I 185 nr. 428.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4498169"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 187 nr. 440. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498168.webp">3. rk. IV nr. 307</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646628.webp">III:4 nr. 307</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 307. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, lakunerne udfyldt efter Acta Pont.; for de forkortede formler se
                  nr. 300. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-09-07"> 1355. 7. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. pålægger officialen i Paris at overdrage Mogens Nielsen,
                  sognepræst i Horslunde, et kanonikat ved kirken i Ribe og give ham ventebrev på en
                  præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio . . officiali Parisiensi salutem etcetera ♦ Dignum arbitramur et
                  congruum ut illis se reddat sedes apostolica graciosam quibus ad id propria
                  uirtutum merita laudabiliter suffragantur ♦ Nos igitur uolentes personam dilecti
                  filii Magni Nicolai rectoris parrochialis ecclesie in Horslund Othoniensis
                  diocesis apud nos de probitatis meritis multipliciter commendati prosequi
                  fauoribus graciosis discrecioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus si
                  post diligentem examinacionem dictum Magnum ad hoc ydoneum esse repereris super
                  quo tuam conscienciam oneramus eidem Magno de canonicatu ecclesie Ripensis cum
                  plenitudine iuris [canonici auctoritate nostra proui]dere procures faciens ipsum
                  uel procuratorem suum eius nomine [in eadem ecclesia Ri]pensi auctoritate predicta
                  in canonicum recipi et in fratrem stallo sibi (— — —) eiusdem ecclesie (— — —)
                  assignatis prebendam uero nulli ali de iure debitam si qua in dicta ecclesia uacat
                  ad presens uel cum eam inibi uacare contigerit quam idem Magnus per se uel
                  procuratorem suum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spacium postquam
                  sibi uel eidem procuratori de ipsius prebende uacacione constiterit
                  duxeri&lt;t&gt; acceptandam conferendam dicto Magno post acceptacionem huiusmodi
                  cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni tue eadem auctoritate reserues
                  districtius inhibendo uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis filiis
                  capitulo Ripensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in eadem ecclesia
                  prebendarum collacio prouisio presentacio (— — —) de illa interim (— — —)
                  constiterit quod dictus Magnus uel procurator ipsius illam noluerint acceptare
                  disponere quoquomodo presumant ac de huiusmodi prebenda quam reseruabis si ut
                  premittitur in dicta ecclesia uacat ad presens uel cum eam inibi uacare contigerit
                  post acceptacionem predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis supradictis
                  eidem Magno auctoritate predicta conferre et assignare procures inducens per te
                  uel alium seu alios dictum Magnum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem
                  possessionem prebende ac iurium et pertinenciarum predictorum eadem auctoritate et
                  defendens inductum sibique faciens de dictorum canonicatus et prebende fructibus
                     <pb facs="4498170"/> (— — —) et quibuslibet aliis ipsius ecclesie statutis et
                  consuetudinibus contrariis (— — —) auctoritate in eadem ecclesia in canonicos (— —
                  —) de canonicatibus et prebendis in dicta ecclesia speciales (— — —) auctoritate
                  nostra in ecclesia ipsa receptis uel prebendas expectantibus in eadem dictum
                  Magnum in assecutione dicte prebende uolumus anteferri (— — —) aut si eisdem
                  episcopo et capitulo (— — —) et prebendis ipsius ecclesie aut aliis (— — —)
                  effectus earum impediri (— — —) specialis aut si dictus Magnus presens non fuerit
                  ad (— — —) eiusdem ecclesie solitum iuramentum dummodo in absentia sua per
                  procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesserit corporaliter illud
                  prestet seu quod dictus Magnus parrochialem ecclesiam in Horslund cum prepositura
                  rurali eidem parrochiali ecclesie annexa dicte Othoniensis diocesis noscitur
                  obtinere ♦ Nos enim si dictus Magnus ydoneus ad hoc repertus fuerit ut prefertur
                  exnunc perinde decreuimus irritum (— — —) ac si eidem Magno die date presencium
                  contulissemus canonicatum eiusdem ecclesie Ripensis et prebendam si qua uacabat
                  uel cum uacaret ibidem quam idem Magnus ut prefertur acceptaret conferendam eidem
                  Magno collacioni et disposicioni nostre ac sedis predicte cum interposicione
                  decreti duxissemus specialiter reseruandam ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis
                  diocesis .vii. idus septembris anno tercio. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 duxeri&lt;t&gt;] duxeris Aa. </p>
               <p> 21 .. = Petro.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn officialen i Paris, hilsen o. s. v. </p>
            <p> Vi anser det for værdigt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  mod dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler dertil. Idet vi
                  altså ønsker at omfatte vor elskede søn Mogens Nielsens person, sognepræst ved
                  kirken i Horslunde, Odense stift, der på mangfoldig vis er anbefalet hos os for
                  sine retskafne fortjenester, med nådig gunst, befaler vi Dig, gode søn, ved vor
                  apostoliske skrivelse at Du, hvis Du efter indgående at have prøvet ham finder, at
                  nævnte Mogens er skikket hertil — hvorom vi bebyrder Din samvittighed — sørger for
                  ved provision med vor myndighed at give samme Mogens et kanonikat ved kirken i
                  Ribe med fuld kanonisk ret, idet Du med fornævnte myndighed skaffer denne eller
                  hans befuldmægtigede på hans vegne anerkendelse som kannik og broder i samme Ribe
                  kirke og anviser ham (— — —)<ref target="drb2"/> ved samme kirke med kanonisk ret.
                  Hvis en præbende for tiden er ledig i fornævnte kirke, eller når den bliver ledig
                  sammesteds, og samme Mogens selv eller ved sin hertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måned, efter at han eller nævnte befuldmægtigede har fået
                  kendskab til samme præbendes ledighed, beslutter at godtage den, skal Du med samme
                  myndighed reservere den for overdragelse til samme Mogens med al ret <pb facs="4646629"/> og tilbehør efter denne godtagelse, hvis den ikke tilkommer
                  nogen anden med rette, idet Du strengt forbyder vor ærværdige broder, biskop
                  (Peder) og vore elskede sønner kapitlet ved kirken i Ribe og den eller dem, under
                  hvem overdragelse, provision, præsentation af eller al anden rådighed (— — —)<ref target="drb2"/> bestemmelse om denne præbende, undtagen efter at have bragt i
                  sikker erfaring, at nævnte Mogens eller dennes befuldmægtigede ikke har villet
                  godtage den, og Du skal sørge for med fornævnte myndighed at overdrage og overgive
                  samme Mogens denne præbende, som Du vil reservere — hvis den som forudskikket for
                  tiden er ledig, eller når den sammesteds bliver ledig — efter fornævnte godtagelse
                  med alle dens ovennævnte rettigheder og tilbehør, idet Du selv eller ved en eller
                  flere andre med samme myndighed indfører nævnte Mogens eller hans befuldmægtigede
                  i hans navn i faktisk besiddelse af præbenden og fornævnte ret og tilbehør og
                  forsvarer ham efter indførelsen og sørger for, at der fuldt ud svares ham (— —
                     —)<ref target="drb2"/> af nævnte kanonikat og præbende, idet Du med vor
                  myndighed (— — —)<ref target="drb2"/> og alle andre herimod stridende bestemmelser
                  og sædvaner i denne kirke, selv om (— — —)<ref target="drb2"/> som kanniker ved
                  samme kirke eller arbejder på (— — —)<ref target="drb2"/> på kanonikater og
                  præbender i nævnte kirke, har fået særligt eller angående kirkelige beneficier i
                  de egne har fået almindeligt brev (— — —)<ref target="drb2"/>. Det er nemlig vor
                  vilje, at nævnte Mogens med hensyn til opnåelse af nævnte præbende skal
                  foretrækkes (— — —)<ref target="drb2"/> anerkendelse i denne kirke og har
                  ventebrev (— — —)<ref target="drb2"/> samme biskop og kapitel eller (— — —)<ref target="drb2"/> og præbender eller andre kirkelige beneficier ved samme kirke
                  (— — —)<ref target="drb2"/> virkningen af dette på nogen (— — —)<ref target="drb2"/> særlig omtale sted; (vor reservation gælder endvidere), hvis nævnte Mogens ikke
                  har været til stede (— — —)<ref target="drb2"/> samme kirkes bestemmelser og
                  sædvaner, når blot han i sin fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den,
                  og når han kommer til denne kirke gør det i egen person, eller (uanset) at nævnte
                  Mogens vides at besidde sognekirken i Horslunde med det landprovsti, der er
                  knyttet til samme sognekirke, i nævnte Odense stift. Thi, hvis nævnte Mogens som
                  fornævnt bliver fundet skikket hertil, og hvis nogen med (— — —)<ref target="drb2"/> havde overdraget samme Mogens et kanonikat ved samme kirke i Ribe og særligt
                  havde ladet en præbende, hvis en sådan var ledig, eller når den blev ledig
                  sammesteds, og samme Mogens havde besluttet at godtage den, reservere for vor og
                  fornævnte sædes overdragelse og bestemmelse, at overdrage til samme Mogens. Givet
                  i Villeneuve i Avignon stift 7. september i vort tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 303 note 1. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. 300. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
