<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550809001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">281</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Århusbogen f.74r, beskadiget i højre side, med
                  overskriften <hi rend="italic">Littera annectionis ecclesie Æghæ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VI 473 — Reg.Dan. nr. 2395.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498142.webp">3. rk. IV nr. 281</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646605.webp">III:4 nr. 281</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 281. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, udfyldt efter SRD. VI 473: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-08-09"> 1355. 9. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Povl af Århus henlægger St. Simons og St. Judas' kirke i Egå til kanniken
                  Niels Broks kanonikat og præbende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Paulus dei gracia episcopus Arusiensis dilecto sibi filio domino Nicolao Brok
                  canonic[o] ibidem paterne dilectionis affectum cum salute ♦ Cum decet et est
                  dignum bonorum o[pera]rios et ministros laborum fructum et retribucionem consequi
                  graciosam potissime quod ecclesie dei reformacionem et diuini cultus incrementum
                  debite solicitudinis studio ministretur. nos igitur considerata tenuitate et
                  exilitate reddituum et prouentuum prebende et canonicatus predicti Nicolai Brok
                  propter quam suo debito seruicio et mi[ni]sterii effectu posset impediri huiusmodi
                  defectum remediis et auxiliis quib[us] ex inspiracione diuina possumus obuiare
                  intendentes ex delibera[cione] diligenti cum uenerabili capitulo nostro ipsi
                  prebende et canonicatui ecclesiam [sanctorum] apostolorum Symonis et Iude in Æghw
                  ex uoluntate parrochianorum. et consensu spon[taneo cum] omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis quibuscumque annectimus et unimus ac te[nore] presencium annexam
                  et unitam iure perpetuo communimus inhibentes ne quis [cuius]cunque condicionis
                  huiusmodi annexionis et unicionis gratiam per nos factam infringere presumat aut
                  ausu temerario contraire prout omnipotentis dei indignacionem et ecclesiasticam
                  censuram duxerit euitandam ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum
                  sigillo dilecti capituli <pb facs="4498143"/> nostri predicti presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini mecce quinquagesimo quinto uigilia beati Laurencii.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Povl, af Guds nåde biskop af Århus, til sin elskede søn herr Niels Brok, kannik
                  sammesteds, faderlig kærlighed med hilsen. </p>
            <p> Da det sømmer sig og er passende, at de, som er virksomme for og fremmer det
                  gode, får udbytte og nådig belønning for deres møje, især fordi der med tilbørlig
                  og omsorgsfuld iver arbejdes for Guds kirkes forbedring og gudstjenestens vækst,
                  er det vor agt i betragtning af fornævnte Niels Broks præbendes og kanonikats
                  fattigdom og usselhed med hensyn til oppebørsler, som følge af hvilken han kunde
                  hindres i sin skyldige tjeneste og i virkningsfuld udøvelse af sin tjenergerning,
                  at råde bod på denne mangel med de midler og hjælpekilder, som vi med Guds
                  tilskyndelse er i stand til at sætte ind herimod, hvorfor vi efter nøje
                  overvejelse <pb facs="4646606"/> med vort ærværdige kapitel og med sognefolkets
                  billigelse og frivillige samtykke henlægger apostlene St. Simons og St. Judas'
                  kirke i Egå med alle dens rettigheder og tilliggender til nævnte præbende og
                  kanonikat og forener dem; og vi bekræfter med dette brev dennes henlæggelse og
                  forening med rette evindelig, idet vi forbyder, at nogen uanset hans stilling
                  drister sig til at omstøde denne af os nådigt tilståede henlæggelse og forening
                  eller i formastelig forvovenhed at modsætte sig den, såfremt han ønsker at undgå
                  den almægtige Guds vrede og kirkens straf. Til vidnesbyrd herom er vort segl
                  tillige med vort elskede fornævnte kapitels segl hængt under dette brev. Givet i
                  det Herrens år 1355 dagen før St. Laurentius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
