<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550222002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550222002</idno>
            <idno type="dd_serialno">215</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 584 med overskriften Paa noget iord y
                  Burg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 244 — Reg.Dan. nr. 2386.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498074.webp">3. rk. IV nr. 215</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646550.webp">III:4 nr. 215</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 215. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-02-22"> 1355. 22. februar<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Katerine, enke efter ridderen hr. Henneke Limbæk, skøder sit gods i Borg og
                  Borgholm i Lø herred til klostret i Løgum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas inspecturis Chaterina relicta domini Iohannis Lembæch
                  militis salutem in domino sempiternam. ♦ Ea que geruntur <pb facs="4498075"/> in
                  tempore ne simul cum tempore labantur, literarum testimonio solent perhennari. ♦
                  Hinc est, quod ego ex consensu et uoluntate domini Nicholai Limbeck dapeferi
                  illustris Danorum regis W: necnon dominorum militum Nicholai Lembech, Ludderi
                  Lembeck, et Gotscalci Lembeck armigeri fratrum dicti dilecti mei Iohannis Lembeck,
                  ad cuius explendam uoluntatem extremam, qua legauit et contulit uiris religiosis
                  domino abbati et conuentui in Loco Dei ordinis Cisterciensis, Ripensis diocesis,
                  bona annuatim in redditibus quatuor marchas annone ualentia, ob remedium anime sue
                  et mee, simul et ob conditiones in literis apertis dictorum religiosorum
                  contentas, in posterum firmius obseruandas, bona subscripta religiosis predictis
                  assignaui, in placito Løgherret et scotaui. ♦ Primo uidelicet, duas domos, quas de
                  heredibus Petri Kaa habuit supradictus dominus Iohannes ♦ Item in campo Burg 14
                  oras terrarum, quas habuit de Iohannes Tugesun. ♦ Item 19 solidos terrarum, quas
                  de Ketillo Marthensun habuit. ♦ Item 4 solidos terrarum quos de Gasy Sort habuit.
                  ♦ Item 16 solidos terrarum, quos de Ingærth Tymmys habuit. ♦ Item duas oras
                  terrarum, quas de Andrea Kaysun habuit. ♦ Item 7 solidos terrarum cum dimidio quos
                  de Nicholao Kaysun habuit. ♦ Item in Borcholm dimidiam oram terrarum de aliis
                  terris in eodem campo, cum omnium premissorum attinentiis in agris, pratis, et
                  pascuis, necnon cum omni iure suo summo, medio et infimo, nil exepto, perpetuo
                  possidenda. ♦ Nos autem Nicholaus Lembeck, Lydderus Lembeck milites et Gotscalcus
                  armiger f&lt;r&gt;atres sepedicti domini Iohannis, obligamus nos ad liberandum,
                  appropriandum, et disbrigandum, bona pretaxata, iuxta terre consuetudinem ab
                  impeticione quorumcunque. ♦ In horum igitur omnium premissorum euidentiam ac
                  certitudinem pleniorem, sigillum dicte dominæ Chaterinæ cum sigillis domini N:
                  dapiferi, N: Lembech militis, Lydderi Lembech militis, et Gotscalci Lembech,
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m ccc lv in chatedra beati Petri
                  apostoli gloriosi. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 dapeferi = dapiferi.</p>
               <p> 20 exepto = excepto.</p>
               <p> 22 f&lt;r&gt;atres] fatres Aa. </p>
               <p> 28 chatedra = cathedra.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Katerine, enke efter herr Henneke Limbæk, ridder, til alle, der får dette brev at
                  se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> For at ikke det, som sker i tiden, skal gå i glemme med tiden, plejer det at
                  foreviges ved brevets vidnesbyrd. Derfor har jeg med tilslutning og samtykke af
                  herr Klaus Limbæk, de Danskes berømmelige konge Valdemars drost, samt af herrerne
                  Klaus Limbæk og Lyder Limbæk, riddere, og Godskalk Limbæk, væbner, min nævnte kære
                  Henneke Limbæks brødre, for at opfylde dennes sidste vilje, hvorved han
                  testamenterede og overdrog de fromme mænd herr abbeden og det menige konvent i
                  Løgum af Cistercienserordenen i Ribe stift gods, der yder fire mark korn i årlig
                  afgift, til bod for hans og min sjæl og samtidig til fast overholdelse i fremtiden
                  af de betingelser, der er indeholdt i nævnte fromme mænds åbne brev<ref target="drb1"/>, på Lø herredsting opladt og skødet nedennævnte gods til
                  fornævnte fromme mænd, nemlig for det første to huse, som ovennævnte herr Henneke
                     <pb facs="4646551"/> erhvervede af Peder Kå's arvinger. Fremdeles på Borg mark
                  14 øre jord, som han erhvervede af Jens Tygesen. Fremdeles 19 ørtug jord, som han
                  erhvervede af Kjeld Mortensen. Fremdeles 4 ørtug jord, som han erhvervede af Gase
                  Sort. Fremdeles 16 ørtug jord, som han erhvervede af Ingerd Timmes. Fremdeles 2
                  øre jord, som han erhvervede af Anders Kaiesen. Fremdeles 7½ ørtug jord, som han
                  erhvervede af Niels Kaiesen. Fremdeles i Borgholm en halv øre jord af anden jord
                  på samme mark med alt det ovennævntes tilliggender i agre, enge og græsgange, samt
                  med al hans domsmyndighed, høj, middel og lav, intet undtaget, at besidde
                  evindelig. Men vi Klaus Limbæk, Lyder Limbæk, riddere, og Godskalk, væbner,
                  oftnævnte herr Hennekes brødre, forpligter os til at frigøre, hjemle og fri
                  føromtalte gods i overensstemmelse med landets skik for krav fra hvilken som helst
                  side. Til bevis og bedre sikkerhed for alt dette ovennævnte er nævnte fru
                  Katerines segl hængt under dette brev tillige med seglene tilhørende herr Klaus
                  drost, Klaus Limbæk, ridder, Lyder Limbæk, ridder, og Godskalk Limbæk. Givet i det
                  Herrens år 1355 på dagen for den glorrige apostel St. Peter in cathedra. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
