<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550505001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550505001</idno>
            <idno type="dd_serialno">238</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 26 × 7 (plica 1). Perg.rem med
                  spor af brunt voks. På bagsiden samme kancellipåskrift som nr. 223, og med hånd
                  fra 15. årh. <hi rend="italic">Pa Lindegard</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA.
                  I 3. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2451 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Fra Randers Amt XXIX (1935), 14-15
                  (med fotografisk gengivelse).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498095.webp">3. rk. IV nr. 238</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646566.webp">III:4 nr. 238</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 238. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-05-05"> 1355. 5. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at væbneren Niels Eriksen af Linde på
                  rettertinget har pantsat Lindegård i Nørhald herred til Jens Svendsen for 260 mark
                  sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W dei gracia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l<hi rend="sup">o</hi> quinto feria
                  tercia post festum Walburgis uirginis in placito nostro iusticiario in Randrus
                  coram nobis et aliis discretis fuit personaliter constitutus quidam Nicolaus
                  Erichsun de Linde armiger. recognouit se latori presencium Iohanni Swensun in lx
                  et ducentis marchis puri argenti teneri et ueraciter esse obligatum. pro quibus
                  marchis siue argento dictus Nicolaus Erichsun latori presencium Iohanni Swensun
                  omnia bona sua in Omersysæl in Halleheret uidelicet Lindegarth cum omnibus suis
                  pertinenciis nullis exceptis inpignerauit per trienniumy tali condicione prehabita
                  quod quidquid per illud triennium de bonis predictis subleuauerit in sortem
                  principalis debiti non esset conputandum ♦ Item quod si bona predicta infra
                  triennium redempta non fuerint extunc predictus Iohannes <pb facs="4498096"/>
                  Swensun predicta bona iure perpetuo habeat possideres ♦ Item dictus Nicolaus
                  Erichsun dicto Iohanni Swensun et suis heredibus predicta bona obligauit se et
                  suos heredes appropriare et disbrigare ab impeticione quorumcumque ♦ Datum anno et
                  die ut supra testibus domino Nicholao Lembec dapifero et Nicholao Iønssun
                  iusticiario nostro de Keldebek. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 de Keldebek] tilf. med anden hd.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1355 tirsdagen efter jomfru Valborgs dag var
                  en vis Niels Eriksen af Linde, væbner, personligt for os og andre gode mænd på
                  vort retterting i Randers og erkendte, at han i sandhed stod i skyld og gæld til
                  nærværende brevviser Jens Svendsen for 260 mark lødigt sølv; for disse mark eller
                  dette sølv pantsatte nævnte Niels Eriksen til nærværende brevviser Jens Svendsen
                  for et tidsrum af tre år alt sit gods i Ommersyssel i Nørhald herred, nemlig
                  Lindegård med alle dens tilliggender, intet undtaget, på den betingelse, at alt
                  hvad han i de tre år oppebærer fra fornævnte gods, ikke skal fraregnes i gældens
                  hovedstol. Fremdeles at hvis <pb facs="4646567"/> fornævnte gods ikke indløses
                  inden de tre år, skal Jens Svendsen have fornævnte gods til evig retmæssig
                  besiddelse. Fremdeles forpligtede nævnte Niels Eriksen sig og sine arvinger til at
                  hjemle og frigøre nævnte Jens Svendsen og hans arvinger fornævnte gods mod krav
                  fra hvem som helst. Givet ovennævnte år og dag med herr Klaus Limbæk, drost, og
                  Niels Jensen af Keldebæk som vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 223 note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
