<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550630001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550630001</idno>
            <idno type="dd_serialno">257</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 268. Samtidig
                  afskrift på perg., tilstillet Stralsund. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498113.webp">3. rk. IV nr. 257</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646581.webp">III:4 nr. 257</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 257. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-06-30"> [1355. o. juni]<note>
                  <p> Brevet hører uden tvivl til den diplomatiske forberedelse af det møde, der
                  fyldigt refereres i nr. 271. Ifølge dette ankom de lybske udsendinge til København
                  den 3. juli (1355). Kong Magnus opholdt sig i Helsingborg omkr. 24. juni 1355, cf.
                  Annales Danici 179. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Lübeck meddeler kong Magnus af Sverige, at de ikke i øjeblikket ser
                  sig i stand til at efterkomme hans opfordring til at sende udsendinge til
                  forhandlinger i Helsingborg, da de efter opfordring af kong Valdemar 4. Atterdag
                  allerede har aftalt et møde med ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Inclito et prepotenti domino. domino Magno. Suecie. Norwegie ac Scanie' I nobili
                  regi .. consules ciuitatis Lubicensis/ cum omni complacendi studio seruiciorum
                  suorum beniuolenciam et affectum .. ♦ Breuiter ad nos peruenerant hiis diebus ..
                  Veregghede et Sueno Deken uestri nuncii cum uestra littera creditiua. qui de
                  mandato uestro ad nos specialiter hoc egerunt. uestram in eo fore regiam
                  uoluntatem/ quod ad uestram presenciam. aliquos de nostro consilio mitteremus ad
                  essendum apud uos in Helsingheborch. nunc feria tercia ultra ad octo dies proxima/
                  pro diuersis de negociis super quibus nobiscum et cum aliis ciuitatibus loqui
                  intenderet uestra regalis dignitas et conferre. ♦ Quapropter uestre dominacioni
                  cupimus esse notum quod ante. retroacto tempore contingebat quod illustris dominus
                  Waldemarus Dacie rex. apud nos suam habuit litteram per quem nos instantissime
                  precabatur. ut ad ipsum. nostros .. consules aliquos mitteremus de specialibus
                  colloquendi gracia et tractandi. ♦ Deinde quoque .. consularibus nunciis ciuitatum
                  simul in Rozstok existentibus ante dies pasche proxime preteriti uenit ad illos
                  Iohannes Smeker dicti domini regis Dacie famulus et nuncius. qui ex parte domini
                  sui regis. idipsum fieri cum ingenti studio et diligencius expetebat. ♦ Super quo
                  illi iidem ciuitatum nuncii interloquentes concorditer annuerunt/ quod ad honorem
                  ipsius domini regis exquo tam sollicite et tam intente peteret uellemus libenter.
                  congruo nobis preiudicato <pb facs="4498114"/> per eum loco et tempore. nostros ..
                  consulares ad ipsius presenciam destinare. dummodo nos caute assecuraret per suas
                  proprias et eciam aliorum litteras qui nobis fortassis in sui regni confinibus aut
                  inibi aduersantur. quod securi possemus accedere rebus et corporibus et abire;
                  super quo adhuc hodierna die prestolamur. exspectantes quando dictus Iohannes
                  Smeker cum talibus domini regis Dacie litteris ueniat. ♦ Tunc enim si uenerit ita/
                  ad ipsum nostros nuncios ut ei indictum est. nos mittere oportebit ♦ Et quia istud
                  contingebat prius antequam ad nos predicta uestra legacio peruenisset saluo honore
                  nostro. exquo ei nostro nomine dictum erat non poterimus superesse. nisi ei
                  nostros mittamus nuncios. si ipse dominus rex Dacie nos requiret. maxime eciam
                  quia statu terrarum adhuc tam sinistre et discriminaliter se habente. predurum
                  esset nobis. ad uestram dominacionem et ad ipsum dominum regem Dacie utrobique per
                  mare nostros duplicatos nuncios destinare. ideoque uobis nostros nuncios ista uice
                  mittere non potuimus/ humiliter deprecantes. ut hoc uestra regalis dignitas et
                  discrecio non habeat pro ingrato. ♦ Uerum tamen. si dominus Dacie rex cum talibus
                  litteris et suo nuncio predicto ut premittitur/ nos uocabit. tunc nostri nuncii
                  ibi uenientes et aliarum ciuitatum unum specialem eorum nuncium et litteram debent
                  ad uestram dominacionem transmittere expedite. et temptare/ quod si ipsos ad uos
                  habere uolueritis/ congruo ad hoc per uos prefixo loco et tempore ipsi ultra ad
                  uos transire libenter debeant et benigne. dummodo ipsos uestra regalis
                  magnificencia tutos custodiat et securos/ ♦ Deuoto quoque animo uos rogamus ut
                  uestra pietas dignetur hoc scire et tenere pro firmissimo et in eo nullatenus
                  dubitetis/ quod nostri nuncii/ in eo et si/ ad dominum Dacie regem
                  transieri&lt;n&gt;t/ non debent ad procuracionem dampni uestri quomodolibet
                  interesse. sed magis ipsi et nos communiter coram domino rege Dacie. et alias
                  ubicumque coram principibus et terrarum dominis/ quo nos uenire contigerit. laudem
                  et honorem uestrum cum effectu intendere et perficere quibuscumque modis poterimus
                  et ualemus/ prout nostri nuncii coram uobis aliquociens existentes frequenter a
                  uestra dominacione regia recesserunt/ orantes deum ut uestram personam in uita et
                  sospitate conseruet diutinam et longeuam ♦ Datum sub nostro sigillo. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 die] herefter overstreget adhuc Aa. </p>
               <p> 5 exspectantes = expectantes. </p>
               <p> 20-21 /congruo indtil tempore] tilføjet under teksten med henvisningstegn Aa. </p>
               <p> 25 transieri&lt;n&gt;t] transierit Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i staden Lübeck til den navnkundige og såre mægtige herre herr Magnus,
                  Sveriges, Norges og Skånes velbyrdige konge, i al iver efter at være til behag med
                  velvillige og hengivne tjenester. </p>
            <p> I disse dage var Vieregge og Svend Djäkn, Eders udsendinge, en kort stund hos os
                  med Eders akkreditiv; efter Eders befaling har de særligt forebragt os dette: at
                  det i så henseende var Eders kongelige vilje, at vi skulde sende nogle fra vort
                  råd til Eder personlig for at være hos Eder i Helsingborg nu førstkommende tirsdag
                  om otte dage angående forskellige sager, hvilke Eders kongelige majestæt agtede at
                  tale om og drøfte med os og de andre stæder. Derfor ønsker vi, at det skal være
                  vitterligt for Eder, herre, at der i tiden forud skete det, at den berømmelige
                  herre Valdemar, Danmarks konge, oversendte os sit brev, i hvilket han såre
                  indtrængende bad os om, at vi skulde sende nogle af vore rådmænd til ham for at
                  forhandle og træffe aftale om særlige forhold. Og dernæst, da stædernes
                  rådsudsendinge sidst forgangne påskedag<ref target="drb2"/> var sammen i Rostock,
                  kom Jens Smeger, nævnte herre konge af Danmarks svend og udsending, til dem, som
                  på sin herre konges vegne med stor iver og indtrængende udbad sig, at dette skete.
                  De nævnte udsendinge fra stæderne forhandlede indbyrdes om dette og billigede
                  endrægtigt, at vi til ære for denne herre konge, eftersom han med så megen omhu og
                  så indtrængende bad herom, gerne, når han i forvejen havde truffet afgørelse om et
                  egnet sted og et passende tidspunkt for os, vilde sende vore rådsudsendinge til
                  ham personlig, når blot han ved eget brev og også ved brev fra andre, <pb facs="4646582"/> som muligvis er vore modstandere i hans riges grænseområder
                  eller indenfor hans rige, vilde stille os sikkerhed for, at vi vilde kunne ankomme
                  og afrejse i sikkerhed på liv og gods; herom venter vi stadig på svar den dag i
                  dag, idet vi forventer, at nævnte Jens Smeger kommer med et sådant brev fra den
                  herre kongen af Danmark. Thi, hvis han således kommer, da vil vi sende vore
                  udsendinge til ham, således som det er meddelt ham. Og eftersom dette skete,
                  førend Eders fornævnte udsendinge kom til os, vil vi, fordi det blev meddelt ham i
                  vort navn, ikke kunne leve med vor ære i behold, medmindre vi sender vore
                  udsendinge til ham, hvis den herre konge af Danmark opfordrer os hertil; og
                  eftersom det navnligt vilde være overordentligt tyngende for os i betragtning af
                  den stadig så uheldsvangre og farlige tilstand i landene at sende dobbelte
                  delegationer fra os over havet både til Eder, herre, og til denne herre konge af
                  Danmark, har vi derfor ikke denne gang kunnet sende vore udsendinge til Eder; vi
                  bønfalder Eder ydmygt om, at I, værdige og skønsomme konge, ikke vil anse dette
                  for en ukær beslutning. Dog skal vore og de andre stæders udsendinge, hvis den
                  herre konge af Danmark som fornævnt tilkalder os med sit brev og ved sin fornævnte
                  udsending, ufortøvet, når de kommer derhen, sende en særlig udsending fra deres
                  midte med brev over til Eder, herre, og fremføre, at hvis I vil have deres
                  nærværelse, skal de gerne og velvilligt rejse videre til Eder, når I i forvejen
                  har angivet et passende sted og tidspunkt hertil, hvis blot I, stormægtige konge,
                  drager pålidelig omsorg for deres sikkerhed. Vi beder Eder også af hengivent sind
                  om, at I, fromme konge, vil værdiges at vide og anse det aldeles for vist og på
                  ingen måde tvivle herom, at vore udsendinge i denne sag, og hvis de rejser til den
                  herre konge af Danmark, ikke på nogen måde skal være deltagere i noget, der vil
                  være til Eders skade, men snarere skal de og vi, på enhver mulig måde vi kan og
                  formår det, i fællesskab lægge vind på og virkningsfuldt fuldkommengøre Eders ros
                  og hæder over for den herre kongen af Danmark, og overalt andetsteds over for
                  fyrster og landenes herrer, hvor vi måtte komme, svarende til det vore udsendinge,
                  som adskillige gange har været hos Eder, hyppigt har gjort, når de har forladt
                  Eder, herre konge; vi beder Gud om, at han må bevare Eders person længe og højt op
                  i årene i liv og sundhed. Givet under vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hører til den diplomatiske forberedelse af det møde, der skildres i nr.
                  271. Ifølge dette ankom de lybske udsendinge til København den 3. juli.</p>
                  <p n="drb2">5\\. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
