<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13551109001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13551109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">357</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rendsborg Stadtarchiv. Perg. (Urk. nr. 19) med 5 segl i pergamentremme.
                  1: Rendsborg <pb facs="4498209"/> bys segl. 2: Markvard v. d. Wischs segl. 3:
                  Henrik Kukelitz' segl. 4: Markvard Kules segl, fragment. 5: Markvard Brammers
                  segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Noodt, Beyträge II 352; Corpus Const. Regio-Holsat. III 976; Nordalb.
                  Studien VI 27; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 424 nr. 661.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498208.webp">3. rk. IV nr. 357</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646661.webp">III:4 nr. 357</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 357. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-11-09"> 1355. 9. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rendsborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre og rådmænd i Rendsborg overdrager præbenden ved Helligåndshuset
                  sammesteds til Kristian Sebeke og opregner dens indtægter, bl.a. af gods nord for
                  Ejderen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Coram uniuersis presentia uisuris seu audituris nos Marquardus Wlf, Hinricus
                  Klinkebil, Iohannes Pløyze et Iohannes Dargarden proconsules in oppido
                  Rendesburch, Bremensis dyoecesis, Ludolfus Vrese, Rode Radolfus, Honneckzee,
                  Detleuus Zebeke, Iohannes Brekendorp, Wilde Iohannes Enghelken søne, Petrus
                  Bødekere, consules ibidem, recognoscimus publice per presentes ♦ ♦ Item Cristianus
                  seu uicarius predicti habebunt singulis annis unam marcam Lubicensem de uno prato
                  sito apud Ieuenam quondam Iohann&lt;i&gt; Zebeken retroactis temporibus
                  pertinente, quod pratum predicti Iohannis Zebeken ueri heredes pro decem marcis
                  Lubicensium denariorum nunc usualium redimere possunt. ♦ Item de uno manso in
                  grote Zorkwolde, quem iam colit Radolfus Ghude Iohannes søne, cum omni iure et
                  iudicio decem modios siliginis et quinque solidos pro seruicio de eodem manso
                  faciendo ♦ ..... ♦ Actum Rendesburch oppido in predicto anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo quinto die Theodori
                  martiris nostro sub sigillo. ♦ Et nos Marquardus de Wisch dictus Rørlant miles,
                  Hinricus de Kůkeliz plebanus in Rendesburch oppido predicto dicte dyoecesis,
                  Marquardus Kůle plebanus in Bůnsdorpe Slesuicensis dyoecesis ac Marquardus Brammer
                  in Rendesburch specialiter uocati et rogati, dum hec agerentur, presentes fuimus
                  ac sigilla nostra presentibus apposuimus in euidens testimonium ueritatis. ♦ Actum
                  loco, anno et die quibus supra aliisque presentibus multis clericis et laycis ad
                  predicta uocatis et rogatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Iohann&lt;i&gt;] Iohanne A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Markvard Wulf, Henrik Klinkebil, Johan Pløyze og Johan Dargarden, borgmestre i
                  byen Rendsborg, Bremen stift, Ludolf Vrese, Røde Rudolf, Honneckzee, Detlev
                  Sebeke, Johan Bredenkorp, Wilde Johan Engelkesen, Peder Bødker, rådmænd
                  sammesteds, erkender offentligt med dette brev over for alle der får det at se
                  eller hører det læse ..... Fremdeles skal fornævnte Kristian eller vikaren hvert
                  år have en mark lybsk af en eng, der ligger ved Jeven å, og som i forgangen tid
                  tilhørte afdøde Johan Sebeke, hvilken eng fornævnte Johan Sebekes rette arvinger
                  kan genindløse for 10 mark nu gængse lybske penge. Fremdelse 10 skæpper rug af et
                  bol i Sorgwold, som Rudolf, Johan Ghudes søn, nu dyrker, tillige med al ret og
                  domsmyndighed og 5 skilling for den tjeneste og ydelser, der skal præsteres af
                  samme bol ..... Forhandlet i fornævnte Rendsborg by i det Herrens år 1355 på
                  martyren Theodors dag under vort segl. Og vi Markvard v. d. Wisch, kaldet Rorland,
                  ridder, Henrik v. Kukelitz, <pb facs="4646662"/> sognepræst i fornævnte by
                  Rendsborg i nævnte stift, og Markvard Kule, sognepræst i Bünstorf i Slesvig stift
                  og Markvard Brammer i Rendsborg, som var særligt tilkaldt og anmodet herom og var
                  tilstede, medens dette forhandledes, har hængt vore segl under dette brev til
                  klart vidnesbyrd om sandheden ... </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
