<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550411001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">227</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 14,5 × 11 (plica 1). 1: Helrik
                  Breydes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 435. 2: Klaus
                  Limbæks segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 434. 3 Hartvig
                  Breydes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 436. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Helricus Breyde impignerauit regi Waldemaro curiam dictam Longholt in
                     Wendesysl sitam cum suis attinenciis ad terminum infra quem terminum non
                     redempta dicto domino ac suis successoribus pro possessione perpetua
                     relinquatur</hi> og derunder med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Kierheret</hi>. Registreret
                  Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 91. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Zeitschr. f. Schlesw.-Holst. Gesch. III 215; Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. IV 415 nr. 641 — Reg.Dan. nr. *2117; Rep. nr. 2443 (<hi rend="italic">med datum 4.
                  april</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498084.webp">3. rk. IV nr. 227</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646558.webp">III:4 nr. 227</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 227. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-04-11"> 1355. 11. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Helrik Breyde, Klaus Limbæk, kaldet Kudi, og Hartvig Breyde erkender at skylde
                  kong Valdemar 4. Atterdag 30 mark lødigt sølv og pantsætter Helrik Breydes gård
                  Langholt i Vendsyssel herfor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Helricus Breyde. armiger in subscriptis
                  principalis. Nicholaus de Lembec dictus Kudy. miles. et <pb facs="4498085"/>
                  Hartwicus Breyde salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam
                  presentes. quod recognoscimus nos. manibus coadunatis. magnifico principi. domino
                  Woldemaro Danorum Sclauorumque regi. domino nostro karissimo. in triginta marchis
                  puri argenti. uidelicet in grossis Turonensibus. sterlingis et. Lubicensibus
                  denariis. bonis et datiuis ex iusto debito teneri ueraciter obligatos. pro qua
                  quidem pecunie summa. ipsi. domino Woldemaro. curiam mei Helrici Breyde. dictam
                  Longholt. in Wenddesysl. et Kyerheret sitam. cum ceteris aliis bonis nostris in
                  Kyerheret. dicte curie adiacentibus ab antiquo. uidelicet cum agris. pratis.
                  pascuis. siluis. piscaturis. humidis et siccis. nullis exceptis. impigneramus per
                  presentes. proximo placito communi Wendlie. ante diem beati Martini episcopi. ad
                  terminum redimendam. condicione tali. quod idem. dominus noster rex. redditus
                  annuatim subleuabit de eisdem in sortem principalis debiti minime computandos.
                  adiecto quod si bona predicta. pro memorata pecunie summa. ut premissum est
                  redempta. non fuerint\ extunc prefata bona. domino nostro regi Waldemaro. tamquam
                  placito scotata cum uniuersis pertinenciis suis. cedere debeant perpetuo
                  possidenda. et ab impeticione quorumlibet obligamus nos manibus coadunatis et
                  heredes nostros. prefato domino nostro regi bona memorata. liberare et appropriare
                  per presentes/ addito. quod si sepedictus dominus noster rex. bona pretacta in
                  aliquo. interim meliorauerit. uel in eisdem. quid edificauerit. liberam habeat
                  potestatem edificia sua. secundum libitum uoluntatis sue remouere. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> lv<hi rend="sup">o</hi>. sabbato
                  pasce/. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Helrik Breyde, væbner, hovedmanden i det nedenfor skrevne, Klaus Limbæk, kaldet
                  Kudy, ridder, og Hartvig Breyde til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at vi erkender, at vi med
                  sammenlagte hænder i sandhed står i skyld og gæld til den stormægtige fyrste herr
                  Valdemar, de Danskes og Venders konge, vor såre kære herre, for 30 mark lødigt
                  sølv, nemlig i groter fra Tours, i sterlinger og lybske penge, gode og gængse, som
                  følge af en retmæssig gæld. For denne sum penge pantsætter vi med dette brev til
                  samme herr Valdemar min, Helrik Breydes, gård, kaldet Langholt, i Vendsyssel i Kær
                  herred med alt vort øvrige gods i Kær herred, liggende til denne gård fra gammel
                  tid, nemlig med agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, vådt og tørt, intet
                  undtaget, at indløse på sidste Vendsyssel sysselting før mikkeldags termin, på den
                  betingelse, at samme vor herre kongen årligt skal oppebære indtægterne af samme
                  gods, uden at det på mindste måde skal afregnes i gældens hovedstol, og med den
                  tilføjelse, at hvis fornævnte gods ikke indløses for omtalte sum penge, som
                  ovenfor er nævnt, skal fornævnte gods fra da af, som var det skødet på tinge, med
                  alle dets tilliggender tilfalde vor herre kong Valdemar til evig besiddelse; og vi
                  forpligter med dette brev os og vore arvinger <pb facs="4646559"/> med sammenlagte
                  hænder til at fri og hjemle fornævnte vor herre kongen omtalte gods mod krav fra
                  hvem som helst, med den tilføjelse, at hvis vor oftnævnte herre kongen i
                  mellemtiden har forbedret fornævnte gods på noget punkt eller bygget noget på
                  samme, skal han have fuld myndighed til at flytte sine bygninger efter behag. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1355
                  lørdag i påsken. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
