<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550823001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550823001</idno>
            <idno type="dd_serialno">285</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 237 f.164v—165v, 167v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont.Svec. I 512 nr. 497; Acta Pont. VII 76 nr. 5364 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) — Dipl.Svec. VI 863 nr. 5495.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498145.webp">3. rk. IV nr. 285</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646608.webp">III:4 nr. 285</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 285. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-08-23"> 1355. 23. august 
               <note>
                  <p> Ved en skrivelse af samme dag til de pavelige nuntier, deriblandt Johannes
                  Guilaberti, fik disse pålæg om at visitere de eksimerede kirker og klostre, der
                  ikke var underlagt stiftsbisperne, samt oppebære de afgifter herfor, som blev
                  fastsat af pave Benedikt 12., cf. Dipl. Norv. XVII 84 nr. 111; Acta Pont. I 182
                  nr. 418 og Acta Pont.Svec.Cam. I 511 nr. 496. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6.s rundskrivelse til den samlede gejstlighed, at ærkebiskopper og
                  biskopper, hvis de selv er forhindrede, skal lade de dem påhvilende visitatser
                  udføre af vikarer og officialer, der i så fald skal oppebære de afgifter herfor,
                  som blev fastsat af pave Benedikt 12. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri .. archiepiscopo Remensi/ et dilectis filiis uicario eius in
                  sp&lt;i&gt;ritualibus. ac officiali Remensi/ et eorum cuilibet salutem etcetera/ ♦
                  Licet uniuersis archiepiscopis/ et episcopis indicat sacrorum auctoritas canonum/
                  inter cetera uisitacionis officium ut subditos eis clerum et populum reficiant
                  pabulo uerbi dei/ et in eis corrigenda corrigant/ indirecta dirigant/ reformanda
                  reforment/ et reseruata/ eis ministrent indigentibus ecelesiastica sacramenta/
                  quia tamen propter dierum maliciam et pericula temporum que peccatis exigentibus
                  inualescunt nonnulli ex archiepiscopis et episcopis ipsis pro ecclesiarum
                  commissarum eis tuitione/ uel recuparatione iurium ab ecclesiis ipsis abesse
                  compulsi sunt et compelluntur inuiti/ quidam uero in propriis ecclesiis
                  residentes/ propter guerras quibus ipsorum aut uicine dioceses agitantur/ eorum
                  ciuitates exire formidarunt eciam et formidant/ et alii iustis impedimentis
                  diuersis aliis que parit huiusmodi malicia dierum et temporum prepediti/ in aliis
                  necessario ecclesiarum suarum negotiis occupantur huiusmodi uisitacionis officium
                  sicut moleste percepimus/ fere ubique diu siluit atque silet. ♦ Quod nos anxie
                  cogitantes ac <pb facs="4498146"/> dignum et congruum arbitrantes/ ut dicti
                  archiepiscopi et episcopi onera incumbencia eis que soli portare nequeunt mandata
                  celestia exequendo/ cum aliis partientes huiusmodi uisitationis officium uiris
                  timoratis et potentibus opere ac sermone committant salubriter exequendum/ ac ex
                  debito apostolice seruitutis que indicit ecclesiarum omnium generaliter nobis
                  curam/ cupientes sic te frater archiepiscope tuis et ecclesie tue iminere negotiis
                  aliis/ quod populos tue cure commissos destitui proinde auxilio spiritualis
                  ali&lt;m&gt;onie non contingat/ discretioni uestre de fratrum nostrorum ac
                  archiepiscoporum et episcoporum aliorumque prelatorum apud apostolicam sedem
                  presentium consilio distri&lt;c&gt;te precipiendo mandamus/ quatinus per aliquam
                  uel aliquas personam seu personas zelum dei eiusque timoris habentes/ per te
                  predicte archiepiscope uel te/ a/ ciuitate ac diocesi tuis absente/ per uos filii
                  uicarie et officialis/ aut alterum uestrum/ ad id auctoritate apostolica
                  specialiter deputandam/ seu eciam deputandas/ ecclesias/ et monasteria/ aliaque
                  loca ecclesiastica/ necnon capitula collegia; conuentus et personas eorum/
                  secularia et regularia/ ciuitatis et diocesis Remensis non exempta in quibus tibi
                  archiepiscope predicte competit uisitationis officium de consuetudine uel de iure
                  semel tantum statim receptis presentibus uel sequenti immediate proximo anno si
                  hoc anno tu predicte archiepiscope uisitaueris forsitan/ uisitantes corrigenda
                  corrigatis/ reformanda reformetis/ indirecta dirigatis/ et quecunque emendationis
                  sarculo indigere cognoueritis solicite expurgetis/ ac omnia exequamini/ que ad
                  uisitationis officium dinoscuntur pertinere/ ab ecclesiis monasteriis/ locis/
                  capitulis/ collegiis/ conuentibus/ et personis eisdem taliter uisitatis/
                  procurationes uisitanti personaliter episcopo exhiberi solitas iuxta formam
                  constitucionis per felicis recordationis Benedictum papam XII predecessorem
                  nostrum super hoc edite/ in pecunia numerata racione uisitacionis huiusmodi
                  recepturi/♦ Ut autem uisitacio huiusmodi absque mora longioris temporis
                  compleatur/ eisdem personis/ unum/ duo tria uel plura ecclesias monasteria/ et
                  loca/ capitula/ conuentus/ et collegia/ una et eadem die uisitandi/ et a/ singulis
                  eorum recipiendi <pb facs="4498147"/> procurationes exhiberi solitas ut
                  premittitur archiepiscopo personaliter uisitanti/ nichil tamen de hiis que circa
                  huiusmodi uisitacionis officium debent fieri omittendo/ plenam concedimus tenore
                  presencium potestatem. non obstantibus constitucionibus/ a/ felicis recordacionis
                  Gregorio X. et Innocencio IIII. ac eodem Benedicto et quibuslibet aliis Romanis
                  pontificibus predecessoribus nostris in contrariis editis/ ac priuilegiis et
                  indulgenciis apostolicis quibuscunque/ generalibus uel specialibus/ de quibus
                  quorumque totis tenoribus de uerbo ad uerbum/ in nostris litteris specialem fieri
                  oporteat mentionem/ et per que/ipsis nostris litteris non expressa/ uel totaliter
                  non inserta effectus earum impediri ualeat quomodolibet uel differri. seu si
                  eisdem capitulis/ collegiis/ conuentibus ac personis aut quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim/ a/ sede apostolica sit indultum/ quod interdici suspendi
                  uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et
                  expressam ac de uerbo ad uerbum deindulto huiusmodi mentionem. contradictores per
                  censuram ecclesiasticam appellacione postposita compescendo/ ♦ Sicigitur fideles/
                  diligentes/ et sedulos exhibeatis uos in premissis quod ex operacionibus uestris
                  uberes fructus proueniant ut speramus uosque preter mercedis eterne premium et
                  apostolici fauoris graciam/ laudabilis fame attolli preconiis ualeatis. ♦ Nostre
                  tamen intencionis existit quod hii quorum facultates ad integram solutionem
                  huiusmodi procurationis/ supportatis aliis oneribus consuetis non suppetunt/ ultra
                  quam iuxta suarum huiusmodi facultatum exigentiam comode possunt/ illi uero qui de
                  dicta procuratione nichil soluere possunt super cuiusmodi eorum impotencia uestras
                  consciencias oneramus/ ad soluendum aliquid pretextu mandati huiusmodi nullatenus
                  compellantur. ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis .x. kalendas
                  septembris anno tercio\</p>
            <p>.....</p>
            <p>
               <hi rend="italic">f. 167v:</hi>
            </p>
            <p>.....</p>
            <!-- Bør det være linebreak her istf. p'er? -->
            <p> Archiepiscopo Londensi et dilectis etcetera</p>
            <p>Episcopo Roschildensi et dilectis etcetera </p>
            <p>
               <pb facs="4498148"/>Episcopo Othoniensi et dilectis filiis etcetera</p>
            <p>Episcopo Slewicensi et dilectis filiis etcetera</p>
            <p>Episcopo Ripensi et dilectis filiis etcetera</p>
            <p>Episcopo Reualiensi et dilectis filiis etcetera</p>
            <p>Episcopo Wybergensi et dilectis etcetera </p>
            <p>Episcopo A(ru)siensi et dilectis filiis etcetera </p>
            <p>Episcopo Burglanensi et dilectis etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 .. = Ioanni. </p>
               <p> 16 sp&lt;i&gt;ritualibus] spritualibus Aa. </p>
               <p> 23-24 recuparatione = recuperatione. </p>
               <p> 24 et] tilføjet over linien Aa. </p>
               <p> 8 ali&lt;m&gt;onie] alinonie Aa. </p>
               <p> 10 distri&lt;c&gt;te] distrite Aa. </p>
               <p> 16 non] herefter spatium på ca. 3 bogstaver udfyldt med en streg Aa. </p>
               <p> 1-2 uisitanti) foran og efter spatia på ca. 6 og 6 bogstaver, udfyldte med
                  streger Aa. </p>
               <p> 30 Londensi = Lundensi.</p>
               <p> 6 A&lt;ru&gt;siensi] Anisiensi Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: Dipl.Dan. 2. rk. XI nr. 338 = c. 1 Extravag. comm. III 10.</p>
               <p> 3-5: c. 1—5 in VI<hi rend="sup">to</hi> III 20. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder ærkebiskop (Johannes) af Reims og vore elskede sønner,
                  hans stedfortræder i åndelige sager, og officialen i Reims og enhver af dem hilsen
                  o. s. v. </p>
            <p> Skønt den hellige kirkeret ved sin autoritet blandt andet pålægger alle
                  ærkebiskopper og biskopper pligten til visitats, så at de kan husvale deres
                  undergivne gejstlighed og menighed med Guds ord og revse, hvad der hos dem bør
                  revses, rette det skæve og ændre, hvad der bør ændres, og, hvilket er forbeholdt
                  dem, betjene dem, når de har det behov, med kirkens sakramenter, er en sådan
                  visitatspligt, som vi med ubehag har erfaret, dog næsten overalt forlængst
                  forstummet og forstummer, fordi nogle af ærkebiskopperne og biskopperne som følge
                  af de onde dage og farefulde tider, der i kraft af de begåede synder tager til i
                  styrke, er blevet tvunget og tvinges til mod deres vilje at være borte fra de dem
                  betroede kirker for at kunne optræde til værn for dem eller for at generhverve
                  deres rettigheder, mens andre, som har residens ved deres egne kirker, på grund af
                  krige, som volder uro i deres egne stifter eller i nabostifterne, har været og
                  stadigvæk er bange for at foretage rejser udenfor deres bispestæder, mens atter
                  andre, som hæmmes af forskellige andre lovlige hindringer, som sådanne onde dage
                  og tider avler, nødvendigvis bliver optaget af deres kirkers øvrige forhold. Idet
                  vi med ængstelse betænker dette og er af den mening, at det er sømmeligt og
                  passende, at nævnte ærkebiskopper og biskopper deler de byrder, som hviler på dem
                  og som de ikke selv kan bære, med andre, såfremt de skal kunne udføre de
                  befalinger, der stammer fra himmelen, og betror denne visitatspligt til
                  gudfrygtige, handlekraftige mænd, som har ordet i deres magt og på frelsebringende
                  måde kan udføre denne pligt, og idet vi efter vor apostoliske skyldighed, som
                  pålægger os omsorg for kirkerne i almindelighed, ønsker, at Du, ærkebiskop, må
                  kunne varetage Dine og Din kirkes andre hverv på en sådan måde, at de folk, der er
                  betroet din omsorg, ikke lades uden åndelig føde, pålægger og befaler vi Eder,
                  vise mænd, på det strengeste <pb facs="4646609"/> efter vore brødres samt de
                  ærkebiskoppers, biskoppers og andre prælaters råd, som for tiden opholder sig ved
                  pavestolen, at I ved een eller flere personer, nidkære for Gud og gudfrygtige, som
                  af Dig, fornævnte ærkebiskop, eller ifald Du er fraværende fra Din stad og Dit
                  stift, af Eder, vore sønner, vikar og official, eller den af Eder, som med
                  apostolisk myndighed særligt udpeges hertil, straks efter modtagelsen af dette
                  brev eller det umiddelbart påfølgende år, hvis Du, fornævnte ærkebiskop, måske har
                  visiteret i år, visiterer de kirker og klostre og andre gejstlige stiftelser samt
                  kapitler, kollegier, klostersamfund og deres medlemmer, verdslige og regelbundne,
                  i Reims stad og stift, som ikke er eksimerede, og i hvilke der ifølge sædvane
                  eller ret påhviler Dig, fornævnte ærkebiskop, pligt til at holde visitats — dog
                  kun een gang om året — og revser, hvad der bør revses, ændrer, hvad der bør
                  ændres, retter det skæve og omsorgsfuldt renser, hvad I finder trænger til
                  rensningens lugekniv, samt udfører alt, som vides at høre til visitatspligten. Til
                  bestridelse af denne visitats skal I af de således visiterede kirker, klostre,
                  stiftelser, kapitler, kollegier, klostersamfund og omtalte personer i
                  overensstemmelse med reglerne i den af vor forgænger pave Benedikt 12. — salig
                  ihukommelse — herom udstedte forordning<ref target="drb1"/> oppebære det underhold
                  i rede penge, der plejer at betales til den personligt visiterende biskop. Men for
                  at denne visitats kan gennemføres uden længere forhaling, tilstår vi med dette
                  brev samme personer fuldmagt til på een og samme dag at visitere een, to, tre
                  eller flere kirker, klostre og stiftelser, kapitler, klostersamfund og kollegier
                  og af hver enkelt af dem at oppebære det underhold, der som ovenfor nævnt plejer
                  at udbetales til den i egen person visiterende ærkebiskop, uden at dog noget af
                  det, som bør finde sted ved en sådan visitats må forsømmes, og uanset de
                  forordninger, der er udstedt af Gregor 10.<ref target="drb2"/> — salig ihukommelse
                  — af Innocens 4.<ref target="drb3"/>, af ovennævnte Benedikt og af hvilke som
                  helst andre paver, vore forgængere, som strider herimod, og uanset privilegier og
                  apostoliske bevillinger af enhver art, almindelige eller specielle, af hvilke og
                  af hvis fulde ordlyd, ord for ord, der skulde have været særlig omtale i dette
                  vort brev, og hvorved dets virkning kan forhindres eller på nogen måde forhales,
                  fordi de ikke udtrykkeligt og fuldstændigt er optaget i vort brev, eller uanset om
                  samme kapitler, kollegier, klostersamfund og personer eller hvilke som helst andre
                  i fællesskab eller hver for sig, har fået bevilget af det apostoliske sæde, at de
                  ikke kan lægges under interdikt, suspenderes eller bandlyses ved apostolisk brev,
                  som ikke fuldt ud og ud <pb facs="4646610"/> trykkeligt og ord for ord omtaler den
                  bevilling, idet I med udelukkelse af appel tvinger dem, der handler herimod, med
                  kirkens straf. I skal vise Eder så tro, omhyggelige og tjenstivrige med hensyn til
                  ovenstående, så at, som vi håber, Eders virksomhed kan bære rige frugter, og I
                  selv foruden belønning i det evige og det apostoliske sædes nådige gunst kan
                  udmærkes ved et rosværdigt rys berømmelse. Dog er det vor mening, at de, hvis
                  midler, når de har afholdt andre hævdvundne udgifter, ikke er tilstrækkelige til
                  fuld betaling af et sådant underhold, på ingen måde under påberåbelse af sådant
                  påbud skal tvinges til at betale noget udover hvad de med bekvemmelighed kan efter
                  det krav, der stilles til disse midler, og at de, som intet kan betale af nævnte
                  underhold — om deres påståede uformuenhed overlader vi det til Eders samvittighed
                  at skønne — på ingen måde skal tvinges til at betale noget. Givet ved Villeneuve i
                  Avignon stift den 23. august i vort tredje pontifikatsår. </p>
            <p> På samme måde .... til ærkebiskoppen af Lund og vore kære o. s. v.<lb/> til
                  biskoppen af Roskilde og vore kære o. s. v.<lb/> til biskoppen af Odense og vore
                  kære sønner o. s. v.<lb/> til biskoppen af Slesvig og vore kære sønner o. s.
                  v.<lb/> til biskoppen af Ribe og vore kære sønner o. s. v.<lb/> til biskoppen af
                  Reval og vore kære sønner o. s. v.<lb/> til biskoppen af Viborg og vore kære
                  sønner o. s. v.<lb/> til biskoppen af Århus og vore kære sønner o. s. v.<lb/> til
                  biskoppen af Børglum og vore kære o. s. v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 11 nr. 338 og c.1 Extravag. comm. III 10.</p>
                  <p n="drb2"> c. 2—5 in VI<hi rend="sup">to</hi> De censibus, exactionibus et
                  procurationibus 20. </p>
                  <p n="drb3"> sstds. c. 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
