<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13551121001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13551121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">359</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 237 f.239r — <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg.Vat.242 f.177r;
                  i marginen <hi rend="italic">Generalis quitantia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl.Norv. VI 263 nr. 225; Acta Pont.Svec.Cam. I 526 nr. 502 —
                  Reg.Dan. nr. *2256; Acta Pont. I 196 nr. 456.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498211.webp">3. rk. IV nr. 359</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646662.webp">III:4 nr. 359</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 359. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-11-21">
                  1355. 21. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. giver købmændene Antonius og Guido Malabayla, borgere i Asti,
                  kvittering for de beløb, de har indbetalt til pavens skatmester i årene 1348-52
                  som oppebåret bl.a. af det apostoliske sædes nuntier i England, Polen, Danmark,
                  Norge og andre Lande. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis Antonio Malabailey et Guideto Malabaile ciuibus/ et mercatoribus
                  Astensibus/ salutem etcetera\ ♦ Cupientes de omnibus et singulis pecuniarum/ et
                  rerum aliarum quantitatibus/ et summis per uos de felicis recordationis/
                  Clementis. pape. VI. predecessoris nostri dum uiueret/ et ipso predecessore
                  sublato de medio nobisque ad regimen ecclesie uniuersalis assumptis/ de nostro
                  mandato habitis et receptis/ ac solutis traditis/ et expensis cercius informari
                  uenerabili fratri Reginaldo episcopo Palentino thesaurario nostro dedimus nuper
                  uiue uocis oraculo in mandatis ut ipse/ per se uel alium seu alios/ a uobis de
                  hiis omnibus exigeret/ et audiret debitam cum diligentia rationem/ idemque
                  Reginaldus/ episcopus nobis uiua uoce similiter retulit/ quod ipse adhibito secum
                  uenerabili fratre nostro Michaele episcopo Barchinonensi racionem huiusmodi/ a/
                  uobis una cum eodem episcopo Barchinonensi diligenter audiuit/ et quod per
                  huiusmodi racionem inuenit quod uos de mandato predecessoris ipsius ab anno/ a/
                  natiuitate domini millesimo trecentesimo quadragesimo octauo inclusiue/ usque ad
                  diem sextam mensis decembris anni ab huiusmodi natiuitate eiusdem domini millesimi
                  trecentesimi quinquagesimi secundi receperatis tam/ a/ gentibus camere apostolice
                  quam/ a/ nuntiis sedis apostolice in Anglie/ Polonie/ Dacie et Norwegie/ ac aliis
                  partibus/ et a/ personis aliis/ tam in pecunia/ quam in auro/ et rebus aliis/ auro
                  et pecuniis/ ac rebus aliis huiusmodi reductis ad florenos/ florenorum triginta
                  sex milia nongentos sexaginta quatuor auri/ et decem grossos/ et dimidium grossum
                  argenti/ quodque tradidistis/ assignatis/ et soluistis diuersis personis/ ac
                  diuersis <pb facs="4498212"/> uicibus de mandato predecessoris ipsius florenorum
                  similium triginta septem milia/ et septingentos triginta septem florenos/ et sex
                  denarios monete Auinionensis/ et quod licet de triginta tribus milibus/ et
                  quadringentis/ ac duodecim florenis per uos ut prescribitur traditis assignatis/
                  et solutis docueritis/ et feceritis fidem per apodixas et libros rationum dicte
                  camere/ et per confessiones eorum quibus traditiones assignationes/ et solutiones
                  huiusmodi feceratis/ tamen de quatuor milium/ et quatringentorum ac uiginti
                  quinque florenorum auri/ et sex denariorum monete Auinionensis ipsius traditione
                  assignatione/ ac solutione docere seu fidem facere nequiuistis/ et quod insuper
                  recepistis de mandato nostro/ a/ dilecto filio Hugone Pelegrini thesaurario
                  ecclesie Lichefeldensis apostolice sedis nuncio florenorum auri quatuor milia/ et/
                  a/ uenerabili fratre nostro Simone archiepiscopo Cantuariensi florenorum duo
                  milia/ et quod tradidistis/ ac assignastis diuersis personis uicibus/ et diebus/
                  tam pro usu persone nostre/ quam alias cum essemus in minoribus constituti/ et
                  postquam fuimus ad regimen ipsius ecclesie/ ut prefertur assumpti/ tot pannos
                  laneos/ quod ualent florenos mille nonagintaquinque auri/ et duos grossos argenti/
                  et quod insuper/ assignastis/ et tradidistis nobis de pecunia nostra propria
                  quinque milia florenorum auri/ quodque facta diligenti computatione/ et
                  calculatione omnium per uos sicut premittitur de mandato dicti predecessoris/ et
                  nostro receptis/ et habitis/ ac solutis/ et traditis/ et assignatis/ restat quod
                  debentur uobis computatis trecentis florenis quos deducendos de summa quingentorum
                  florenorum auri in quibus uobis dilectus filius nobilis uir Guillermus Rolandi
                  miles curie nostre marescallus ex causa mutui obligatus est uobis tradi/ et donari
                  de pecunia nostra mandauimus/ et qui uobis nondum traditi sunt floreni mille
                  centum sexaginta septem auri/ et tres grossi cum dimidio grosso argenti. ♦
                  Attendentes igitur probitatis uestre merita nota nobis/ et uolentes uobis/ et
                  heredibus/ ac successoribus uestris de oportuna/ in hac parte prouidere cautela/
                  omnia/ et singula per uos/ sicut premittitur habita/ et recepta/ ac soluta/
                  tradita/ et assignata sunt usque in hodiernum diem/ que omnia/ et singula/ in
                  presentibus haberi uolumus pro expressis/ et specificatis/ necnon redditionem/ et
                  auditionem ac receptionem rationis ipsius rata/ et grata habemus/ et uos ac
                  heredes/ et successores eosdem/ ac uestra et eorum bona mobilia/ et immobilia
                  ubilibet <pb facs="4498213"/> constituta exinde liberamus absoluimus perpetuo/ et
                  quittamus ♦ Datum Auinione xi kalendas decembris anno tercio\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner Antonius og Guido Malabayla, borgere og købmænd i Åsti,
                  hilsen o. s. v. </p>
            <p> Da vi ønskede i alle henseender og på ethvert punkt at underrettes om, hvor store
                  pengesummer og hvor mange andre ting I på befaling af vor forgænger, pave Clemens
                  6. — lykkelig ihukommelse — i hans levetid og, efter at denne vor forgænger var
                  død, og vi blev valgt til at styre den ganske kirke, på vor befaling har oppebåret
                  og modtaget samt betalt, udleveret og udgivet, har vi for nylig mundtligt befalet
                  vor ærværdige broder Reginaldus, biskop af Palencia, vor skatmester, at han
                  personligt eller ved een eller flere andre skulde afkræve Eder og høre Eders
                  regnskab for alt dette, som I var forpligtet til omhyggeligt at føre, og samme
                  biskop Reginaldus har ligeledes mundtligt meddelt os, at han sammen med vor
                  ærværdige broder biskop Michael af Barcelona, som han havde taget med sig,
                  omhyggeligt har hørt Eder aflægge dette regnskab, og at han ved denne
                  regnskabsaflæggelse har fundet, at I på befaling af ovennævnte forgænger fra og
                  med år 1348 efter Guds byrd indtil 6. december år 1352 ligeledes efter Guds byrd
                  såvel af det apostoliske kammers embedsmænd som af det apostoliske sædes nuntier i
                  England, Polen, Danmark og Norge og andre egne og af andre personer har modtaget
                  36.964 guldfloriner og 10½ grot sølv såvel i penge som i guld og andre værdier,
                  idet guldet og pengene og disse andre værdier er omregnet til floriner, og at I
                  til forskellige personer og ved forskellige lejligheder på samme forgængers
                  befaling har udleveret, anvist og udbetalt 37.737 lignende floriner og 6 penninge
                  i Avignonmønt, og at I, selv om I ved kvitteringer og nævnte kammers
                  regnskabsbøger og ved erklæringer af dem, til hvem I har foretaget disse
                  udleveringer, anvisninger og udbetalinger, har fremlagt og ført bevis for 33.412
                  floriner, der som nævnt ovenfor er blevet udleveret, anvist og betalt af Eder, dog
                  ikke har kunnet fremlægge eller føre bevis for udleveringen, anvisningen og
                  udbetalingen af 4.425<ref target="drb1"/> guldfloriner og 6 penninge i nævnte
                  Avignonmønt, og I at ydermere på vor befaling af vor elskede søn Hugo Pelegrini,
                  Lichfield kirkes skatmester og det apostoliske sædes nuntius, har modtaget 4.000
                  guldfloriner og af vor ærværdige broder ærkebiskop Simon af Canterbury 2.000
                  floriner, og at I til forskellige personer, ved forskellige lejligheder og til
                  forskellige tidspunkter har udleveret og anvist så mange stykker uldent klæde, at
                  det har en værdi af 1.095 guldfloriner og to grot sølv, såvel til vort personlige
                  brug, som til andet formål, både da vi sad i lavere grader, og da vi derefter, som
                  ovenfor <pb facs="4646664"/> nævnt, blev valgt til at styre kirken, og at I
                  ydermere til os af vore egne penge har anvist og udleveret 5.000 guldfloriner, og
                  at der efter en omhyggelig regnskabsaflæggelse og beregning af alt hvad I, således
                  som nævnt ovenfor, på vor nævnte forgængers og vor befaling har modtaget og fået
                  samt udbetalt og udleveret og anvist, fremkommer det slutresultat, at der
                  medregnet de 300 floriner, som vi har givet ordre til at udlevere og skænke Eder
                  af vore penge, at afdrage i den sum på 500 guldfloriner, som vor elskede søn den
                  velbyrdige mand Guillelmus Rolandi, ridder og vor kuries marskalk, skylder Eder i
                  medfør af et lån, men som endnu ikke er tilbagebetalt Eder, skyldes Eder 1.167
                  guldfloriner og 3½ grot sølv. Idet vi altså betænker Eders retskafne fortjenester,
                  som er os bekendt, og idet vi ønsker at sørge for Eder og Eders arvinger og
                  efterkommere med en i denne sag hensigtsmæssig sikkerhed, anerkender og godkender
                  vi i alle henseender og på ethvert punkt, hvad I, således som det ovenfor er
                  nævnt, har fået og modtaget samt udbetalt, udleveret og anvist indtil denne dag,
                  hvilket vi vil skal anses for udtrykt og specificeret i alle henseender og på
                  ethvert punkt i dette brev, samt aflæggelsen og påhøringen og godkendelsen af
                  samme regnskab, og frigør, løser og kvitterer hermed for bestandigt Eder og nævnte
                  arvinger og efterkommere og Eders og deres gods, rørligt og urørligt, hvor som
                  helst. Givet i Avignon den 21. november i vort tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> fejl for 4.325. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
