<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13551214001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13551214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">368</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 131 f.171v, ødelagt af fugt — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 228 f.231v ep. 539. Hertil hører følgende supplik (Reg.Suppl. 28 f.286v,
                  i marginen til venstre <hi rend="italic">W (= Wormaciensis)</hi> og i marginen til højre <hi rend="italic">Pro
                     camera</hi>) <hi rend="italic">Supplicat sanctitati uestre deuotus filius uester .P. (= Petrus)
                     cardinalis Autisiodorensis/ quatinus sibi in personam dilecti Nicholai dicti
                     Drucken de Dacia magistri in artibus familiaris et continui commensalis sui/
                     graciam facientes specialem de tesauraria se custodia ecclesie Wormaciensis/
                     cuius quidem annuus ualor/ cotidianis distribucionibus exceptis/ ad octuaginta
                     florenos minime se extendit/ uacante per obitum quondam Bertoldi de <pb facs="4498220"/> Rauensburg/ qui extra Romanam curiam diem clausit extremum/
                     etiam si disposicioni apostolice specialiter fuerit reseruata/ uel ad eiusdem
                     sedis disposicionem alias pertinuerit quouismodo/ siue dignitas/ personatus seu
                     officium reputetur/ dicto Nicholao dignemini misericorditer prouidere non
                     obstante quod idem Nicholaus in eadem Wormaciensi Ripensi/ ac beate Marie
                     Aquensi Leodiensis diocesis ecclesiis canonicatus et prebendas obtinet/ et cum
                     aliis non obstantibus et clausulis oportunis et excecutoribus (= executoribus)
                     ut in forma. ♦ Fiat.G. ♦ Et sine alia lectione. ♦ Fiat .G. ♦ Datum Auinione
                     .xix. kalendas ianuarii anno tercio\</hi>, trykt Analecta Vaticano-Belgica V 331
                  nr. 782; Acta Pont. VII 79 nr. 5370. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sauerland, Urkunden und Regesten IV nr. 865; Acta Pont. VII 79 nr.
                  5371; Analecta Vaticano-Belgica XVII 414 nr. 1241 (udtog).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498219.webp">3. rk. IV nr. 368</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646669.webp">III:4 nr. 368</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 368. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1, for de forkortede formler se nr. 291: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-12-14"> 1355. 14. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. overdrager Niels Drukken skatmesterembedet ved kirken i Worms
                  efter ansøgning af kardinalen biskop Petrus de Croso af Auxerre, hvis husfælle han
                  er. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao dicto Drucken de Dacia thesaurario alias custodi nuncupato
                  ecclesie Wormaciensis magistro in artibus salutem etcetera. ♦ Litterarum sciencia/
                  uite ac morum honestas/ et alia probitatis et uirtutum merita/ super quibus apud
                  nos fidedigno commendaris testimonio/ nos inducunt ut personam tuam prerogatiua
                  specialis gracie prosequamur. ♦ Dudum siquidem intendentes de thesauraria seu
                  custodia ecclesia Wormaciensis/ quam quondam Bertholdus de Rauensburg ultimus
                  ipsius ecclesie thesaurarius seu custos tunc temporis obtinebat/ cum uacaret/ per
                  apostolice sedis prouidentiam ordinari/ thesaurariam predictam dum adhuc idem
                  Bertoldus ageret in humanis/ uidelicet .x. kalendas septembris/ pontificatus
                  nostri anno secundo dumtamen thesauraria predicta/ dignitas uel personatus aut
                  officium existeret/ collacioni et disposicioni nostre duximus ea uice specialiter
                  reseruandam/ decernentes extunc irritum (– – –) contingeret attemptari. ♦ Cum
                  itaque postmodum thesauraria predicta alias custodia nuncupata/ que in prefata
                  ecclesia dignitas reputatur/ per eiusdem Bertoldi obitum qui extra Romanam curiam
                  diem clausit extremum uacauerit et uacet ad presens/ nullusque de ipsa thesauraria
                  preter nos hac uice disponere potuerit neque possit/ reseruatione et decreto
                  obsistentibus supradictis/ nos uolentes te in ipsa ecclesia canonicum/ premissorum
                  meritorum intuitu/ necnon consideratione dilecti filii nostri Petri. tituli.
                  sancti Martini in Montibus presbiteri cardinalis/ pro te dilecto familiari et
                  continuo commensali suo nobis in hac parte humiliter supplicantis amplius
                  honorare/ graciamque tibi facere specialem/ prefatam thesaurariam/ cuius ualor
                  annuus/ cotidianis distribucionibus exceptis/ ad octuaginta/ florenorum auri sum
                     <pb facs="4498221"/> mam prout asseritur minime se extendit/ sic uacantem/ cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate conferimus et de
                  illa eciam prouidemus/ decernentes prout est irritum (– – –) ignoranter
                  attemptatum forsan est hactenus uel contigerit imposterum attemptari. non
                  obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis/
                  (– – –) roboratis. aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de
                  dignitatibus uel personatibus seu officiis in dicta ecclesia speciales/ uel de
                  beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales (– – –)/ quibus omnibus in
                  assecutione thesaurarie predicte te uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo
                  ad assecucionem dignitatum uel personatuum seu officiorum/ aut beneficiorum
                  aliorum preiudicium generari. aut si uenerabili fratri nostro .. episcopo/ et
                  dilectis filiis capitulo Wormaciensi/ uel quibusuis aliis (– – –)/ quodque de
                  dignitatibus uel personatibus seu officiis ipsius ecclesie/ aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum (– – –) et consuetudinibus ipsius ecclesie/ racione
                  thesaurarie predicte solitum iuramentum/ (– – –) illud prestes. seu quod in dicta/
                  ac in Ripensi et in beate Marie Aquensi Leodiensis diocesis ecclesiis canonicatus
                  et prebendas nosceris obtinere. ♦ Nulli ergo (– – –) nostre collacionis
                  prouisionis constitucionis et uoluntatis infringere (– – –). ♦ Datum Auinione
                  .xviiii. kalendas ianuarii anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 .. = Thiderico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære søn Niels, kaldet Drukken, af Danmark, skatmester, også kaldet
                  kustos ved Worms kirke, magister artium, hilsen o. s. v. </p>
            <p> Din boglige lærdom, Dit sædelige liv, Din vandel og Din retskaffenheds og Dine
                  dyders øvrige fortjenester, for hvilke Du anbefales til os ved troværdigt
                  vidnesbyrd, bevæger os til at omfatte Din person med en særlig forkærlighed og
                  nåde. I den hensigt ved det apostoliske sædes forsyn at træffe bestemmelse om
                  skatmesterembedet eller kustodiet ved Worms kirke, når det blev ledigt — hvilket
                  embede den nu afdøde Bertold v. Ravensburg, samme kirkes sidste skatmester eller
                  kustos, dengang besad — har vi i sin tid, medens samme Bertold endnu levede,
                  nemlig 23. august i vort pontifikats andet år<ref target="drb2"/>, og under
                  forudsætning af, at fornævnte skatmesterembede forefandtes som dignitet, personat
                  eller officium, for denne lejlighed specielt ladet fornævnte skatmesterembede
                  reservere for vor overdragelse og rådighed, idet vi fra da af erklærede det for
                  ugyldigt (— — —)<ref target="drb3"/>. <pb facs="4646670"/> Da derfor senere
                  fornævnte skatmesterembede, også kaldet kustodi, som ved fornævnte kirke regnes
                  for en dignitet, ved samme Bertolds død som fandt sted uden for den romerske
                  kurie, er blevet ledigt og for tiden står ledigt, og ingen uden vi denne gang har
                  kunnet eller kan træffe bestemmelse angående dette skatmesterembede, da ovennævnte
                  reservation og beslutning er til hinder herfor, og det er vor vilje i betragtning
                  af Dine ovennævnte fortjenester samt af hensyn til den bøn, som vor kære søn
                  Petrus, kardinalpræst med titelen af S. Martino ai Monti ydmygt har rettet til os
                  i denne sag på Dine vegne, hans elskede ven og stadige bordfælle, yderligere at
                  hædre Dig, der er kannik ved nævnte kirke, og vise Dig en særlig nåde, overdrager
                  vi Dig med apostolisk myndighed fornævnte således ledigblevne skatmesterembede,
                  hvis årlige indtægt bortset fra de daglige uddelinger, som det forsikres, i det
                  mindste beløber sig til en sum af 80 guldfloriner, med al ret og tilbehør, og
                  giver Dig det ved provision, idet vi erklærer det for ugyldigt og magtesløst, hvad
                  det også er, om nogen (— — —)<ref target="drb3"/>, muligvis tidligere har forsøgt
                  at handle anderledes i denne sag eller skulde forsøge det i fremtiden, uanset alle
                  herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved samme kirke, selv om (— — —)<ref target="drb3"/>, eller om nogen med hensyn til provisioner, de skal have på
                  digniteter eller personater eller officier ved nævnte kirke har fået særligt eller
                  angående kirkelige beneficier i de egne har fået almindeligt brev (— — —)<ref target="drb3"/>. Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af
                  fornævnte skatmesterembede skal foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved
                  må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre digniteter eller
                  personater eller officier eller beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere),
                  uanset om vor ærværdige broder biskop Didrik og vor kære sønner kapitlet i Worms
                  eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb3"/>, og at digniteter og
                  personater og officier ved samme kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil
                  de i fællesskab (— — —)<ref target="drb3"/> til stede for af hensyn til fornævnte
                  skatmesterembede at aflægge den sædvanlige ed på at overholde samme kirkes
                  vedtægter og sædvaner, når blot (— — —)<ref target="drb3"/> i egen person, eller
                  at Du vides at besidde kanonikater og præbender ved nævnte kirke og ved Ribe kirke
                  og ved Vor Frue kirke i Aachen i Liège stift. Intet menneske (— — —)<ref target="drb3"/> vort overdragelses-, provisions-, bestemmelses- og viljesbrev
                  eller (— — —)<ref target="drb3"/>. Givet i Avignon den 14. december i vort tredie
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> 1354. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. 291. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
