<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550419002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550419002</idno>
            <idno type="dd_serialno">231</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Skagen. Perg. 31 × 114 (plica 2,2). 1: Kong Valdemars
                  rettertingssegl af brunt voks i perg.rem, DKS. 40. 2: Klaus Limbæks segl af brunt
                  voks i perg.rem, DAS. 383. 3: Palle Jensens segl (Munk) af brunt voks i perg.rem,
                  DAS. 411. 4: Niels Bugges segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 382. 5: Peder
                  Larsens segl (Panter) af brunt voks i perg.rem, DAS. 437. 6: Niels Jensens segl
                  (Munk) af brunt voks i perg.rem, DAS. 438. 7: Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne)
                  af brunt voks i perg.rem, DAS. 439. 8: Peder Munks segl af brunt voks i perg.rem,
                  DAS. 440. 9: Niels Vinds segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 441. 10: Esger
                  Ebbesens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 442. 11: Henrik Pedersens segl af
                  brunt voks i perg.rem, DAS. <pb facs="4498089"/> 271. 12: Peder Ludvigsens segl
                  (Eberstein) af brunt voks i perg.rem, DAS. 443. 13: Esger Broks segl af brunt voks
                  i perg.rem, DAS. 444, 14: Strange Ebbesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 384. Kun bagsiden er nu bevaret. Perg.remmene nr. 2—10 samt 12 er skåret ud
                  af et brev, skrevet med samme hd. som A, og hvis bevarede tekst er identisk med A.
                  — Registreret i Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 101. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse
                  1355 13. juni af provst Peder af Viborg m.fl. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse 1355 10.
                  september af provst Oluf og kapitlet i Børglum. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Vidensk. Selsk. Skr. IV 216 nr. 14 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Saml. t. jydsk
                  Hist. og Topogr. V 311 (<hi rend="italic">i dansk oversættelse</hi>) — Reg.Dan. nr. *2388; Rep.
                  nr. 2447.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498088.webp">3. rk. IV nr. 231</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646561.webp">III:4 nr. 231</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 231. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-04-19"> 1355. 19. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag bevidner, at ti selvejerbønder fra Vendsyssel på
                  rettertinget har afgivet en erklæring om den første bebyggelse på Skagen og om
                  kongens forstrand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum
                  cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno
                  domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>l. quinto dominica secunda post pascha.
                  in generali placito nostro iusticiario Alburgis habito uiri discreti et seniores
                  in Wændesysel/ quorum quilibet etatem ut subscribitur ueraciter asseruit, se
                  habere. primo uidelicet Thorchillus Hwal centum annorum et ultra/ Tucho Tuuæssun.
                  lxx. annorum/ Nicholaus Sody. lxx. annorum/ Thorchillus Anderssun. l. annorum/
                  Nicholaus Blysky. l. annorum/ Iohannes Nicholai. xl. annorum. Nicholaus Andree .l.
                  annorum/ Thorchillus Lang .l. annorum. Sweno Hinrici. lx. annorum. et Germundus
                  Smith .l. annorum/ in dicto sysel. terrarum possessores/ in presencia nostra et
                  iusticiariorum nostrorum. uidelicet dominorum Nicholai Lembec. dapiferi/ Palnonis
                  Iønssun marscalci/ Nicholai Buggy militum/ Petri Laurenssun/ et Nicholai Iønssun
                  de Keldebec. armigerorum/ constituti/ in uerbo ueritatis sue et fidei unanimiter
                  protestantes se a suis progenitoribus uerissime intellexisse/ quod quidam regum
                  Dacie condam pro tempore regnans apud quendam bondonem Thorchillum Skarpæ nomine/
                  ipsis temporibus in Oorn habitantem in solatio uenacionis hospitatus/ eidem
                  bondoni totum campum Skawen attinentem pro pascuis iumentorum suorum indomitorum/
                  accomodauit rogatus humiliter per eundem/ quorum iumentorum pastor quidam Thronder
                  nomine piscaturam in Skawen primitus inueniens/ primam domum in campo Skawen ex
                  parte dicti Thorchilli Skarpe instaurauit/ et <pb facs="4498090"/> postea
                  quamplures alii ex parte eiusdem Thorchilli ibidem edificabant successiue/ ♦
                  Preterea in uerbo ueritatis et fidei testabantur et se pro certo scire ueraciter
                  asserebant. quod a riuo ab oriente a Hosyo/ uidelicet inter Hosyo et Refen sito
                  wlgariter dicto Hyerthbech usque ad extremum Skawerif regis littus maris dictum
                  kunghsforstrand fuerat et adhuc esse die dinoscitur hodierno/ numquam per aliquem
                  edificatum antequam terra Iucie per guerram dominorum ante paucos annos iam
                  transactos subuersa fuit uiolenter et oppressa. ♦ Addiderunt insuper prefati senes
                  protestando/ quod possessores predicti campi Skawen pisces dictos markfyskæ
                  uidelicet de qualibet taberna duos pisces uel sex sterlingos/ pro cremabilibus et
                  aliis necessariis ex ipso campo emergentibus ad usus suos percipere consueuerunt.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillis iusticiariorum
                  nostrorum prescriptorum et aliorum uirorum discretorum uidelicet dominorum Erici
                  Niclissun condam marscalci. Petri Munk. Nicholai Wind/ Esgeri Ebbessun militum
                  Hinrici Peterssun/ Petri Lothwiksun/ Esgeri Brok. et Strangonis Ebbessun
                  armigerorum in eodem placito nostro tunc presencium/ presentibus est appensum/ ♦
                  Datum anno die et loco supradictis/ testibus lusticiariis nostris prenominatis\
               </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Wændesysel] Wendesysæl Aa, Wendæsysæl Ab. </p>
               <p> 16 Tuuæssun] Tuuysun Aa. </p>
               <p> 19 Hinrici] Henriksun Ab. </p>
               <p> 22 og 23 Iønssun] Ienssun Aa. </p>
               <p> 22 Buggy] Buggæ Ab. </p>
               <p> 15 og 16 Ebbessun] Ebbysun Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at gode, ældre mænd i Vendsyssel, af hvilke enhver i sandhed
                  forsikrede, at han havde den alder, som anføres nedenfor, nemlig først Torkil Hval
                  100 år og mere, Tyge Tuesen 70 år, Niels Sode 70 år, Torkil Andersen 50 år, Niels
                  Blyske 50 år, Jens Nielsen 40 år, Niels Andersen 50 år, Torkil Lange 50 år, Svend
                  Henriksen 60 år og Germund Smed 50 år, jordbesiddere i nævnte syssel, i det
                  Herrens år 1355 anden søndag efter påske på vort almindelige retterting, der
                  holdtes i Ålborg, i vor og vore justitiarers nærværelse, nemlig de herrer Klaus
                  Limbæk, drost, Palle Jensen, marsk, Niels Bugge, ridder, Peder Larsen og Niels
                  Jensen af Keldebæk, væbnere, i sandhed og på deres tro endrægtigt erklærede, at de
                  i sandhed af deres forfædre har erfaret, at en dansk konge, som regerede engang i
                  fordums tid, under en jagt, som han forlystede sig med, gæstede en selvejerbonde
                  ved navn Torkil Skarpe, der på de tider boede i Vogn, og på dennes <pb facs="4646562"/> ydmyge bøn tilstod han samme bonde hele den mark, der hører
                  til Skagen, som græsgang for hans utæmmede stodheste. Hyrden for disse stodheste,
                  en mand ved navn Trund, var den første, der fandt på at fiske ved Skagen, og han
                  byggede det første hus på Skagen mark på nævnte Torkil Skarpes vegne, og siden
                  byggede adskillige andre sammesteds på samme Torkils vegne, den ene efter den
                  anden. Desuden vidnede de i sandhed og på deres tro og forsikrede, at de i sandhed
                  vidste for vist, at kongens strandbred, kaldet 'kongens forstrand', havde været og
                  stadig den dag i dag vides at være fra bækken, på folkesproget kaldet
                     <hi rend="italic">Hyerthbech</hi>, østen for Hovsø, nemlig mellem Hovsø og <hi rend="italic">Refen</hi>, indtil
                  det yderste af Skagens rev, og at den aldrig har været bebygget af nogen, før
                  landet Jyllands land for få år siden blev udsat for voldelig omvæltning og
                  undertrykt som følge af herrernes krig. Ydermere tilføjede fornævnte ældre mænd og
                  erklærede, at besidderne af fornævnte Skagen mark har plejet at oppebære fisk,
                  kaldet 'markfisk', til deres brug, nemlig af hver bod to fisk eller seks sterling,
                  for brænde og andre fornødenheder, som hidrører fra denne mark. Til vidnesbyrd
                  herom er vort segl tillige med segl tilhørende vore fornævnte justitiarer og andre
                  gode mænd, nemlig de herrer Erik Nielsen, fordum marsk, Peder Munk, Niels Vind,
                  Esger Ebbesen, riddere, Henrik Pedersen, Peder Ludvigsen, Esger Brok og Strange
                  Ebbesen, væbnere, der da var til stede på samme vort ting, hængt under dette brev.
                  Givet ovennævnte år, dag og sted med vore fornævnte justitiarer som vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
