<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13550421001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13550421001</idno>
            <idno type="dd_serialno">234</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 18 × 10,5 (plica 1,5).
                  Perg.rem. På bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi> og de to gængse
                  kancellisignaturer, cf. Dipl.Dan. 3. rk. III 20 nr. 282. Desuden med hånd fra
                  omkr. 1500 <hi rend="italic">Østre Egyskowg i Skowboheret i Wendsyssel</hi> og der under med samme
                  hånd Et vidisse om gotz Ostregiskow ♦ daambzbond. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2449 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498091.webp">3. rk. IV nr. 234</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646563.webp">III:4 nr. 234</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 234. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1355-04-21"> 1355. 21. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at Knud Stigsen på rettertinget har skødet sin
                  gård Øster-Idskov samt en mølle og to bol til drosten hr. Klaus Limbæk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum
                  cernentibus. in domino salutem. ♦ Noueritis quod sub anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo. quinto. feria tercia proxima ante diem beati
                  Georgii martiris quidam Kanutus Stighsun in placito nostro iusticiario
                  personaliter constitutus. exhibitori presencium domino Nicholao Lembec nostro
                  dapifero curiam suam Østreegyskough dictam. in Skoughbohæret Wendsysel situatam
                  una cum molendino ibidem. daam et daamzband cum uno bool. dicto Krogyn. et uno
                  bool in campo Østregartzholt. ac eciam cum coloniis et quibuscumque aliis ipsius
                  curie pertinenciis. uidelicet. agris. <pb facs="4498092"/> pratis. siluis pascuis.
                  piscaturis. humidis et siccis. mobilibus et &lt;im&gt;mobilibus. nullis exceptis.
                  ab antiquo spectantibus ad eamdem. quam quidem curiam cum ipsius pertinenciis idem
                  Kanutus Stighsun. ab Esgero Knutzøn awnculo suo predictam curiam et eiusdem
                  pertinencia supradicta. post patrem suum et matrem suam iuste et legaliter
                  hereditante. habuit titulo iuste scotacionis. alienauit et scotauit. iure perpetuo
                  possidendam. obligans se in predicto placito iusticiario et heredes suos predicto
                  domino Nicholao et ipsius heredibus supradicta bona omnia et singula ab
                  inpeticione quorumcumque liberare et appropriare secundum leges terre/ ♦ Insuper
                  recognouit se antedictus Kanutus Stighsun de predicto domino Nicholao Lembec
                  plenum et sufficiens precium. ad uelle suum habuisse. pro eisdem et leuasse/ ♦
                  Datum Alburgis nostro sub sigillo. anno et die supradictis. teste Nicholao Ienssun
                  de Kældebec. </p>
            <div type="app">
               <p> 1-2 &lt;im&gt;mobilibus] mobilibus A. </p>
               <p> 2 eamdem = eandem. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at i det Herrens år 1355 tirsdagen før martyren St. Jørgens dag var
                  en vis Knud Stigsen personligt på vort retterting og afhændede og skødede med evig
                  besiddelsesret til nærværende brevviser herr Klaus Limbæk, vor drost, sin gård
                  kaldet Øster-Idskov i Skovbo herred i Vendsyssel med en mølle sammesteds, dam og
                  damsbånd, med et bol, kaldet Krogen og et bol på Øster-Gårdsholt mark tilligemed
                  landboer og alle andre tilliggender til samme gård, nemlig agre, enge, skove,
                  græsgange, fiskevande, vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget som fra
                  arilds tid hører til samme. Denne gård tillige med dens tilliggender havde samme
                  Knud Stigsen fra sin onkel Esger Knudsen, som havde fået fornævnte gård og sammes
                  fornævnte tilliggender som ret og lovlig arv efter sin fader og moder. Han (Knud)
                  forpligtede sig og sine arvinger på fornævnte retterting til at fri og hjemle herr
                  Klaus og hans arvinger ovennævnte gods, alt og hvert, mod krav fra hvem som helst
                  i overensstemmelse med landet love. Ydermere erkendte fornævnte Knud Stigsen, at
                  han havde modtaget og oppebåret fuld og tilstrækkelig betaling af fornævnte herr
                  Klaus Limbæk <pb facs="4646564"/> for samme gods efter sit ønske. Givet i Ålborg
                  under vort segl ovennævnte år og dag med Niels Jensen af Keldebæk som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
