<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12410312001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12410312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">71</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, fandtes endnu 1751, jf. under f, men var forsvundet før 1780, idet
                  C.E. Voss († 1791) opførte det på sin liste over »manglende af de danske i
                  Archivet« ved overtagelsen af Gehejmearkivet i 1780, jf. 5 RA. Gehejmearkivets
                  embedspapirer pk. 4 (1780-1799). A var forinden registreret i RA. Reg. 6 (omkr.
                  1684) under Slesvig X. skab IV. skuffe første pacquet nr. 1 König Voldemars
                  Confirmation auf einen Contract zwischen Hertzog Abel von Jütland und Ripen
                  Kirche, die Kirchenbauren in Tunder, Daler und Balughum Kirchspiel betreffend
                  1241. Denne reg. gentages i RA. Reg. 8 (omkr. 1690) med tilføjelse fattes i mrg.,
                  vistnok fra slutn. af 18. årh. Kong Valdemars tabte dobbeltsegl, DKS. 7a-b, er
                  foruden i b aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling og i Langebeks sigilsamling. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ribe Oldemoder f. 2v. spalte 1, skrevet omkring 1290 af kanniken,
                  magister Åstred (Niels Skyum-Nielsen, Håndskriftet »Ribe Oldemoder«, Scandia XIX
                  (1948—49) 138 og 145). Om en tilføjelse i marginen se indledningen. </p>
                        <p> Faks.: Corpus codicum Danicorum VIII. 15 </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Håndtegnet faksimile i RA. Specimina diplomatum Danico-Holsaticorum
                  curante Thorkillo Klevenfeldt, afdeling II, mellem afbildninger fra 1750. Her
                  vises også bagsiden med arkivpåskriften <hi rend="italic">Anno 1241 No. I</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c</hi>: RA. Klevenfeldts sigilsamling. Afskrift af Klevenfeldt med påtegning
                  Perg. <hi rend="italic">Slesv. A.R. Paqu. 1 no. 1 descr. 1749 Kl</hi>. Bilag til segltegningen. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d</hi>: Bartholin, Collectanea, tomus C p. 385 med overskrift <hi rend="italic">Waldemari regis
                     confirmatio contractus inter Abelem ducem Iutiæ et ecclesiam Ripensem de
                     uillicis et colonis eiusdem ecclesiæ in parochiis Tunder, Daler, Balughum,</hi>
                  i mrg. mærket 10, 4, 1, 1. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med påtegning <hi rend="italic">Sigillum in
                     cera rubra antica regem throno insidentem, cum sceptro et pomo cruce insigni,
                     auersa 3. leopardos currentes interspersis cordibus - filis sericeis uiridis
                     coloris appensum</hi>. Forneden til venstre tilføjet med hånd fra beg. af 19.
                  årh. <hi rend="italic">Efter Afskriften i Klevenfeldts Sigilsamling er Originalen blandt Pergam.
                     Slesvic. Paqu. 1. Seglet er aftegnet hos Klevenfeldt (Historia regum Daciæ et
                     Norvegiæ ex sigillis)</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">f</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1751 med påtegning
                     <hi rend="italic">Orig. membran. in A.R.</hi> Efter teksten tilføjelsen <hi rend="italic">Sigillum fractum
                     adpendet filis sericeis uiridis coloris. f</hi> lå indtil 1920 som løs afskrift
                  i Kall 426 4<hi rend="sup">o</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 774; Urkundensammlung SHL. I nr. 40; Staatsbürgerliches
                  Magazin 9 805 med tilføjelsen (Sig. Reg. adpendet); Nielsen, Ribe Oldemoder 10;
                  Reg. u. Urk. SHL. nr. 612; A.D. Jørgensen, Valdemar Sejr 216 (dansk oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Designatio Stephanii f. 13r., trykt Danske Magazin VI:1 42; Reg.
                  Danica nr. 806*; Rep. Danicum 35 nr. 141. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: A.D. Jørgensen, Det gamle danske Kongevaaben, Aarb. f. nord.
                  Oldkyndighed (1879) 20; Hans Olrik, To enslydende danske kongebreve fra 1230,
                  Aarb. f. nord. Oldkyndighed II:10 (1895), 96, 105, 119; Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231107" type="link">149</ref>. Hertug Abel
                  for Odense Skt. Knuds kloster [1232-1241].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480873.webp">1. rk. VII nr. 71</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509701.webp">I:7 nr. 71</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 71. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag <hi rend="italic">a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1241-03-12"> 1241. 12. marts 
               <note>
                  <p> Kong Valdemars brev er i <hi rend="italic">a</hi> forsynet med følgende tilføjelse i marginen,
                  skrevet med magister Åstreds hånd: <hi rend="italic">Hanc libertatem emptam per dominum. Gunnerum
                     episcopum a domino duce Abel confirmauit pater predicti ducis Waldemarus tunc
                     regnans</hi>. Ifølge <hi rend="italic">b</hi> var den tilskrevet på plica til venstre, men på
                  det tidspunkt, da <hi rend="italic">b</hi> udførtes, stærkt udvisket. Den hænger nøje sammen med
                  tilføjelsen til nr. <ref target="/books/dipdan/1240/dd_12400803001" type="link">46</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4480874"/> Kong Valdemar II Sejr stadfæster den frihed, som hertug Abel
                  har bevilget Ribekirkens bryder og landboer i sognene Tønder, Daler og Ballum.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480875"/> Waldemarus dei gracia Danorum. Slauorumque rex uniuersis
                  Christi fidelibus presentem cedulam inspecturis. salutem in domino. </p>
            <p> Presentibus et futuris notum esse uolumus quod nos libertatem illam et contractum
                  quem inter se dilectus filius noster dominus Abel dux Iucie et ecclesia Ripensis.
                  statuerunt et fecerunt de uillicis et colonis iam dicte ecclesie in parochiis
                  subscriptis. Tundær. Dalær. Balgum. ratum habemus. et per omnia sicut in autentico
                  domini ducis continetur. perpetuo confirmamus et sigilli nostri appendicione
                  communimus. </p>
            <div type="app">
               <p> 45 Slauorum] Sclauorum 6, c, d, e, f. </p>
               <p> 49 parochiis] parrochiis b, d, e, f. </p>
               <p> - Tundær. Dalær. Balgum] Tunder Daler. Balughumn b, Tunder Daler Balughum c, d,
                  e, f. </p>
               <p> 51 appendicione] mgl. c, appensione d. </p>
               <p> 52 Warthindburgh] Wardhyngburgh 6, Wartingburgh c, Wardynburgh d, Wardyngburgh e,
                  Warthingburgh /. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 50: autentico: 1240 3. august, nr. 46. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle troende i Kristus,
                  der får dette brev at se, hilsen i Herren. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi anser den
                  aftale om frihed for gyldig, som vor elskede søn hr. Abel, hertug af Jylland, og
                  kirken i Ribe indbyrdes har gjort og fastsat om nysnævnte kirkes bryder og
                  landboer i de efternævnte sogne Tønder, Daler og Ballum, og vi stadfæster den til
                  evig tid i alle forhold, således som den indeholdes i hr. hertugens autentiske
                     brev<ref target="drb1"/>, og bestyrker den ved vort vedhængte segl. </p>
            <p> Givet i det Herrens år 1241 12. marts i Vordingborg<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4509702"/> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1240/dd_12400803001'&gt;46&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> ved afskriften i Ribe Oldemoder har kanniken Åstred omkring 1290
                  tilføjet følgende: 'Denne frihed, som hr. biskop Gunner købte af hr. hertug Abel,
                  stadfæstede den da regerende Valdemar, fader til fornævnte hertug', jf.
                  bemærkningen til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1240/dd_12400803001'&gt;46&lt;/a&gt;, note 6. Ifølge Klevenfeldts håndtegnede faksimile, jf. indledningen
                  i Dipl. Danicum, var den tilskrevet på den nu tabte originals plica. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
