<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12411028001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12411028001</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Schwerin Staatsarchiv. Daniel Clandrians Registratur af 1603 f. 228
                  v. — Reg. Danica nr. *253; Potthast I 940 sidst i note". 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lisch, Mekl. Urkunden III 90 nr. 32; Cod. Pomeraniae dipl. I 651 nr.
                  305; Mekl. UB. I 514 nr. 532; Pommersches UB. I 315 nr. 396, 2. Aufl. nr. 396;
                  Bull. Danicum nr. 305.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480894.webp">1. rk. VII nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509717.webp">I:7 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 89. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1241-10-28"> [1241. 28. oktober-10. november ?] <note>
                  <p> Denne tabte pavebulle kendes nu kun gennem en registratur, affattet af Clandrian
                  og placeret i umiddelbar tilslutning til en registratur af pave Gregor IX.s bulle
                  om at indføre bispen af Schwerin i besiddelse af Circipanien og andre områder mod
                  bispen af Kammin, dateret til hans 13. pontifikatsår, d.v.s. 1239 21. marts-1240
                  20. marts, trykt Mekl. UB. I nr. 492a og b. Da Clandrian er bekendt for sin
                  nøjagtighed, cf. senest Salis i Archiv für Urkundenforschung I (1908) 307,
                  identificerede allerede Lisch ifølge placeringen <pb facs="4480895"/> i
                  registraturen Celestinus med pave Cølestin IV, der valgtes 1241 25. oktober,
                  kronedes 28. oktober, men som allerede døde 10. november. Identifikationen vakte
                  senere betænkelighed, fordi ingen andre buller er kendt fra denne paves korte
                  funktionstid, cf. Potthast I 940 nederst, og nu også Schedario Baumgarten. Da
                  Clandrian noterer, at bullen ikke var forsynet med årsangivelse, og da han vistnok
                  selv bagefter med andet blæk har tilføjet Kanuto (d.v.s. Knud VI) i marginen, har
                  man under indtryk heraf været tilbøjelig til at henføre bullen til pave Cølestin
                  III (1191-98), således senest, dog med tvivl, i 2. oplag af Pommersches 20 UB. I,
                  nr. 396. Som regesten er formuleret, har bullen næppe indeholdt kongens navn, idet
                  buller af denne karakter har .. på navnets plads. Det tilføjede kongenavn får da
                  karakter af lærd tilføjelse, der ikke kan tillægges betydning ved identifikationen
                  af paven som Cølestin III, således som Wilhelm Wiesener, Die Gesch. der
                  christlichen Kirche in Pommern zur Wendenzeit 331 note 35, og Karl Schmaltz,
                  Kirchengesch. Mecklenburgs I 94 note 14 gjorde det. Imod identifikationen af
                  kongen som Knud VI og af paven Cølestin III taler også, at striden om Circipanien
                  hører til i 13. årh., cf. Salis i Archiv f. Urk.forsch. I 279 samt fremstillingen
                  hos Rische i Gesch. Mecklenburgs II 3 og 7. Fra 1236, cf. Dipl. Dan. I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1236/dd_12360620001" type="link">222</ref>, var den
                  danske konge også inddraget i de politiske forhandlinger i området, og bispen af
                  Schwerin sluttede aftale med fyrst Johan af Mecklenburg om tienderne i
                  Circipanien, cf. Mekl. UB. I nr. 458. Hvis Cølestin IV ellers har nået at udstede
                  buller og overhovedet har fungeret som pave, må det da være ham, der er udsteder
                  af denne bulle, og kongen af Danmark bliver i så fald Erik IV Plovpenning. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Cølestin IV befaler kong Erik IV Plovpenning at sætte biskoppen af Schwerin
                  i besiddelse af Circipanien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Celestinus, Bapst, befelet dem Könige zu Dennemark die Execution. Annus Christi
                  non est asscriptus. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 Dennemark] herudfor tilføjer Clandrian i marginen Kanuto, tvivlsomt om med
                  rette, cf. indledningen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Pave Cølestin befaler kongen af Danmark eksekutionen. Der er ikke tilføjet noget
                  Kristi år<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den udaterede bulle er i registraturen placeret umiddelbart efter en
                  registratur af pave Gregor IX.s bulle om at indføre bispen af Schwerin i
                  besiddelse af Circipanien m.m. mod bispen af Kammin, dateret til hans 13. paveår,
                  d.v.s. 1239 21. marts-1240 20. marts. Efter placeringen har man derfor
                  identificeret Cølestin med pave Cølestin IV, der valgtes 1241 25. oktober,
                  kronedes 28. oktober, men som allerede døde 10. november. Identifikationen vakte
                  siden betænkelighed, fordi ingen andre buller er kendt fra Cølestin IV.s korte
                  funktionstid. Da registrator vistnok selv senere i marginen tilføjede Kanuto,
                  d.v.s. Knud VI, ud for kongen af Danmark, har man været tilbøjelig til at henføre
                  bullen til pave Cølestin III (1191-98). Ifølge registraturens formulering har den
                  tabte bulle næppe indeholdt kongens navn, men efter gængs praksis i det pavelige
                  kancelli blot to .. på navnets plads. Det tilføjede kongenavn får da karakter af
                  lærd tilføjelse, der ikke kan tillægges betydning ved identifikationen af paven.
                  Imod identifikationen af kongen som Knud VI og paven som Cølestin III taler også,
                  at striden om Circipanien mellem bisperne af Schwerin og Kammin hører til i 13.
                  årh., jf. A. Rische i Gesch. Mecklenburgs II 3 og 7. Fra 1236, jf. DRB. I:6 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1236/dd_12360620001'&gt;222&lt;/a&gt;, var den
                  danske konge også inddraget i de politiske forhandlinger i området, og bispen af
                  Schwerin sluttede aftale med fyrst Johan af Mecklenburg om tienderne i
                  Circipanien, jf. Mekl. UB. I nr. 458. Hvis Cølestin IV ellers har nået at udstede
                  buller og overhovedet har fungeret som pave, må det da være ham, der er udsteder
                  af bullen, og kongen af Danmark bliver i så fald Erik IV Plovpenning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
