<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12410605001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12410605001</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: AM. 107 8<hi rend="sup">o</hi> f. 72v. Afskrift fra 1530'erne af Peder
                  Olsen på et opr. løst blad, cf. Jørgen Nybo Rasmussen, Broder Peder Olsen, p.
                  14-15, 25-26. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: tabt originalmanuskript til Peder Olsen, Danorum gesta. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie 37 2<hi rend="sup">o</hi> f. 9v.
                  Afskrift fra 16. årh.s 2. halvdel, cf. C.O. BøggildAndersen, Studier over Povl
                  Helgesen I, Hist. Tidsskr. 11. rk. V (1956) 9 note 3. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Huitfeldt II 203, samme fol. I 224 (efter afskrift i b-gruppen),
                  herefter Pontanus VII 336, Holberg I 313 (= Samlede Skrifter VI 240), Pontoppidan,
                  Annales I 669, samt Schleswig-Holsteinische Anzeigen 1750, 25. Stiick, 203;
                  Rørdam, Monumenta 2. rk. II 14 (efter b1), herefter Historiske Kildesteder 167; J.
                  Olrik, Valdemar Sejrs Sønner, 53 (dansk oversættelse), herefter Niels Knud
                  Andersen, Den danske Kirkes Historie II (1962), 15 (udtog); Vitae sanctorum
                  Danorum 423 (efter <hi rend="italic">a</hi>), herefter Fälschungen im Mittelalter TV 492-93.
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 807*; Rep. Danicum I:1 nr. 143; J. Nybo Rasmussen,
                  Broder Peder Olsen, 121, 128.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480877.webp">1. rk. VII nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509704.webp">I:7 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 74. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1241-06-05"> 1241. 5. juni 
               <note>
                  <p> Kildegrundlaget for Peder Olsens afskrift er nu ukendt. I modsætning til hans
                  behandling af Erik V Glippings brev af 1285 til Odense, Dipl. Danicum II:3 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1285/dd_12850520001" type="link">138</ref>, som han
                  forsyner med oplysningen que est in cista conuentus sub sigillo maiestatis regie,
                  cf. Scriptores minores II 299, er hans fremgangsmåde mindre præcis med hensyn til
                  nærværende brev af kong Erik IV Plovpenning, idet han indledningsvis refererer
                  indholdet: Hic Ericus ex ardenti amore et deuocione ad deum et ad beatum
                  Franciscum et ordinem eius elegit sepeliri apud eosdem fratres Roskildis in habitu
                  ordinis/ super quo dedit litteras maiestatis sue sigillo munitas quarum tenor
                  sequitur et est talis. </p>
                  <p> En sammenligning af det derefter følgende brevs tekst med de øvrige breve,
                  udstedt af kong Erik, og med breve, udstedt af danske konger i det hele taget,
                  viser, at brevet til de små brødre har en påfaldende opbygning. Det indledes med
                  en sammenflettet publicatio og adresse, efterfulgt af et quod som forbindelse til
                  intitulatio med nos. Danske kongebreve begynder ellers altid med intitulatio (med
                  eller uden nos), bortset fra eet eneste tilfælde under Svend Grathe i brevet af
                  [1146-1157], Dipl. Danicum II:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12671231104" type="link">98</ref>, der har
                  rækkefølgen adresse, intitulatio og salutatio. Nærværende brev af 1241 har
                  derefter i fortsættelse af intitulatio vidnerne til handlingen, efterfulgt af en
                  forsikring om kongens helbred som indledning til selve det dispositive led 'Notum
                  fecerimus ut' - som det oftest ses i testamenter. Til sidst corroboratio, som
                  består i henvisning til udfærdigelse af brevet 'eadem die” og til vedhængning af
                  seglet, og som afslutning dateringen. </p>
                  <p> Den usædvanlige opbygning af brevet har ført til, at det har været anset for en
                  forfalskning, således 35 i Niels Skyum-Nielsens efterladte forarbejder, hos Jørgen
                  Nybo Rasmussen, Broder Peder Olsen, p. 123 og hos Herluf Nielsen i Fälschungen im
                  Mittelalter IV p. 493. Men med udgangspunkt i forståelsen af det usædvanlige
                  'eadem die” i corroboratio består der dog en mulighed for, at brevet trods alt kan
                  være ægte, hvis man antager, at det er udfærdiget som en form for tillæg til et
                  tidligere givet, men nu tabt brev, som kan have indeholdt dispositioner til fordel
                  for franciskanerklostret i Roskilde, der blev grundlagt i 1237, cf. Scriptores
                  minores II 294. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning bekræfter sit ønske om at måtte dø i de små brødres
                  ordensdragt og blive begravet i denne hos de små brødre i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480878"/> Nouerint uniuersi presentem litteram inspecturi quod nos
                  Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex presente uxore nostra regina et
                  annuente et presentibus </p>
            <p> Ulrico de ordine fratrum minorum et Petro sacerdote nostro. in bona ualitudine et
                  sanitate corporis nostri uotum fecerimus ut in habitu fratrum minorum mori
                  deberemus et in ipso habitu apud fratres minores Roskildis sepeliri. In cuius rei
                  testimonium presentem litteram eadem die fecimus scribi et sigilli nostri
                  appensione duximus roborari. Datum Roskildis anno domini mccxli. nonas iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 44 ualitudine] ualetudine b/. </p>
               <p> 46 og 48 Roskildis] Roschildis 6. </p>
               <p> 48 iunii) herefter fortsætter Peder Olsen Et sic patet a og bl. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle der får dette brev at se, skal vide, at vi Erik, af Guds nåde de Danskes og
                  Venders konge, idet vor hustru dronningen var til stede og gav sit bifald, og i
                  nærværelse af Ulrik fra de små brødres orden og Peder, vor præst, (idet vi er) ved
                  godt helbred og (har) vort legemes sundhed, har ønsket, at vi måtte dø i de små
                  brødres ordensdragt og begraves i denne dragt hos de små brødre i Roskilde. Til
                  vidnesbyrd herom har vi ladet dette brev skrive samme dag og ment at måtte
                  bestyrke det ved at hænge vort segl under<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Givet i Roskilde i det Herrens år 1241 den 5. juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> en sammenligning af brevets tekst med de øvrige breve, udstedt af kong
                  Erik, og med breve, udstedt af danske konger i det hele taget, viser, at brevet
                  til de små brødre har en påfaldende opbygning. Det indledes med en sammenflettet
                  publicatio og adresse, efterfulgt af et 'at' som forbindelse til udstederens navn
                  og titel, indledt med vi. Det har derefter i fortsættelse vidnerne til handlingen,
                  efterfulgt af en forsikring om kongens helbred som indledning til selve det
                  dispositive led 'har ønsket, at' - som det oftest ses i testamenter. Det afsluttes
                  med corroboratio, som består i henvisning til udfærdigelse af brevet 'samme dag'
                  og til vedhængning af seglet, og til sidst dateringen. Denne usædvanlige formelle
                  opbygning af brevet har ført til, at det har været anset for en forfalskning,
                  således i Niels Skyum-Nielsens efterladte forarbejder til Dipl. Danicum, hos
                  Jørgen Nybo Rasmussen, Broder Peder Olsen, s. 123, og hos Herluf Nielsen i
                  samleværket Fälschungen im Mittelalter IV s. 492-93. Men med udgangspunkt i
                  forståelsen af det usædvanlige 'samme dag' i corroboratio består der dog en
                  mulighed for, at brevet trods alt kan være ægte, hvis man antager, at det er
                  udfærdiget som en form for tillæg til et tidligere givet, men nu tabt brev, som
                  kan have indeholdt dispositioner til fordel for franciskanerklostret i Roskilde,
                  der blev grundlagt i 1237, jf. Scriptores minores II 294. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
