<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12410702002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12410702002</idno>
            <idno type="dd_serialno">78</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Overskrift p. 39 i<hi rend="italic"> a</hi> med Bartholins hånd: <hi rend="italic">Ex archivo
                     capituli Roskildensis, originales litteræ</hi>. 
                  <hi rend="italic">a</hi>: Bartholin, Collectanea, tomus F VI p. 107. Afskrift af Bartholin med
                  overskrift Erici regis priuilegium libertatis super possessionibus et familia
                  capituli Roskildensis. 
                  <hi rend="italic">b</hi>: dansk oversættelse, optaget i erklæring 1458 18. januar af Anders
                  Jensen, landsdommer på Sjælland, m.fl, tabt. 
                  <hi rend="italic">b1</hi>: Bartholin, Collectanea tomus F VI p. 82. Afskrift af Bartholin. bla:
                  Langebeks Diplomatarium. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 963 (efter 6/a). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm X 6; Reg. Danica nr. 810.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480884.webp">1. rk. VII nr. 78</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509710.webp">I:7 nr. 78</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 78. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1241-07-02"> 1241. 2. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning fritager alle Roskildekannikernes jorder, landboer og
                  gårdsæder for ethvert kongeligt krav, herunder leding og stud, og kundgør, at
                  kannikerne til gengæld har forpligtet sig tilpå egen bekostning at holde en messe
                  for de afdøde ved et særligt alter. Brevet er tillige beseglet af kongens brødre,
                  ærkebispen af Lund, bispen af Roskilde samt Vagn Gunnesen, Anders Grosen og Mogens
                  Ugodsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480885"/> Ericus, dei gratia Danorum Sclauorumque rex, omnibus presens
                  scriptum cernentibus in perpetuum. </p>
            <p> Ut diuine maiestati in omnibus honor debitus deferatur ac per hoc idem in rebus
                  transitoriis et caducis anime nostre post huius carnis terminum sanius consulatur,
                  nos tam ex proprie uoluntatis consulta deliberatione quam intercessione dilecti
                  nostri magistri Bo, prepositi Roskildensis, omnes terras canonicorum ecclesie
                  Roskildensis tam communes scilicet communi ipsorum mense attinentes quam speciales
                  et proprias singulorum uidelicet prebendis assignatas et ipsorum colonos omnes et
                  garthsætæ, dictas terras pro tempore excolentes et inhabitantes, ab expeditione et
                  stuth et omni iure regio, quibus hactenus nobis uel antecessoribus nostris fuerant
                  obligati, liberos esse concedimus in perpetuum et exemptos, prohibentes
                  districtius sub obtentu gratie nostre, ne quis exactorum nostrorum memoratos
                  canonicos uel ipsorum colonos super hac nostra donatione deinceps presumat
                  aliquatenus molestare. Ceterum uolumus ad singulorum notitiam peruenire eosdem
                  canonicos nobis bona fide singulos promisisse, quod obtentu huius donationis tam
                  tempore uite nostre quam post dies nostros missam unam pro defunctis ad unum
                  altare speciale suis laboribus et expensis cum debita reuerentia facerent
                  celebrari, sicut in eorum litteris super eodem negotio confectis apparet
                  euidenter. Ut autem predicta nostra donatio firma et inconcussa in posterum ab
                  omnibus habeatur, nostro sigillo et dilectorum fratrum nostrorum ducis Abel et
                  domini Cristofori, domini Uffonis, archiepiscopi Lundensis, domini Nicholai,
                  episcopi Roskildensis, Wagn Gunnesun, Andree Grosun, Magni Uvæsun ac aliorum
                  sigillis presens instrumentum fecimus roborari. Actum Roskildis anno dominice
                  incarnationis m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi>. i<hi rend="sup">o</hi>. mense iulio sexto nonas eiusdem. </p>
            <div type="app">
               <p> 38 mense iulio indtil eiusdem] then siætte manyt annen daghen i for"€ manet b/.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen til evig tid. </p>
            <p> For i alle ting at yde Guds majestæt tilbørlig ære og for på samme gang desto
                  visere at drage omsorg for vor sjæl efter dette køds endeligt med hjælp af
                  forgængelige og forkrænkelige ting, tilstår vi såvel efter moden overvejelse af,
                  hvad vi ønsker, som ved vor elskede magister Bos, Roskildeprovstens mellemkonmst,
                  at alle jorder, tilhørende Roskildekirkens kanniker, både de fælles, nemlig dem,
                  der hører til deres fællesbord, og de jorder, egne og særlige, der jo er tillagt
                  de enkeltes præbender, og alle disses landboer og gårdsæder<ref target="drb1"/>,
                  der til enhver tid dyrker og bor på nævnte jorder, skal være fri og fritaget til
                  evig tid for leding og stud og enhver kongelig ret, som de hidtil havde været
                  forpligtet ved over for os eller vore forgængere, og vi forbyder strengt under vor
                  nådes fortabelse, at nogen af vore ombudsmænd herefter på nogen måde drister sig
                  til at fortrædige omtalte kanniker eller deres landboer angående denne vor gave.
                  Men det er vor vilje, at det skal komme til kundskab for alle og enhver, at samme
                  kanniker enkeltvis på tro og love har aflagt løfte til os om, at de for
                  erhvervelsen af denne gave såvel i vor levetid som efter at vi er afgået ved
                  døden, med skyldig ærbødighed ved egen møje og på egen bekostning skal lade
                  celebrere en messe for de afdøde ved et særligt alter, således som det klart
                  fremgår af deres brev, der er affattet om samme sag<ref target="drb2"/>. Men for
                  at vor fornævnte gave i eftertiden skal anses for uforanderlig og urokkelig af
                  alle, har vi ladet dette dokument bestyrke med vort segl og segl tilhørende vore
                  elskede brødre, hertug Abel og hr. Kristoffer, hr. Uffe, ærkebiskop af Lund, hr.
                  Niels, biskop af Roskilde, Vagn Gunnesen, Anders Grosen, Mogens Ugodsen og andre. </p>
            <p> Forhandlet<ref target="drb3"/> i Roskilde år 1241 for Herrens menneskevorden i
                  juli må ned, den 2. i samme måned. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1232/dd_12321231122'&gt;162&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> dette brev er gået tabt. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt; note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
