<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12411015001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12411015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">88</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Lundebogen af 1494 p. 127, indført med kantoren Bo Jensens hånd.
                  Overskrift ved samme: <hi rend="italic">Littera permutacionis bonorum in Gæmsæ etcetera pro bonis
                     in Ballingeløff</hi>. Foran overskriften med Westhius' hånd (fra omkr. 1690)
                     <hi rend="italic">N:o 206.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svecanum I nr. 306; Wallin, Tommarps Urkundsbok I 231 nr. 16
                  (svensk oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Antiquum registrum capituli Lundensis af 1425 f. 30v, under M, stk.
                  I: Scotacio. proprietas. et regum libertas date capitulo super bonis in
                  Ballingeløff, der også lige så vel kan dække Dipl. Danicum I:5 nr. 200 af 1222 9.
                  marts. Regesten er trykt ÆA. V 154; Reg. Danica nr. 812; Rep. Danicum I:1 nr. 146.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480893.webp">1. rk. VII nr. 88</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509716.webp">I:7 nr. 88</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 88. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1241-10-15"> 1241. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Uffe af Lund kundgør, at dekanen Anders i Lundekirkens navn har skødet
                  en jord tilhørende hans præbende til Tune Skaglesen, der i mageskifte har
                  tilskødet dekanen på kirkens vegne en anden jord i Ballingslöv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> U. dei gracia. Lundensis archiepiscopus Swecie primas \ omnibus presens scripe
                  tum cernentibus in omnium saluatore salutem \ Uniuersitati uestre presentibus
                  declaramus. quod dilectus in Christo filius Andreas. ecclesie nostre decanus.
                  auctoritate nostra accedente cum consensu capituli nostri. totam terram quam
                  habuit et possedit in uilla que dicitur Gæmsæ et in Rythsioryth. ad prebendam eius
                  pertinentem. permutacionis contractu. nomine Lundensis ecclesie. scotauit coram
                  nobis. siue per scotacionem tradidit liberam et uacuam. Tononi Scaclasun. hac
                  condicione adiecta. ut eidem Tononi siue eius heredibus. aut cuicumque alii. ad
                  quem predicta terra pro tempore. quocumque titulo deuolui contigerit. nullo modo
                  liceat in amne qui dicitur Amin. molendinum aut clausuram piscium que wlgariter
                  dicitur wærmen siue fiscagarth aut quodcumque opus quocumque nomine censeatur ad
                  quamcumque partem territorii predictorum locorum. racione siue occasione
                  prescriptarum terrarum ponere et edificare uel facere. Idem uero Tono. bona fide
                  promittens omnia predicta et singula per se et heredes suos. seruaturum facturum
                  et curaturum. scotauit et per scotacionem tradidit. totam terram et siluam quam
                  ipse nomine <pb facs="4480894"/> suo habuit et possedit in uilla que dicitur
                  Ballinslef/ sitam in parrochia ecclesie que dicitur Stokby cum omni iure. eidem
                  terre conpetenti et conpetituro. prefato decano recipienti nomine Lundensis
                  ecclesie per missionem et scotacionem ipsius Nos igitur uolentes ut omnia predicta
                  firma et rata permaneant utrique partium predictarum. in mutue defensionis
                  subsidium et munimen. ne alterutrum se molestent. litteras nostro et nostri
                  capituli sigillis concessimus roboratas. </p>
            <p> Actum Lundis in ecclesia beati Laurencii ante altare sancti Stephani anno
                  incarnacionis dominice. m cc xli. idibus octobris. presentibus et consencientibus.
                  Lundensibus canonicis dominis. Kanuto archidiacono Eskillo filio Hildradi.
                  Laurencio filio Andree quondam archidiaconi. Petro filio Karoli. magistro Blek
                  magistro Sacero Clementis. Hildigero. Nicolao Theuthonico et abbatibus. Paulo de
                  Omnibus sanctis ordinis Cluniacensis Manne. apostolorum Petri et Pauli de
                  Thumathorp et Iohanne. sancte Marie de Becchiascogh ordinis Premonstratensis.
                  Martino. priore sancte crucis de Dalby. laycis. Torone Lundensi prefecto Torstano
                  Hac Sacero filio Petri Tukone filio Swart pincerna nostro et aliis quampluribus
                  clericis et laicis tunc ad synodum conuocatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 U.] uden det efterfølgende punkt ia. </p>
               <p> 19-20 Scaclasun) rettet i mrg. med henvisningstegn fra overstreget Zeadasun a,. </p>
               <p> 23 wærmen| rettet i mrg. med henvisningstegn fra et understreget wærtæm a. </p>
               <p> 25 edificare] herefter gennemstreget et a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Uffe, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Vi forkynder for jer alle med dette brev, at vor elskede søn i Kristus Anders,
                  vor kirkes dekan, på vor myndighed og med vort kapitels samtykke i vor nærværelse
                  ved en retshandel i form af mageskifte i Lundekirkens navn har skødet eller ved
                  skødning frit og ubetynget har overgivet hele den jord, som han havde og besad i
                  den landsby, der kaldes Jämshög, og i Rösjö, og som hører til hans præbende, til
                  Tune Skaglesen, idet han har føjet denne betingelse til, at det på ingen måde skal
                  være tilladt for samme Tune eller hans arvinger eller nogen som helst anden, hvem
                  fornævnte jord til enhver tid ved en hvil<pb facs="4509717"/>ken som helst adkomst
                  måtte tilfalde, på grund af eller med anledning i ovenfor anførte jorder at
                  anbringe og bygge eller forfærdige en mølle eller et indelukke for fisk, som på
                  folkesproget kaldes 'wærmen'<ref target="drb1"/> eller fiskegård<ref target="drb2"/>, eller noget som helst andet værk, hvorledes det end betegnes, på nogen som
                  helst del af landområdet på de fornævnte steder, i åen, som kaldes Amindeå. Men
                  samme Tune, der på tro og love har aflagt det løfte for sig og sine arvinger om at
                  ville overholde, udføre og drage omsorg for alt det fornævnte i alle enkeltheder,
                  har skødet og ved skødning overgivet hele den jord og den skov, som han i eget
                  navn havde og besad i den landsby, som kaldes Ballingslöv, beliggende i det
                  kirkesogn, som kaldes Stoby, med al ret, der tilkommer og vil tilkomme samme jord,
                  til fornævnte dekan, der modtog den i Lundekirkens navn ved dennes indføring og
                  skødning. I ønsket om, at alt det fornævnte skal forblive urokkeligt og gyldigt
                  for begge fornævnte parter, har vi altså til hjælp og styrkelse af det gensidige
                  forsvar, at ikke den ene part skal forulempe den anden, bevilget vort brev,
                  bestyrket med vort og vort kapitels segl. </p>
            <p> Forhandlet<ref target="drb3"/> i Lund i sankt Laurentiuskirken foran sankt
                  Stefans alter år 1241 for Herrens menneskevorden den 15. oktober i nærværelse af
                  og med samtykke af Lundekannikerne, herrerne Knud, ærkedegn, Eskil, søn af
                  Hildrad, Lars, søn af Anders, tidligere <ref target="drb4"/>, Peder, søn af Karl,
                  magister Blek<ref target="drb5"/>, magister Sasser Klementsen, Hildiger, Niels
                  Tysker og abbederne Povl fra Allehelgen af Cluniacenserordenen, Manne fra
                  apostlene Peders og Paulus's kloster i Tommerup, Jens fra sankt Maria i Bækkeskov
                  af Præmonstratenserordenen og Morten, prior ved det hellige korskloster i Dalby.
                  Lægmænd: Tore, gældker i Lund, Torsten Hak, Sasser, søn af Peder, Tyge, søn af
                  Svart, vor mundskænk, og adskillige andre gejstlige og lægmænd, der da var
                  sammenkaldt til synode. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ordet, der kun kendes fra dette sted, er formentlig en parallel til det
                  smålandske »et värmane», en fast fangstanordning med udspændte net, nedsat i et
                  vandløbs strømning, især til ålefiskeri, jf. Kult. leks. IV, Fiskeverke sp. 348,
                  samt John Granlund, Ålfisken i Mörrumsån, Hyltén Cavalliusforeningen, årsbok
                  (Kronobergsboken) 1957, Växjö 1958, s. 5 flg. </p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb4"> død 1219, Weeke s. 220. </p>
                  <p n="drb5"> sandsynligvis identisk med kanniken Blek, der døde en 6. december, Weeke
                  s. 304. Af en anden notits i Lunde gavebøger angående hans moders dødsdag fremgår
                  det, at hans fulde navn var Niels Blek, jf. Weeke s. 188. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
