<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11471231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11471231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">100</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi>: Vita beati Ketilli confessoris. Med hensyn til håndskrifterne
                     (<hi rend="italic">C</hi>: Ny Kgl. Saml. 726c Fol., s. XVI; <hi rend="italic">B</hi>: Bartholin, Collectanea D,
                     <hi rend="italic">ex manuscripto chartaceo in 4<hi rend="sup">o</hi>, Caps. Cypriani ord.
                     4</hi>, 445; <hi>G</hi>: Gml. Kgl. Saml. 2455 4<hi rend="sup">o</hi>, s, XVI):
                  Vitae sanctorum Danorum 253. — Suhm VI 41. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD IV 430; Vitae sanctorum Danorum 268.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335875.webp">1. rk. II nr. 100</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508117.webp">I:2 nr. 100</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 100. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Vitae sanctorum Danorum. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1147-12-31"> [1147-1150] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335876"/> Den hellige Kjeld blev provst i Viborg efter provst Villos
                  død 1146 3. august (nr. <ref target="/books/dipdan/1134/dd_11341231101" type="link">62</ref>). Legenden lader ham derefter arbejde for en forsoning
                  mellem Svend Grathe og Knud Magnussen, der på denne tid begge var konger i
                  Danmark. Senere opstod ifølge samme kilde stridigheder i klostret i Viborg, og
                  Kjeld nedlagde sit hverv og begav sig over Ålborg til kurien. </p>
                  <p> Legendens referat af det pavelige mandat, som han modtog der, minder om
                  udtryksmåden i lignende mandater. Det første mulige tidspunkt for det er 1147.
                  Kjeld døde 1150 27. september (Lunds domkyrkas nekrologium 96; Vitae sanctorum
                  Danorum 271). Seneste tidspunkt for mandatet altså: 1150. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Eugenius 3. pålægger brødrene i Viborg at vise provst Kjeld den skyldige
                  ærbødighed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p rend="center"> C. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> In Sclauiam ad populum gentilium predicationis officium a papa suscipere
                     instituit et sic domino largiente ad palmam martyrii peruenire. Euoluto igitur
                     aliquo tempore propositum iter arripuit atque ad urbem Romanorum tandem domino
                     ducente peruenit. Papam igitur Eugenium conuenit eique itineris sui causam
                     exposuit; qui illius uoluntatem intelligens concessit. Verum quia conueniens
                     nec minus iustum erat, ut illum confortaret et persecutorum suorum insolentiam
                     per apostolica mandata compesceret, scripsit itaque ad ecclesiam Wiburgensem et
                     ad fratres, mandans eis per apostolica scripta, ut pastorem suum cum debita
                     ueneratione reciperent receptumque in omni reuerentia. sicut eorum competeret
                     saluti, custodirent. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p rend="center"> BG. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Vitare uolens uanam gloriam disposuit Sclauis predicare, ut martyr fieret. Et
                     ueniens Romam, uisitatis locis sanctis, papam Eugenium pro legatione ad gentes
                     interpellat. At papa, intelligens eum uelle a cura absolui, non concessit, sed
                     remisit eum ad ecclesiam Viburgensem mandans fratribus per apostolica scripta,
                     quatenus pastori suo debitam in omnibus reuerentiam exhiberent. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 10-11 disposuit 9: sanctus Ketillus. </p>
               <p> 11 Sclauis] Selanis B. </p>
               <p> 12 instituit 9: sanctus Ketillus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p rend="center"> 1: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Han traf den bestemmelse at modtage det hverv fra paven at prædike for det
                     hedenske folk i Vendland og således med Guds nåde opnå martyriets palme. Efter
                     nogen tid tiltrådte han derfor den planlagte rejse og kom omsider ved <pb facs="4508118"/> Herrens førelse til romernes stad. Han mødtes derfor med
                     pave Eugenius og forklarede ham årsagen til rejsen, og paven gik ind herpå, da
                     han forstod. hans hensigt. Men da det sømmede sig, og det slet ikke var
                     uretfærdigt, at han støttede ham og hæmmede hans forfølgeres uforskammethed med
                     en pavelig befaling, skrev han følgelig til kirken i Viborg og til brødrene og
                     påbød dem ved en pavelig skrivelse, at de skulde modtage deres hyrde med
                     skyldig ærefrygt; og efter at have modtaget ham<ref target="drb2"/> skulde de
                     værne om ham i al ærbødighed, således som det tjente deres frelse bedst. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p rend="center"> 2: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Da han vilde fly det tomme skin, besluttede han at prædike for Venderne for at
                     kunne blive martyr. Og han rejste til Rom, besøgte alle hellige steder og
                     henvendte sig til pave Eugenius angående en sendefærd til hedningerne. Men da
                     paven <pb facs="4508118"/> forstod, at han vilde fritages for sit embede,
                     bevilgede han det ikke, men sendte ham tilbage til kirken i Viborg og pålagde
                     brødrene ved et pavebrev, at de skulde vise deres hyrde den skyldige ærbødighed
                     i alle forhold. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
               <p n="drb2"> kapitelsamfundet i Viborg havde tvunget provst Kjeld til at forlade
                     Viborg, jf. H. Olrik, Danske Helgeners Levned 161. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> kapitelsamfundet i Viborg havde tvunget provst Kjeld til at forlade
                     Viborg, jf. H. Olrik, Danske Helgeners Levned 161. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
