<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11470417001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11470417001</idno>
            <idno type="dd_serialno">99</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4335875"/>
                           <hi rend="italic">Reg. 1</hi>: Hamsfort, Series episcoporum Otthoniensium (Bartholin, Collectanea,
                  D (III) 539); <hi rend="italic">Reg. 2-5</hi>: Hamsfort, Cat. episc. Othoniensium nrr. 5, 6, 4 og
                  2 (Kallske Saml. 668 89); <hi rend="italic">Reg. 6</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema
                  Stephanii f. 42). — Huitfeld I 219; Fol. 103; Bispekrøniken bl. Kij; Fol. 37; Suhm
                  V 542 641; Rep. 15. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Reg. 7: SRD VII 219; Reg. 6: SRD I 274. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Rep. 15.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335872.webp">1. rk. II nr. 99</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508116.webp">I:2 nr. 99</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 99. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1147-04-17"> 1147. 17. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Rikulf af Odense skænker Knudsbrødrene sammesteds landsbyen Geltofte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p rend="center"> 1. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4335873"/> Ricolphus Canutiis dedit Otthoniæ villam
                     Giallato&lt;f&gt;te, patrimonium suum, cuius partem ab Erico Emune (hunc
                     litteræ Secundum vocant, cum alias sit quartus) partim dono acceperat in
                     remunerationem servitii, gvod illi exhibuerat militando, partim emerat, pro
                     salute animæ suæ, ut largius bene merita Deo et qvandogve sibi festo
                     anniversario ponerentur. Ne autem Rudolphus filius sacerdos, privatus paterna
                     hæreditate, calumniam inferret sodalibus, dedit illi xvi marcas argenti puri
                     puti pro portione paternæ substantiæ cum gratuito ipsius assensu, testibus
                     adhibitis Liuone et Hermanno præpositis, Acone &lt;P&gt;ich, Ubbone Bondi
                     filio. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p rend="center"> 2. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Ricolphus Canutiis dedit uillam Gialloto&lt;f&gt;te, quam ab Erico Emundo rege
                     (hunc diplomata secundum uocant) partim dono acceperat in recompensationem
                     seruitii, quod illi exhibuerat militando, partim emerat, pro salute animæ suæ.
                     Ne autem Rodolphus filius sacerdos, priuatus paterna hæreditate, calumniam
                     inferret sodalibus, dedit illi xvi marcas argenti puri puti pro portione
                     paternæ substantiæ cum gratuito ipsius assensu, testibus adhibitis Liuone et
                     Hermanno præpositis, Acone Pik, Vbbone Bondi filio. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p rend="center"> 3. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Ricolphus Canutiis quædam prædia,quæ ab Erico II (ita uidelicet in priuilegiis
                     appellat&lt;ur&gt;) Emundo Danorum rege partim dono acceperat, partim
                     emerat,dedit pro salute animæ suæ et vt quotannis ei parentarent. Ne autem
                     Rodolphus filius sacerdos, priuatus paterna hæreditate, &lt;de&gt; bonis
                     calumniam faceret monachis illi xvi marcas argenti puri pro substantiæ paternæ
                     portione reddidit cum gratuit&lt;o&gt; ipsius assens&lt;u&gt;, vt sonant verba
                     diplomatis, quod viuente priore Christiano Paulino vidimus.</p>
            </div>
            <div type="src">
               <p rend="center"> 4. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4335874"/> Ricolphus Canutiis dedit uillam Gialloto&lt;f&gt;te,
                     qu&lt;am&gt; ab Erico II rege partim dono acceperat, partim emerat etc. pro
                     salute animæ suæ. Ne autem Rodolphus filius sacerdos, priuatus paterna
                     hæreditate, calumniam inferret monachis, dedit illi xvi marcas argenti puri pro
                     portione paternæ substantiæ cum gratuito ipsius assensu etc. Ista uerba ex
                     priuilegio sunt transcripta. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p rend="center"> 5. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Ricolphus Gialloto&lt;f&gt;te monachis dedit,quod ob meritum ab Erico II rege
                     obtinuerat. Huius episcopi filius fuit Rodulphus. Testes huius
                     Gialloto&lt;f&gt;te donationis fuere præpositi Liuo et Hermannus et alii. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p rend="center"> 6. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Anno domini MCXLVII ... Ricolphus, episcopus Othoniensis, sodales Canutios
                     magnis affecit donariis. Donatio hæc Othoniæ die Evcharistiæ sacro facta,
                     testibus Li&lt;u&gt;one et Hermanno præpositis, Achone Pichio, Vbbone Bondonis
                     filio. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 5 Giallato(f)te) Giallatoste. </p>
               <p> 28 (P)ich] Rich. </p>
               <p> 4 Gialloto&lt;f&gt;te] Giallotoste. </p>
               <p> 9 recompensationem med det sidste m overstreget og erstattet af en nasalstreg
                  over e. </p>
               <p> 6 appellat(ur)] appellat. </p>
               <p> 7 Emundo med en hasta for lidt i m. </p>
               <p> 10 salute rettet, vistnok fra salutæ. </p>
               <p> 15 (de)] vt. </p>
               <p> 19 gratuit&lt;o&gt;] gratuita;. </p>
               <p> 20 assens(u)) assensum. </p>
               <p> 3 Gialloto&lt;f&gt;te] Giallotoste. </p>
               <p> 4 qu(am)] quod. </p>
               <p> 5 partim dono tilføjet over linien. </p>
               <p> 14 gratuito rettet fra gratuitu. </p>
               <p> 2 Gialloto&lt;f&gt;te] Giallotoste. </p>
               <p> 8 Gialloto&lt;f&gt;te] Giallotoste. </p>
               <p> 9 Li(u)one] Linone. </p>
               <p> 11 Vbbone eller Ubbone 2. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p rend="center"> 1: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Rikulf gav til frelse for sin sjæl — for at han i højere grad kunde gøre sig
                     fortjent hos Gud, og for at Knudsbrødrene til tider kunde holde årtid for ham —
                     Knudsbrødrene i Odense sit jordegods, landsbyen Geltofte; en del af denne havde
                     han dels fået af Erik Emune (denne kaldes i brevet den Anden, skønt han ellers
                     er den Fjerde) som gave til belønning for den militærtjeneste, han havde ydet
                     kongen, dels havde købt. Og for at hans søn præsten Rudolf, når han mistede sin
                     fædrenearv, ikke skulde påføre brødrene en svigefuld trætte, gav han ham 16
                     mark lødigt sølv som hans andel i den fædrene hovedlod med dennes udelte
                     samtykke og med Livo og Herman, provster, Åge Pik og Ubbe Bondesen som vidner.
                  </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p rend="center"> 2: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Rikulf gav til frelse for sin sjæl Knudsbrødrene landsbyen Geltofte, som han
                     dels havde fået af kong Erik Emune (denne kaldes i brevet den Anden) som gave
                     til gengæld for den militærtjeneste, han havde ydet kongen, dels havde købt. Og
                     for at hans søn, præsten Rudolf, når han mistede sin fædrenearv, ikke skulde
                     påføre brødrene en svigefuld trætte, gav han ham 16 mark lødigt sølv som hans
                     andel i den fædrene hovedlod med dennes udelte samtykke og med Livo og Herman,
                     provster, Åge Pik og Ubbe Bondesen som vidner. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p rend="center"> 3: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Rikulf gav til frelse for sin sjæl — for at Knudsbrødrene hvert år højtideligt
                     kunde fejre hans dødsdag — Knudsbrødrene noget jordegods, som han dels havde
                     fået af Erik den Anden (således kaldes han nemlig i privilegierne) Emune, de
                        <pb facs="4508117"/> Danskes konge som gave, dels havde købt. Og for at hans
                     søn præsten Rudolf, når han mistede sin fædrenearv, ikke skulde påføre munkene
                     en svigefuld trætte angående godset, gav han ham 16 mark lødigt sølv som hans
                     andel i den fædrene hovedlod med dennes udelte samtykke, således som ordene
                     lyder i brevene, hvilket vi har set, mens prioren Kristian Povlsen levede<ref target="drb1"/>. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p rend="center"> 4: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Rikulf gav til frelse for sin sjæl Knudsbrødrene landsbyen Geltofte, som han
                     dels havde fået af kong Erik den Anden som gave, dels havde købt o. s. v. Og
                     for at hans søn præsten Rudolf, når han mistede sin fædrenearv, ikke skulde <pb facs="4508117"/> påføre munkene en svigefuld trætte, gav han ham 16 mark
                     lødigt sølv som hans andel i den fædrene hovedlod med dennes udelte samtykke o.
                     s. v. Disse ord er udskrevet af privilegiet. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p rend="center"> 5: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Rikulf gav munkene Geltofte, som han havde fået af kong Erik den Anden for sin
                     fortjeneste. Rudolf var denne biskops søn. Vidner til denne gave på Geltofte
                     var provsterne Livo og Herman og andre. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p rend="center"> 6: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I det Herrens år 1147 .... gav Rikulf, biskop af Odense, store gaver til
                     Knudsbrødrene. Denne gave fandt sted på nadverens hellige dag med vidnerne Livo
                     og Herman, provster, Åge Pik og Ubbe Bondesen. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> død 1575, Hamsforts samtidige. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> død 1575, Hamsforts samtidige. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
