<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12520814001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12520814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">75</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f.41v. med overskrift <hi rend="italic">Ølskøpp</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 159 — Reg.Dan. 928.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483083.webp">2. rk. I nr. 75</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 75</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 75. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1252-08-14"> 1252. 14. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Æbelholt </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Aute Pedersen fra Ølskøb skænker al sin ejendom i Ølskøb til Æbelholt kloster.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus * Awthi Pætherssun de Ølskøp salutem in
                  omnium saluatore ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri quod recognosco me
                  ex libera uoluntate uiris religiosis canonicis regularibus monasterii sancti
                  Willelmi in Ebbleholt omnia bona mea in Ølskøpp situata uidelicet unam curiam cum
                  particula terre et omnibus pertinenciis uidelicet agris pratis et siluis nullis
                  demptis in salutem et remedium anime mee omniumque progenitorum necnon et dilecte
                  consortis mee Katerine incolum&lt;em&gt; integraliter dedisse assignasse pariter
                  et scotasse iure perpetuo possidenda meis heredibus et consa&lt;n&gt;guineis sub
                  uindicta extremi iudicii et exterminacione malediccionis eterne inhibens/ ne hanc
                  donacionem et scotacionem infringere presumant uelinpedire audeant quomodolibet in
                  futurum/ tali cum condicione quod domini prefati post obitum meum unam missam cum
                  uigiliis trium leccionum pro anime mee et dilecte consortis mee omniumque
                  progenitorum meorum laxacione annuatim semel cum deuocione deo celebrabunt ♦ In
                  cuius donacionis et scotacionis euidenciam sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum uidelicet Esberni Ienssun/ Olaui Powelssun ciuium in Slanghetorp et
                  Boecii Niellssun de Winerød presentibus est appensum ♦ Datum Ebbleholt anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lii<hi rend="sup">o</hi> uigilia
                  assumpcionis beate Marie uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 cernentibus *] cernentibus cernentibus ms. </p>
               <p> 17 incolum(em)] incolumis ms. </p>
               <p> 19 consa(n)guineis] consaguineis ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4510256"/> Aute Pedersen af Ølskøb<ref target="drb1"/> til alle,
						som ser dette Brev, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Alle saavel nærværende som tilkommende skal vide, at jeg erkender af fri
						Vilje til de fromme Mænd og regelbundne Kanniker i St. Vilhelms Kloster i
						Æbelholt til evindeligt Eje fuldt og helt at have givet, overdraget og
						skødet, medens jeg var sund og karsk, alt mit Gods beliggende i Ølskøb,
						nemlig en Gaard med et lille Stykke Jord og alt dens Tilliggende, nemlig
						Ager, Eng og Skov, intet undtaget, for min egen og alle mine Forfædres samt
						min elskede Hustru Katrines Sjælefrelses og Saligheds Skyld, idet jeg
						forbyder mine Arvinger og Slægtninge under Trusel af den yderste Doms Straf
						og den evige Forbandelses Udslettelse at driste sig til at omstøde denne
						Gave og Tilskødning eller paa nogen Maade at hindre den i Fremtiden. Jeg har
						givet denne Gave paa det Vilkaar, at de nævnte Herrer efter min Død en Gang
						om Aaret fromt skal holde en Messe med Vigilier paa 3 Lektioner<ref target="drb2"/> for min, min elskede Hustrus og alle mine Forfædres
						Sjælefrelse. Til Bevis paa denne Gave og dette Skøde er mit Segl vedhængt
						dette Brev tillige med følgende gode Mænds Segl: Esben Jensen, Oluf Povlsen,
						Borgere i Slangerup, og Bo Nielsen af Ullerød. </p>
            <p> Givet i Æbelholt i det Herrens Aar 1252 Aftenen før den hellige Jomfru
						Maries Himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forsvunden Landsby i Strøherred. </p>
                  <p n="drb2"> ved Vigilier forstaas den natlige Gudstjeneste (officium
						nocturnum), der nu kaldes Matutin, men havde Navnet Vigiliae, da den
						afholdtes før Dagens Frembrud. Lektionerne er Stykker af den hellige Skrift,
						Kirkefædrene, Helgenlegender osv. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
