<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12521004001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12521004001</idno>
        <idno type="dd_serialno">81</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 527 med overskrift <hi rend="italic">Jet schødebreff
                     paa noget godts</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 221 — Reg.Dan. nr. 933.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483087.webp">2. rk. I nr. 81</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510259.webp">II:1 nr. 81</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 81. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1252-10-04"> 1252. 4. oktober 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Ribe </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Biskop Esger af Ribe bevidner, at herr Ove Esbernsen som formynder for Arnfast
                  Wolles arvinger i bispens nærværelse har gentaget nævnte Arnfasts skøde til Løgum
                  kloster. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Esgerus dei gratia Ripensis episcopus
                  salutem in domino Iesu Christo. ♦ Nouerint tam presentes quam futuri, quod
                  constitutus coram nobis dominus Agho Esbernssun, cum esset tutor heredum Arnfasti
                  Wollæ, scotauit dilectis nobis monachis Loci Dei bona illa que eis ob remedium
                  animæ sue idem Arnfastus scotauerat post dies suos iure perpetuo possidenda.
                  presentibus ipsis heredibus, et adhibentibus beneplacitum sue uoluntatis, ♦
                  Renunciauit et idem dominus omni iuri, si quid habere uidebatur ratione
                  scotationis sibi a dictis heredibus medio tempore facte. ♦ Presentes fuerunt huic
                  scotationi domini prepositus Nicholaus de Salingsysel, Absolon dilectus capellanus
                  noster. Mauritius dyaconus, Nicholaus Astorp, Iohannes Papæ, Iohannes
                  Trug&lt;o&gt;ti filius, et Nicholaus frater eius, et multi alii clerici et layci
                  fidedigni. ♦ In cuius re&lt;i&gt; testimonium presens scriptum sigillo nostro
                  fecimus roborari. ♦ Datum Ripis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lii<hi rend="sup">o</hi> iiii nonas octobris. </p>
        <div type="app">
          <p> 20 Trug(o)ti] Trugati ms. </p>
          <p> 21 re(i)] re ms. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Esger, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med
						den Herre Jesus Kristus. </p>
        <p> Nulevende og tilkommende skal vide, at Herr Ove Esbernsen, dengang han var
						Værge for Arnfast Wolles Arvinger, i vor Nærværelse under Tilstedeværelse af
						de samme Arvinger, der heri gav ham deres Samtykke, til<pb facs="4510260"/>skødede vore elskede Munke i Løgum det Gods, som samme Arnfast til Frelse
						for sin Sjæl havde tilskødet dem at besidde med evig Ret efter hans Livs
						Dage. Samme Herr Ove gav ligeledes Afkald paa al Ret, forsaavidt som han
						kunde synes at have nogen Ret i Medfør af den Skødning, som overfor ham i
						Mellemtiden var foretaget af de samme Arvinger. Tilstede ved denne Skødning
						var følgende Herrer: Niels, Provst i Sallingsyssel, Absalon, vor elskede
						Kapellan, Mourids, Diakon, Niels Astrup, Jens Pave, Jens Truedsen og Niels,
						hans Broder, og mange andre troværdige gejstlige og verdslige. Til
						Vidnesbyrd om dette har vi ladet nærværende Brev bekræfte med vort Segl.
						Givet i Ribe i det Herrens Aar 1252 den 4. Oktober. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
