<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12520925001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12520925001</idno>
        <idno type="dd_serialno">78</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.55v. med overskrift <hi rend="italic">Indulgentie
                     protectionis Christoferi regis Danorum</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 190; Nielsen, Cod. Esrom. 72 nr. 62 — Reg.Dan. nr. 930.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483084.webp">2. rk. I nr. 78</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510257.webp">II:1 nr. 78</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 78. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1252-09-25"> 1252. 25. september 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Esrom </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Kong Kristoffer 1. tager Esrom kloster under sin beskyttelse. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483085"/> Christoferus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus
                  presens scriptum cernentibus in dominosalutem. ♦ Quoniam temporibus istis adeo
                  increuit malicia peruersorum. ut non solum sufficiat eis ininuicem machinacionis
                  sue insidias excercere/ uerum eciam auaricie sue estibus inflammati in ipsos
                  interdum religionis uiros et bonaipsorum. qui quanto sunt diuino seruicio
                  districtius occupati tanto deberent esse singulari quadam securitate a
                  molestantium calumpnia liberi et immunes. rapinis et aliis diuersis iniuriis
                  improba temeritate manum mittere non uerentur. nos qui omnibus religiosis auxilium
                  nostrum expetentibus protectionis nostre tenemur beneficium non negares illos
                  tamen precipue qui nobis sedulo pietatis obsequio officiosi sunt speciali quadam
                  protectionis gracia. uolumus in sua iusticia confouere. ♦ Cum ergo nos huius rei
                  gracia. dilectis nostris fratribus de Esrom uelimus efficacioris manutencionis
                  beneficium impendere ex affectu. monasterium ipsum cum omnibus ad se pertinentibus
                  rebus et personis sub nostra protectione speciali suscipimus defensandum. ♦
                  Quicumque igitur dicti monasterii fratribus in personis siue rebus. ad se suosue
                  pertinentibus quacumque occasione inferre lesionem presumpserint nisi eisdem digne
                  satisfecerint. de eisdem ulcionem expetere nullatenus omittemus ♦ Datum Esrom anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc. lii<hi rend="sup">o</hi>. vii<hi rend="sup">o</hi>. kalendas octobris. </p>
        <div type="app">
          <p> 8 non solum] non solum [non] O. Nielsen, Codex Esromensis. Forlægget har
                  ligeledes non solum, derimod har 1249 28 april non solum non. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 7: cf. nr. 14. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser
						dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
        <p> Eftersom i disse Tider<ref target="drb1"/> de slettes Ondskab har taget
						Overhaand i den Grad, at det ikke er dem nok blot at smede Rænker mod
						hverandre indbyrdes, men at de ogsaa, optændte af Havesygens Luer,
						undertiden ikke betænker sig paa i skændig Forvovenhed ved Røverier og
						forskellige andre Overgreb at udstrække deres Hænder mod selve Troens Mænd
						og deres Gods, skønt disse i særlig Grad burde være fri og ubesværede af de
						trættelystnes Tvist, da deres Gerning i Guds Tjeneste stiller saa strænge
						Krav til <pb facs="4510258"/> dem, vil vi — der maa yde alle klostergivne,
						som søger vor Bistand, Beskyttelse — dog fortrinsvis med vor særlige Naade
						og Beskyttelse støtte dem, som altid er rede til at vise os deres fromme
						Tjenester, i deres retfærdige Krav. Da vi for denne Sags Skyld ønsker
						kærlighedsfuldt at yde vore elskede Brødre i Esrom en virksomt hjælpende
						Haandsrækning, tager vi selve Klosteret med alle tilhørende Ting og Personer
						under vor særlige Beskyttelse. De, som maatte driste sig til at krænke det
						nævnte Klosters Brødre paa deres Personer eller paa det Gods, der tilhører
						dem eller deres, over dem vil vi ikke undlade at tage Hævn, medmindre de
						stiller Brødrene tilfreds paa en passende Maade. Givet i Esrom i det Herrens
						Aar 1252 den 25. September. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> jf. Erik Plovpennings Værnebrev af 1249 28. April samt foroven Nr.
							&lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501108001'&gt;14&lt;/a&gt;.
					</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
