<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12520517001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12520517001</idno>
        <idno type="dd_serialno">62</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Biblioteca Comunale di Assisi, Vol. III nr. 9. Perg. med bulle, 27,5 ×
                  33,5. Foroven paa forsiden: <hi rend="italic">Fiat R. l-a</hi> — Dernæst <hi rend="italic">supte de</hi> (?),
                  derefter 3 à 4 ulæselige bogstaver. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Sbaralea, Bull. Francisc. I 609; Kirkehist. Saml. V 96 nr. 26;
                  Bull.Dan. 354 nr. 458 — Reg.Dan. nr. *312,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483073.webp">2. rk. I nr. 62</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510247.webp">II:1 nr. 62</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 62. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1252-05-17"> 1252. 17. maj 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Perugia </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Innocens 4. eftergiver alle, der bidrager til bygningen af franciskanernes
                  kirke i Roskilde, 40 dages kirkebod. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. uniuersis Christi fidelibus presentes
                  litteras inspecturis. salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Quoniam ut ait
                  apostolus omnes stabimus ante tribunal Christi recepturi prout in corpore
                  gessimus/ siue bonum fuerit siue malum oportet nos diem messionis extreme
                  misericordie operibus preuenire/ ac eternorum intuitu seminare in terris quod
                  reddente domino cum multiplicato fructu recolligere debeamus in celis firmam spem
                  fiduciamque tenentes. quoniam qui parce seminat parce et metet\ et qui seminat in
                  benedictionibus de benedictionibus et metet uitam eternam. ♦ Sane dilecti filii .
                  . [m]inister et fratres ordinis fratrum minorum Rosquildensium ibidem sicut
                  accepimus ecclesiam cum aliis edificiis suis/ usibus oportunis ceperunt
                  construere/ in qua diuinis possint laudibus deseruire. ♦ Cum itaque pro huiusmodi
                  edificiis consummandis/ ac etiam pro sustentatione arte uite ipsorum indigeant
                  fidelium iuuari subsidiis/ qui propter Christum extreme ferunt sarcinam
                  paupertatis. uniuersitatem uestram rogamus et hortamur in domino in remissionem
                  uobis peccaminum iniungentes/ quatinus eis pias elemosinas et grata caritatis
                  subsidia erogetis/ ut per subuentionem uestram opus huiusmodi consumari ualeat et
                  alias eorum indigentie prouideri/ ac uos per hec et alia bona que domino
                  inspirante feceritis/ ad eterne possitis felicitatis gaudia peruenire. ♦ Nos enim
                  de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et <pb facs="4483074"/> Pauli
                  apostolorum eius auctoritate confisi/ omnibus uere penitentibus et confessis qui
                  eisdem pro consumatione operis/ uel pro i[p]sorum necessitatibus releuandis manum
                  porrexerint adiutricem/ quadraginta dies de iniuncta sibi penitentia
                  misericorditer relaxamus. ♦ Datum Perusii xvi kalendas iunii pontificatus nostri
                  anno nono. </p>
        <div type="app">
          <p> 19 .. = Sueno. </p>
          <p> 20 suis/usibus] <hi rend="italic">ms. skilletegnet hører hen foran</hi> suis. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 12f.: cf. Rom. 14,10. 2 Cor, 5,10. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Innocens, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser alle troende kristne, som
						faar dette Brev at se, med den apostoliske Velsignelse. </p>
        <p> Efterdi vi alle, som Apostelen siger<ref target="drb1"/>, skal staa for
						Kristi Domstol for at faa igen, hvad der ved Legemet er gjort, efter det,
						som vi har øvet enten godt eller ondt, bør vi forekomme Høstens yderste Dag
						ved barmhjærtige Gerninger og med Evigheden for Øje paa Jorden her saa, hvad
						vi ved Guds Hjælp kan høste med mangefold Frugt i Himlene. Thi det er vort
						faste Haab og vor sikre Tro, at den, der saar lidet, ogsaa vil høste lidet,
						men at den, der saar i Velsignelse, ogsaa af Velsignelse vil høste det evige
						Liv. Vore elskede Sønner, Svend, Franciskanerordenens Provincialminister, og
						Brødrene i Roskilde, har, efter hvad vi hører, paabegyndt Opførelsen af en
						Kirke, hvori de kan prise Gud, tillige med andre Bygninger, som passer til
						deres Formaal. Da de saavel til Fuldførelsen af disse Bygninger som ogsaa
						til Understøttelse af deres nøjsomme Liv har Brug for de troendes Gaver,
						eftersom de for Kristi Skyld paatager sig den yderste Fattigdoms Byrde,
						retter vi vor Bøn og Opfordring til Eder alle med Herren, idet vi ved denne
						apostoliske Skrivelse paalægger Eder til Eders Synders Forladelse, at I yder
						dem fromme Almisser og Eders Kærligheds velkomne Støtte, for at ved Eders
						Bistand de nævnte Bygninger kan fuldføres, og der paa anden Maade kan raades
						Bod paa deres Nød, og I gennem denne og andre gode Gerninger, som I øver paa
						Herrens Tilskyndelse, kan gaa ind til den evige Saligheds Glæder. I Tillid
						til Gud den almægtiges Barmhjærtighed og hans hellige Apostle Petrus' og
						Paulus' Myndighed, eftergiver <pb facs="4510248"/> vi barmhjertigt alle dem,
						der føler sand Anger og bekender deres Synder, og som rækker en hjælpende
						Haand, 40 Dage af den Bod, der maatte være paalagt dem. Givet i Perugia den
						17. Maj i vort Pontifikats 9. Aar. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> Rom. 14,10 og 2 Kor. 5,10. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
