<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13050131001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13050131001</idno>
            <idno type="dd_serialno">353</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen 131 nr. 213 med overskrift <hi rend="italic">Consensus ius
                     patronatus habencium in dicta ecclesia pro hac annexione. Littera prima</hi>.
                  Registreret efter A i Lunde kap. reg. (1425 og senere), trykt ÆA. V 155. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. II 437 nr. 1455 – Reg. Dan. nr. 1624 i Rep. nr. 800.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486572.webp">2. rk. V nr. 353</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511896.webp">II:5 nr. 353</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 353. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-01-31"> 1305. 31. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hørsholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon Jonsen Lille, der sammen med ærkebispen af Lund har patronatsret til Väsby
                  kirke, giver sit samtykke til, at ærkebiskop Isarn henlægger kirken til det
                  præbende, som indehaves af Lundekanniken Guido af Halland, kongelig kapellan. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Reuerendo in Christo patri ac domino. domino Isarno diuina miseracione Lundensi
                  archiepiscopo Suecie primati. Joon Joonsun dictus Litle salutem et semper paratam
                  ad ipsius beneplacita uoluntatem. ♦ Honorabilium uirorum dominorum canonicorum
                  Lundensium. qui sicut in dignitate precellunt aliarum ecclesiarum regni Dacie
                  canonicos et honore. ita eciam non indigne/ diuiciis et rerum habundancia
                  precellere tenerentur. defectibus non immerito conpacientes. feruoremque
                  dilectionis. quem ad uos pater reuerende ac sanctam Lundensem ecclesiam semper in
                  mente habuimus et habemus uolentes quomodo possumus demonstrare paternitati uestre
                  tenore presencium. intimamus. quod nos. non coacti nec decepti sed libere et
                  sponte. nostram uoluntatem admittimus et consensum ut ecclesiam Wæsby uestre
                  diocesis. curam animarum habentem in qua nobis una uobiscum ius conpetit
                  patronatus. prebende discreti uiri domini Gwidonis de Hallandia. Lundensis <pb facs="4486573"/> canonici. illustris regis domini nostri regis Danorum
                  capellani quam in dicta uestra Lundensi ecclesia obtinet cum sit multum tenuis et
                  exilis. quando uobis placuerit. annectere poteritis perpetuo et unire ♦ In cuius
                  rei testimonium. sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum
                  Hyringsholm anno domini m ccc quinto. dominica proxima ante purificacionem beate
                  uirginis Marie </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jon Jonsen Lille til den ærværdige Fader og Herre i Kristus, Herr Isarn, af Guds
                  Miskundhed Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, Hilsen og altid redebon Vilje til
                  hans Velbehag. </p>
            <p> Ikke uden Grund nærer vi Medfølelse med de Mangler, som times de ærværdige Mænd,
                  de Herrer Kanniker i Lund, der — ligesom de overgaar Kannikerne ved andre Kirker i
                  Danmarks Rige i Henseende til Værdighed og Rang, paa samme Maade fortjente at
                  overgaa dem i Henseende til Rigdom og Overflod paa Gods og idet vi efter Evne vil
                  bevise den Kærlig<pb facs="4511897"/>heds Ildhu, som vi altid har næret og nærer
                  overfor Eder, ærværdige Fader og overfor den hellige Kirke i Lund, meddeler vi
                  derfor med dette Brev Eder, vor Fader, at vi uden Tvang og falske Forestillinger,
                  men frit og frivilligt giver vort Bifald og Samtykke til, at I, naar det maatte
                  behage Eder, maa annektere til evig Tid og forene Kirken i Väsby i Eders Stift,
                  der er forbundet med Sjælesorg, og hvortil Patronatsretten tilkommer os begge, med
                  den Præbende, der ved Eders Kirke i Lund indehaves af den gode Mand, Herr Guido
                  fra Halland, Kannik i Lund, den berømmelige Konges, vor Herres, de Danskes Konges
                  Kapellan, da denne Præbende er meget ringe og fattig. Til Vidnesbyrd herom har vi
                  ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Hørsholm i det Herrens Aar 1305
                  den 31. Januar Søndagen inden Kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
