<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13051210001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13051210001</idno>
            <idno type="dd_serialno">398</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. III 69 nr. 61 – Reg. Dan. nr. 1642*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486609.webp">2. rk. V nr. 398</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511928.webp">II:5 nr. 398</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 398. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-12-10"> 1305. 10. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bergen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jørund af Nidaros og 15 andre gejstlige og verdslige norske stormænd
                  bevidner, at kong Haakon af Norge overfor dem har erklæret at have modtaget 3000
                  mark kølnsk af fyrst Wizlaus af Rügen som medgift for dronning Eufemia, hvoraf
                  hertug Valdemar af Jylland har faaet 2000 mark kølnsk (som hertugen tidligere
                  havde laant grev Jakob af Halland), samt at kong Haakon har skænket dronningen
                  Bygdø i tillæg til det fastsatte underhold for hende efter hans død, hvilket
                  udstederne lover at overholde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allum monnum ϸeim sem ϸetta bref sea eda hɶyra senda Jorunder med guds miskun
                  ærkibiskup i Nidarosi, Erlender biskup i Færɶyium, Ketill biskup i Stavangre, Arne
                  biskup i Biorgvin oc Ingiælder biskup i Hammre, Biærne Ærlingsson, Jon
                  Rognvalldzson Sæbiorn Hælgason, Biærne Lodensson Velent af Stikl[an] Ake canceler
                  Snara Aslaksson, Erlinger Amundarson, Salamon korsbroder i Nidarose, Gibbun
                  markskalk oc Biarne Audunar son quediu guds oc sina. ♦ Ver gerom allom monnum
                  kunnigt, at ϸa er lidnir varo fra burd vars herra Iesu Christi ϸushundrat vetra.
                  ccc. oc fim veter, lett var hinn virdulege herra Hacon Noregs konongr a freadagin
                  nesta eftir Nicolaus messo kalla oss fyrir sik i bræida stofo i Biorgvin oc lysti
                  ϸvi firir oss <pb facs="4486610"/> oc vider kenndizst at han hafde tæikit alla
                  hæiman fylgiu varrar virdulegrar fru Evphemie med guds miskun Noregs drotnengar,
                  ϸriu ϸushundrud marka brændra at kolneskre vett, oc at herra Vislæif greiddi hana
                  alla af hondom, oc feck ϸar af æiftir bode oc skipan sialfs konongsens hærtoganom
                  Waldemare fyrir sunnan aa j Iutlande tvau ϸushundrada marka brendra, en at
                  kolneskre vagh, er varr hinn virdulege herra konongrenn lede honom med ϸeiri vissu
                  sem ϸar er firir gorr . . . </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jørund, af Guds Naade Ærkebiskop i Nidaros, Erlend, Biskop paa Færøerne, Ketil,
                  Biskop i Stavanger, Arne, Biskop i Bergen, og Ingjald, Biskop i Hamar, Bjarne
                  Erlingsen, Jon Ragnaldsen, Sæbjørn Helgesen, Bjarne Lodensen, Velend af Stiklan,
                  Aage Kansler, Snare Aslaksen, Erling Amundsen, Salomon, Kannik i Nidaros, Gibbun
                  Marsk og Bjarne Audunsen, til alle, som ser dette Brev eller hører det læse,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vor højvelbaarne Herre, Haakon, Norges <pb facs="4511929"/> Konge, da der var gaaet 1305 Vintre efter vor Herre Jesu
                  Kristi Fødsel, om Fredagen næst efter Nicolai Messe, lod os kalde til sig i
                  Storstuen i Bergen, og han kundgjorde for os og erkendte, at han havde modtaget
                  hele Medgiften for vor højvelbaarne Frue Eufemia, af Guds Naade Norges Dronning,
                  3000 Mark lødigt kölnsk Vægt, og at Herr Vizlav udredede ham hele Medgiften,
                  hvoraf han<ref target="drb1"/> efter Kongens Bud og Bestemmelse til Hertug
                  Valdemar i Sønderjylland overdrog 2000 Mark lødigt, ligeledes af kölnsk Vægt, som
                  vor højvelbaarne Herr Konge overlod ham for den Garanti, som var stillet
                     derfor<ref target="drb2"/> ... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. Vizlav. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13050305001'&gt;356&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
