<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13050226001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13050226001</idno>
            <idno type="dd_serialno">355</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Kgl.Bibl. Bartholin K 209 efter original hos Jens
                  Rosenkrans. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 228 – Reg. Dan. nr. 1625; Rep. nr. 802.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486574.webp">2. rk. V nr. 355</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511898.webp">II:5 nr. 355</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 355. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-02-26"> 1305. 26. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Oluf af Roskilde giver munkene i Sorø tilladelse til at udøve sjælesørger-
                  og præstegerning i sit stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Olauus miseratione diuina episcopus Roskildensis, religiosis uiris abbati et
                  conuentui de Sora Cisterciensis ordinis sue diocesis salutem in domino. ♦ Decor
                  sponse Christi exigit ac salus requirit animarum, ut que in hoc mundo clara sunt
                  luminaria ne metu uel segni&lt;ti&gt;e ac indiscreta humilitate seu quorumlibet
                  emulorum contradictione sub silent&lt;ii&gt; modio delitescant, sed perduci
                  debeant in publicum, ut alios in huius uite tenebris degentes periculose sue
                  luminositatis radiis dirigant et informent, ♦ Hinc nos attendentes quod in
                  monasterio uestro, in quo angelica professio Cysterciensis ordinis in deuotione
                  spiritus ac feruore laudabiliter obseruatur, tales possunt per dei gratiam fratres
                  inueniri qui thesauro resplendent sapientie, sicut uite rutilant sanctitate
                  auctoritate dei omnipotentis et qua fungimur, concedimus facultatem uobis domine
                  abbas et monachis uestris in sacerdotali ordine constitutis quos ad hoc noueritis
                  ydoneos ut in parochiis et locis aliis fidelium nostre diocesis possitis diuina
                  celebrare, confessiones audire et uobis confitentes absoluere, etiam in casibus ad
                  nos specialiter spectantibus, et uerbum dei salutiferum tam clericis quam laicis
                  predicare, ac quadraginta dies relaxationum uestris auditoribus indulgere. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum <pb facs="4486575"/> nostrum presentibus est
                  appensum. ♦ Datum Roskildis anno domini millesimo trecentesimo quinto feria sexta
                  proxima post diem beati Mathie apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 segni&lt;ti&gt;e] segnie Aa. 18 silentii)) silentum Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds Miskundhed Biskop i Roskilde, til de fromme Mænd, Abbeden og det
                  menige Konvent i Sorø af Cistercienserordenen i sit Stift, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Sømmeligheden overfor Kristi Brud fordrer og Sjælenes Frelse forlanger, at de
                  klare Lys, som findes i denne Verden, ikke skjules under Tavshedens Skæppemaal paa
                  Grund af Frygt eller Dorskhed og uklog Ydmyghed eller nogle Fjenders Modsigelse,
                  men stilles offentligt til Skue, saa at de ved deres Lysstraaler kan vejlede og
                  oplyse andre, som med Fare for deres Sjæle lever i dette Livs Tusmørke. Derfor
                  giver vi med Henblik paa, at der i Eders Kloster, hvor Cistercienserordenens
                  himmelske Lære prisværdigt overholdes med aandelig Fromhed og Nidkærhed, ved Guds
                  Naade kan findes saadanne Brødre, som genspejler Visdommens Skat, ligesom deres
                  Liv straaler af Hellighed, i Kraft af Gud den almægtiges Myndighed, med hvilken vi
                  optræder, Eder, Herr Abbed, og Eders Munke i Præstestanden, som I kender egnede
                  hertil, Bemyndigelse til at holde Gudstjeneste i andre Sogne og paa andre Steder
                  for de troende i vort Stift, at høre Skriftemaal og at give Syndsforladelse til
                  dem, som skrifter for Eder, selv i Sager, som specielt tilkommer os, og til at
                  prædike Guds frelsebringende Ord saavel for gejstlige som for verdslige og til at
                  tilstaa deres Tilhørere Eftergivelse af 40 Dages Kirkebod. Til Vidnesbyrd herom er
                  vort Segl hængt under dette Brev. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1305 Fredagen
                  næst efter Apostlen Mathias' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
