<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13050114002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13050114002</idno>
            <idno type="dd_serialno">352</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.44v., i margen tilføjet <hi rend="italic">De cimiterio
                     sancti Clementis</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 418 – Reg. Dan. nr. 1623.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486571.webp">2. rk. V nr. 352</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511895.webp">II:5 nr. 352</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 352. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-01-14"> [o. 1305. 14. januar] <note>
                  <p> Brevet er udateret, men hører utvivlsomt sammen med det foregaaende brev.
                  Diktatet og den kendsgerning, at begge disse breve i afskrift foreligger i
                  Aarhuskannikernes brevsamling, røber, at begge disse breve har haft en og samme
                  diktator, en kannik ved kapitlet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend Bonde og Jens Staverskov meddeler kong Erik 6., at de efter at have
                  foretaget den paabudte undersøgelse ikke har fundet, at det vil forringe kongens
                  eller byens indtægter, om bispen og kapitlet i Aarhus udvider st. Clemens
                  kirkegaard med et stykke af en gade mod at give byen en anden grund i erstatning.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnifico principi domino suo. Erico dei gracia Danorum Sclauorumque regi
                  illustri. Sweno dictus Rusticus et Iohannes Stauerskogh seruicium in omnibus
                  debitum et deuotum. ♦ Serenitati uestre presenti declaramus quod facta
                  examinacione secundum formam mandati uestri nobis directi per inquisitionem
                  diligentem de loco cuiusdam platee quem moti pietate considerato eciam communi
                  commodo reuerendus pater dominus Iohannes dei gracia Arusiensis episcopus et
                  capitulum eiusdem ecclesie petunt graciose commutari pro ampliacione cimiterii
                  dicte ecclesie Arusiensis ob uestrorum reme-<pb facs="4486572"/>dium peccaminum et
                  anime salutem. inuenimus hoc posse fieri absque diminucione qualibet reddituum
                  uestrorum. et pro commodo ciuitatis et ad ornatum. honorem et decorem domus dei.
                  quod ueri similiter coniecturare possumus ex hoc quod si contingeret casus
                  hostilis depredationis aut incendii inopinati tanto esset ad ipsam ecclesiam
                  securior accessus pro rebus et personis in tuto fiducialius conseruandis. ♦ Sane
                  igitur consulere audemus excellencie uestre si placet. ut pericula huiusmodi
                  commodius euitentur. locum huiusmodi. pro quo recompensacio sufficiens et ciuitati
                  conueniens. a dictis domino episcopo et capitulo exhibetur ad tam pium opus non
                  inmerito ex uestra permissione posse dimitti perpetuo possidendum. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus duximus apponenda. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend kaldet Bonde og Jens Staverskov til den stormægtige Fyrste, deres Herre,
                  Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, skyldig og ærbødig Tjeneste i
                  alle Anliggender. </p>
            <pb facs="4511896"/>
            <p> Efter at have foretaget en Undersøgelse i Overensstemmelse med Ordlyden af den
                  Befaling, I har tilstillet os, erklærer vi med dette Brev for Eders Naade, at vi —
                  ved omhyggelig Prøvelse af det Stykke af en vis Gade, som den ærværdige Fader,
                  Herr Jens, af Guds Naade Biskop i Aarhus, og samme Kirkes Kapitel af fromme Hensyn
                  og ligeledes i Betragtning af det fælles Bedste ansøger om naadigt at maatte faa i
                  Mageskifte for at kunne udvide Kirkegaarden ved nævnte Kirke i Aarhus og for Eders
                  Synders Forladelse og Sjæles Frelse — finder, at dette kan ske uden nogensomhelst
                  Forringelse af Eders Indtægter og til Nytte for Staden og til Ære og Pryd for Guds
                  Hus, hvad vi med Sandsynlighed kan slutte deraf, at der i Tilfælde af fjendtlig
                  Plyndring eller pludselig Ildsvaade vilde være desto sikrere Adgang til Kirken,
                  hvorved Liv og Gods med større Tryghed kan bevares i Sikkerhed. Saafremt det
                  behager Eder, at den Slags Farer lettere undgaas, vover vi derfor at raade Eders
                  Naade til, at dette Stykke, for hvilket en tilstrækkelig og for Staden nyttig
                  Erstatning gives af nævnte Herr Biskop og Kapitel, med Eders Tilladelse med god
                  Grund kan overlades til saa fromt et Formaal at besidde evindelig. Til Vidnesbyrd
                  herom har vi ladet vore Segl hænge under dette Brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet er udateret, men hører utvivlsomt sammen med Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13050114001'&gt;351&lt;/a&gt;. Diktatet og den Kendsgerning,
                  at begge disse Breve har haft en Afskrift, der foreligger i Aarhuskannikernes
                  Brevsamling, røber, at begge disse Breve har haft en og samme _dictator_, en
                  Kannik ved Kapitlet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
