<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13050512001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13050512001</idno>
            <idno type="dd_serialno">364</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.131 med overskrift <hi rend="italic">Annexio ecclesie
                     Wæsby ad prebendam domini Gwidonis</hi>. Registreret efter A Lundekapitlets reg.
                  (1425), trykt ÆA. V 155 og i udtog, Hvitfeld, Bispekrøn. f. Riiij, fol. 67. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. II 444 nr. 1466 – Rep. nr. 807.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486582.webp">2. rk. V nr. 364</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511905.webp">II:5 nr. 364</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 364. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-05-12"> 1305. 12. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Isarn af Lund henlægger med samtykke af de andre patronatsejere kirken
                  i Väsby til den prebende, som indehaves af Lundekanniken Guido. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Isarnus miseracione diuina archiepiscopus Lundensis Suecie primas. dilecto filio
                  Gwidoni canonico Lundensi. salutem et sinceram in domino caritatem ♦ Porrecta
                  nobis dudum tua peticio continebat quod prebenda. quam in Lundensi ecclesia es
                  canonice assecutus. adeo est in redditibus et prouentibus tenuis et exilis quod ex
                  eis nequeas commode et congrue sustentari. quare nobis supplicasti humiliter et
                  deuote. quod ecclesiam sancti Andree in Wæsby in qua nobis ius patronatus competit
                  pro maiori parte. dicte prebende annectere perpetuo curaremus ♦ Exhibuisti eciam
                  coram nobis. magnifici principis <pb facs="4486583"/> domini Erici regis Danorum
                  illustris et quorundam nobilium. qui in eadem ecclesia sancti Andree. ius
                  patronatus una nobiscum habere noscuntur. litteras patentes. in quibus euidenter
                  apparebat eos. annexioni huiusmodi. faciende libere et liberaliter consensisse. ♦
                  Uerum. quia iuxta canonicas sanctiones. spiritualia sine temporalibus stare non
                  possunt nos attendentes sollicite quod ecclesie Lundensi expediat. immo quanto
                  alias ecclesias nostre prouincie in dignitate precellit. tanto amplius et
                  specialius oportunum sit. et omnimode necessarium. uiros ydoneos habere in
                  canonicos et in fratres. quibus et morum honestas. et litterarum sciencia ac sue
                  probitatis merita suffragantur ♦ Et quia tales non immerito sint maioribus
                  beneficiis honorandi. necessitate simul et utilitate Lundensis ecclesie meritis
                  eciam tuis ac peticione predicta suffragantibus. prebendas ecclesie nostre tenues
                  et exiles. de capellis uel ecclesiis parrochialibus in perpetuum annectendis
                  eisdem. discrecione preuia prouidemus ac eciam ordinauimus augmentari. ♦ Hinc est.
                  quod predictam ecclesiam sancti Andree in Wæsby. curam animarum habentem. cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis. habito diligenti tractatu cum Lundensi
                  capitulo et deliberacione congrua. predicte prebende tue quam in presenciarum
                  obtines. iure archiepiscopali in omnibus saluo. de consensu eiusdem capituli
                  nostri perpetuo annectimus. et ut nunc annexam. tibi ac prebende tue presenti
                  pagina confirmamus. prouiso quod in ipsa ecclesia perpetuum habeas uicarium
                  canonice institutum assignata sibi de redditibus eiusdem ecclesie. congrua
                  porcione ♦ In cuius rei testimonium. presentes litteras inpressione sigilli nostri
                  ac sigilli Lundensis capituli fecimus consignari. ♦ Datum Lundis anno domini m ccc
                  quinto. idus maii quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 ordinauimus] rettet fra ordinamus i Aa. 21 assignata) rettet fra assignatis i
                  Aa. 24 Efter dateringen følger i Aa Huius est et alia littera eiusdem tenoris, cf.
                  ovf. nr. 353. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: Nr. 353. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Isarn, af Guds Miskundhed Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas, til sin elskede
                  Søn Guido, Kannik i Lund, Hilsen og oprigtig Kærlighed med Gud. </p>
            <p> I Dit os for længere Tid siden overrakte Bønskrift meddeles det, at den Præbende
                  ved Kirken i Lund, som Du paa kanonisk Vis har opnaaet, er i den Grad ussel og
                  fattig med Hensyn til Indtægter og Oppebørsler, at Du ikke af dem paa
                  tilstrækkelig og passende Maade kan have Dit Underhold, af hvilken Grund Du ydmygt
                  og ærbødigt har bedt os om at lade St. Andreas Kirke i Väsby, til hvilken
                  Patronatsretten for største Delen tilkommer os, henlægge til nævnte Præbende for
                  evig Tid. Ligeledes har Du forevist os aabne Breve udstedte af den stormægtige
                  Fyrste, Herr Erik, <pb facs="4511906"/> de Danskes berømmelige Konge, og af visse
                  adelige Personer, der vides sammen med os at have Patronatsret til samme St.
                  Andreas Kirke<ref target="drb1"/>; af disse Breve fremgaar det aabenbart, at de
                  frit og gavmildt har samtykket i denne Henlæggelse. Men eftersom det aandelige
                  ifølge de kanoniske Regler ikke kan bestaa uden det timelige, er vi betænkte paa,
                  hvad der gavner Lundekirken; thi jo mere den overgaar de andre Kirker i vor
                  Provins med Hensyn til Værdighed, desto mere og i desto særligere Grad heldigt og
                  paa alle Maader nødvendigt vil det være at have velegnede Mænd til Kanniker og
                  Brødre, der udmærker sig ved Sædernes Renhed og Kyndighed i Videnskaben og deres
                  Retskaffenheds Fortjenester, og eftersom saadanne Mænd ikke uden Grund fortjener
                  at hædres med større gejstlige Embeder, sørger vi for og har vi efter forudgaaende
                  Overvejelse truffet Bestemmelse om, da Lundekirkens Tarv og Nytte og Dine
                  Fortjenester og Din fornævnte Ansøgning støtter det, at vor Kirkes usle og fattige
                  Præbender øges med Kapeller og Sognekirker, der skal henlægges til samme for evig
                  Tid. Derfor henlægger vi med vort Kapitels Samtykke til evig Tid fornævnte St.
                  Andreas Kirke, der har Sjælesorgen i Väsby, med alle dens Rettigheder og Tilbehør,
                  efter at have haft en omhyggelig Forhandling og passende Overvejelse med Kapitlet
                  i Lund, til Din fornævnte Præbende, som Du for Tiden sidder inde med, dog med
                  Forbehold af den ærkebiskoppelige Ret<ref target="drb2"/> i enhver Henseende; vi
                  bekræfter med dette Brev, at den nu er henlagt til Dig og Din Præbende, forudsat
                  at Du ved denne Kirke har en evig Vikar, indsat paa kanonisk Vis, og saaledes at
                  en passende Del af samme Kirkes Indtægter er bleven udlagt til ham. Til Vidnesbyrd
                  herom har vi ladet dette Brev besegle med vort og Lundekapitlets Segl. Givet i
                  Lund i det Herrens Aar 1305 den 12. Maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13050131001'&gt;353&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> bl.a. de Embedet paahvilende Ydelser til Bispen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
