<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13050914002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13050914002</idno>
            <idno type="dd_serialno">389</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 24 nr. 616; Bull. Dan.872 nr. 986 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Reg.
                  Dan. nr. *870.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486602.webp">2. rk. V nr. 389</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511922.webp">II:5 nr. 389</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 389. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-09-14"> 1305. 14. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Riga </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Friedrich Pernstein af Riga appellerer til paven mod den tyske orden,
                  som bl. a. sammen med den danske konges vasaller i Estland har afsagt dom over
                  ærkebispens vasaller og borgerne i Riga. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos frater Fredericus, dei et apostolicæ sedis gratia sanctæ Rigensis ecclesiæ
                  archiepiscopus, uidentes et cognoscentes, nobis et nostris ecclesiæ uasallis
                  ciuitatique Rigensi per fratrem Godefridum, præceptorem domus Theotonicæ per
                  Liuoniam, et per fratres sibi subditos præfatæ domus Theotonicæ, inferri
                  præiudicia plurima et grauamina manifesta, uidelicet, quia antequam uenissemus ad
                  dictam nostram ecclesiam, prædicti preceptor et fratres domus Theotonicæ,
                  illicitis conuenticulis celebratis, nostros uasallos et ciues ciuitatis prædictæ
                  iudicio suo et domini Theodorici, qui se gerit pro episcopo Tharbatensi,
                  uasallorumque regis Daciæ de facto, cum de iure non possunt, subiecerunt. ♦ Item
                  immemores arbitrii, arbitrati per uenerabilem patrem, dominum Isarnum, quondam
                  Rigensem, nunc Lundensem, archiepiscopum, de mandato sanctissimi patris, domini
                  Benedicti papæ XI., coram duobus cardinalibus presbiteris, uidelicet domino
                  Iohanne Monacho et do-<pb facs="4486603"/>mino fratre Gentile, a ciuibus nostris
                  Rigensibus, quos pluribus iniuriis antea grauarant, eis innumerabiles molestias
                  inferendo, contra iustitiam duo millia marcarum per ordinationes iniustas et
                  indebitas extorserunt, compellentes eos nichilominus, ut ab actione super bonis,
                  quæ in Curonia possidebant, penitus desisterent, in ecclesiæ nostre preiudicium
                  non modicum et grauamen . . . . . unde super hiis et aliis grauaminibus, per
                  prædictos præceptorem et fratres nobis, ecclesiæ, uasallis, ciuitatique nostris
                  Rigensi illatis, sedem apostolicam appellamus seu etiam prouocamus omni iure, quo
                  melius possumus, in hiis scriptis petentes apostolos cum instantia nobis dari,
                  ponentes nos et ecclesiam ciuitatemque nostram Rigensem et uasallos nostros et
                  omnes adhærentes nobis uel in hac parte adhærere uolentes, necnon omnia alia bona
                  nostra, tam in iuribus quam in rebus, ubicumque fuerint, et personis, sub
                  protectione eiusdem, donec huiusmodi appellationis negotium per dictam sedem
                  decisum fuerit et finaliter diffinitum. ♦ Actum et appellatum in ciuitate Rigensi
                  xviii. kalendas octobris anno domini millesimo trecentesimo quinto. tertiæ
                  indictionis. </p>
            <div type="app">
               <p>6 ..... herefter følger en række klager, som ikke har tilknytning til Danmark.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28: nr. 114 og 318. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Broder Frederik, med Guds og det apostoliske Sædes Naade den hellige
                  Rigakirkes Ærkebiskop, ser og erkender, at Broder Gotfred, Landmester for den
                  tyske Orden i Livland og de ham undergivne Brødre i den omtalte tyske Orden, har
                  paaført os og vor Kirkes Vasaller og vor Stad Riga mangfoldige Skader og aabenlyse
                  Tynger derved, at fornævnte Landmester og Brødrene i den tyske Orden, inden vi var
                  kommet til vor nævnte Kirke, afholdt ulovlige Møder og faktisk — for efter Retten
                  kunde de ikke gøre det — lagde vore Vasaller og fornævnte Stads Borgere under
                  deres og den som Biskop af Dorpat optrædende Herr Didriks og den danske Konges
                  Vasallers Dom; fremdeles har de forglemmende den af den ærværdige Fader, Herr
                  Isarn, forhenværende Ærkebiskop af Riga, nu af Lund, paa Befaling af den
                  højhellige Fader, den Herre Pave Benedikt 11. i Nærværelse af to Kardinalpræster,
                  nemlig den Herre Johannes Monachus og den Herre Broder Gentilis, afsagte
                     Voldgiftskendelse<ref target="drb1"/>, imod Retten aftvunget vore Borgere i
                  Riga, som de tidligere havde tynget med mangfoldige Forurettelser ved at paaføre
                  dem utallige Byrder, 2000 Mark ved ulovlige og utilbørlige Bestemmelser, idet de
                  ydermere tvang dem til helt at afholde sig fra Klage i Anledning af det Gods, som
                  de besad i Estland, til ikke ringe Skade og Tynge af vor Kirke<ref target="drb2"/>
                  ... derfor i Anledning af disse og andre Tynger, som fornævnte Landmester og
                  Brødre <pb facs="4511923"/> har tilføjet os, Kirken, Vasallerne og vor Stad Riga,
                  appellerer vi til og paakalder vi det apostoliske Sæde med al den Ret, vi bedst
                  kan, idet vi ved dette Brev beder om, at Appelbrev<ref target="drb3"/> gives os
                  øjeblikkeligt, og idet vi stiller os og Kirken og vor Stad Riga og vore Vasaller
                  og alle vore Tilhængere, eller de som i denne Sag vil slutte sig til os, og alt
                  vort øvrige Gods, saavel Rettigheder som Ting, overalt hvor det maatte befinde
                  sig, og Personer, under sammes Beskyttelse, indtil denne Appelsag maatte være
                  afgjort og endelig afsluttet af nævnte Sæde. Forhandlet og appelleret i Staden
                  Riga den 14. September 1305 i den tredje Indiktion. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1300/dd_13000304001'&gt;114&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040321001'&gt;318&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> herefter følger en Række Klager, som ikke har Tilknytning til Danmark. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1261/dd_12610513001'&gt;338&lt;/a&gt;
                  Note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
