<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13050518002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13050518002</idno>
            <idno type="dd_serialno">366</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4486585"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv, K IV Hanse. Perg. 28 × 11,5 (plica 2,3). Kong Eriks
                  segl af ufarvet voks, stærkt beskadiget, i rød-hvid silkesnor, DKS. 22. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 401. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachrichten 1753 p.33; Nettelbladt, Der Stadt
                  Rostock Gerechtsame Anl. 40 nr. 14 med seglafbildning; Mekl. UB. V 212 nr. 2998;
                  Bunge II 19 nr. 614 – Reg. Dan. nr. 1631*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486584.webp">2. rk. V nr. 366</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511907.webp">II:5 nr. 366</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 366. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-05-18"> 1305. 18. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver paa forbøn af borgerne i Rostock hansestæderne løfte om
                  fri handel gennem hans rige til Novgorod og tilstaar dem uhindret ret til at
                  bjærge deres vraggods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex.
                  dux Estonie. salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis quod nos ad instanciam
                  dilectorum nostrorum ciuium in Rorstoc. mercatoribus omnibus. ciuitatum
                  maritimarum. mare orientale transire uolentibus. graciam cupientes facere
                  specialem. ipsis omnibus et singulis liberaliter indulgemus/ quod ad regnum
                  nostrum. ubicumque eis placuerit/ cum rebus et mercibus suis/ secure uenire
                  ualeant siue hoc uia terrestri/ siue aquatica/ ipsis oportunum fuerit/ et in eodem
                  libere sua excercere mercimonia/ securi pro nobis/ ac omnibus balliuis/ et
                  officialibus nostris/ necnon aliis quibuscumque/ qui nostris astricti sunt
                  uoluntatibus et mandatis/ ♦ Singulariter autem assecuramus eosdem/ per terras
                  nostras. Estoniam uidelicet totam. et Wironiam. usque ad fluuium Narowe. et deinde
                  uersus Nogardiam. ne quisquam eos siue in mari/ siue in terris/ in se uel in suis/
                  presumat aliqualiter inpedire/ ♦ Ceterum indulgemus eisdem. quod si eos alicubi/
                  infra limites et terminos tocius regni nostri. naufragium quod absit pati
                  contingat/ quamdiu res suas et naues/ per seipsos seu per alios/ saluare poterunt/
                  eisdem id faciendi/ presencium tenore liberam concedimus facultatem/ et quod per
                  neminem aduocatorum nostrorum seu per quemcumque alium/ de regno nostro/ debeant
                  aliquatenus inpediri. ♦ Unde per graciam nostram districte prohibemus/ ne quis
                  aduocatorum nostrorum/ aut quisquam alius. ipsos mercatores contra tenorem
                  presencium presumat aliquatenus molestare. ♦ Quod qui fecerit regiam non effugiet
                  ulcionem/ ♦ In cuius rei testimonium/ presentibus litteris/ sigillum nostrum
                  duximus apponendum/ ♦ Datum Worthingeburgh. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinto. kalendas iunii xv<hi rend="sup">o</hi>.
                  presentibus consiliariis nostris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, som
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi paa Forbøn af vore elskede Borgere i Rostock ønsker at vise
                  alle Købmænd fra Søstæderne, som vil drage over Østersøen, en særlig Naade og
                  derfor frit tilstaar dem alle, hver og en, at de i Sikkerhed <pb facs="4511908"/>
                  kan komme til vort Kongerige overalt, hvor det maatte behage dem, med deres Ting
                  og Varer, hvad enten de anser det for belejligst at lægge Vejen over Land eller
                  over Vand, og til frit i Riget at drive deres Købmandsskab i Sikkerhed for os og
                  for alle vore Høvedsmænd og Ombudsmænd, samt for alle andre, som er bundne ved vor
                  Vilje og vore Befalinger. Men især tilsikrer vi dem, at ingensomhelst paa nogen
                  Maade skal driste sig til at lægge Hindringer i Vejen for dem til Vands eller til
                  Lands med Hensyn til Personer eller Gods i følgende af vore Lande, i hele Estland
                  og i Virland indtil Narvafloden og derfra henimod Novgorod. Iøvrigt tilstaar vi de
                  samme i Kraft af dette Brev fuld Ret til, at de — hvis det skulde hænde dem
                  nogetsteds inden for vort Riges Grænser og Enemærker at lide Skibbrud, hvad Gud
                  forbyde — maa redde deres Ting og Skibe selv eller ved Hjælp af andre, saalænge de
                  kan, og at ingen af vore Fogeder eller nogensomhelst anden fra vort Rige paa nogen
                  Maade maa lægge Hindringer i Vejen herfor. Derfor forbyder vi strengt under Trusel
                  om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller nogensomhelst anden
                  drister sig til paa nogen Maade at besvære disse Købmænd imod dette Brevs Ordlyd.
                  Den, som gør det, vil ikke undgaa vor kongelige Straf. Til Vidnesbyrd herom har vi
                  ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Vordingborg i det Herrens Aar 1305
                  den 18. Maj i Nærværelse af vore Raader. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
