<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13050605001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13050605001</idno>
            <idno type="dd_serialno">368</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv, K IV Varia Kussewitz. Perg. 26 × 10,5 (plica 1,6).
                  Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 403. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachrichten 1753, p.37; Mekl. UB. V 214 nr. 3002 –
                  Reg. Dan. nr. 1633*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486586.webp">2. rk. V nr. 368</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511909.webp">II:5 nr. 368</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 368. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-06-05"> 1305. 5. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Esger Apysen, kong Erik af Danmarks høvedsmand i Rostock, godkender overdragelsen
                  af ridder Eckehard Reschinkels besiddelser i Klein-Kussewitz til Johann Schilling
                  og Mathias, borgere i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486587"/>Omnibus presens scriptum cernentibus. Esgerus Apysun
                  capitaneus in Rozstoch salutem in domino sempiternam. ♦ Acta hominum delet obliuio
                  nisi ea roborentur litterarum ac testium stabili firmamento. ♦ Notum itaque
                  facimus uniuersis quod nos ex parte illustri&lt;s&gt; principis domini nostri
                  Erici regis Dacie. discretis uiris Iohanni Schillinch et Mathie eius socio
                  burgensibus in Rozstoch et eorum heredibus omnimodam proprietatem et plenam
                  contulimus supra trium marcarum redditus et centum et quinquaginta octo pullorum
                  et decem et octo toppa lini. prouenientes singulis annis ex uilla Wendeschen
                  Kuzeuitze et ex taberna et kotis ibidem adiacentibus. quos redditus et pactus
                  predicti Iohannes et Mathias a domino Eghardo Reschinkel milit&lt;e&gt; iusto
                  comparauerunt empcionis tytulo ut idem Eghardus coram nobis publice ac manifeste
                  recognouit. cum omni seruicio iure et iudicio supremo et infimo libere perpetuo
                  possidendos. ita quod predicti Iohannes et Mathias et eorum heredes et successores
                  utriusque sexus tam mares quam femine hos redditus et pachtos obligandi uendendi
                  permutandi seu ad quoscumque usus ecclesiasticos uel mundanos dandi assignandi et
                  deputandi et per capcionem pignorum si necesse habuerint eos extorquendi. liberam
                  habeant facultatem siue potestatem ♦ Ne igitur aliquem de nostris successoribus de
                  huiusmodi facto dubitare contingat nostrum sigillum ex mandato nostro presentibus
                  est appensum. ♦ Datum Rozstoch. anno domini millesimo trecentesimo quinto. in
                  uigilia pentecostes </p>
            <div type="app">
               <p> 4 illustri&lt;s&gt;] illustri A. 5 burgensibus] A har burgen, der normalt skal
                  læses burgenses. 11 milit&lt;e&gt;] militi A. – nobis] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger Apysen, Høvedsmand i Rostock, til alle, som ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Glemsel udsletter Menneskenes Handlinger medmindre de stadfæstes ved Breves og
                  Vidners sikre Bekræftelse. Derfor gør vi vitterligt for alle, at vi paa den
                  berømmelige Konges, vor Herre Eriks, Kongen af Danmarks, Vegne har overdraget de
                  gode Mænd Johan Schilling og hans Fælle Mathias, Borgere i Rostock, og deres
                  Arvinger den hele og fuldstændige Ejendomsret<ref target="drb1"/> til Indtægter
                  paa 3 Mark og til 158 Høns og 18 'Toppe'<ref target="drb2"/> Hør, som hvert Aar
                  gives i Afgift af Klein-Kussewitz og af Boden og Gaardsæderne, som hører
                  sammesteds til. Denne Indtægt og Landgilde har de fornævnte Johan og Mathias
                  erhvervet af Herr Ridder Eggard Reschinkel ved et Købs lovlige Adkomst, saaledes
                  som samme Eggard offentligt og aabent har anerkendt over for os, med al Tjeneste,
                  Rettighed og med den store og lille Domsmyndighed at besidde frit til evig Tid,
                  saaledes at fornævnte Johan og Mathias og deres Arvinger og Efterkommere af begge
                  Køn, saavel mandlige som kvindelige, skal have fri Mulighed for og Fuldmagt til at
                  behæfte, sælge, mageskifte eller at give, overdrage og henlægge til et
                  hvilketsomhelst kirkeligt eller verdsligt Formaal og til ved Pantning om fornødent
                  at inddrive denne Indtægt og Landgilde. For at ingen af vore Efterfølgere skal
                  tvivle om denne Handling, er vort <pb facs="4511910"/> Segl hængt under dette
                  Brev. Givet i Rostock i det Herrens Aar 1305 Dagen før Pinse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020609001'&gt;204&lt;/a&gt; Note. </p>
                  <p n="drb2"> betegner et bestemt Maal svarende til 24 eller 40 Haandfulde (jf. Mekl.
                  UB XII 174 \"_pondera lini que proprie toppe dicuntur_\"). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
