<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13050330001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13050330001</idno>
            <idno type="dd_serialno">357</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.62v. med overskrift <hi rend="italic">Scotacio bonorum
                     in Bøstholm</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 450 – Reg. Dan. nr. 1627. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486576.webp">2. rk. V nr. 357</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511900.webp">II:5 nr. 357</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 357. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-03-30"> 1305. 30. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slangerup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved og hans broder Kristoffer, hertug af Estland, bevidner, at
                  Erik, søn af herr Niels, kaldet Bæger, skødede sine ejendomme i *Bøstholm i
                  Skivholme sogn med jorder i Skivholmemark og *Brinnemark til Broder Degn, kannik i
                  Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Slaworumque rex et Cristoforus eadem gracia dux Estonie
                  omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus
                  uniuersis quod anno domini m ccc quinto feria tercia proxima post dominicam Letare
                  Iherusalem Slanghtorp in nostra presencia personaliter constitutus Ericus filius
                  domini Nicolai dicti Bighæræ omnia bona sua in Bøstholm in parochia Skydhæ cum
                  terris in Skydhæmark <pb facs="4486577"/> Brinne mark et ipsorum bonorum
                  attinenciis aliis uidelicet domibus agris pratis pascuis siluis aquis piscaturis
                  pomeriis et certis uniuersis scotauit exhibitori presencium domino Brothero
                  Dyacono canonico Roskildensi iure perpetuo possidenda recognoscendo se magnam
                  partem precii percepisse et compromittendo de parte residua precii eorundem in
                  Petrum Scoop et Nicolaum Bonde quos suo nomine in hoc negocio elegit arbitros ipso
                  Brothero suo nomine dominum Thrugillum canonicum Arusiensem et Aughonem Thomessun
                  arbitros acceptante ita quod quicquid iidem quatuor de residua parte precii
                  supradicti ordinandum concorditer duxerint ex parte utriusque eorum firmiter
                  obseruetur ♦ Promisit eciam idem Ericus ipsa bona cum pertinenciis suis omnibus
                  supradictis ipsi Brothero penitus libera facere. ab omni impeticione cognatorum
                  suorum et aliorum quoruncunque ♦ In cuius rei testimonium et euidenciam pleniorem
                  sigilla nostra et dominorum Nicolai Vbbisun et Ingwari Hiort presentibus sunt
                  appensa ♦ Actum et datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, og Kristoffer, af samme Naade
                  Estlands Hertug, til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle<ref target="drb1"/>, at i det Herrens Aar 1305
                  Tirsdagen næst efter Søndagen Letare Jerusalem, har Erik, Søn af Herr Niels kaldet
                  Bæger, personligt i vor Nærværelse i Slangerup skødet alt sit Gods i *Bøstholm i
                     Skide<ref target="drb2"/> Sogn med Jorder i Skidemark<ref target="drb2"/>,
                  *Brinnemark og andre Tilliggender til det nævnte Gods, nemlig Huse, Agre, Enge,
                  Græsgange, Skove, Vande, Fiskesteder, Abildgaarde og alt det øvrige til nærværende
                  Brevviser, Herr Broder Degn, Kannik i Roskilde at besidde med Rette til evig Tid,
                  idet han anerkender at have modtaget en stor Del af Betalingen herfor, og idet han
                  som Voldgiftsmænd for den resterende Betaling godkender Peder Scoop og Niels Bonde
                  paa sine Vegne, mens Broder paa sine Vegne antager Aarhuskanniken Troels og Ove
                  Thomsen, saaledes at begge Parter bestemt skal overholde, hvad disse fire i
                     Enig<pb facs="4511901"/>hed træffer Afgørelse om med Hensyn til den resterende
                  Del af ovennævnte Betaling. Og samme Erik lovede samme Broder fuldstændigt at fri
                  Ejendommen med alle sine ovennævnte Tilliggender for al Tiltale fra hans Frænder
                  og fra alle andre. Til Vidnesbyrd og fuld Sikkerhed herom er vort og de Herrer
                  Niels Ubbesens og Ingvar Hjorts Segl hængt under dette Brev. Forhandlet og givet
                  Aar, Dag og Sted som ovenfor nævnt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13041229001'&gt;346&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13041229001'&gt;346&lt;/a&gt; Note 1.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
