<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13050916001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13050916001</idno>
            <idno type="dd_serialno">390</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 33 × 11,5 (plica 1,8). Perg.rem. Paa bagsiden en
                  ulæselig, samtidig paaskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 415. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 57 nr. 107 – Rep. nr. 819. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486603.webp">2. rk. V nr. 390</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511923.webp">II:5 nr. 390</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 390. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1305-09-16"> 1305. 16. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Isarn af Lund stadfæster Ribeborgeren Jens Waltersens gave af
                  jordegods i Gjesing, Rejsby og Hviding mark til oprettelse af et kapel ved
                  domkirken i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Isarnus miseracione diuina Lundensis archiepiscopus Swethie primas/ uenerabili in
                  Christo fratri/ domino Cristiarno eadem permissione episcopo Ripensi ac honorabili
                  capitulo eiusdem ecclesie salutem in domino sempiternam/. ♦ Cum. discretus uir
                  Iohannes filius Walteri ciuis Ripensis/ circa diuini cultum ministerii pio motus
                  affectu terras quasdam in Gesing mark decem marchas auri ualentes/ quas de Kanuto
                  preposito Arusiensi emit/ que reddunt <pb facs="4486604"/> annuatim censum uiginti
                  marcharum denariorum monete usualis/ item terras in eodem campo ualentes quatuor
                  marchas auri/ quas de domino Petro Sleet/ fratre eiusdem prepositi Kanuti/ emerat
                  que reddunt annuatim octo marchas denariorum/ monete antedicte/ nec non et prata
                  quedam quadraginta sex plaustratorum in Risbymark et Hwitingh mark que reddunt ad
                  censum annuum uiginti plaustrata feni/ ad capellam quam ipse construxit in
                  ecclesia Ripensi ad reuerenciam Ihesu Christi. et beatissime matris eius necnon et
                  beati Iohannis apostoli/ pro sustentacione capellani qui ibidem singulis diebus
                  missam celebrare debebit/ ad remedium anime ipsius/ et uxoris sue Helene/ donauit
                  et scotauit iure perpetuo possidenda/ uolens et disponens uobis/ sibi/
                  consencientibus quod ordinacio dictarum terrarum ad ipsum pro tempore uite sue
                  pertineat/ post dies uero suos presbiter siue capellanus qui predictam missam
                  cotidianam celebrabit secundum consuetudinem dicte ecclesie easdem terras ad usum
                  suum disponendi/ ac gubernandi/ liberam habeat facultatem ita quod illas non
                  commutet nec aliquatenus alienet. quodque presentacio seu electio capellani
                  eiusdem capelle ad ipsum Iohannem pro tempore uite sue/ et ad successores suos
                  post eum/ collacio uero ad episcopum Ripensem/ debeat. pertinere. uosque
                  astrinxeritis uos ac successores uestros ad ordinacionem huiusmodi perpetuo et
                  inuiolabiliter conseruandam prout in litteris uestris/ sigillis uestris
                  consignatis/ expressius continetur. ♦ Nos hec omnia prout rite ac laudabiliter
                  facta sunt authoritate metropolitica/ quantum de iure possumus/ perpetuo
                  confirmamus et presentis scripti patrocinio communimus ♦ In cuius rei testimonium
                  et facti euidenciam sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Aos
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> quinto. kalendas
                  octobris. xvi<hi rend="sup">o</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Isarn, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, til den ærværdige Broder
                  i Kristus Herr Kristian, af samme Naade Biskop i Ribe, og til det ærværdige
                  Kapitel ved samme Kirke, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Den gode Mand Jens, Søn af Walter, Borger i Ribe, har — besjælet af fromme
                  Følelser overfor den hellige Gudstjeneste — skænket og skødet nogle Jorder i
                  Gesing Mark til en Værdi af 10 Mark Guld, som han havde købt af Provst Knud i
                  Aarhus, og som aarligt yder en Skyld paa 20 Mark Penge i gængs Mønt, fremdeles
                  Jorder i samme Mark til en Værdi af 4 Mark Guld, som han havde købt af Herr Peder
                  Slet, Broder til nævnte Provst Knud, og som aarligt yder 8 Mark Penge i fornævnte
                  Mønt, samt en Eng til 46 Læs Hø i Rejsby og Hviding Mark, som i aarlig Skyld yder
                  20 Læs Hø, at besidde med Rette evindelig, til det Kapel, som han har ladet opføre
                  ved Kirken i Ribe til Ære for Jesus Kristus og hans hellige Moder samt den hellige
                  Apostel Johannes, og til Underhold for Kapellanen, som hver Dag der skal
                  højtideligholde Messen til Frelse for ham og hans Hustru Helenes Sjæl; han ønsker
                  og bestemmer med Eders Samtykke, at Forvaltningen af nævnte Jord skal tilkomme ham
                  for hans Levetid, men at Præsten eller Kapellanen, som dagligt højtideligholder
                     <pb facs="4511924"/> Messen i Overensstemmelse med nævnte Kirkes Skik, efter
                  hans Levedage skal have fri Myndighed til at bestemme over og bestyre disse Jorder
                  til sit eget Brug, dog saaledes at han ikke bortmageskifter eller paa nogen Maade
                  afhænder dem; (fremdeles ønsker og bestemmer) samme Jens, at Præsentationen eller
                  Valget af Kapellets Kapellan for hans Livstid skal tilkomme ham selv og efter hans
                  Livstid hans Arvinger, men Beskikkelsen skal tilkomme Bispen af Ribe, og I skal
                  binde Eder og Eders Efterfølgere til evigt og ubrydeligt at overholde denne
                  Bestemmelse, saaledes som det mere udførligt staar i et med Eders Segl beseglet
                     Brev<ref target="drb2"/>. Alt dette, saaledes som det rigtigt og rosværdigt er
                  foretaget, bekræfter vi med ærkebiskoppelig Myndighed, saa meget som vi med Rette
                  kan, og bestyrker det til yderligere Stadfæstelse med dette Brev. Til Vidnesbyrd
                  herom og til Bevis for det skete har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev.
                  Givet Åhus i det Herrens Aar 1305 den 16. September. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> synes tabt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
