<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910130002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910130002</idno>
            <idno type="dd_serialno">358</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 16 f. 194v. Angående taksten cf.
                  registrators bemærkning til nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910130001" type="link">357</ref>. <hi rend="italic">Registreret:</hi> Acta Pont. II 33 nr. 814. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505186.webp">4. rk. IV nr. 358</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658563.webp">IV:4 nr. 358</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 358. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-01-30"> 1391. 30. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskoppen af Lund, biskoppen af Tuy og abbeden i
                  klostret Hiddensee at indføre Mikkel Turesen i et kanonikat ved kirken i
                  Linköping. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Simili modo/ uenerabilibus fratribus archiepiscopo Lundensi et <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg>= Iohanni.</rdg>
               </app> episcopo Tudensi ac dilecto filio abbati monasterii in Hethenso
                  Roskildensis .diocesis. salutem <app>
                  <lem>etcetera</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910130001" type="link">357</ref>.</q>
                  </rdg>
               </app>. ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita
                  super quibus apud nos dilectus filius Michael Thurisson canonicus Lincopensis
                  fidedigno <app>
                  <lem>etcetera</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910130001" type="link">357</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app>. ♦ Quocirca discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos
                  uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios eundem Mi<pb facs="4505187"/>chaelem uel procuratorem suum eius nomine exnunc auctoritate nostra in dicta
                  ecclesia Lincopensi recipi facientes in canonicum et in fratrem stallo sibi in
                  choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis
                  prebendam per nos ut premittitur reseruatam si tempore huiusmodi nostre
                  reseruacionis uacabat uel postea uacauit aut cum uacauerit eidem Michaeli post
                  acceptacionem predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eadem auctoritate
                  conferre et assignare curetis. inducentes eum uel dictum procuratorem pro eo in
                  corporalem possessionem maioris prebende/ ac iurium et pertinenciarum predictorum
                  et defendentes inductum sibique facientes de ipsorum canonicatus et maioris
                  prebende fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis
                  integre responderi/ non obstantibus omnibus supradictis. seu si eisdem episcopo et
                  capitulo/ uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a prefata sede indultum
                  existat/ quod interdici suspendi uel excommunicari non possint/ per litteras
                  apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto
                  huiusmodi mencionem. contradictores auctoritate nostra appellacione postposita
                  compescendo. ♦ <app>
                  <lem>Datum ut supra</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910130001" type="link">357</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På lignende måde<ref target="drb1"/> til vor ærværdige brødre ærkebiskoppen af
                  Lund, (Johannes), biskop af Tuy, og vor elskede søn abbeden i klostret Hiddensee,
                  Roskilde stift, hilsen o.s.v.<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Mikkel Turesen,
                  kannik i Linköping, anbefales til os ved troværdige mænds o.s.v.<ref target="drb1"/> Derfor pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to
                  eller blot en af Eder personlig eller ved een eller flere andre med vor myndighed
                  fra nu af skal skaffe samme Mikkel eller hans befuldmægtige<pb facs="4658564"/>de
                  i hans navn anerkendelse som kannik og broder i nævnte kirke i Linköping, efter at
                  I har anvist ham sæde i koret og plads i kapitlet med fuld kanonisk ret, som
                  nævnt, og at I efter fornævnte godtagelse med samme myndighed skal sørge for at
                  overdrage og anvise samme Mikkel den præbende med alle rettigheder og tilbehør,
                  der af os som ovenfor omtalt er reserveret ham, hvis en sådan, da vi foretog
                  reservationen, var ledig eller fra da af blev ledig, eller når den måtte blive
                  ledig. I skal fremdeles indføre ham eller nævnte befuldmægtigede for ham i faktisk
                  besiddelse af fornævnte større præbende og dens omtalte rettigheder og tilbehør og
                  forsvare ham efter indførelsen og sørge for, at der fuldt ud svares ham af
                  samtlige afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette
                  kanonikat og denne større præbende, uanset alt det ovenfor anførte, eller (uanset)
                  om samme biskop og kapitel eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver
                  for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal kunne rammes af
                  interdikt, suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet I med
                  vor myndighed skal tugte dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af
                  appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13910130001'&gt;357&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
