<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910623001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910623001</idno>
            <idno type="dd_serialno">417</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XLII, 5 (Magni alter). Perg. 17 × 11 (plica 1,6). 1: Perg.rem med
                  spor af grønt voks. 2: Præsten Guidos segl af grønt på ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DGS. 379 (S' GVIDONIS PETRI SACE[RDOTIS]). 3: Perg.rem med
                  spor af grønt voks. 4: Seglsnit. 5: Anders Bondesens segl af grønt på ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 240 (S' ANDREE IACOBI PBRI). På bagsiden
                     <hi rend="italic">Isøuff</hi>. Længere nede <hi rend="italic">C</hi> (for Magni alter, cf. Arhnung, Roskilde
                  Domkap. Hist. 150 note 54) — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkning
                     <hi rend="italic">Adsunt sigilla præter unum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3803 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 79 nr.
                  163.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505245.webp">4. rk. IV nr. 417</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658611.webp">IV:4 nr. 417</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 417. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-06-23"> 1391. 23. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lars Jensen, kaldet Segodsen, evig vikar ved kirken i Roskilde, kvitterer
                  Gyncelin Gyncekesen for en pantesum på ti mark sølv for det gods i Ishøj, som
                  denne havde pantsat til de residerende evige vikarer i Roskilde og senere solgt
                  til Jakob Hennekesen, provst i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Laurencius Iensson. alias dictus Sægutsson
                  perpetuus uicarius ecclesie Roskildensis. salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi
                  presentes et futuri quod recognosco me. nomine dominorum perpetuorum <pb facs="4505246"/> uicariorum dicte ecclesie Roskildensis. pronunc residencium.
                  de unanimi consensu. eorundem. de honorabili uiro domino Iacobo Hennichini
                  preposito Roskildensi decem marchas argenti in bona alba moneta usuali pro bonis
                  in Ysøwæ in prouincia Litlæhereth. predictis dominis perpetuis uicariis per
                  Gincelinum Gincekesson de Falkendalæ impigneratis data prefato domino Iacobo
                  Hennichini preposito per legitimam uendicionem per predictum Gincelinum redimendi
                  potestate de eisdem dominis perpetuis uicariis prout in litteris eiusdem Gincelini
                  ipsi domino Iacobo Hennichini datis plenius continetur. integraliter subleuasse.
                  pro quibus quidem decem marchis argenti. michi per memoratum dominum Iacobum
                  Hennichini prepositum ut premittitur solutis. predictum Gincelinum et heredes suos
                  nomine omnium perpetuorum uicariorum premissorum quitto per presentes ♦ In quorum
                  omnium ratificacionem sigillum meum. et sigilla dominorum. Guidonis rectoris
                  ecclesie beati Olaui Roskildis Martini Hinzesson rectoris ecclesie beate uirginis
                  ibidem. Erici rectoris ecclesie beati Botulphi ibidem. et Andree Bondesson
                  perpetui uicarii predicte ecclesie Roskildensis presentibus sunt appensa. ♦ Datum
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo primo
                  uigilia natiuitatis beati Iohannis baptiste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658612"/> Lars Jensen, også kaldet Segodsen, evig vikar ved kirken i
                  Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg på de nu
                  residerende evige vikarers vegne ved nævnte kirke i Roskilde og med sammes
                  enstemmige samtykke af den hæderværdige mand hr. Jakob Hennekesen, provst i
                  Roskilde, fuldt ud har oppebåret ti mark sølv i god og gængs hvid mønt for det
                  gods i Ishøj i Lille herred, der af Gyncelin Gyncekesen af Falkendal var pantsat
                  til fornævnte herrer evige vikarer, idet der af samme herrer evige vikarer var
                  givet fornævnte hr. Jakob Hennekesen, provst, fuldmagt til at indløse det gennem
                  lovligt salg ved fornævnte Gyncelin, således som det fuldstændigt indeholdes i
                  samme Gyncelins brev, der er givet denne hr. Jakob Hennekesen. For disse ti mark
                  sølv, der som fornævnt er betalt mig af omtalte hr. Jakob Hennekesen, provst,
                  kvitterer jeg fornævnte Gyncelin og hans arvinger med dette brev i alle fornævnte
                  evige vikarers navn. Til bekræftelse på alt dette er mit segl og segl tilhørende
                  de herrer Guido, sognepræst ved sankt Olufs kirke i Roskilde, Morten Henzesen,
                  sognepræst ved Vor Frue kirke sammesteds, Erik, sognepræst ved sankt Budolfi kirke
                  sammesteds, og Anders Bondesen, evig vikar ved fornævnte kirke i Roskilde, hængt
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1391 dagen før sankt Hans dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
