<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910130003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910130003</idno>
            <idno type="dd_serialno">359</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. I f. 260r. Efter teksten registrators
                  egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N (= Nicolaus) .XX. de Beneuento</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 33 nr. 815 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505187.webp">4. rk. IV nr. 359</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658564.webp">IV:4 nr. 359</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 359. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-01-30"> 1391. 30. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Århus ved provision at overdrage Peder
                  Mikkelsen, gejstlig i Lunds stift, et kanonikat ved kirken i Lund og give ham
                  ventebrev på en større præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Bonifatius etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uenerabili fratri episcopo Arusiensi <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> i Dignum <app>
                  <lem>arbitramur (et congruum ut illis se reddat sedes apostolica graciosam
                        quibus ad id propria uirtutum merita laudabiliter suffragantur)</lem>
                  <rdg>arbitramur etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Uolentes igitur dilectum filium Petrum Michaelis clericum Lundensis
                  diocesis qui ut asserit bacallarius in artibus est apud nos de uite ac morum <pb facs="4505188"/> honestate aliisque probitatis et uirtutum meritis
                  multipliciter commendatum horum intuitu fauore prosequi gracioso fraternitati tue
                  per apostolica scripta mandamus quatinus si post diligentem examinacionem dictum
                  Petrum ad hoc ydoneum esse reppereris super quo tuam conscienciam oneramus ei de
                  canonicatu ecclesie Lundensis cum plenitudine iuris canonici apostolica
                  auctoritate prouideas faciens ipsum uel procuratorem suum eius nomine in eadem
                  ecclesia in canonicum recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis ac unam de ipsis
                  maioribus prebendis si qua in dicta ecclesia uacat ad presens uel cum uacauerit
                  quam dictus Petrus per se uel procuratorem suum ad hoc legitime constitutum infra
                  unius mensis spacium postquam sibi uel eidem procuratori uacacio illius innotuerit
                  duxerit acceptandam conferendam eidem Petro post acceptacionem huiusmodi cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni tue eadem auctoritate reserues.
                  districtius inhibendo uenerabili fratri nostro archiepiscopo et dilectis filiis
                  capitulo Lundensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in eadem ecclesia maiorum
                  prebendarum collacio prouisio presentacio seu queuis alia disposicio communiter
                  uel diuisim pertinet ne de huiusmodi maiori prebenda interim eciam ante
                  acceptacionem eandem nisi postquam eis constiterit quod Petrus uel procurator
                  predicti illam noluerint acceptare disponere quoquo modo presumant/ ac
                  nichilominus maiorem prebendam ipsam quam reseruabis si ut premittitur uacat uel
                  cum uacauerit eidem Petro post acceptacionem predictam <app>
                  <lem>cum*</lem>
                  <rdg>cum cum <q>på linieovergang Aa</q>.</rdg>
               </app> omnibus iuribus et pertinenciis supradictis. eadem auctoritate conferas et
                  assignes inducens per te uel alium seu alios eundem Petrum uel dictum procuratorem
                  pro eo in corporalem possessionem maioris prebende ac iurium et pertinenciarum
                  predictorum et defendens inductum ac faciens sibi de ipsorum canonicatus et
                  prebende fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis
                  integre responderi. contradictores <app>
                  <lem>auctoritate (nostra appellacione postposita compescendo)</lem>
                  <rdg>auctoritate etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>/ non obstantibus de certo canonicorum numero ac quibuscumque aliis statutis
                  et consuetudinibus ipsius ecclesie presertim illis quibus caueri dicitur quod
                  nullus inibi maiorem prebendam obtinere ualeat nisi de minori ad mediam et de
                  media ad maiorem prebendam gradatim et per opcionem ascendat contrariis iuramento
                  confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis. aut si aliqui
                  apostolica uel alia quauis auctoritate in <app>
                  <lem>e&lt;a&gt;dem</lem>
                  <rdg>edem <q>Aa, fremkommet ved rettelse fra</q> ecclesiam.</rdg>
               </app> ecclesia in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si
                  super proui<pb facs="4505189"/>sionibus sibi faciendis de canonicatibus et
                  prebendis maioribus in dicta ecclesia speciales uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales dicte sedis uel legatorum eius litteras
                  impetrarint etiam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias
                  quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in
                  ecclesia ipsa receptis uel prebendas expectantibus in eadem dictum Petrum in
                  ipsius maioris prebende assecucione uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo
                  ad assecucionem maiorum prebendarum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari.
                  aut si eisdem archiepiscopo et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim
                  ab eadem sit sede indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur et ad id compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari non
                  possint. quodque de canonicatibus et maioribus prebendis ipsius ecclesie uel aliis
                  beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu
                  quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia
                  generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non
                  expressam uel totaliter non insertam effectus earum impediri ualeat quomodolibet
                  uel differri. et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris
                  mencio specialis. seu si dictus Petrus presens non fuerit ad prestandum de
                  obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum dummodo
                  in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesserit
                  corporaliter illud prestet ♦ Nos enim si dictus Petrus ad hec repertus fuerit
                  ydoneus ut prefertur exnunc perinde irritum decernimus et inane si secus super
                  hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari/
                  ac si die date presencium eidem Petro ad hoc reperto ydoneo canonicatum dicte
                  ecclesie contulissemus et maiorem prebendam si qua in ipsa ecclesia tunc uacabat
                  uel cum uacaret quam idem Petrus duceret ut premittitur acceptandam conferendam
                  eidem Petro post acceptacionem huiusmodi donacioni apostolice cum interposicione
                  decreti duxissemus specialiter reseruandam ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum tercio
                  kalendas <app>
                  <lem>februarii</lem>
                  <rdg>
                     <q>efter overstreget</q> aprilis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> anno secundo \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder biskoppen af
                  Århus hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler dertil.
                  Idet vi derfor ønsker at omfatte vor elskede søn Peder Mikkelsen, gejstlig i Lunds
                  stift, der, som han forsikrer, er baccalaureus artium, og som er mangfoldigt
                  anbefalet til os for sit liv, sin vandel i ærbarhed og gode sæder og sin
                  retskaffenheds øvrige fortjenester og dyder, med nådig gunst i betragtning heraf,
                  pålægger vi Dig, broder, ved apostolisk brev, at Du, hvis Du efter omhyggeligt at
                  have prøvet ham, finder nævnte <pb facs="4658565"/> Peder egnet hertil — hvorom vi
                  bebyrder Din samvittighed — med apostolisk myndighed ved provision giver ham et
                  kanonikat ved kirken i Lund med fuld kanonisk ret og skaffer denne eller hans
                  befuldmægtigede i hans navn anerkendelse som kannik og broder i samme kirke efter
                  at have anvist ham plads i koret og sæde i denne kirkes kapitel med fuld kanonisk
                  ret, som nævnt. Og hvis en af disse større præbender for tiden er ledig i nævnte
                  kirke, eller når den bliver ledig, og nævnte Peder selv eller ved sin dertil
                  lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at han eller
                  samme befuldmægtigede har fået kendskab til dens ledighed, beslutter at godtage
                  den, skal Du efter denne godtagelse med samme myndighed reservere den til Din
                  overdragelse til nævnte Peder med al dens ret og tilbehør. Du skal strengt forbyde
                  vor ærværdige broder ærkebiskoppen og vore elskede sønner kapitlet i Lund og den
                  eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af eller al anden
                  rådighed over de større præbender ved samme kirke i fællesskab eller hver for sig
                  hører, at driste sig til også i tiden før samme godtagelse på nogen måde at træffe
                  bestemmelse om nævnte større præbende, undtagen efter at have bragt i sikker
                  erfaring, at fornævnte Peder eller hans befuldmægtigede ikke har villet godtage
                  den, og skal lige så vel med samme myndighed efter fornævnte godtagelse overdrage
                  og anvise samme Peder denne større præbende, som Du reserverer, hvis en sådan som
                  ovenfor nævnt er ledig eller når den bliver ledig, med alle dens rettigheder og
                  tilbehør. Du skal personligt eller ved en eller flere andre indføre samme Peder
                  eller hans befuldmægtigede for ham i faktisk besiddelse af den større præbende og
                  dens omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge
                  for, at der fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger, afgifter, indkomster,
                  rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat og denne præbende, idet Du med vor
                  myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel,
                  uanset bestemmelsen om et vist antal kanniker og alle andre herimod stridende
                  bestemmelser og sædvaner ved denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed,
                  apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, og især de
                  bestemmelser, som siges at fastsætte, at ingen sammesteds kan besidde en større
                  præbende, medmindre han gradvis og ved option stiger fra en mindre til en
                  middelstor og fra en middelstor til en større præbende, eller (uanset) om nogen
                  med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendte som kanniker
                  i samme kirke eller arbejder på at få anerkendelse, eller med hensyn til
                  provisioner, de skal have på kanonikater og større præbender <pb facs="4658566"/>
                  ved denne kirke, har fået særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne
                  har fået et almindeligt brev af nævnte sæde eller dets legater, selv om man derved
                  er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på en hvilken
                  som helst måde. Det er nemlig vor vilje, at nævnte Peder med hensyn til opnåelse
                  af denne større præbende skal foretrækkes for alle disse undtagen for dem, der med
                  vor myndighed har fået anerkendelse i denne kirke og har ventebrev på præbender
                  sammesteds, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at
                  opnå andre større præbender og beneficier; (Din overdragelse skal endvidere
                  gælde), uanset om samme ærkebiskop og kapitel eller hvilke som helst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke skal
                  være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne
                  tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og at
                  kanonikater og større præbender i denne kirke eller andre kirkelige beneficier,
                  hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse, provision,
                  præsentation eller al anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen
                  ved provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til
                  andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
                  begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har,
                  hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette
                  brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller
                  blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig
                  omtale sted; (Din overdragelse skal også gælde), hvis nævnte Peder ikke har været
                  til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes
                  bestemmelser og sædvaner, når blot han i sin fraværelse lader en egnet
                  befuldmægtiget aflægge den, og når han kommer til denne kirke, gør det i egen
                  person. Thi hvis man finder nævnte Peder egnet hertil som fornævnt, erklærer vi
                  det derefter fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst
                  myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne
                  sag, ganske som om vi på dette brevs udstedelsesdag havde overdraget samme Peder,
                  der var fundet egnet hertil, et kanonikat ved nævnte kirke, og hvis en større
                  præbende da var ledig i denne kirke, eller når den blev ledig, og samme Peder som
                  fornævnt vilde godtage den, ved en stedfunden afgørelse særligt havde ladet den
                  reservere til apostolisk overdragelse til samme Peder efter denne godtagelse.
                  Givet ved S. Pietro i Rom den 30. januar i vort andet (pontifikats)år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
