<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910923001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910923001</idno>
            <idno type="dd_serialno">440</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1486. Perg., slidt
                  langs foldningerne, 18,2 × 13,2 (plica 2,3). 1: Seglsnit. 2: Præsten Rothgers segl
                  af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 700. 3: Tyge Torbensens segl (Munk) af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 957. 4: Jens Hanings segl af grønt i ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS, 958. 5: Seglsnit. 6: Perg.rem. Jens Nielsens segl (Munk),
                  DAS. 959, anført i Rep., nu tabt. 7: Kristian Nielsens segl (Munk) af ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 960. 8: Perg.rem. 9: Seglsnit. 10: Niels Lillemunks segl (Munk)
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 961 (S' NISSE NIGHELSON). 11: Jens Ranks segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 962. 12: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Littera
                     testimonialis de prouinciali placito Gyslumheret quod Wythy Wythysson et uxor
                     eius Elyzabet inpignerauerunt Petro Andersson dicto Munk curiam suam Hesæl pro
                     c marchis Lubicensibus</hi> og forneden <hi rend="italic">Translatum est</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Vidisse 1414 15. april af Klaus Grubendal m.fl. (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3815 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505263.webp">4. rk. IV nr. 440</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658626.webp">IV:4 nr. 440</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 440. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-09-23"> 1391. 23. september 
               <note>
                  <p> Lørdag var tingdag i Gislum herred, cf. 1401 18. juni, Rep. nr. 4439, og 1443 13.
                  juli, Rep. nr. 7343, samt 1478 31. januar, Rep. 2. rk. nr. 4160. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Gislum herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Gislum herredsting om, at Vide Videsen og hans hustru Elisabeth,
                  tidligere gift med Torkil Pedersen, har fået tingsvidne på, at dennes gods var
                  skiftet mellem hende og deres børn. Endvidere, at de pantsætter gården Hessel til
                  Peder Andersen Munk for 100 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Thrugillus Iensson prepositus in
                  Hymbersysæl. Rotkerus in Woxløøf. sacerdos. Tuco Thærbærnsson. Iohannes Hamyngh.
                  Iohannes Yursson. Iohannes Nicclæsson de Lawstrop. Cristiernus Nicclæsson fratres.
                  Petrus Hwiid. Nicholaus Pætersson de Hornum. Nicolaus dictus Lyllæmunk Iohannes
                  Rank. et Iohannes Thorthsson salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus
                  uniuersis presentibus et modernis. <app>
                  <lem>&lt;quod&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A, Aa</q>.</rdg>
               </app> sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. <pb facs="4505264"/> ccc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. primo proximo placito nostro
                  Gyslumhæret post festum sancti Mathei apostoli constituti coram nobis ac aliis
                  pluribus fidedignis tune temporis placitantibus uir discretus et honestus Wythy
                  Wythysson et consors ipsius Elyzabet condam uxor Thærkilli Pætersson plenum
                  testimonium placiti ibidem produxerunt quod bona eiusdem. Thærki[l]li. inter
                  eandem Ælsuf et pueros suos diuisa et legaliter equata et partita secundum
                  consensum et consilium <app>
                  <lem>con[gn]atorum</lem>
                  <rdg>cognatorum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> et amicorum ♦ Insuper predictus Withy et Ælsuf uxor eius in eodem placito
                  uiro discreto et honesto Petro Andærsson dicto Munk bona sua uidelicet <app>
                  <lem>curia&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg>curia <q>A, Aa</q>.</rdg>
               </app> Hesæl. cum <app>
                  <lem>collonis</lem>
                  <rdg>= colonis.</rdg>
               </app> et omnibus aliis adiacentibus uidelicet agris pratis pascuis siluis siccis
                  et humidis nil <app>
                  <lem>exsceptis</lem>
                  <rdg>exceptis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> pro centum marchis Lybicensium uidelicet in grossis Turonensibus.
                  sterlingis et Lybicensibus bonis et datiuis manibus coadunatis publice
                  inpignorauerunt <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> recognoscentes se propter miseriam et angustiam et pennuriam hungærthrongh
                  dictam fecisse pro premissis. tali condicione inter eos prenominata quod idem
                  Petrus Andersson redditus et seruicium de prelibatis bonis annuatim subleuabit
                  donec dicta per eosdem Wythy et Elyzabet uel suos heredes de Petro Anderson uel
                  suis certis heredibus legaliter redimantur. pro premissis. ♦ Quod uidimus et
                  audiuimus sub nostra ueritate in <app>
                  <lem>his</lem>
                  <rdg>hiis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> scriptis protestamur ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra duximus
                  apponenda ♦ Datum die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658627"/> Troels Jensen, provst i Himmersyssel, Rothger i Vokslev,
                  præst, Tyge Torbensen, Jens Haning, Jens Jursen, Jens Nielsen af Låstrup, Kristian
                  Nielsen, brødre, Peder Hvid, Niels Pedersen af Hornum, Niels, kaldet Lillemunk,
                  Jens Rank og Jens Tordsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1391
                  fremstod for os på vort første herredsting<ref target="drb1"/> i Gislum herred
                  efter apostlen sankt Mathæus' dag og for flere andre troværdige mænd, som da søgte
                  tinget, den gode og hæderlige mand Vide Videsen og hans ægtefælle Elisabeth,
                  tidligere Torkil Pedersens hustru, og skaffede sig sammesteds fuldt tingsvidne på,
                  at samme Torkils gods er blevet skiftet, på lovlig vis ligedelt og fordelt mellem
                  samme Elisabeth og hendes børn i overensstemmelse med hendes slægtninges og
                  venners samtykke og råd. Ydermere har fornævnte Vide og hans hustru Elisabeth på
                  samme ting med sammenlagte hænder til den gode og hæderlige mand Peder Andersen,
                  kaldet Munk, offentligt pantsat deres gods, nemlig gården Hessel tillige med
                  landboer og alle andre tilliggender, nemlig agre, enge, græsgange, skove, tørt og
                  vådt, intet undtaget, for 100 mark lybsk i gode og gangbare groter fra Tours,
                  sterlinger og lybske penninge, idet de erkender, at de på grund af ulykke og nød
                  og mangel, kaldet 'hungertrang'<ref target="drb2"/>, har gjort det af hensyn til
                  det fornævnte, idet den betingelse i forvejen er bestemt imellem dem, at samme
                  Peder Andersen årligt skal oppebære afgifter og tjenesteydelser af fornævnte gods,
                  indtil det nævnte på lovlig vis indløses fra Peder Andersen eller hans visse
                  arvinger af samme Vide og Elisabeth eller deres arvinger for det fornævnte. Vi
                  erklærer på vor sandfærdighed med dette brev, at vi har set og hørt dette. Til
                  vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge under. Givet ovennævnte dag og sted.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lørdag var tingdag i Gislum herred, jf. 1401 18 juni, Rep. nr. 4439, og
                  1443 13. juli, Rep. nr. 7343, samt 1478 31. januar, Rep. 2. rk. nr. 4160. </p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
