<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910630001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910630001</idno>
            <idno type="dd_serialno">422</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 79v — <hi rend="italic">Ab:</hi> Danzig
                  departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«) p. 118 (= gl. p. 102), nedertysk
                  gengivelse med udeladelse af slutningen fra <hi rend="italic">Datum etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Voigt, Gesch. Preussens V 653 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Hanserec. IV 11 nr.
                  15, herefter Mekl. UB. XXII 61 nr. 12319 — Reg. Dan. nr. *3388.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505249.webp">4. rk. IV nr. 422</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658615.webp">IV:4 nr. 422</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 422. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-06-30"> [1391. o. 30. juni] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4505250"/> Dette brev følger som bilag til de preussiske stæders
                  forhandlinger 1391 30. juni, der drejede sig om at afgive svar til Rostock og
                  Wismar. Samtidig afsendtes der et lignende brev til hertug Johan 1. af
                  Mecklenburg, cf. Hanserec. IV 11 nr. 14. Ordlyden af dette er ikke bevaret. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder meddeler som svar på et brev fra Rostock og Wismar, at det
                  er urimeligt, at disse har åbnet deres havne for angribere på Danmark, da
                  hansekøbmændene er venner med begge parter i striden omkring kong Albrecht, og at
                  de ikke agter at bryde deres forbindelser med Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nach dem grus/ ♦ Lieben frunde ♦ Als wir vornomen haben vs vwerem briffe vns <app>
                  <lem>n[u]lich</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i papiret Aa</q>.</rdg>
               </app> gesant von <app>
                  <lem>de&lt;r&gt;</lem>
                  <rdg>des <q>Aa</q>, der <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> gefengnisse wegen des irluchten f{ue}rsten vwers herren konings <app>
                  <lem>v[on]</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i papiret Aa</q>.</rdg>
               </app> Sweden vnd syns sons/ dy welchen/ die aldurchluchste vorstynne Magarete
                  koniginne czu Norwegen swerlich hat gefangen/ das wir wol welden das ez nicht en
                  were vnd das ez liplich vnd fruntlich czwisschen en stůnde wente vwer herre vns
                  vnd den <app>
                  <lem>vnsen</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, vweren <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>/ n{ye} anders den fruntschaft hat bewiset \ ♦ Vortmer als ir vns schribet
                  das ir vwer hauen geoffent hat alle den genen dy uffir eygen ebynture wellen keren
                  vnd varen das riche czu Denemarken czu beschedigen/ das vns vmbillich vnd gar
                  vmbeqweme dungket vmme des gemeynen kowfmans willen den in disen sachen von beyden
                  ziten frund ez/ vnd nicht czu schicken hat mit vwerem krige \ ♦ Ouch so schribet
                  ir vns das wir dye vnsirn sulden warnen vwer viende nicht czu sterken vnd das
                  riche czu Denemarken vnd ouch andirswo nicht czu suchen/ ♦ Des so wisset ir wol/
                  das wir allewege vwers herren land vnd stete gesucht haben/ vnd vorn vnd noch ny
                  han gemeden/ glich als wir Norwegen vnd Denemarken getan haben/ vnd vnsirs herren
                  land czu Prusen/ euch vnd den vweren allewege vrye vnd offen vnd noch ez vweren
                  fromen dor in czu schaffen ♦ Hirumme bitte wir vwer fruntschaft das irs alzo fuget
                  das wir von euch vnd von vwerem krige nicht beschediget werden vnd vry sicher
                  keren vnd varen mogen als ez gewest is von alders ♦ Weres das wir von vwerem krige
                  hye boben in schaden qwemen \ wisset das wir das leden von vnschulden vnd kegen
                  euch nye vordynet hetten. ♦ Datum etcetera ♦ Gegeben vnder der stat Dantzik
                  ingesegil des wir alle kegenworticlichen bruchen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsen. </p>
            <p> Kære venner. Vi har af Eders brev, der for nylig blev sendt til os, erfaret om
                  den høje fyrste, Eders herre, kongen af Sveriges og hans søns fan<pb facs="4658616"/>genskab, hvilke den allerhøjeste fyrstinde Margrete, dronning
                  af Norge, grumt har fanget, hvad vi meget vilde ønske, at det ikke var sket, og at
                  der herskede kærlighed og venskab mellem dem, da Eders herre aldrig har vist os og
                  vore folk<ref target="drb2"/> andet end venskab. Endvidere skriver I til os, at I
                  har åbnet Eders havne for alle dem, der på deres egen risiko vil drage og fare for
                  at skade Danmarks rige, hvilket synes os urimeligt og meget ubekvemt af hensyn til
                  hansekøbmanden, der i disse sager er ven med begge parter og ikke har noget at
                  gøre med Eders krig. Desuden skriver I til os, at vi skal advare vore folk mod at
                  støtte Eders fjender og søge til Danmarks rige og også andetsteds hen. Derfor skal
                  I klart vide, at vi altid har søgt til Eders herres lande og stæder og aldrig,
                  hverken før eller nu, har undgået dem, ligesom vi har gjort over for Norge og
                  Danmark, og at vor herres land Preussen altid (har været) og stadig er frit og
                  åbent for Eder og Eders folk til at skaffe Eders nytte deri. Derfor beder vi Eder,
                  venner, om, at I mager det så, at vi ikke bliver skadet af Eder og af Eders krige
                  og frit og sikkert kan drage og fare, som det har været fra gammel tid. Hvis vi i
                  modstrid hermed kommer i skade på grund af Eders krig, skal I vide, at vi lider
                  det uskyldigt og aldrig har fortjent det af Eder. Givet o.s.v.<ref target="drb1"/>
                  Givet under staden Danzigs segl, som vi alle bruger for nærværende. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">brevet følger som bilag til de preussiske stæders forhandlinger 1391 30.
                  juni, der drejede sig om at afgive svar til Rostock og Wismar. Samtidig afsendtes
                  der et lignende brev til hertug Johan 1. af Mecklenburg, jf. Hanserec. IV II nr.
                  14. Dette brev er ikke bevaret. </p>
                  <p n="drb2"> en anden afskrift har _Eders folk_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
