<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911212001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911212001</idno>
            <idno type="dd_serialno">479</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> London. Public Record Office. C 54 — 233, membr. 17, i marginen <hi rend="italic">Pro
                     Iohanne de Erghom de Kyngestonia super Hullam</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Et erat
                     patens</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Calendar of the Close Rolls, Richard II, 1389-92, 425 (<hi rend="italic">referat på
                     engelsk</hi>) — Smit, Bronnen ..... Handel met Engeland I 414 note 1; J.
                  Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 12.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505301.webp">4. rk. IV nr. 479</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658657.webp">IV:4 nr. 479</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 479. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-12-12"> [1391]. 12. december 
               <note>
                  <p> Brevet er indført i kopibogen mellem brevene fra 1391. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. af England pålægger sine sheriffer, mayors, baillifs og andre
                  officialer i overensstemmelse med en ansøgning fra John de Erghom at arrestere
                  Gerhard Finke og 15 andre mænd fra hansestæderne, hvis de indfinder sig i England,
                  fordi de har for fulgt hans skib Sankt Maria, drevet det på grund ved Danmark og
                  derefter ført det til København, men ikke ydet erstatning for skib og ladning,
                  selv om kongen har rettet flere henvendelser til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Rex uniuersis et singulis uicecomitibus maioribus balliuis et aliis ministris
                  suis ad <app>
                  <lem>quos (presentes littere peruenerint)</lem>
                  <rdg>quos etcetera <q>A</q>.</rdg>
               </app> salutem. ♦ Ex parte Iohannis de <app>
                  <lem>Erghom</lem>
                  <rdg>
                     <q>her og i det følgende med forkortelsesstreg over</q> m <q>Aa, betydning
                           uvis</q>.</rdg>
               </app> de Kyngestonia super Hullam nobis est grauiter conquerendo monstratum quod
                  cum ipse tempore presencium treugarum diuersa bona et mercandisas ad ualenciam
                  septingentarum marcarum apud Wyshillam iuxta uillam de Danskey emisset/ et ea in
                  quadam naui sua uocata Seinte Marie shippe ad ea in regnum nostrum Anglie ducenda
                  pro commodo suo inde faciendo carcasset\ quidam homines de les stedes uidelicet
                  Gerardus Fynke. Huberdus Boweman. Iohannes Debelsoun Arnaldus Clausoun de Campen
                  Spyker Etur Egidius Hopynbere gubernator de Cirice Petrus Vanghent Lame Stout de
                  Cirice Grobyn Haughen Aren Iohansun burgensis de Lubyke. <pb facs="4505302"/>
                  Nicholaus Makenhaughen Claus Crepelyn burgensis de Stralsondis here Claus Bukho
                  gubernator de Wysmer Simon Dirriksoun <app>
                  <lem>Iohannes Dirriksoun</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Aa</q>.</rdg>
               </app> et Reyner Dyner de Amsterdam et alii malefactores de partibus illis
                  prefatum Iohannem de Erghom et dictam nauem suam uelando supra mare uersus regnum
                  nostrum predictum insultarunt et secuti fuerunt. ita quod propter metum et
                  terrorem eadem nauis cum bonis et mercandisis predictis in ea existentibus ad
                  sabulum super terram infra regnum de Denmarkia posita et exinde per dictos
                  Gerardum Huberdum Iohannem Debelsoun Arnaldum Spyker Egidium Petrum Lame Grobyn
                  Aren Nicholaum <app>
                  <lem>Claus</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Aa</q>.</rdg>
               </app> her Claus Bukho Simonem Iohannem Dirryksoun et Reyner usque Coupemanhauen
                  in Denmarkia ducta fuit \ prefatusque Iohannes de Erghom pro saluacione uite sue
                  extra nauem predictam in quendam batellum exiuit/ sicque mortem suam gracia
                  mediante diuina euasit. ♦ Et licet destinauerimus diuersa breuia nostra de priuato
                  sigillo tam regine de Norwey Swether et Denmarkia communi gubernatoribus et
                  consiliariis de Lubyke Stralessondis et Campen pro restitucione nauis bonorum et
                  mercandisarum predictorum seu ualoris eorundem prefato de Erghom facienda nulla
                  tamen restitucio inde eidem Iohanni adhuc facta existit in ipsius Iohannis de
                  Erghom finalem destruccionem et status sui depressionem manifestam. unde nobis
                  supplicauit sibi de remedio prouideri oportuno. ♦ Nos uolentes eidem Iohanni de
                  Erghom debitam restitucionem fieri in hac parte. uobis et cuilibet uestrum
                  precipimus quod prefatos Gerardum Huberdum Iohannem Debelsoun Arnaldum Spyker
                  Egidium Petrum Lame Grobyn Aren Nicholaum Claus her Claus Bukho Simonem Iohannem
                  Dyrriksoun et Reyner et eorum quemlibet una cum mercandisis suis in quocumque
                  portu uel loco infra dictum regnum nostrum inueniri poterunt arestari et coram
                  nobis et consilio nostro duci faciatis\ ad respondendum quare prefatus Iohannes de
                  Erghom restitucionem nauis bonorum et mercandisarum suorum predictorum tempore
                  treugarum sic captorum\ habere non debeat et ad faciendum ulterius et recipiendum
                  quod per nos et dictum consilium nostrum ordinari contigerit in hac parte. ♦ Teste
                  rege apud Westmonasterium. xii. die decembris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658658"/> Kongen til alle sine sheriffer, mayors, baillifs, hver og en,
                  og sine andre officialer, til hvem dette brev når, hilsen. </p>
            <p> Det er ved en alvorlig klage påvist over for os på John de Erghoms vegne fra
                  Kingston-upon-Hull, at da denne på tidspunktet for denne våbenstilstand<ref target="drb2"/> havde købt forskelligt gods og købmandsvarer til en værdi af
                  700 mark ved Weichsel nær byen Danzig og indladet det i et skib tilhørende ham,
                  kaldet Sankt Marias skib, for at føre det til vort rige England og derefter handle
                  til sin fordel, angreb og forfulgte nogle mænd fra stæderne, nemlig Gerhard Finke,
                  Hubert Boweman, Jan Debelssen, Arnold Klaassen fra Kampen, Spiker Etur, Egidius
                  Hoppenbere, styrmand fra Zierikzee, Peter Vanghent, Lame Stout fra Zierikzee,
                  Grobin Haugen, Arnold Johansen, borger i Lübeck, Nicolaus Makenhaugen, Klaus
                  Kröpelin, borger i Stralsund, hr. Nicolaus Bukow, styrmand fra Wismar, Simon
                  Dirkssen, Jan Dirkssen og Regner Diner fra Amsterdam og andre misdædere fra de
                  egne, fornævnte John de Erghom og hans nævnte skib under sejladsen over havet mod
                  vort fornævnte rige, således at samme skib med fornævnte gods og købmandsvarer,
                  der fandtes om bord på det, blev sat på sandet ved landet i Danmarks rige og
                  derefter ført til København i Danmark af nævnte Gerhard, Hubert, Jan Debelssen,
                  Arnold, Spiker, Egidius, Peter, Lame, Grobin, Arnold, Nicolaus, Klaus, hr.
                  Nicolaus Bukow, Simon, Jan og Regner, og fornævnte John de Erghom forlod af hensyn
                  til sit livs frelse fornævnte skib og gik i en båd og undslap således sin død,
                  takket være Guds nåde. Og skønt vi har sendt forskellige påbudsbreve<ref target="drb3"/> fra os med sekretet såvel til dronningen af Norge, Sverige og
                  Danmark som til kommunen, styresmændene og råderne i Lübeck, Stralsund og Kampen
                  om at yde vederlag for fornævnte skib, gods og købmandsvarer eller sammes værdi,
                  er der dog hidtil ikke ydet samme John vederlag derfor til fuldstændig ruinering
                  af denne John de Erghom og til åbenbar svækkelse af hans stilling, af hvil<pb facs="4658659"/>ken grund han har bønfaldet os om at drage omsorg for ham med
                  et formålstjenligt middel. Idet vi ønsker, at samme John de Erghom skal få
                  tilbørligt vederlag i denne sag, påbyder vi Eder og enhver af Eder, at I skal lade
                  fornævnte Gerhard, Hubert, Jan Debelssen, Arnold, Spiker, Egidius, Peter, Lame,
                  Grobin, Arnold, Nicolaus, Klaus, hr. Nicolaus Bukow, Simon, Jan Dirkssen og Regner
                  og enhver af dem sammen med deres købmandsvarer arrestere i en hvilken som helst
                  havn eller hvilket som helst sted, hvor de vil kunne findes i vort nævnte rige, og
                  føre dem for os og vort råd til svar på, hvorfor fornævnte John de Erghom ikke
                  skal have vederlag for sit fornævnte skib og for sit gods og købmandsvarer, der er
                  taget således på tidspunktet for våbenstilstanden, og til yderligere at gøre og
                  tage imod, hvad der måtte blive forordnet af os og vort nævnte råd i denne sag.
                  Med kongen som vidne i Westminster den 12. december. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er indført i kopibogen blandt brevene fra 1391. </p>
                  <p n="drb2"> der sigtes til aftalen af 1388 21. august, Rymer, Foedera VII 599;
                  Hanserec. III nr. 406, stadfæstet 1389 22. oktober, Rymer VII 647. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _breuia_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
