<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910106001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">349</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 18 f. 51v. Efter teksten (f. 52v)
                  registrators egenhændige bemærkning Pro deo <hi rend="italic">N (= Nicolaus) de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 32 nr. 811 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 657 nr. 925.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505174.webp">4. rk. IV nr. 349</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658553.webp">IV:4 nr. 349</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 349. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910102001" type="link">347</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-01-06"> 1391. 6. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. reserverer et beneficium, hvortil biskop, provst, dekan,
                  skatmester, skolemester og kapitlet og de enkelte kanniker ved kirken i Slesvig
                  har overdragelsesretten, for Johannes Tunne, gejstlig i Lübeck stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus seruus seruorum dei dilecto filio Iohanni Tunne clerico
                  Lubicensis diocesis salutem et apostolicam benedictionem ♦ Uite (— — —) ♦ Uolentes
                  itaque tibi premissorum meritorum tuorum intuitu graciam facere specialem
                  beneficium ecclesiasticum cum cura uel sine cura cuius fructus redditus et
                  prouentus si <pb facs="4505175"/> cum cura uiginti quinque si uero sine cura
                  fuerit decem et octo marcharum argenti secundum taxacionem decime ualorem annuum
                  non excedunt ad collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  disposicionem uenerabilis fratris nostri episcopi Sleswicensis et dilectorum
                  filiorum prepositi decani thezaurarii scolastici et capituli singulorumque
                  canonicorum ecclesie Sleswicensis communiter uel diuisim pertinens. dummodo
                  canonicatus et prebenda ecclesie kathedralis non existat si quod uacat ad presens
                  uel cum uacauerit quod tu per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum
                  infra unius mensis spacium postquam tibi uel eidem procuratori uacacio illius
                  innotuerit duxeris acceptandum conferendum tibi post acceptacionem huiusmodi cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus districcius
                  inhibentes eisdem episcopo preposito et decano thesaurario scolastico capitulo et
                  canonicis ne de huiusmodi beneficio interim eciam ante acceptacionem eandem nisi
                  postquam eis constiterit quod tu uel procurator predictus illud nolueritis (— — —)
                  non obstantibus si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi uel
                  aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus speciales uel generales
                  apostolice sedis uel legatorum eius (— — —) quibus omnibus preterquam auctoritate
                  nostra huiusmodi beneficium expectantibus te in eiusdem beneficii assecucione
                  uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si prefatis episcopo preposito decano thesaurario
                  scolastico capitulo et canonicis uel quibusuis aliis (— — —) quodque de huiusmodi
                  uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem
                  presentacionem seu quamuis aliam disposicionem (— — —) specialis ♦ Nulli ergo (— —
                  —) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum octauo idus ianuarii pontificatus nostri anno
                  secundo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Johannes Tunne,
                  gejstlig i Lübeck stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Dit liv, (— — —)<ref target="drb1"/>. Idet vi derfor under hensyntagen til Dine
                  fornævnte fortjenester ønsker at vise Dig en særlig nåde, reserverer vi til
                  apostolisk overdragelse et kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg, hvis
                  afkastninger, afgifter og indkomster ifølge indtægtsangivelsen<ref target="drb2"/>
                  ikke overstiger en årlig værdi af 25 mark sølv, hvis det er med sjælesorg, men
                  hvis det er uden, 18 mark sølv, hvortil vor ærværdige broder biskoppen af Slesvig
                  og vore elskede sønner provst, dekan<ref target="drb3"/>, skatmester, skolemester
                  og kapitel og de enkelte kanniker ved kirken i Slesvig i fællesskab eller hver for
                  sig har overdragelses-, provisions-, præsentations- eller al anden rådighedsret,
                  forudsat at det ikke er et kanonikat og en præbende ved domkirken, hvis et sådant
                  for tiden er ledigt, eller når det bliver ledigt, og Du eller Din dertil
                  lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller
                  samme befuldmægtigede har fået kendskab til dets ledighed, beslutter at godtage
                  det, at overdrage til Dig med al ret og tilbehør efter denne godtagelse. Vi
                  forbyder strengt samme biskop, provst, dekan, skatmester, skolemester, kapitel og
                  kanniker at driste sig til også i tiden før samme godtagelse på nogen måde at
                  træffe bestemmelse om dette beneficium, undtagen efter at (— — —)<ref target="drb1"/> anderledes i denne sag, uanset om nogen med hensyn til
                  provisioner, de skal have på dette beneficium, har fået særligt eller angående
                  kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt brev af det apostoliske
                  sæde eller dets legater (— — —)<ref target="drb1"/>. Det er nemlig vor vilje, at
                  Du med hensyn til opnåelse af samme beneficium skal fore<pb facs="4658554"/>trækkes for alle disse undtagen for dem, der med vor myndighed har ventebrev på
                  dette beneficium, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret
                  til at opnå andre beneficier; (vor reservering gælder endvidere), uanset om
                  fornævnte biskop, provst, dekan<ref target="drb3"/>, skatmester, skolemester,
                  kapitel og kanniker eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb1"/>
                  dertil, og at dette eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab
                  eller hver for sig har ret til overdragelse, provision, præsentation eller al
                  anden rådighed (— — —)<ref target="drb1"/> omtale sted. Intet menneske (— — —)<ref target="drb1"/> vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 6. januar i vort andet
                  (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13910102001'&gt;347&lt;/a&gt;, </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460807002'&gt;265&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
