<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910517001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910517001</idno>
            <idno type="dd_serialno">400</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. A 2. Dronning Margrete = ny kronol. rk. 1480. Perg. 25,8 × 12,9
                  (plica 1,6). 1: Priorindens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 712. 2:
                  Knud Jensens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 713. 3: Biskop Jakobs
                  sekret af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 675. 4: Perg.rem. 5: Biskop Peders
                  sekret af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 731. 6-9: Perg.rem. 10: Niels Ivarsens
                  segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 950. 11: Peder Nielsens segl
                  (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 951. 12: Jon Jakobsens segl
                  (Lange) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 952. 13: Niels Jensens segl (Brok) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 953. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Thet
                     drotning Margareta gaff Ekholm til Frwe klostret i Aleborgh</hi>. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 27. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 25 nr. 22; J.P. Stenholm, Ålborg
                  Klosterhist. I 24 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>) — Reg. Dan. nr. *3383; Rep. nr. 3797
                  — Vejledende arkivreg. XVIII 130.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505227.webp">4. rk. IV nr. 400</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658597.webp">IV:4 nr. 400</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 400. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-05-17">
                   1391. 17. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Priorinden og menige konvent i Ålborg (Vor Frue) nonnekloster, Knud Jensen, prior
                  sammesteds, og biskop Jakob af Viborg, bevidner, at dronning Margrete til bod for
                  sin og sin faders sjæle skøder borgen Egholm i Himmersyssel til klostret på den
                  betingelse at borgen nedbrydes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. priorissa. totusque conuentus monasterii
                  monialium Aleburgis Canutus Iønsson prior ibidem. frater Iacobus dei gracia
                  episcopus Wibiergensis. salutem in domino sempiternam. ♦ Illustrissima domina
                  domina Margareta digna dei prouidencia. Norwegie. Swecie. regina. uera heres ac
                  princeps regni Dacie. attendens et considerans immensas dei misericordias sibi
                  factas et ostensas in remedium anime sue. patris sui. domini Waldemari. bone
                  memorie. parentumque suorum. pro missa cotidiana. et perpetuis temporibus de beata
                  uirgine legenda. preter in sabbatis. quibus eadem precipue sit cantanda. pro eo si
                  per eam uel patrem suum. monasterio monialium Aleburgis sit aut fuerat aliquando
                  forefactum. et ut omnium beneficiorum participes erint. que in dicto monasterio
                  deus disposuerit in futurum. pro hiis et horum quolibet dicta domina regina.
                  matura deliberacione prehabita sana et incolumis uoluntarie dicto monasterio
                  monialium Aleburgis. castrum Ekholm in Emersysel. dedit scotauit et alienauit
                  perpetuo possidendum cum suis ueris pertinenciis uniuersis. nil excepto. nisi
                  bonis corone. quod. quidem castrum Ekholm. pater domine regine predicte uidelicet
                  dominus Waldemarus rex antedictus. de domino Yuaro Lykkæ empticie acquisiuit. et
                  dicta domina regina post mortem patris sui. de eodem domino Yuaro Lykkæ. habuit
                  consequenter ♦ Uoluit tamen et addidit. ipsa regina memorata. quod idem castrum
                  infringatur. et locus nul<pb facs="4505228"/>li locetur. uel dimittatur in
                  conductum. nec ultra uel iterum edificetur uel fortificetur. sed sit simpliciter
                  in profectum et comodum monasterii supradicti. cum structuris seminibus ac aliis
                  pertinenciis uniuersis ♦ Item si ecclesie Wibiergensi. uel eius episcopis in fundo
                  Ekholm aliquod ius competere potuerat. quod dicte regine simpliciter est per
                  capitulum et episcopum Wibiergensem resignatum. sepedicto monasterio libere
                  resignauit possidendum. cum omni iure quod sibi et corone in fundo Ekholm et suis
                  pertinenciis competit uniuersis. quas et quod de domino Yuaro Lykkæ ipsa domina
                  regina et pater suus cum bona sua uoluntate habuerunt. et exceptis aliis bonis
                  corone ut prefertur. ♦ In cuius rei testimonium. sigilla nostra. una cum sigillis
                  reuerendorum dominorum. Swenonis Burglanensis. Petri Arusiensis. Eskilli Ripensis.
                  ecclesiarum episcoporum. dominorum Cristerni Wendelbo. Iohannis Andree. Yuari
                  Lykkæ. Nicolai Yversson militum. Petri Nielsson. Ione Iacobsson. et Nicolai
                  Iønsson armigerorum. presentibus sunt appensa. ♦ Datum Aleburgis. anno domini.
                  millesimo. tricentesimo. nonagesimo. primo. ipsa quarta feria penthecostes. et
                  cetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Priorinden og hele det menige konvent i nonneklosteret i Ålborg, Knud Jensen,
                  prior sammesteds, broder Jakob, af Guds nåde biskop af Viborg, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Idet den såre berømmelige frue fru Margrete, ved Guds forsyn Norges og Sveriges
                  værdige dronning, ret arving-til og fyrstinde af Danmarks rige, betænker og
                  overvejer den uendelige barmhjertighed, Gud har ladet hende blive til del og vist
                  hende, har nævnte fru dronning efter forudgående moden overvejelse, sund og karsk,
                  til bod for sin, sin faders, hr. Valdemars - god ihukommelse — og sine slægtninges
                  sjæle til læsning af en daglig messe og til evig tid for den hellige jomfru,
                  undtagen om lørdagene, på hvilke den fortrinsvis skal synges, i det tilfælde at
                  hun eller hendes fader undertiden har eller skulde have forset sig mod
                  nonneklostret i Ålborg, og eftersom de skal være delagtige i alle de velgerninger,
                  som Gud i fremtiden <pb facs="4658598"/> anordner i nævnte kloster, af disse
                  grunde og af hver enkelt af dem, til nævnte nonnekloster i Ålborg frivilligt
                  givet, skødet og afhændet borgen Egholm i Himmersyssel til evig besiddelse med
                  alle dens rette tilliggender, intet undtaget, undtagen kronens gods. Denne borg
                  Egholm erhvervede fornævnte fru dronnings fader, nemlig fornævnte hr. kong
                  Valdemar ved køb af hr. Ivar Lykke, og nævnte fru dronning fik den følgelig efter
                  sin faders død af samme hr. Ivar Lykke. Dog vilde og tilføjede denne omtalte fru
                  dronning, at samme borg skal nedbrydes, og stedet ikke lejes til nogen eller
                  bortforpagtes, ej heller yderligere eller for anden gang bebygges eller befæstes,
                  men ligefrem tjene til ovennævnte klosters tarv og nytte med bygninger, sæd og
                  alle andre tilliggender. Hvis der fremdeles havde kunnet tilkomme kirken i Viborg
                  eller dens bisper nogen ret med hensyn til Egholm toft, hvilken ganske enkelt er
                  opladt til nævnte dronning af kapitlet og bispen af Viborg, har hun frit opladt
                  den til ofte nævnte kloster, at besidde med al den ret, som tilkommer hende og
                  kronen til Egholm toft og alle dens tilliggender. Disse og denne har denne fru
                  dronning og hendes fader erhvervet af hr. Ivar Lykke med hans gode vilje og med
                  undtagelse af andet af kronens gods, som fornævnt. Til vidnesbyrd herom er vore
                  segl tillige med segl tilhørende de ærværdige herrer Svend, Peder, Eskil,
                  biskopper af kirkerne i Børglum, Århus, Ribe, de herrer Kristian Vendelbo, Jens
                  Andersen, Ivar Lykke, Niels Ivarsen, riddere, Peder Nielsen, Jon Jakobsen og Niels
                  Jensen, væbnere, hængt under dette brev. Givet i Ålborg i det Herrens år 1391
                  selve onsdagen efter pinse og så videre. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
