<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911203001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">465</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. Fyn = ny kronol. rk. 1491. Perg. 21,7 × 13,5-12,5 (plica
                  1,4). 1: Fikke Moltkes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS.
                  963. 2: Henneke Moltkes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS.
                  964. 3-4: Perg.rem. 5: Johan Moltkes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 965. 6: Evert Moltkes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 966 (S' EVERT MO[LTECHE EVERSS]). 7: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Her
                     Fikke Møltikkis skødhe breff pa Lykkesholm</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla adsunt NB. NB.
                     optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3825 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505286.webp">4. rk. IV nr. 465</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658645.webp">IV:4 nr. 465</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 465. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-12-03">
                   1391. 3. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke Moltke af Kyse, ridder, og Henneke Moltke af Torbenfeld, væbner, sælger
                  gården Lykkesholm til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Fikko Moltikæ de Kysæ miles. et Hennechinus
                  Moltikæ de Thornberfellæ armiger. fratres. eternam in domino salutem. ♦ Nouerint
                  uniuersi. presentes et futuri. quod recognoscimus. nos et heredes nostros
                  magnifice principi. et excellentissime domine domine Margarete. dei gracia. regine
                  Swecie. et Norwegie. ac uere heredi. et principi regni Dacie. curiam Lykkesholm
                  cum omnibus bonis ipsi curie adiacentibus ac cum omnibus suis pertinenciis.
                  uidelicet agris pratis. siluis. paschuis. piscaturis. humidis et siccis. mobilibus
                  et immobilibus. molendinis et molendinorum locis. nullis exceptis. nobis iure
                  hereditario. &gt; post obitum fratris nostri dilecti. domini Euerardi Moltikæ.
                  militis. felicis memorie. legaliter aduolutam. cum omni iure. et litteris apertis<ref target="dd1"/>. fratri nostro predicto. et nobis ambobus. datis et confectis. per
                  presentes. uendidisse. resignasse. et scotasse in perpetuum possidendam.
                  recognoscentes nos. et heredes nostros de predicta serenissima domina. domina
                  Margareta. dictorum regnorum. Swecie. Norwegie et Dacie. regina. plenum precium.
                  et sufficiens. pro predictis curia. et bonis. ut contentamur totaliter habuisse.
                  pariter et leuasse ♦ Insuper obligamus nos. et heredes nostros. dictis bonis et
                  curie. nullam alloqucionem. seu litigium. wlgaliter dictum delæ. quoquo modo siue
                  iure in posterum aliqualiter irrogare. ♦ In cuius rei testimonium. sigilla nostra.
                  una cum sigillis honorabilium dominorum. uidelicet. Yuari Lykkæ. Nicholai
                  Yversson. Iohannis Moltikæ. militum. Euerardi Moltikæ de Heynet. et Borchardi
                  Moltikæ armigerorum. presentibus sunt appensa. ♦ Datum. Hafnis anno do <pb facs="4505287"/> mini. millesimo. tricentesimo. nonagesimo primo. ipsa dominica
                  proxima post festum. beati Andree apostoli. in testimonium premissorum. etcetera.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fikke Moltke af Kyse, ridder, og Henneke Moltke af Torbenfeld, væbner, brødre,
                  til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi erkender, at vi og vore arvinger
                  til den stormægtige fyrstinde og høje frue fru Margrete, af Guds nåde Sveriges og
                  Norges dronning og ret arving til og fyrstinde af Danmarks rige med dette brev har
                  solgt, opladt og til evig besiddelse skødet gården Lykkesholm tillige med alt det
                  gods, der hører under denne gård, og med alle dens tilliggender, nemlig agre,
                  enge, skove, græsgange, fiskevande, vådt og tørt, rørligt og urørligt, møller og
                  møllesteder, intet undtaget, som efter vor elskede broder ridderen hr. Evert
                  Moltkes død — salig ihukommelse — på lovlig vis er tilfaldet os med arveret, og
                  tillige med al ret og de åbne breve<ref target="drb1"/>, som var givet og
                  udfærdiget til vor fornævnte broder og til os begge, idet vi erkender, at vi og
                  vore arvinger af fornævnte såre ophøjede frue, fru Margrete, de nævnte riger
                  Sveriges, Norges og Danmarks dronning, fuldt ud har fået og i lige måde oppebåret
                  fuld og fyldestgørende betaling for fornævnte gård og gods, så at vi er tilfredse
                  dermed. Ydermere forpligter vi os og vore arvinger til ikke på nogen måde eller ad
                  rettens vej på en eller anden måde i fremtiden at fremkalde nogen tiltale eller
                  retsstrid, på folkesproget kaldet 'delæ'<ref target="drb2"/>, vedrørende nævnte
                  gods og gård. Til vidnesbyrd herom er vore segl tillige med segl tilhørende de
                  hæderværdige herrer, nemlig Ivar Lykke, Niels Ivarsen, Johan Moltke, riddere,
                  Evert Moltke af Hegnede og Borkvard Moltke, væbnere, hængt under dette brev. Givet
                  i København i det Herrens år 1391 på søndagen næst efter apostelen sankt Andreas'
                     dag<ref target="drb3"/> til vidnesbyrd om det fornævnte o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. IV 2 nr. 33 og nr. 156. </p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb3"> 30\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
