<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910706001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">423</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505251"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Antvorskov kl. reg. (1607), trykt ÆA. IV 264 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 1986c. Bircherods dagbog 1681,
                  afskrift som bilag til juli måned. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3806 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505250.webp">4. rk. IV nr. 423</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658616.webp">IV:4 nr. 423</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 423. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-07-06"> 1391. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skam herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Skam herredsting om, at Volrad Skinkel, væbner, har fået tingsvidne
                  på, at de afdøde brødre Jens Povlsen, ridder, og Rikard Povlsen Føring for omkring
                  36 år siden havde skiftet deres fædrene og mødrene arv mellem sig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gummo Mattessen de Hvelvingæ, aduocatus in
                  Skameherret, Fynno Petri de Mattorp, Hennichinus Wonsflet, dictus Maap, Iohannes
                  Hasæ, Ericus Pauli de Gierscov, Iohannes Ionsen de Daxstorp, Ioannes Esberni de
                  Nordorp et Ditleuius Tidenhusen, ciuis Ottheniensis, salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi, presentes et futuri, nos sub anno domini m.ccc.
                  nonagesimo primo feria quinta proxima ante festum beati Kanuti regis et martyris
                  in placito prouinciali Schammeherret presentes fuisse, uidisse et pariter
                  audiuisse, quod constitutus coram nobis et aliis fidedignis in dictis die et
                  placito uir nobilis ac discretus Folradus Skynkel, armiger, plenum et sufficiens
                  placiti testimonium per octo uiros ydoneos et legales <app>
                  <lem>presen&lt;t&gt;ibus</lem>
                  <rdg>presensibus <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> nominatim insitos, uidelicet Iohannem Klintæ, Petrum Hinrikssen de
                  Barstorp, Petrum Dokkæ de Rosendorp, Iacobum Michelssen de Bulmær, Petrum Hinrici
                  de Schamby, Magnum Anderssen de Ræthingæ, Petrum Iønssen de Bedesløf et Ebbonem
                  Iønssen de Nærtugh habuit ueraciter et produxit, qui testificabantur in hunc
                  modum, quod dominus <app>
                  <lem>Iohannes Pauli, miles, ac Riquardus Pauli, dictus Føring</lem>
                  <rdg>
                     <q>Kendes ikke</q>.</rdg>
               </app>, fratres felicis memorie, circiter triginta sex annos feria quinta proxima
                  post festum omnium sanctorum in dicto placito Schammæherret antea ad inuicem
                  constituti bona omnia et singula ipsis post mortem patris et matris ratione
                  patrimonii et matrimonii iure hereditario contingentia inter se distribuerunt et
                  adequauerunt concorditer et benigne et ipsas distributiones et adequationes mutuis
                  scotationibus cuilibet partem suam debitam in sinu posteriori, quod dicitur
                  baghschodæ ratificauerunt assignando ipsis diuisionibus perpetuum silentium
                  inponentes tali modo, quod omnia bona eorum Feonie sita, uidelicet Iærlsoræ cum
                  omnibus aliis bonis dicte curie adiacentibus in sortem domini Iohannis Pauli,
                  militis predicti, ceciderunt, bona uero ipsorum in Føræ cum ceteris curiis,
                  uidelicet duabus in Lindeknuth et una curia iuxta ciuitatem Ripensem, Sundreiucie
                  sitis in partem prefati Riquardi Føringh deuoluerunt. ♦ Super premissis bonis sic
                  distributis, diuisis et equatis, plenam et integram euocationem, uulgariter
                  afkallingh dictam, mutuo dederunt irreuocabiliter duraturam atque perpetue
                  inuiolabiliter obseruandam impetitionibus omnibus inter se penitus renunciantes
                  super distributa <pb facs="4505252"/> necnon obligantes se in solidum ad
                  approbandam unicuique illorum partem sibi assignatam et etiam interesse in
                  liberando ab impetitionibus quorumcunque secundum legem terræ. ♦ Quod presentes
                  uidimus et audiuimus in uerbo ueritatis presentibus protestamur sigilla nostra
                  presentibus appendentes. ♦ Datum anno die et loco quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gumme Madsen af Vellinge, foged i Skam herred, Fin Pedersen af Maderup, Henneke
                  Wonsfleth, kaldet Maap, Jens Hase, Erik Povlsen af Gerskov, Jens Jonsen af
                  Daugstrup, Jens Esbernsen af Norup og Detlev Tinhuus, borger i Odense, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi i det Herrens år 1391 torsdag
                  næst før sankt Knud konge og martyrs dag var til stede på Skam herreds
                  herredsting, så og i lige måde hørte, at den velbyrdige og gode mand <pb facs="4658617"/> Volrad Skinkel, væbner, der fremstod for os og andre
                  troværdige mænd på nævnte dag og ting, i sandhed fik og skaffede sig fuldt og
                  fyldestgørende tingsvidne af otte hertil egnede og lovfaste mænd, indoptaget med
                  navns nævnelse i dette brev, nemlig Jens Klinte, Peder Henriksen af Bastrup, Peder
                  Dokke af Rostrup, Jakob Mikkelsen af Bolmerod, Peder Henriksen af Skamby, Mogens
                  Andersen af Ringe, Peder Jensen af Bederslev og Ebbe Jensen af (Nr.-)Nærå, som
                  aflagde vidnesbyrd på denne måde, at hr. Jens Povlsen, ridder, og Rikard Povlsen,
                  kaldet Føring, brødre — lykkelig ihukommelse — for omkring 36 år siden torsdagen
                  næst efter allehelgensdag begge fremstod på nævnte Skam herreds herredsting og
                  endrægtigt og velvilligt fordelte indbyrdes og ligedelte alt det gods, der tilkom
                  dem ifølge arveretten efter faderens og moderens død som fædrene- og mødrenegods
                  og godkendte disse fordelinger og ligedelinger med gensidige skødninger ved at
                  overgive hinanden deres tilbørlige lod i den nederste del af skødet, som kaldes
                     'baghschodæ'<ref target="drb1"/>, idet de satte evig tielse på om disse
                  skifter, på denne måde, at alt deres gods på Fyn, nemlig Jersore med alt andet
                  gods, der ligger til nævnte gård, faldt i den fornævnte ridder hr. Jens Povlsens
                  lod, men at deres gods på Før tillige med de øvrige gårde, nemlig to gårde i
                  Lindknud og een nær staden Ribe, beliggende i Sønderjylland, tilfaldt fornævnte
                  Rikard Førings lod. Angående fornævnte således fordelte, skiftede og ligedelte
                  gods gav de gensidigt fuldt og helt afkald, som på folkesproget kaldes
                     'afkallingh'<ref target="drb1"/>, der skulde vare uigenkaldeligt og ubrydeligt
                  overholdes evindeligt, idet de indbyrdes fuldstændigt gav afkald på alle påkrav
                  angående det fordelte og desuden forpligtede sig in solidum til over for hinanden
                  at godkende den lod, der er overgivet dem, og ligeledes interessen i at fri (dem)
                  fra alles påkrav i overensstemmelse med landets lov. At vi har været til stede,
                  set og hørt det, erklærer vi med sandfærdige ord med dette brev, idet vi hænger
                  vore segl under dette brev. Givet år, dag og sted som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
