<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911231125</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911231125</idno>
            <idno type="dd_serialno">507</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. XVI Extranea Tyskland nr. 1 f. 4r. Afskrift
                  fra 15. årh. med overskrift <hi rend="italic">Eine abeschrift des homeisters kegen dem hertczogen
                     von Meckelborck</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Des gleichenn habe wir geschreben der
                     stat Wiszmer</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. VIII 621 nr. 951.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505319.webp">4. rk. IV nr. 507</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658672.webp">IV:4 nr. 507</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 507. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-12-31"> [1391 - 1392 (?)] <note>
                  <p> Datumsformlen er udeladt i <hi rend="italic">Aa</hi>. Det eneste holdepunkt for en datering er
                  opgivelsen om, at overfaldet fandt sted <hi rend="italic">heuwer</hi> i efteråret 1391. Det
                  stemmer med, at de første oplysninger om overfald ved Bornholm fremkom 1391 18.
                  oktober, nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13911018001" type="link">447</ref>. Brevets formulering med henvisning til Braunsbergs 'rolle' lader
                  formode, at der er gået nogen tid inden udfærdigelsen af højmesterens brev, som
                  derfor muligvis må dateres til slutningen af 1391 eller begyndelsen af 1392. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden fremfører over for Wismar Braunsbergs klager over
                  i efteråret 1391 at være blevet påført tab under sildefiskeri ved Allinge på
                  Bornholm af hertug Johan 2. af Mecklenburgs, Wismars og Rostocks folk og anmoder
                  om erstatning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ersamen liben besunderen vrunde ♦ Vor vns szeyn gewest die erbaren borger der
                  stat Brunsberg aus vnserem lande vns clagende wie das sie ym iare Christi m ccc
                  xci heuwer im herbeste also sie logen zcu Aland vff Bornholm herinck zcu <app>
                  <lem>va&lt;n&gt;gende</lem>
                  <rdg>vagende <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vnd zcu salczen noch alder gewonheit/ von deme irlauchten fursten herczogen
                  Iohanni von Meckelenburck ewerm heren von synen nochfolgern vnd ouch von euch vnd
                  von den von Rostock mit vffgeworffen banniren/ worden beschediget vnd in das ire
                  wart genomen als das die rolle die euch disser bryffczeiger vnder der sztat
                  Brunsberg ingesegel vorsegelt von deswegen antwort egentlich ynneheldet vnd
                  auszweysset/ die ir woll werdet vornehmen wenne ir sie euch losset lezen/ ♦ Wir
                  bitten euch mit vleyze als vnseren besunderen frunde das ir den erlauchten
                  fursten/ herczock Iohan euwern heren vorgeschreben doran wellit halden/ vnd ouch
                  selben dobey sowol wellit thun was euch douon ist anrurende/ das den vnseren ir
                     <pb facs="4505320"/> schaden mogen werden vffgerichtet wente wir mit dem
                  irlauchten fursten/ euwirn heren/ vnd ouch mit euch vnd mit den ewern/ nicht
                  anders wissen noch gewost haben/ wen libe gut vnd alle frundtschaft mochten
                  beweissen/ vnd nach gerne thun wellen/ vnd geton haben/ ♦ Vnd bitten euch so wir
                  allir vruntlichst mogen das ir euch in dissen sachen gutlich wellit beweyssen/
                  alsso das sie vnser bete werden irffreuwet vnd das yn das ere moge widder werden/
                  das wir alle zceit kegen euch vnd kegen den ewern wo euwer bete an vns kompt in
                  eyme solchem gerne wellen widder vorschulden went wers das das nicht geschege so
                  mochte wir nicht anders dirkennen wen das den vnseren doran zcu kortcz vnd vnrecht
                  geschege vnd das yn das ere von euch vnd von den ewern mit gewalt vnd mit vnrechte
                  were genomen vnuorscholter dinge ♦ Vnd bitten des bryffes eyn gutlich beschrehen
                  antwort ♦ Geben etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658673"/> Ærlige kære, særlige venner. </p>
            <p> For os har været de ærlige borgere fra staden Braunsberg fra vort land og klaget
                  til os over, at de i det Herrens år 1391, i år i efteråret, da de lå i Allinge på
                  Bornholm for at fiske og salte sild efter gammel sædvane, blev skadet af den høje
                  fyrste, hertug Johan af Mecklenburg, Eders herre, af hans efterfølgere og også af
                  Eder og af dem fra Rostock med rejste bannere, og deres gods blev taget fra dem,
                  således som den rulle<ref target="drb2"/>, som denne brevviser giver Eder herom
                  forseglet med staden Braunsbergs segl, indgående indeholder og angiver, hvilket I
                  klart vil kunne forstå, når I lader den læse for Eder. Vi beder Eder med flid som
                  vore særlige venner om, at I vil holde den høje fyrste, hertug Johan, Eders
                  forskrevne herre, dertil og også selv vil bidrage så meget, som vedrører Eder
                  deraf, til at vore folk kan få genoprettet deres skade, eftersom vi ikke ved eller
                  har vidst andet end kærlighed, godhed og fuldt venskab over for den høje fyrste,
                  Eders herre, og også over for Eder og over for Eders folk og også stadig gerne vil
                  gøre og har gjort. Og vi beder Eder, så venligt vi kan, om, at I vil vise Eder
                  velvillige i disse sager, således at de har glæde af vor bøn og får deres gods
                  tilbage, hvilket vi til enhver tid vil gengælde Eder og Eders folk, hvor Eders bøn
                  kommer til os, i en lignende situation, for hvis det ikke sker, så kan vi ikke se
                  andet end, at der sker vore folk skade og uret deri, og at deres gods uforskyldt
                  er taget fra dem af Eder og af Eders folk med vold og med uret. Og vi beder om et
                  venligt skriftligt svar på brevet. Givet o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det eneste holdepunkt for en datering er oplysningen om, at overfaldet
                  fandt sted i efteråret 1391. Det stemmer med, at overfald ved Bornholm første gang
                  omtales 1391 18. oktober, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13911018001'&gt;447&lt;/a&gt;. Brevets formulering med henvisning til Braunsbergs
                     '_rulle_' lader formode, at der er gået nogen tid inden udfærdigelsen af
                  højmesterens brev, som derfor muligvis må dateres til slutningen af 1391 eller
                  begyndelsen af 1392. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
