<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910423001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910423001</idno>
            <idno type="dd_serialno">387</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vatikanarkivet. Arm. XXXIII vol. 12 f. 149r. Efter
                  teksten til venstre <hi rend="italic">.F. de Lanziaco</hi> og til højre <hi rend="italic">.De curia. Ia. de
                     Fulgineo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. VI 374 nr. 334; Norges gl. Love 2. rk. I 319 nr. 156;
                  Acta Pont. Svec. I 2, 127 nr. 902 — Reg. Dan. nr. *3377; Acta Pont. II 35 nr. 820.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505212.webp">4. rk. IV nr. 387</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658585.webp">IV:4 nr. 387</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 387. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-04-23"> 1391. 23. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger Frederik Detmarsen, kannik i Roskilde og det
                  apostoliske kammers kollektor, at opkræve og modtage afdøde ærkebiskoppers,
                  biskoppers og abbeders gods samt indtægterne af deres kirkelige embeder, medens de
                  er ledige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Bonifatius etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dilecto filio Frederico Dytmari canonico Roskildensi fructuum et prouentuum
                  camere apostolice in nonnullis partibus collectori <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Cum nos dudum ex <pb facs="4505213"/> certis racionabilibus causis ad id
                  animum nostrum mouentibus disposicionem et ordinacionem omnium bonorum mobilium et
                  creditorum ac debitorum quorumcunque archiepiscoporum episcoporum et abbatum
                  habentium bona seu redditus et prouentus a conuentibus suis discreta in locis et
                  partibus in quibus es fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum collector
                  deputatus consistencium que ipsi archiepiscopi episcopi et abbates haberent uel
                  pertinerent quomodolibet ad <app>
                  <lem>eosdem (tempore mortis eorum cum infrascripta moderacione necnon fructus
                        redditus prouentus obuenciones et iura ad mensas archiepiscopales
                        episcopales et abbatiales eorum spectantia necnon eciam quorumcumque
                        prioratuum dignitatum uel officiorum canonicatuum et prebendarum
                        parrochialium ecclesiarum et beneficiorum ecclesiasticorum cum cura et sine
                        cura secularium et regularium quorumcumque locorum et partium predictorum
                        disposicioni apostolice reseruatorum que eisdem archiepiscopis episcopis
                        abbatibus et aliis obtinentibus prioratus dignitates personatus officia
                        canonicatus et prebendas ecclesias et alia beneficia ecclesiastica huiusmodi <app>
                        <lem>[de]</lem>
                        <rdg>
                           <q>bladet i Aa, beskadiget i randen her og i det følgende</q>.</rdg>
                     </app> medio sublatis ex ecclesiis monasteriis prioratibus dig[nitatibus]
                        personatibus officiis canonicatibus et prebendis parr[ochi]alibus ecclesiis
                        et aliis beneficiis huiusmodi per obitus eorum u[acan]tibus quamdiu uacarent
                        obuenissent et obuenirent in[an]tea eciam si forsan per quoscumque forent
                        percepti seu percipi [eos] contingeret donec per nos seu auctoritate nostra
                        ecclesiis archiepiscopali[bus] episcopalibus ac monasteriis huiusmodi de
                        pastoribus can[onica] institucione prouisum ac prioratus dignitates
                        personatus off[icia] canonicatus prebende parrochiales ecclesie et alia
                        beneficia supradicta canon[ice] collata essent usque ad nostrum beneplacitum
                        cum interposi[cione] decreti duxerimus reseruanda. discrecioni tue de qua
                        [in] hiis et aliis specialem in domino fiduciam obtinemus per apostoli[ca]
                        scripta committimus et mandamus quatinus per te uel alium seu alios fide et
                        facultate ydoneos predicta omnia bona mobilia credita et debita sic
                        reseruata quorumcumque archiepiscoporum episcoporum et abbatum huiusmodi
                        bona seu redditus et prouentus discreta a suis conuentibus ut prefertur
                        habentium quorumcumque monasteriorum et ordinum exemptorum et non exemptorum
                        in dictis partibus consistentium \ necnon fructus redditus et prouentus
                        obuenciones et iura que ex ecclesiis monasteriis necnon prioratibus
                        dignitatibus personatibus officiis canonicatibus et prebendis parrochialibus
                           <pb facs="4505214"/> ecclesiis et aliis beneficiis ecclesiasticis
                        reseruatis quibuscumque locorum et partium predictorum quandiu huiusmodi
                        eorum uacacio durauit et durabit donec eisdem ecclesiis et monasteriis
                        fuerit de pastoribus canonice prouisum ac prioratus dignitates personatus
                        officia canonicatus et prebende parrochiales ecclesie et alia beneficia
                        supradicta canonice collata fuerint obuenerint et obuenient quecumque
                        quotcumque et qualiacumque fuerint ac in quibuscumque rebus consistant et
                        per <app>
                        <lem>qu&lt;a&gt;scumque</lem>
                        <rdg>quoscunque <q>Aa</q>.</rdg>
                     </app> detineantur seu debeantur personas de et super quibus si necesse
                        fuerit summarie simpliciter et de plano sine strepitu et figura iudicii te
                        informes auctoritate nostra et apostolice camere nomine exigere et recipere
                        cum integritate/ illaque seu pecunias ex eis debitas fideliter conseruare et
                        quam primum commode et sine periculo poteris ad cameram nostram mittere
                        procures cum effectu contradictores quoslibet et rebelles cuiuscumque status
                        gradus [or]dinis condicionis uel preeminencie fuerint eciam si pontificali
                        uel qualibet alia ecclesiastica uel mundana prefulgeant dignitate
                        quandocumque et quocienscumque expedierit auctoritate nostra per censuram
                        ecclesiasticam et penas alias de quibus tibi secundum eorum rebellionem
                        uidebitur appellacione postposita compescendo inuocato ad hoc si opus fuerit
                        auxilio brachii secularis non obstantibus/ tam felicis recordacionis Bonifacii<ref target="dd1"/> pape VIII. predecessoris nostri qua cauetur ne aliquis extra suam
                        ciuitatem et diocesim nisi in certis exceptis casibus et in illis ultra unam
                        dietam a fine sue diocesis ad iudicium euocetur seu ne iudices<ref target="dd2"/> a sede apostolica deputati extra ciuitatem et diocesim in quibus
                        deputati fuerint contra quoscumque procedere siue alii uel aliis uices suas
                        committere aut aliquos ultra unam dietam a fine diocesis eorundem trahere
                        presumant et de duabus dietis<ref target="dd3"/> in concilio generali ac eciam de personis ultra certum numerum ad
                        iudicium non uocandis quam aliis constitucionibus apostolicis contrariis
                        quibuscumque seu si aliquibus communiter uel diuisim a predicta sede
                        indultum existat quod interdici suspendi uel excommunicari aut extra uel
                        ultra certa loca ad iudicium euocari non possint per litteras apostolicas
                        non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                        mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel speciali
                        cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel totaliter
                        non insertam tue iurisdictionis explicacio in hac parte ualeat quomodolibet
                        impediri/ et de qua cuiusque toto tenore de uerbo ad uerbum in nostris
                        litteris habenda sit mencio specialis ♦ Nos enim quitandi liberandi et
                        absoluendi plene et libe<pb facs="4505215"/>re per te uel alium seu alios
                        omnes et singulos a quibus bona credita debita fructus redditus prouentus
                        obuenciones et iura huiusmodi receperis de hiis dumtaxat que ab eis recipere
                        te continget plenam et liberam concedimus tenore presencium facultatem. ♦
                        Uolumus autem et tibi in uirtute sancte obediencie districte precipiendo
                        mandamus quatinus de omnibus et singulis bonis creditis fructibus redditibus
                        prouentibus iuribus et obuencionibus supradictis/ ac uero ualore ipsorum per
                        instrumenta publica eciam tuo sigillo sigillata gentes camere predicte
                        certificare procures. ♦ Tenor uero dicte moderacionis talis est. ♦ Uolumus
                        siquidem et mandamus quod de bonis et creditis huiusmodi reseruatis debita
                        ipsorum archiepiscoporum episcoporum et abbatum decedencium pro eorum
                        necessitatibus ac ecclesiarum et monasteriorum predictorum utilitatibus
                        contracta ac expense decentes et honeste ipsorum funerum necnon emende si
                        alicui debeantur ac pro remuneracione illorum qui eis uiuentibus seruierint
                        iuxta seruicii meritum necnon libri res et bona que iidem decedentes ex
                        patrimoniis uel personalibus laboribus et industria seu alias preterquam ex
                        ecclesiis monasteriis et locis eorum acquisierint dum agerent in humanis si
                        tamen habeant. heredes legitimos per te legitime deducantur quodque
                        reseruacio huiusmodi ad libros calices cruces uestimenta et alia ornamenta
                        pontificalia aut iocalia ecclesiastica ecclesiis monasteriis et locis
                        huiusmodi antequam ipsi decedentes eorum preessent regimini aut per ipsos
                        dum uiuerent et preessent eisdem sine fraude tamen prefatorum ecclesiarum
                        monasteriorum et locorum et ad boues aliaque animalia ad agriculturam et
                        seruicia domorum ecclesiarum et monasteriorum ac locorum et ad utensilia <app>
                        <lem>&lt;que&gt;</lem>
                        <rdg>
                           <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
                     </app> eorundem forent usibus deputata nullatenus <app>
                        <lem>extendatur</lem>
                        <rdg>extendantur <q>Aa</q>.</rdg>
                     </app> ♦ Sic igitur premissa omnia exequaris quod neque de negligencia neque
                        de exactione indebita ualeas reprehendi)</lem>
                  <rdg>eosdem etcetera ut supra in collectoria Coloniensi sub <q>Aa, udfyldt
                           efter denne henvisning</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum .viiii. kalendas maii pontificatus nostri
                  anno secundo \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Frederik Detmarsen,
                  kannik i Roskilde, kollektor i nogle lande af det apostoliske kammers afkastninger
                  og afgifter, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da vi i sin tid af visse fornuftige grunde, som bevæger vort sind dertil, har
                  ment at måtte reservere bestemmelsen og rådigheden over alt rørligt gods, både
                  tilgodehavender og gældskrav, tilhørende alle ærkebiskopper, biskopper og abbeder,
                  som har gods eller afgifter og indkomster adskilt fra deres klostre på de steder
                  og i de egne, hvor Du er udpeget som kollektor af afkastninger og afgifter, der
                  skyldes det apostoliske kammer, hvilke disse ærkebiskopper, biskopper og abbeder
                  havde, eller som på enhver <pb facs="4658586"/> måde tilhørte samme på tidspunktet
                  for deres død, med visse indskrænkninger, som nedenfor omtales, samt afkastninger,
                  afgifter, indkomster, oppebørsler og rettigheder, der hører til deres
                  ærkebiskoppelige, biskoppelige og abbedbord, samt ligeledes af alle priorater,
                  digniteter eller officier, kanonikater og præbender, sognekirker og kirkelige
                  beneficier med eller uden sjælesorg, verdensgejstlige og regelbundne, på og i alle
                  de fornævnte steder og egne, der er reserveret for apostolisk rådighed, hvilke var
                  tilfaldet og i fremtiden måtte tilfalde samme afdøde ærkebiskopper, abbeder og
                  andre, der besad disse priorater, digniteter, personater, officier, kanonikater og
                  kirker, præbender og andre kirkelige beneficier, af disse kirker, klostre,
                  priorater, digniteter, personater, officier, kanonikater og præbender, sognekirker
                  og andre kirkelige beneficier, som er ledige ved deres død, sålænge de måtte være
                  ledige, selv om de var oppebåret af nogle eller måtte være oppebåret af dem,
                  indtil der af os eller på vor myndighed ved kanonisk indsættelse er draget omsorg
                  for disse ærkebiskoppelige og biskoppelige kirker og klostre med hyrder, og
                  ovennævnte priorater, digniteter, personater, officier, kanonikater, præbender,
                  sognekirker og andre beneficier, så længe det behager os, ved en stedfunden
                  afgørelse er overdraget på kanonisk vis, pålægger vi Dig, gode søn, til hvem vi
                  nærer særlig tillid i Herren med hensyn til dette og andet, ved apostolisk brev
                  som vor befaling, at Du personlig eller ved en eller flere andre, der i kraft af
                  deres troskab og evne er egnede, med vor myndighed og i det apostoliske kammers
                  navn sørger for at kræve og fuldt ud at modtage alt det fornævnte således
                  reserverede rørlige gods, tilgodehavender og gældskrav, tilhørende hvilke som
                  helst ærkebiskopper og biskopper og disse abbeder, der som fornævnt har gods eller
                  indtægter og indkomster adskilt fra deres klostre, tilhørende alle klostre og
                  ordener, eksimerede og ikke eksimerede, i de egne samt afkastninger, afgifter og
                  indkomster, oppebørsler og rettigheder, som de har oppebåret eller vil oppebære af
                  alle de reserverede kirker, klostre samt priorater, digniteter, personater,
                  officier, kanonikater og præbender, sognekirker og andre kirkelige beneficier på
                  og i fornævnte steder og egne, sålænge denne deres ledighed har varet og vil vare,
                  indtil der på kanonisk vis er draget omsorg for samme kirker og klostre med
                  hyrder, og ovennævnte priorater, digniteter, personater, officier, kanonikater og
                  præbender, sognekirker og andre beneficier på kanonisk vis er overdraget, hvad,
                  hvor meget og af hvilken art og beskaffenhed det end måtte være, hvilke personer
                  der end sidder inde med det eller står som gældsforpligtede for det, angående
                  hvilket Du, dersom det er nødvendigt, <pb facs="4658587"/> summarisk, rent og
                  klart og uden offentlighed og formelig rettergang skal skaffe Dig vished, og
                  trofast forvare det eller de deraf skyldige penge og så hurtigt, som Du bekvemmest
                  og uden fare kan, sende det til vort kammer. Alle, der handler eller sætter sig op
                  herimod, hvilken stilling, grad, orden, stand eller fornemhed de end måtte
                  indehave, selv om de glimrer ved bispeværdighed eller nogen anden kirkelig eller
                  verdslig, skal Du, når og så ofte det måtte være nødvendigt, tvinge i kraft af vor
                  myndighed under udelukkelse af appel og under trussel om kirkelig straf og andre
                  bodsforanstaltninger, som det vil synes Dig mest passende i henhold til grad af
                  deres opsætsighed, idet Du, hvis det måtte vise sig nødvendigt, påkalder den
                  verdslige arms hjælp, uanset både vor forgænger — salig ihukommelse pave
                  Bonifacius 8.s bestemmelse<ref target="drb1"/>, hvorved det forbydes, at nogen
                  stævnes for retten uden for sin stad og sit stifts område, undtagen i visse
                  særlige undtagelsestilfælde, og i disse ikke ud over en dagsrejse fra grænsen for
                  stiftet, eller uanset forbudet mod, at de af det apostoliske sæde beskikkede
                     dommere<ref target="drb2"/> ikke uden for den stad og det stift, i hvilke de er
                  beskikkede, må skride ind mod nogen med en proces eller delegere deres myndighed
                  til een eller flere andre i deres stad eller stævne nogen ud over een dagsrejse
                  fra hans stifts grænser, og uanset bestemmelserne om to dagsrejser, vedtaget på
                  det almindelige kirkemøde<ref target="drb3"/>, og ligeledes om, at der ikke må
                  stævnes ud over et vist antal personer for retten, såvel som alle de andre
                  apostoliske bestemmelser, der er i modstrid hermed, eller uanset om nogen i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke kan
                  rammes af interdikt, suspension eller bandlysning eller stævnes for retten uden
                  for eller hinsides bestemte steder ved et apostolisk brev, som ikke fuldt ud og
                  udtrykkeligt og ord for ord omtaler den bevilling; fremdeles uanset hvilken som
                  helst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd
                  den så har, hvorved udøvelsen af Din jurisdiktion i denne sag på nogen som helst
                  måde kan hindres, hvis nævnte begunstigelse ikke tydeligt omtales eller i fuld
                  udstrækning optages i dette brev, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort
                  brev skal finde særlig omtale sted. Thi vi tilstår Dig ved dette brev fuld og fri
                  bemyndigelse til selv eller ved en eller flere andre fuldt og frit at kvittere,
                  fri- og løsgøre hver og en, af hvem Du har modtaget gods, tilgodehavender,
                  gældskrav, afkastninger, indtægter, indkomster, oppebørsler og afgifter, dog kun
                  for det, som tilkommer Dig at modtage af dem. Det er ligeledes vor vilje, og vi
                  påbyder og pålægger Dig i den hellige lydigheds navn udtrykkeligt, at Du sørger
                  for ved offentlige breve, ligeledes beseglet med Dit segl, at give for<pb facs="4658588"/>nævnte kammers folk oplysninger om alt det ovennævnte gods,
                  disse tilgodehavender, afkastninger, indtægter, indkomster, rettigheder og
                  oppebørsler og disses sande værdi. Men ordlyden af nævnte begrænsning er som
                  følger. Det er jo vor vilje, og vi befaler, at ud af dette reserverede gods og
                  disse tilgodehavender skal disse afdøde ærkebiskoppers, biskoppers og abbeders
                  gæld, som de har pådraget sig til bestridelse af deres og fornævnte kirkers og
                  klostres nødvendige udgifter og tarv, og udgifterne til en sømmelig og hæderlig
                  begravelse af dem samt de bøder, der måtte skulle udredes til en eller anden, samt
                  de betalinger, der tilkommer dem, som tjente dem, medens de levede, og det i
                  overensstemmelse med deres tjenestes art, endvidere de bøger, de ting og det gods,
                  som samme afdøde, medens de levede, erhvervede for deres fædrenearv eller ved
                  personlig indsats og dygtighed eller på anden måde derudover fra deres kirker,
                  klostre og stiftelser, af Dig fradrages på rette vis, hvis de har lovlige
                  arvinger; og at dette forbehold på ingen måde skal udstrækkes til bøger, kalke,
                  kors, klæder og andre biskoppelige prydelser eller kirkelige kostbarheder, der var
                  anvist disse kirker, klostre og stiftelser, førend disse afdøde forestod ledelsen
                  af dem, eller var anvist dem af disse, medens de levede og stod i spidsen for
                  samme, dog uden bedrag for fornævnte kirker, klostre og stiftelser, og til okser
                  og andre dyr, til husenes, kirkernes og klostrenes og stiftelsernes landbrug og
                  tjenesteydelser og til løsøre, som var anvist til sammes brug. Du skal altså
                  udføre alt det fornævnte på en sådan måde, at Du hverken kan bebrejdes
                  forsømmelighed eller beskyldes for utilbørlig opkrævning. Givet ved S. Pietro i
                  Rom den 23. april i vort andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710507004'&gt;40&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> c. 15 in VI de officio et potestate iudicis delegati I 14 (Friedberg II
                  982-83). </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710507004'&gt;40&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
