<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910517002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910517002</idno>
            <idno type="dd_serialno">401</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Ålborghus reg. (1573), trykt ÆA. III 26 E 1 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse af biskop Jakob af Viborg, tabt, registreret ÆA. III 26 E 2,
                  cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910517003" type="link">402</ref> —
                     <hi rend="italic">Ab:</hi> Bartholin, Collectanea F VI p. 141 med overskrift <hi rend="italic">Margaretæ
                     reginæ scotatio castri Ekholm ad monasterium monialium Aleburgis</hi>. <hi rend="italic">A</hi>
                  var da, cf. p. 139, i <hi rend="italic">cancellaria regia</hi> — <hi rend="italic">Ac:</hi> Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> nr. 1293e. Afskrift nr. 4 med bemærkning <hi rend="italic">Ex origin. membr.
                     lacera</hi>. Afskrift fra 18. årh. De heri angivne lakuner er ikke medtaget i
                  apparatet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Danske Mag. I 262 og IV 296 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Saml. t. jydsk Hist. og
                  Topogr. VII 180 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>) — Reg. Dan. nr. *3382; Rep. nr. 3798;
                  Vejledende arkivreg. XVIII 130.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505228.webp">4. rk. IV nr. 401</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658598.webp">IV:4 nr. 401</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 401. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-05-17"> 1391. 17. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete skøder til bod for sin og sin faders sjæle borgen Egholm i
                  Himmersyssel til nonneklostret i Ålborg på den betingelse, at borgen nedbrydes.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Margareta, dei gratia Noruegie, <app>
                  <lem>Swecie</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Slaworum <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> regina, uera heres ac princeps Dacie, attendentes et considerantes immensas
                  dei misericordias nobis factas et <app>
                  <lem>ostensas</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, oñsas, <q>rettet i marginen til</q> concessas <q>Ac</q>.</rdg>
               </app>, in remedium anime nostre, patris nostri, domini Waldemari, condam Danorum
                  regis, bone memorie, parentumque nostrorum, pro missa cotidiana et perpe<pb facs="4505229"/>tuis temporibus de beata uirgine legenda, <app>
                  <lem>preter</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, quator <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> in sabbatis, quibus eadem precipue sit cantanda, pro eo, si per nos uel
                  patrem nostrum monasterio monialium <app>
                  <lem>Aleburgis</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ac</q>, Aleburgh <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> sit aut fuerat aliquando forefactum, et ut omnium beneficiorum participes
                  erimus, que in dicto monasterio deus disposuerit in futurum, pro hiis et horum
                  quolibet nos matura deliberatione prehabita, sana et incolumis, uoluntarie dicto
                  monasterio monialium Aleburgis castrum Ekholm in Emersysel damus scotamus et
                  alienamus perpetuo possidendum cum suis ueris pertinentiis uniuersis, nil excepto,
                  nisi bonis corone, quod quidem castrum predictum pater noster, bone memorie, de
                  domino Yuaro Lykkæ empticie acquisiuit, et nos post mortem patris nostri de eodem
                  domino Yuaro Lykkæ habuimus consequenter. ♦ Uolumus tamen et addimus, quod idem
                  castrum infringatur, et locus nulli locetur uel dimittatur in conductum, nec ultra
                  uel iterum edificetur uel fortificetur, sed sit simpliciter in profectum et
                  commodum monasterii supradicti cum structuris seminibus ac aliis pertinentiis
                  uniuersis. ♦ Item si ecclesie Wibiergensi uel eius episcopis in castro Ekholm
                  aliquod ius competere <app>
                  <lem>potuerat</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, potuerit <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> seu fundo eiusdem, quod nobis simpliciter est per capitulum et episcopum
                  Wibiergensem resignatum, dicto monasterio libere resignamus possidendum cum omni
                  iure, quod nobis et corone in fundo Ekholm et suis pertinentiis competit
                  uniuersis, quas et quod de domino Yuaro Lykkæ nos et pater noster cum sua bona
                  uoluntate habuimus, et exceptis aliis bonis corone, ut prefertur. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum una cum sigillis reuerendorum dominorum Iacobi
                  Wibiergensis, Swenonis Burglanensis, Petri Arusiensis, Eskilli Ripensis
                  ecclesiarum episcoporum, dominorum <app>
                  <lem>Cristerni</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Cristierni <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> Wendelbo, Iohannis Andree, Yuari Lykkæ, Nicolai Yuerssen, militum, Petri <app>
                  <lem>Nielssen</lem>
                  <rdg>Nielss <q>Ac</q>.</rdg>
               </app>, Ione <app>
                  <lem>Iacobssen</lem>
                  <rdg>Iacobss <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> et Nicolai <app>
                  <lem>Iønssen</lem>
                  <rdg>Ionssen <q>Ac</q>.</rdg>
               </app>, armigerorum, presentibus est appensum. ♦ Datum Aleburgis anno <app>
                  <lem>domini</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ac</q>.</rdg>
               </app> millesimo tricentesimo nonagesimo primo ipsa quarta feria penthecostes.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges dronning, ret arving til og fyrste
                  af Danmark, der betænker og overvejer den uendelige barmhjertighed, Gud har ladet
                  os blive til del og vist os, giver efter forudgående moden overvejelse, sund og
                  karsk, til bod for vor, vor faders, hr. Valdemars, fordum de Danskes konges — god
                  ihukommelse — og vore slægtninges sjæle til læsning af en daglig messe og til evig
                  tid for den hellige jomfru undtagen om lørdagene, på hvilke samme fortrinsvis skal
                  synges, i det tilfælde at vi eller vor fader undertiden har eller skulde have
                  forset os mod nonne<pb facs="4658599"/>klostret i Ålborg, og eftersom vi skal være
                  delagtige i alle de velgerninger, som Gud i fremtiden anordner i nævnte kloster,
                  af disse grunde og af hver enkelt af disse, skøder og afhænder frivilligt borgen
                  Egholm i Himmersyssel til nævnte nonnekloster i Ålborg til evig besiddelse med
                  alle dens rette tilliggender, intet undtaget, undtagen kronens gods. Denne
                  fornævnte borg erhvervede vor fader — god ihukommelse — ved køb af hr. Ivar Lykke,
                  og vi fik den følgelig efter vor faders død af samme hr. Ivar Lykke. Vi vil og
                  tilføjer dog, at samme borg skal nedbrydes, og stedet ikke lejes til nogen eller
                  bortforpagtes, ej heller yderligere eller for anden gang bebygges eller befæstes,
                  men ligefrem tjene til ovennævnte klosters tarv og nytte med bygninger, sæd og
                  alle andre tilliggender. Hvis der fremdeles havde kunnet tilkomme kirken i Viborg
                  eller dens bisper nogen ret med hensyn til borgen Egholm eller sammes toft,
                  hvilken ganske enkelt er opladt til os af kapitlet og bispen af Viborg, oplader vi
                  den frit til nævnte kloster, at besidde med al den ret, som tilkommer os og kronen
                  til Egholm toft og alle dens tilliggender. Disse og denne har vi og vor fader
                  erhvervet af hr. Ivar Lykke med hans gode vilje og med undtagelse af andet gods
                  tilhørende kronen, som fornævnt. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under
                  dette brev sammen med segl tilhørende de ærværdige herrer Jakob, Svend, Peder,
                  Eskil, biskopper af kirkerne i Viborg, Børglum, Århus, Ribe, de herrer Kristian
                  Vendelbo, Jens Andersen, Ivar Lykke, Niels Ivarsen, riddere, Peder Nielsen, Jon
                  Jakobsen og Niels Jensen, væbnere. Givet i Ålborg idet Herrens år 1391 selve
                  onsdagen i pinsen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
