<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910921001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910921001</idno>
            <idno type="dd_serialno">438</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde Agnete kl. = ny kronol. rk. 1485. Perg., medtaget af fugt,
                  skriften delvis affaldet, 16,5 × 14 (plica 1,5). 1: Peder Lykkes segl (Bille) af
                  grønt voks i perg.rem, DGS. 239. 2: Jens Nielsens segl af grønt voks, beskadiget,
                  i perg.rem, DGS. 240*. 3: Anders Bondes segl af brunt i grønt voks i perg.rem,
                  DGS. 240 (S' ANDREE IACOBI PBRI). På bagsiden <hi rend="italic">Recognicio super bonis in Glym
                     Prowestorp et Breghnetweth</hi>, derefter med hd. fra 15. årh. <hi rend="italic">oc alle thetz
                     tilligelsse som er Per Løckes oc kloster at røring</hi>. Registreret Roskilde
                  Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 287 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Dansk oversættelse fra omkr.
                  1500, vedlagt <hi rend="italic">A</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3814 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 361 nr.
                  109.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505261.webp">4. rk. IV nr. 438</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658625.webp">IV:4 nr. 438</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 438. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505262"/> Tekst efter A, lakuner udfyldt med støtte i oversættelsen:
               </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-09-21"> 1391. 21. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, lejer Roskilde sankt Agnete klosters gods i
                  Glim, Provstrup og Bregentved på livstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Lykkæ archidiaconus Roskildensis in
                  domino salutem ♦ Noueritis me a religiosis dominabus priorissa et conuentu
                  monasterii beate Agnetis Roskildis omnia bona sua in Glym Prowestorp et
                  Breghnethwet cum omnibus eorum bonorum pertinenciis ab instanti et proximo festo
                  beati Michaelis et sic ad dies meos pro usibus meis libere ordinanda conductiue
                  recepisse sub condicionibus que sequn[tur] primo quod ego memorata bona per
                  proximos tres annos continuos sine omni pensione habeam in [re]compensam
                  edificiorum in predictis bonis que pronunc desolata [sunt] <app>
                  <lem>construe[ndorum item]</lem>
                  <rdg>tiil ath opp rette for<hi rend="sup">de</hi> gorde som forfalne ære ath
                        bygghe och forbeire item the andre aar effther kommer skal iegh haffue
                           for<hi rend="sup">de</hi> garde vti myn liiffs tiid och gyffue arlige
                        aars en halff tunne.... <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> residuorum in annorum uite mee [tem]p[ore] ipsis dimidiam lagenam buti[ri
                  et] u[num] pund annone Roskildis in monasterio [predicto] racione pensionis de
                  memoratis bonis infra festum purificacionis beate Marie uirginis <app>
                  <lem>soluam expedite me autem de .....</lem>
                  <rdg>ath betale tiil godhe redhe item nar iegh er aff ganghen tha skal for<hi rend="sup">de</hi> garde och bønner og bygningh tiil closther igen
                           <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uocato memorata bona sua cum uill[icis] et edificiis protunc in eisdem
                  bonis memorato monasterio suo statim libere [ce]dant reclamacione cuiusque non
                  obstante ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis honorabilium
                  uirorum dominorum Iohannis Nicolai canonici et Andree Bondæ presbiteri et perpetui
                  uicarii in ecclesia Roskildensi presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo primo die beati Mathei
                  apostoli et ewangeliste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg af de regelbundne fruer priorinden og menige konvent i sankt
                  Agnete kloster i Roskilde har modtaget alt det gods i Glim, Provstrup og
                  Bregentved i leje tillige med alt det gods' tilliggender fra førstkommende og
                  nærmeste sankt Michaels dag og således frit at råde over i mine levedage efter mit
                  tarv på følgende betingelser: For det første, at jeg skal have omtalte gods i hele
                  de tre næste år uden enhver form for afgift som vederlag for de bygninger, der
                  skal bygges på fornævnte gods, som nu er øde, fremdeles at jeg i de resterende år
                  af min levetid ufortøvet skal betale dem en halv tønde<ref target="drb1"/> smør og
                  et pund korn i Roskilde i fornævnte <pb facs="4658626"/> kloster som afgift af
                  omtalte gods inden den hellige jomfru Marias renselsesdag<ref target="drb2"/>, men
                  når jeg er afgået ved døden<ref target="drb3"/>, skal dets omtalte gods tillige
                  med bryder og bygninger, der da er på samme gods, straks frit tilfalde deres
                  omtalte kloster, uanset indsigelse fra enhver. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  tillige med segl tilhørende de hæderværdige mænd hr. Jens Nielsen, kannik, og hr.
                  Anders Bonde, præst og evig vikar ved kirken i Roskilde, hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1391 på apostlen og evangelisten sankt Mathæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> originalen er stærkt medtaget. I en oversættelse fra omkr. 1500, der
                  næppe er helt nøjagtig, lyder stedet: til at oprette fornævnte gårde, som er
                  forfaldne, at bygge og forbedre, fremdeles i de andre år, der kommer derefter,
                  skal jeg have førnævnte gårde på livstid og hvert år give en halv tønde o.s.v. </p>
                  <p n="drb2"> 2\\. februar. </p>
                  <p n="drb3"> oversættelsen har: at betale i rette tid; fremdeles, når jeg er afgået
                  ved døden, da skal fornævnte gårde og bønder og bygninger o.s.v. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
