<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911113001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">460</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 («Stadtbuch II«)
                  p. 122 (= gl. p. 106) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera consulum de Wysmaria</hi>.
                  — <hi rend="italic">Aa1:</hi> RA. Håndskriftsamlingen. Ms. 54 I, afskrift af Voigt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4505281"/>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hübertz, Aktstykker til Bornholms Hist. 1 nr. 3 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>);
                  Hanserec. IV 21 nr. 29 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>), herefter Mekl. UB. XXII 91 nr. 12353 —
                  Reg. Dan. nr. *3392.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505280.webp">4. rk. IV nr. 460</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658640.webp">IV:4 nr. 460</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 460. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-11-13"> [1391]. 13. november <note>
                  <p> De preussiske stæder besluttede 1391 18. oktober, Hanserec. IV 20 nr. 28, at
                  sende udsendinge til Hamburg til forhandlinger om forholdet til Flandern, og
                  undervejs skulle de gøre forestillinger i Wismar og Rostock og over for hertugen
                  angående tabene på Bornholm, cf. ovf. nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13911018001" type="link">447</ref> § 6.
                  Sidstnævnte var ikke hjemme, men de to stæder afgav et svar, der var for langt at
                  referere, cf. Hanserec. IV 24 nr. 32. Nærværende brev fra Wismar må da anses for
                  svar på de preussiske forestillinger. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Wismar meddeler de preussiske stæder, at den skade, de har lidt på
                  Bornholm, formodentlig er tilføjet dem af hertug Johan 1. af Mecklenburgs folk, og
                  at han vil yde dem erstatning, for så vidt han er i stand dertil. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Denst vnde ere vnde wes wy vormoghen vorghescreuen. ♦ Leuen vr{ue}nde. ♦ Wetet.
                  dat iuwe radmanne lest by vs weren. de se ghesand weren to den daghen to Hamborgh
                  iegen de Vlamynghe vnde hebben vs wol vorstaen laten vmme den schaden. de den
                  iuwen schude to Borntholme. ♦ Des wetet leuen vr{ue}nde dat wy dat alzo enkede
                  vorvaren hebben. dat den iuwen van den vzen neen schade scheen is. men lichte is
                  en wol schade geschen van vser heren mannen. dat is vs werliken van vseme herten
                  leed. vnde weten dat wol vor ware dat hertege Iohan vnde zin sone alzo bedderue
                  vorsten sin. is dar ouervaren van den eren. dat se dat na mogelcheyt wol vorboten.
                  vnde don dar gherne vmme alzo vele alzo mogelk vnde reddelik is. ♦ Wente gi leuen
                  vrunde dat suluen wol weten wor alzodane grot een hereuart ischud. dat dat zeldene
                  is dar en sche io wol schade aff. dar vmme dot wol vnde nemet dat alzo swarliken
                  nicht to herten vnde nemet dar mogelke ding vore van vsen heren. dat se <app>
                  <lem>iuw</lem>
                  <rdg>
                     <q>med skråstreg gennem</q> w <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> don alzo vele alze se <app>
                  <lem>iuw</lem>
                  <rdg>
                     <q>med skråstreg gennem</q> w <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> plichtich sin. vnde bidden iuw vp allen denst. dat gi wol don vmme rechter
                  ere willen vnde vorgheten vse heren dar nicht vmme vnde dat gi berichten iuwen
                  heren den homester. dat he vs allen nicht en beslute vore den milden schad siner
                  gnade. de vs allen god gedaen heft vnde noch alle daghe god deit. vnde nemen dat
                  loen van gode. vnde zeen vser heren nood an vnde vse. dat id vs neen homod deit
                  men de bittere nood. vnde hopen des to vseme heren gode. dat he id wol alzo vogen
                  mach. wes gi vzen heren to gøde daen hebben. dat se dat tieghen <app>
                  <lem>iuw</lem>
                  <rdg>
                     <q>med skråstreg gennem</q> w <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vnde de iuwen noch wol vordenen moghen. ♦ Vnde wor wi <app>
                  <lem>iuw</lem>
                  <rdg>
                     <q>med skråstreg gennem</q> w <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vnde den iuwen denen moghen. dar wille wi vs ane bewisen alze wi alrede
                  vakene gedaen hebben alze wi aldervurderst konen. ♦ Bedet an vs to allen tyden
                  alzo to iuwen truwen denren. ♦ Iuwe vruntlike antworde hir af. ♦ Geuen an sunte
                  Brixies dage vnder vseme secrete. ♦ </p>
            <p rend="center">Borgermeystere vnde radmanne der stad to der Wismer iuwe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658641"/> Tjeneste og ære og hvad vi formår, forudskikket. </p>
            <p> Kære venner. I skal vide, at Eders rådmænd, der var sendt til mødet i Hamburg med
                  flamlænderne, for nylig var hos os og har givet os klar besked om den skade, der
                  skete Eders mænd på Bornholm. Derfor skal I vide, kære venner, at vi har undersøgt
                  det og er kommet til det klare resultat, at der ikke er sket Eders mænd nogen
                  skade fra vore mænd, men sandsynligvis er der nok sket dem skade fra vore herrers
                  mænd. Det gør os virkelig af hjertet ondt, og vi ved for sikkert, at hertug Johan
                  og hans søn er så retskafne fyrster, at hvis der er begået overgreb af deres mænd,
                  så vil de efter evne helt erstatte det og gerne gøre så meget derved, som det er
                  rimeligt og passende. For I, kære venner, ved det godt selv, at hvor der sker så
                  stort et hærtog, er det sjældent, at der ikke på noget tidspunkt vil ske skade
                  derved, derfor vær så venlige og tag Eder det ikke så tungt til hjertet, og tag
                  mod rimelig erstatning for det fra vore herrer (i tillid til,) at de gør så meget
                  over for Eder, som de er pligtige til mod Eder, og vi beder Eder under henvisning
                  til al tjeneste, at I for ret æres skyld er så venlige og ikke glemmer vore herrer
                  for dette, og at I beder Eders herre højmesteren om, at han ikke udelukker os alle
                  fra sin nådes milde skærm, der har gjort os alle godt og stadig alle dage gør os
                  godt, og tag løn fra Gud og se på vore herrers nød og vor (i den forvisning), at
                  intet hovmod får os til det, men den bitre nød, og sæt Eders lid til vor herre
                  Gud, at han helt vil mage det så, at hvad I har gjort vore herrer til gode, det
                  vil de fremtidig fuldt gengælde Eder og Eders mænd. Og hvor vi kan tjene Eder og
                  Eders mænd, deri vil vi vise os, som vi allerbedst kan, hvad vi allerede ofte har
                  gjort. Byd over os til alle tider som over Eders tro tjenere. (Vi beder om) Eders
                  venlige svar herpå. Givet på sankt Briccius' dag under vort sekret. </p>
            <p rend="center"> Borgmestre og rådmænd i staden Wismar, Eders (tjenere). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> De preussiske stæder besluttede 1391 18. oktober, Hanserec. IV 20 nr.
                  28, at sende udsendinge til Hamburg til forhandlinger om forholdet til Flandern,
                  og undervejs skulde de gøre forestillinger i Wismar og Rostock og over for
                  hertugen angående tabene på Bornholm, jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13911018001'&gt;447&lt;/a&gt; § 6.
                  Sidstnævnte var ikke hjemme, men de to stæder afgav et svar, der var for langt at
                  referere, jf. Hanserec. IV 24 nr. 32. Nærværende brev fra Wismar må da anses for
                  svar på de preussiske forestillinger. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
