<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911230001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911230001</idno>
            <idno type="dd_serialno">485</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Uppsala Univ. Bibl. Perg. 35,2 × 31,7 (plica 2,2). 1-2: Perg.remme. 3-4:
                  Seglsnit. 5: Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Testamentum domini
                     Petri archiepiscopi</hi>. Registreret B 29 Domkirken nr. 112, E 102a (udkast til
                  B 29) Sextern 23 nr. 43 samt ÅEReg. (udkast til B 29) f. 126v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Erslev, Testamenter 157 nr. 69 — Rep. nr. 3837; Lindbæk og Stemann,
                  Helligaandsklostre, Dipl. 1 nr. 7.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505307.webp">4. rk. IV nr. 485</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658663.webp">IV:4 nr. 485</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 485. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-12-30"> 1391. 30. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af ærkebiskop Peder af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Nos Petrus dei gracia archiepiscopus Lundensis Swecie
                  primas. et apostolice sedis legatus. licet propter infirmitatem corporis uiribus
                  naturalibus eneruatus mente tamen sani testamentum nostrum ac ultimam uoluntatem
                  ordinamus et disponimus in hunc modum. ♦ <app>
                  <lem>Pri&lt;m&gt;o</lem>
                  <rdg>Prino <q>A</q>.</rdg>
               </app> enim ad fabricam ecclesie nostre Lundensis. decem marchas argenti legamus.
                  ubi nostram eligimus sepulturam. ♦ Item magnifice principi ac. domine nostre
                  graciose. domine Margarete dei gracia regine Dacie Swecie et Noruegie unum ciphum
                  deauratum/ et unum annulum aureum cum saphiro precioso. et unum gradarium licet
                  eum sibi antea dedimus. ♦ Item domino preposito Lundensi unum annulum aureum. ♦
                  Item domino Swenoni decano annulum aureum \ ♦ Item domino Gerardo archidiacono.
                  annulum aureum quem prius dedit nobis. ♦ Item cuilibet canonico nostro Lundis
                  residenti dimidiam marcham argenti. ♦ Item priori Dalbyensi unum annulum aureum in
                  quo de ligno <pb facs="4505308"/> sancte crucis reliquie sunt reposite ita tamen
                  quod non alienetur set perpetuis temporibus cum reliquiis obseruetur <app>
                  <lem>&lt;et&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A, også rettet således Erslev, Test</q>.</rdg>
               </app> unum cornu. ♦ Item conuentui ibidem mediam marcham argenti. ♦ Item cuilibet
                  abbati aliorum monasteriorum et electis mediam marcham argenti. et fratribus
                  cuiuslibet monasterii dictorum abbatum ɉ marcham argenti. ♦ Item domino Iacobo Mws
                  militi amico nostro sincero unum cornu preciosum argentatum. ♦ Item domino Abram
                  militi unum cornu argentatum. ♦ Item priori fratrum predicatorum. Lundis ii
                  solidos grossorum. lectori ibidem. i solidum grossorum et fratribus ibidem vi
                  grossos. ♦ Item priori Helsingborgis et fratribus suis. ɉ lagenam butiri ♦ Item
                  domino custodi fratrum minorum amico nostro sincero i marcham argenti <app>
                  <lem>et fratribus suis sex grossos</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i mrg. A</q>.</rdg>
               </app> ♦ Item gardiano fratrum minorum Lundis ii solidos grossorum. lectori ibidem
                  i solidum grossorum. et fratribus sex grossos ♦ Item monialibus Lundis i. lagenam
                  butiri \ ♦ Item monialibus Bosø. unum annulum aureum cum. saphiro quem reponi
                  uolumus cum reliquiis. positum tangibiliter Rome supra. ueronicam domini. ♦ Item
                  monialibus in Byrthinge ɉ lagenam butiri/ ♦ Item domino sacriste seniori i solidum
                  grossorum. ♦ Item sacriste iuniori ɉ marcham argenti. ♦ Item custodi chori ii
                  solidos grossorum/ ♦ Item cuilibet uicario non habenti aliud beneficium sex
                  grossos. ♦ Item cuilibet plebano Lundis non uisitanti chorum sex grossos. ♦ Item
                  cuilibet ecclesie parrochiali Lundis. iiii<hi rend="sup">or</hi> grossos et
                  ministro ii grossos/ ♦ Item campanario ecclesie nostre Lundensis. ɉ marcham
                  argenti/ ♦ Item domui sancti spiritus Lundis i solidum grossorum. ♦ Item domui
                  leprosorum ibidem i solidum grossorum. ♦ Item domui sancti Iohannis Lundis i
                  solidum grossorum ♦ Item domui sancti spiritus in Malmøø i solidum grossorum. ♦
                  Item cuilibet altariste ecclesie nostre Lundensis non officianti ecclesias sex
                  grossos ♦ Item domino Eskillo perpetuo uicario i solidum grossorum. ♦ Item domino
                  Laurencio Achonis canonico nostro <app>
                  <lem>Lundensi</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> gra <q>A</q>.</rdg>
               </app> ambulatorem nostrum bruneum in quo equitauimus cum sella et freno. item
                  almucium nostrum cum superpellicio et breuiario nostro antiquo. ♦ Item Nicolao
                  Twonis canonico Lundensi et consanguineo. nostro breuiarium nostrum meliorem et
                  Sextum decretalium/ ac formularium nostrum/ ♦ Item domino Iohanni cancellario
                  nostro unum par uestimentorum de panno rubeo Gallicano cum sufforatura/ de
                  pellibus hermelinis/ item ambulatorem griseum/ et passionarium ita quod non
                  alienet eum ab ecclesia/ ♦ Item domino Paulo capellano nostro gradarium brunei
                  coloris cum tunica et sufforatura de pellibus mardalinis/ et capucio de eodem
                  panno/ ♦ Item Petro Nicholai auunculo nostro xx marchas argen<pb facs="4505309"/>ti/ i iugum boum de melioribus/ et iiii<hi rend="sup">or</hi> uaccas/ item
                  equicium quod emimus de domino Laurencio presbitero. ♦ Item uxori sue dilecte i
                  peciam panni que iacet in camera nostra Lundensi. ♦ Item Michaeli Dyakn unum
                  clenodium de ualore duarum marcharum argenti. ♦ Item deputamus pro ipso soluciones
                  nostras in prompta pecunia restantes in Blecongia ad soluendum primo Hennikyno
                  Achonis et Benedicto Vnge uillanis in Malmøø xiiii<hi rend="sup">or</hi> marchas
                  argenti in quibus tenemur eisdem ex parte cuiusdam Petri ciuis Lubycensis/ et
                  postea <app>
                  <lem>aliis</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> in <q>A</q>.</rdg>
               </app> quibus nostro nomine obligatur/ ♦ Item officiali nostro committimus
                  scilicet primo <app>
                  <lem>ut</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> sibi pro sex marchis argenti in quibus sibi tenemur satisfaciat/ eciam
                  aliis quibus ex parte nostri tenetur de hiis coram districto iudice racionem
                  redditurus\ ♦ Item Laloni famulo nostro sex marchas argenti et unum annulum
                  aureum. ♦ Item sorori Petri Nicolai et matri <app>
                  <lem>domini</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> Nicholai Twonis x marchas argenti/ ♦ Item sorori domini Nicolai Twonis
                  cappam nostram blauiam/ ♦ Item Nicolao Petri ii marchas argenti et unum iugum
                  boum. ♦ Item cuilibet familiarium nostrorum de cotidianis ii marchas argenti. ♦
                  Item Cristerno pro seruicio suo i iugum boum/ ♦ Item Vne uidue/ longam tunicam cum
                  sufforatura et capucio de eodem panno subducto blauio serico/ ♦ Item Absoloni
                  puero nostro caballum albi coloris ♦ Item puero nostro Hermanno x marchas argenti
                  pro caballo suo. quem dedimus domine nostre regine/ ♦ Item committimus domino
                  successori nostro ceteros pueros nostros et familiares et specialiter illos qui
                  fuerunt in Swecia ex parte ecclesie quatinus ipsos amore dei sancti Laurencii et
                  nostri recommendatos <app>
                  <lem>habeat*</lem>
                  <rdg>habeant <q>A</q>.</rdg>
               </app>/ redditurus de hoc summo iudici racionem. ♦ Item cubiculario nostro
                  uestimenta <app>
                  <lem>nostra</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> lectisternia <q>A</q>.</rdg>
               </app> cubicularia/ ♦ Exequtores huiusmodi testamenti ac ultime uoluntatis nostre
                  constituimus et ordinamus uenerabiles uiros et amicos nostros sinceros. dominos.
                  Suenonem Saxthorp. decanum/ Petrum Symonis canonicum/ dominum Kanutum officialem
                  nostrum. et Petrum Nicolai auunculum nostrum/ rogantes et obsecrantes humiliter
                  propter deum quatinus in hiis se amore nostri <app>
                  <lem>beniuolos</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> conseruanda <q>A</q>.</rdg>
               </app> ostendant facturi in singulis. prout saluti anime nostre expedire nouerint
                  et in districto examine futuri iudicii coram summo deo uoluerint respondere ♦
                  Datum Helsingborgis. anno domini m ccc nonagesimo primo. <app>
                  <lem>profesto</lem>
                  <rdg>
                     <q>tidligere læst</q> prefesto, <q>men skriveren benytter samme kun svagt
                           lukkede</q> o <q>i</q> pro <q>som i</q> nouerint <q>(ovf.) og</q>
                        beniuolos <q>(ovf.) m.fl. steder i A</q>.</rdg>
               </app> sancti Siluestri pape nostro sub secreto. una cum sigillis dominorum
                  predictorum/ ♦ Item Nicolao Tempelman i polidrum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn amen. Vi Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas
                  og det apostoliske sædes legat, skønt svækket med hensyn til legemlige kræfter på
                  grund af legemets svaghed, så dog sund på sjælen, træffer bestemmelse om og ordner
                  vort testamente og sidste vilje på følgende måde. For det første nemlig
                  testamenterer vi ti mark sølv til bygningsfonden for vor kirke i Lund, hvor vi
                  vælger vor grav. Fremdeles til den stormægtige fyrstinde og vor nådige frue, fru
                  Margrete, af Guds nåde Danmarks, Sveriges og Norges dronning, et forgyldt bæger og
                  en guldring med en kostbar safir og en pasgænger, skønt vi tidligere har givet
                  hende den. Fremdeles til hr. provsten i Lund en guldring. Fremdeles til dekanen
                  hr. Svend en guldring. Fremdeles til ærkedegnen hr. Gerhard en guldring, som han
                  tidligere har givet os. Fremdeles til enhver af vore kanniker, der residerer i
                  Lund, en halv mark sølv. Fremdeles til prioren i Dalby en guldring, i hvilken er
                  gemt en relikvie af det hellige korses træ, dog således at den ikke må afhændes,
                  men til evige tider skal opbevares tillige med relikvien, og et horn. Fremdeles
                  til konventet sammesteds en halv mark sølv. Fremdeles til enhver af abbederne ved
                  de andre klostre og til de udvalgte en halv mark sølv og til brødrene ved ethvert
                  af de nævnte abbeders klostre en halv mark sølv. Fremdeles til hr. Jakob Mus,
                  ridder, vor oprigtige ven, et kostbart forsølvet horn. Fremdeles til hr. Abraham,
                  ridder, et forsølvet horn. Fremdeles til prioren for dominikanerne i Lund to
                  skilling grot, til lektoren sammesteds en skilling grot og til brødrene sammesteds
                  6 groter. Fremdeles til prioren i Helsingborg og hans brødre en halv tønde smør.
                  Fremdeles til hr. tilsynsmanden for franciskanerne, vor oprigtige ven, en mark
                  sølv og til hans brødre seks groter. Fremdeles til guardianen for franciskanerne i
                  Lund to skilling grot, til lektoren sammesteds en skilling grot og til brødrene
                  seks groter. Fremdeles til nonnerne i Lund en tønde smør. Fremdeles til nonnerne i
                  Bosjø en guldring med en safir, som var lagt direkte på Herrens svededug i Rom, og
                  som vi vil skal gemmes tillige med relikvierne. Fremdeles til nonnerne i Börringe
                  en halv tønde smør. Fremdeles til hr. <pb facs="4658664"/> sakristanen den ældre
                  en skilling grot. Fremdeles til hr. sakristanen den yngre en halv mark sølv.
                  Fremdeles til tilsynsmanden i koret to skilling grot. Fremdeles til enhver vikar,
                  der ikke har andet kirkeligt embede, seks groter. Fremdeles til enhver sognepræst
                  i Lund, der ikke kommer i koret, seks groter. Fremdeles til enhver sognekirke i
                  Lund fire groter og til kirketjeneren to groter. Fremdeles til klokkeren ved vor
                  kirke i Lund en halv mark sølv. Fremdeles til Helligåndshuset i Lund en skilling
                  grot. Fremdeles til spedalskhedshuset sammesteds en skilling grot. Fremdeles til
                  sankt Hans hospital i Lund en skilling grot. Fremdeles til Helligåndshuset i Malmø
                  en skilling grot. Fremdeles til enhver alterpræst ved vor kirke i Lund, der ikke
                  forretter tjeneste ved kirkerne, seks groter. Fremdeles til hr. Eskil, evig vikar,
                  en skilling grot. Fremdeles til hr. Lars Ågesen, vor kannik i Lund, vor brune
                  pasgænger, på hvilken vi har redet, med sadel og bidsel, fremdeles vor korhue
                  tillige med korkåbe og vort gamle breviar. Fremdeles til Niels Tuesen, kannik i
                  Lund og vor frænde, vort bedste breviar og sjette bog af dekretalerne<ref target="drb1"/> og vor formularbog<ref target="drb2"/>. Fremdeles til hr. Jens,
                  vor kansler, et par klædninger af rødt gallisk klæde med for af hermelinskind,
                  fremdeles en grå pasgænger og et passionarium<ref target="drb3"/> på betingelse
                  af, at han ikke må afhænde det fra kirken. Fremdeles til hr. Povl, vor kapellan,
                  en brunfarvet pasgænger tillige med en kjortel og et for af mårskind og hætte af
                  samme stof. Fremdeles til Peder Nielsen, vor morbroder, tyve mark sølv, et spand
                  okser af de bedste og fire køer, fremdeles det stod, som vi har købt af præsten
                  hr. Lars. Fremdeles til hans elskede hustru et stykke klæde, som ligger i vort
                  kammer i Lund. Fremdeles til Mikkel Degn et klenodium af en værdi af to mark sølv.
                  Fremdeles anviser vi ham vore udestående fordringer i Blekinge i rede penge til
                  deraf at betale først til Henneke Ågesen og Bent Unge, indbyggere i Malmø, fjorten
                  mark sølv, som vi skylder dem på en vis Peters, borger i Lübecks, vegne, og derpå
                  til andre, over for hvilke han forpligtes på vore vegne. Fremdeles overdrager vi
                  vor official, at han nemlig for det første selv gør sig betalt for seks mark sølv,
                  som vi skylder ham, men også fyldestgør andre, over for hvem han forpligtes på
                  vore vegne, idet han skal aflægge regnskab herfor over for den strenge dommer.
                  Fremdeles til vor svend Lali seks mark sølv og en guldring. Fremdeles til Peder
                  Nielsens søster og hr. Niels Tuesens moder ti mark sølv. Fremdeles til hr. Niels
                  Tuesens søster vor blå kappe. Fremdeles til Niels Pedersen to mark sølv og et
                  spand okser. Fremdeles til enhver af vore undergivne, som daglig er om os, to mark
                  sølv. Fremdeles til Kristian for hans tjeneste et spand okser. Fremdeles til Una,
                  enke, en lang kjortel med <pb facs="4658665"/> for og hætte af samme stof, foret
                  med blå silke. Fremdeles til vor dreng Absalon en hvid hest. Fremdeles til vor
                  dreng Herman ti mark sølv for hans hest, som vi har givet vor frue dronningen.
                  Fremdeles overdrager vi til vor herre efterfølger vore øvrige drenge og undergivne
                  og især dem, som har været i Sverige på kirkens vegne, at han lader dem være sig
                  anbefalede af kærlighed til Gud, sankt Laurentius og os, idet han skal aflægge
                  regnskab derfor over for den højeste dommer. Fremdeles til vor kammertjener vore
                  natklæder. Til eksekutorer af dette testamente og vor sidste vilje indsætter og
                  forordner vi de ærværdige mænd og vore oprigtige venner, herrerne Svend Sakstorp,
                  dekan, Peder Simonsen, kannik, hr. Knud, vor official, og Peder Nielsen, vor
                  morbroder, idet vi ydmygt beder og bønfalder dem for Guds skyld, at de heri af
                  kærlighed til os vil vise sig velvillige og på hvert enkelt punkt handle, således
                  som de ved det vil være til gavn for vor sjæls frelse, og som de vil stå til svar
                  over for den højeste Gud ved den kommende doms strenge prøvelse. Givet i
                  Helsingborg i det Herrens år 1391 dagen før paven sankt Silvesters dag under vort
                  sekret tillige med fornævnte herrers segl. Fremdeles til Niels Tempelman en
                     fole<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 21. </p>
                  <p n="drb2"> for affattelse af breve. </p>
                  <p n="drb3"> skrift om helgeners martyrhistorie. </p>
                  <p n="drb4"> tilføjelse forneden efter dateringen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
