<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910418001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910418001</idno>
            <idno type="dd_serialno">383</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Edinburgh Univ. Library. Royal Letter Book. Ms. 183 f.
                  118r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> E. Perroy, Diplomatic Correspondence of Richard II 87 nr. 130.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505207.webp">4. rk. IV nr. 383</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658580.webp">IV:4 nr. 383</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 383. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-04-18">
                   [1391. f. 18. april] <note>
                  <p> Kongens brev må være udstedt før det lejdebrev for seks personer, der udstedtes
                  1391 18. april, nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910418003" type="link">385</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. af England erklærer som svar på et brev fra dronning Margrete, at
                  han er villig til at udstede et lejdebrev for to af hendes råder, således at de
                  kan drage til ham for at forhandle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ricardus etcetera serenissime principi <app>
                  <lem>Margaret&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg>Margareti <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dei gracia Norwegie Swecie regine ac uere heredi et principi regni Dacie
                  sorori nostre carissime/ salutem et intime dileccionis affectum. ♦ Receptis uestre
                  serenitatis litteris nobis per Iohannem Boyer eiusdem serenitatis nuncium
                  presentatis/ intelleximus inter cetera per easdem qualiter dilectus noster
                  Ratzslaus de Schoemanger miles uobis litteratorie intimauit se nobis alias fuisse
                  locutum super uberiori <app>
                  <lem>amici&lt;ci&gt;a</lem>
                  <rdg>amicia <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> inter nos et regnum uestrum Norwegie contrahenda. quantum hactenus habita
                  fuerat uel uigeat de presenti. quodque uellemus aliquos de uestris et regni
                  predicti consiliariis ad regnum nostrum fore propterea destinandos. quibus in
                  nostre huiusmodi uoluntatis euentum litteras nostras salui conductus cupitis cum
                  omni festinacione transmitti. ut ad nostram secure ualeant peruenire presenciam
                  super pluribus que utrumque regnum concernunt nobiscum collacionem mutuam
                  habituri. ♦ Itaque scire uelit uestra serenitas antedicta quod ad bonam amiciciam
                  uobiscum habendam parati sumus et erimus parati et ut perduci ualeat celerius ad
                  effectum quod credimus hac parte uobis sicut et nobis esse placabile/ placet nobis
                  ut duos de uestris consiliariis nobis illico nominetis et faciemus eisdem litteras
                  nostras patentes salui conductus absque dilacione transmitti pro se et
                  seruitoribus suis pro quibus duxeritis rescribendum. ♦ Preterea super eo quod
                  scribitis quod Henricus de Sancto Claro comes Orcadie uobis grauiter est
                  conquestus intollerabilia et permaxima dampna sibi per nostros incolas illata
                  fuisse/ quare precibus nos pulsatis. ut satisfactionem inde condignam fieri
                  demandare uelimus. ad dileccionis uestre noticiam presencium insinuacione
                  deducimus quod non constat nobis neque recolimus per subditos nostros talia
                  perpetrata. <pb facs="4505208"/> nec querelam apud nos fore depositam in hac
                  parte. uerumtamen. licet idem comes et subditi sui una cum inimicis nostris
                  Francie et Scocie <app>
                  <lem>&lt;n&gt;otorie</lem>
                  <rdg>motorie <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> fecerint nobis guerras/ cuius obtentu fauorem eis impendere minime
                  teneamur. nichilominus iusticie zelo quamcicius super premissis pretensis iniuriis
                  plene fuerimus informati/ faciemus in ea parte exhiberi iusticie complementum. ♦
                  Soror nostra carissima uobis ad uota succedant dies prosperi et longeui. ♦
                  Scriptum etcetera \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Richard, o.s.v., til den høje fyrstinde Margrete, af Guds nåde dronning af Norge
                  og Sverige og ret arving til og fyrstinde af Danmarks rige, vor kære søster,
                  hilsen og inderlig oprigtig kærlighed. </p>
            <p> Idet vi har modtaget Eders brev, høje dronning, der er overgivet os af Johan
                  Boyer, samme høje dronnings udsending, har vi blandt andet forstået af samme,
                  hvorledes vor kære Ratslav Skomanger, ridder, ved brev har underrettet Eder om, at
                  han iøvrigt har talt med os om det overstrømmende venskab, der skal indgås mellem
                  os og Eders rige Norge, for så vidt som det hidtil har bestået eller for
                  øjeblikket står ved magt, og at vi ønskede, at nogle af Eders og fornævnte riges
                  råder derfor skulde sendes til vort rige, for hvem I ønsker, at der i al hast
                  skulde oversendes vort brev om sikkert lejde som følge af denne vor vilje, for at
                  de sikkert kan nå frem til os personligt og føre gensidig samtale med os om
                  adskilligt, som angår begge riger. Derfor kunde I, fornævnte høje dronning, ønske
                  at vide, at vi er rede og vil være rede til at holde godt venskab med Eder, og for
                  at det hurtigt <pb facs="4658581"/> kan bringes til virkning, hvad vi tror i denne
                  henseende er til behag for Eder som for os, behager det os, at I straks skal
                  udpege os to af Eders råder, og vi vil uden opsættelse lade vort åbne brev om frit
                  lejde for dem og deres tjenere oversende til samme, hvorom I måtte tilskrive os.
                  Desuden angående det, som I skriver, at Henrik Sinclair, jarl af Orkneyøerne,
                  alvorligt har klaget til Eder over, at utålelige og overordentligt store tab er
                  påført ham af vore indbyggere, hvorfor I bearbejder os med bønner om, at vi vilde
                  befale, at der skulde ske passende erstatning, bringer vi med dette brevs
                  oplysning til Eders kundskab, elskede dronning, at det ikke står os klart, og at
                  vi ikke husker, at sådant er begået af vore undergivne, og at der ikke var
                  forelagt os en klage i denne sag, men dog, skønt samme jarl og hans undergivne
                  notorisk påfører os krig sammen med vore fjender Frankrig og Skotland, med henblik
                  på hvilket vi slet ikke skal yde dem gunst, vil vi af nidkærhed for
                  retfærdigheden, jo hurtigere vi fuldstændigt bliver underrettet om fornævnte
                  foregivne uretfærdigheder, lige så vel lade rettens oprejsning udvise i den
                  henseende. Vor kære søster, må lykkelige dage i et langt liv følge efter Eders
                  ønsker. Skrevet o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kongens brev må være udstedt før det lejdebrev for seks personer, der
                  udstedtes 1391 18. april, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13910418003'&gt;385&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
