<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910117003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910117003</idno>
            <idno type="dd_serialno">355</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> London. Public Record Office. C 76/75. I mrg. til
                  venstre <hi rend="italic">Super gubernatore in terra Prucie eligendo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rymer, Foedera VII 693, herefter Hans. UB. IV 462 nr. 1042; Rymer,
                  Foedera, ed. Holmes III pars IV 66 — Voigt, Gesch. Preussens V 588 note 1;
                  Hanserec. IV 4 nr. 5.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505182.webp">4. rk. IV nr. 355</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658559.webp">IV:4 nr. 355</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 355. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-01-17"> [1391] 17. januar 
               <note>
                  <p> Brevet står i kopibogen blandt brevene for 1391. Forinden, 1390 20. december
                  havde kongen bemyndiget Walter Sibille, borger i London, John Bevys og klerken
                  John Pickering til at forhandle med Stralsund og hansekøbmændene om en aftale til
                  udjævning af forskellige stridigheder, registreret Hans. UB. IV 461 nr. 1040. I
                  umiddelbar tilslutning hertil er der indført endnu en ligelydende afskrift af
                  nærværende brev men med datering 1390 20. december. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. af England stadfæster de engelske købmænds valg af John Bevys,
                  borger i London, til forstander for alle engelske købmænd, der opholder sig i
                  Preussen, Skåne, Stralsund og i hansens herredømmer, tilstår dem ret til hvert år
                  at samles og vælge en forstander og fastlægger dennes beføjelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Rex omnibus <app>
                  <lem>ad quos (presentes littere peruenerint)</lem>
                  <rdg>ad quos etcetera <q>Aa, udfyldt efter Dipl. Dan. 3. rk. VII nr.
                        11</q>.</rdg>
               </app> salutem ♦ Sciatis quod cum ob defectum boni et sani regiminis diuersa
                  dampna dissensiones tribulaciones et angustie nuper inter mercatores regni nostri
                  Anglie in terra Prucie et in partibus de Lescone Sounde et in dominiis de Hansa
                  commorantes/ sepius ante hec tempora mota fuissent et perpetrata/ ac maiora exinde
                  quod absit futuris temporibus uerisimiliter euenire formidantur nisi pro meliori
                  gubernacione inter eosdem mercatores mutuo habenda manus nostras adiutrices
                  celerius apponamus ac iidem mercatores dampnis et periculis iminentibus in hac
                  parte/ summo desiderio et bono zelo cupientes penitus precauere quendam Iohannem
                  Bevys ciuem ciuitatis nostre Londonie in gubernatorem suum in terra partibus et
                  dominiis predictis ex ipsorum unanimi consensu/ et mera uoluntate libere elegerint
                  \ nobis cum instancia supplicando ut ad hoc assensum nostrum regium fauorabiliter
                  prebere dignaremur nos desiderantes intime quod mercatores predicti et alii. de
                  dicto regno nostro ad terram partes et dominia predicta uenturi/ iuste et
                  fideliter pertractentur et regantur in futurum/ ac de fidelitate sensu et
                  circumspeccione ipsius Iohannis plenam et solidam fiduciam optinentes/ eleccionem
                  de ipso Iohanne in gubernatorem omnium et singulorum mercatorum Anglicorum in
                  terra partibus et dominiis predictis iam existencium seu ad eadem decetero
                  confluencium et declinancium per communitatem mercatorum predictorum sic factam
                  acceptamus approbamus ratificamus et confirmamus per presentes ♦ Uolumus eciam et
                  tenore presencium concedimus eisdem mercatoribus quod ipsi quolibet anno loco
                  competenti et honesto circa festum natiuitatis sancti Iohannis baptiste ubi sibi
                  placuerit/ se congregare et unire/ et quandam personam idoneam et sufficientem in
                  gubernatorem suum in eisdem terra partibus et dominiis/ inter se ad eorum libitum
                  de nouo eligere et optinere ualeant libere et impune. dantes ulterius et
                  concedentes eidem Iohanni seu huiusmodi persone per ipsos mercatores decetero sic
                  eligende quantum in nobis est potestatem et auctoritatem speciales/ omnes et
                  singulos mercatores Anglicos ad loca predicta decetero uenientes et declinantes/
                  per se uel sufficientes loca sua tenentes regendi et gubernandi / ac eis et eorum
                  cuilibet in suis causis et querelis quibuscumque plenam et celerem iusticiam
                  faciendi/ ♦ ..... ♦ Datum in palacio nostro Westmonasterii sub magni sigilli
                  nostri testimonio xvii. die ianuarii/ </p>
            <p rend="center"> \ Per ipsum regem et consilium \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658560"/> Kongen til alle, til hvem dette brev når, hilsen. </p>
            <p> I skal vide, at da der på grund af mangel på et godt og fornuftigt styre for
                  nylig oftere før dette tidspunkt var opstået og fuldbyrdet forskellige tab,
                  stridigheder, trængsler og misligheder mellem de købmænd fra vort rige England,
                  der opholder sig i landet Preussen og i områderne Skåne, Stralsund og i hansens
                  herredømmer, og at større derefter i fremtiden — det ske ikke — sandsynligvis må
                  befrygtes at indtræffe, medmindre vi hurtigt fremrækker vore hjælpende hænder til
                  at få en bedre ledelse blandt samme købmænd indbyrdes, og da samme købmænd, der i
                  den højeste længsel og med god iver ønsker fuldstændigt at forekomme de tab og
                  farer, der truer i denne sag, efter deres endrægtige samtykke og klare vilje frit
                  har valgt en John Bevys, borger i vor stad London, til deres forstander<ref target="drb2"/> i fornævnte land, områder og herredømmer, idet de indtrængende
                  bønfalder os om, at vi nådigt vilde værdiges at give vort kongelige samtykke
                  hertil, godkender, billiger, bekræfter vi, der inderligt ønsker, at fornævnte
                  købmænd og andre, der måtte komme fra vort nævnte rige til fornævnte land, områder
                  og herredømmer, behandles og styres retfærdigt og trofast i fremtiden, og idet vi
                  nærer fuldstændig og sikker tillid til denne Johns trofasthed, fornuft og
                  omsigtsfuldhed, stadfæster vi med dette brev valget af denne John til forstander
                  for alle engelske købmænd, der nu befinder sig i fornævnte land, områder og
                  herredømmer, eller som i fremtiden strømmer eller begiver sig til samme, det valg,
                  der således er foretaget af alle fornævnte købmænd. Vi vil ligeledes og tilstår
                  med dette brev samme købmænd, at disse hvert år på et passende og agtværdigt sted
                  omkring sankt Hansdag, hvor det måtte behage dem, frit og ustraffet kan forsamle
                  og forene sig indbyrdes efter deres forgodtbefindende og af nyt vælge og opnå en
                  egnet og fyldestgørende person som deres forstander i samme land, områder og
                  herredømmer, idet vi yderligere giver og tilstår samme John eller denne person,
                  der for fremtiden således skal vælges af samme købmænd, særlig magt og myndighed,
                  så vidt det står til os, til personlig <pb facs="4658561"/> eller ved sine
                  fyldestgørende stedfortrædere at styre og lede alle engelske købmænd, der for
                  fremtiden kommer og begiver sig til fornævnte steder, og til at udøve fuldstændig
                  og hurtig retfærdighed over for dem og enhver af dem i alle deres sager og klager
                  ..... Givet på vort slot Westminster under vort store segls vidnesbyrd den 17.
                  januar. </p>
            <p rend="center"> Ved kongen selv og rådet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet står i registrene blandt brevene for 1391. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _gubernator_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
