<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910418004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910418004</idno>
            <idno type="dd_serialno">386</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vatikanarkivet. Arm. XXXIII vol. 12 f. 149r. Efter
                  teksten til venstre <hi rend="italic">.F. de Lanziaco</hi> og til højre <hi rend="italic">.De curia. N de
                     Glywitz</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. VII 334 nr. 324; Norges gl. Love 2. rk. I 318 nr. 155;
                  Acta Pont. Svec. I 2, 125 nr. 901 — Reg. Dan. nr. *3376; Acta Pont. II 35 nr. 819.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505210.webp">4. rk. IV nr. 386</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658583.webp">IV:4 nr. 386</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 386. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-04-18"> 1391. 18. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. udnævner Frederik Detmarsen, kannik i Roskilde til kollektor i
                  stæderne, stifterne og kirkeprovinserne Lund, Nidaros og Uppsala. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Bonifatius etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dilecto filio Frederico Dytmari canonico Roskildensi in Lundensi
                  Nidrosiensi et Upsalensi ciuitatibus diocesibus et prouinciis fructuum et
                  prouentuum camere apostolice debitorum collectori <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Ex fideli et solicita ac diligenti prudencia et probitate prouidencia
                  quoque circumspecta aliisque uirtutibus quibus prout euidenti opere ac
                  fidedignorum relacione nobis innotuit te dominus insigniuit presumimus euidenter
                  quod ea que tibi exequenda commiserimus solerti ac salubri studio gubernabis et
                  fideliter exequeris/ ♦ Hinc est quod nos de huiusmodi probitate et uirtutibus
                  plurimum in domino confidentes te fructuum reddituum et prouentuum camere
                  apostolice debitorum in Lundensi Nidrosiensi et Upsalensi ciuitatibus diocesibus
                  et <pb facs="4505211"/> prouinciis collectorem ac receptorem usque ad nostrum et
                  apostolice sedis beneplacitum auctoritate apostolica facimus constituimus et eciam
                  deputamus ita quod tu per te uel alium seu alios fide et facultatibus <app>
                  <lem>ydoneos (nostro et dicte camere ac ecclesie Romane nomine omnes et
                        singulos fructus redditus et prouentus primi anni beneficiorum
                        ecclesiasticorum in prefatis ciuitatibus diocesibus et prouinciis uacancium
                        per nos seu auctoritate nostra collatorum seu conferendorum in antea census
                        quoque annuos et <app>
                        <lem>alia&lt;s&gt;</lem>
                        <rdg>alia <q>Aa</q>.</rdg>
                     </app> res et bona nobis et ipsis ecclesie et camere in eisdem ciuitatibus
                        diocesibus et prouinciis quacumque racione uel causa debita uel debenda
                        imposterum aut ad nos seu ad easdem ecclesiam et cameram nunc et imposterum
                        pertinentia quecumque <app>
                        <lem>&lt;quotcumque&gt;</lem>
                        <rdg>
                           <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
                     </app> et qualiacumque fuerint communibus et minutis seruitiis de
                        prouisionibus prelatorum ad cathedralium uel metropolitanarum ecclesiarum
                        seu monasteriorum illarum partium regimina auctoritate apostolica promotorum
                        debitis dumtaxat exceptis petere exigere et recipere rationes etiam et
                        computa a quibuscumque collectoribus et succollectoribus apostolicis
                        hactenus in ciuitatibus diocesibus et prouinciis predictis deputatis seu
                        personis aliis quantum negotia et utilitatem dicte camere concernunt audire
                        et examinare ipsosque ad id si necesse fuerit auctoritate nostra compellere
                        et insuper omnibus commissionibus et litteris apostolicis quibuscumque
                        precessoribus et predecessoribus tuis in huiusmodi collectorie officio
                        auctoritate apostolica missis concessis seu destinatis et dictam cameram seu
                        eius iura concernentibus etiam inceptis et non <app>
                        <lem>cept&lt;i&gt;s</lem>
                        <rdg>ceptes <q>Aa</q>.</rdg>
                     </app> negotiis perinde uti easque exequi et ad effectum plenarium deducere
                        ac si tibi specialiter destinate fuissent necnon contradictores quoslibet et
                        rebelles cuiuscumque status gradus ordinis conditionis uel preeminentie
                        fuerint etiam si pontificali uel alia quauis dignitate prefulgeant
                        auctoritate nostra per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                        compescere excommunicationis etiam et alias sententias in non soluentes tibi
                        aut substitutis seu substituendis a te quecumque iura et debita ipsius
                        camere per te uel alium seu alios nostro et <app>
                        <lem>dict&lt;e&gt;</lem>
                        <rdg>dicto <q>Aa</q>.</rdg>
                     </app> camere <app>
                        <lem>nomine*</lem>
                        <rdg>nomine per te uel alium <q>Aa</q>.</rdg>
                     </app> ferendas aggrauare et alias contra eos necnon quoscunque alios
                        impedientes te ac negotia dicte camere directe uel indirecte publice uel
                        occulte auctoritate nostra procedere prout rationis extiterit et si necesse
                        fuerit ipsos ad sedem apostolicam predictam citare ac etiam auxilium brachii
                        secularis implorare necnon soluentes de receptis dumtaxat quitare et
                        absoluere possis non obstantibus constitutionibus apostolicis ac de una uel duabus dietis<ref target="dd1"/> in concilio generali <pb facs="4505212"/> editiset aliis contrariis
                        quibuscumque etiam si de illis et totis eorum tenoribus de uerbo ad uerbum
                        esset in presentibus mentio specialis habenda seu si aliquibus communiter
                        uel diuisim a predicta sit sede indultum quod interdici suspendi uel
                        excommunicari aut extra uel ultra certa loca ad iudicium euocari non possint
                        per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
                        uerbum de indulto huiusmodi mentionem ♦ Uolumus autem quod in fructibus
                        redditibus prouentibus et aliis bonis quibuscumque ad dictam cameram
                        pertinentibus soluendi ultra spatium unius anni dilationem dare nequeas et
                        quod in singulis ciuitatibus et diocesibus infra tuam collectoriam
                        consistentibus si sint ample et diffuse ultra unum et si parue fuerint in
                        duabus etiam unum dumtaxat succollectorem non deputes et quod omnium et
                        singulorum succollectorum quos te deputare continget nomina et cognimina
                        statim cum illos deputaueris nobis seu nostro camerario clare et distincte
                        transmittere ac singulis bienniis de receptis et gestis per te in officio
                        huiusmodi eidem camerario nostro seu gentibus dicte camere rationem et
                        computa reddere non postponas ♦ Sic igitur in premissis diligenter ac
                        solicite et fideliter te habeas quod apud nos merito commendari ualeas
                        nostramque et predicte sedis benedictionem et gratiam exinde uberius
                        consequi merearis)</lem>
                  <rdg>ydoneos etcetera ut supra in collectoria Coloniensi et eciam in aliis sub
                           <q>Aa, udfyldt efter denne henvisning</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum xiiii kalendas maii pontificatus nostri
                  anno secundos \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Frederik Detmarsen,
                  kannik i Roskilde, kollektor af afkastninger og indkomster, der skyldes det
                  apostoliske sæde i stæderne, stifterne og kirkeprovinserne Lund, Nidaros og
                  Uppsala, hilsen og apostolisk velsignelse. Den tro, omsigtsfulde og omhyggelige
                  visdom og retskaffenhed og dertil det omsigtsfulde fremsyn og de andre dyder,
                  hvormed Herren, efter hvad vi har erfaret ved Din åbenbare virksomhed og
                  troværdige mænds beretning, har udmærket Dig, gør, at vi klart kan forestille os,
                  at Du med kyndig og frelsebringende iver vil gå videre med trofast at udføre, hvad
                  vi betror Dig at udføre. Idet vi derfor nærer overordentlig stor tillid i Herren
                  til denne Din retskaffenhed og disse Dine dyder, udnævner, indsætter og udpeger vi
                  Dig med apostolisk myndighed til, så længe det behager os og det apostoliske sæde,
                  at være kollektor og indsamler af afkastninger, indtægter og indkomster, der
                  skyldes det apostoliske kammer i stæderne, stifterne og kirkeprovinserne Lund,
                  Nidaros og Uppsala, således at Du personlig eller ved en eller flere andre, der i
                  kraft af deres troskab og evner er egnede, i vort og nævnte kammers og den
                  romerske kirkes navn kan fordre, kræve og modtage alle afkastninger, afgifter og
                  indkomster i det første <pb facs="4658584"/> år af kirkelige beneficier i
                  fornævnte stæder, stifter og kirkeprovinser, der er ledige, og som er overdraget
                  eller i fremtiden skal overdrages af os eller med vor myndighed, fremdeles de
                  årlige afgifter og andre midler og andet gods, der af en hvilken som helst grund
                  eller årsag tilkommer eller i fremtiden vil tilkomme os og denne kirke og dette
                  kammer i samme stæder, stifter og provinser, eller som nu og i fremtiden tilhører
                  os eller samme kirke og kammer, hvad, hvor meget eller af hvilken art det end er,
                  dog med undtagelse af servitia communia<ref target="drb1"/> og servitia minuta<ref target="drb2"/> fra provisioner, skyldige af prælater, der med apostolisk
                  myndighed er forfremmet til styret af domkirker eller ærkebiskoppelige kirker
                  eller klostre i de egne, ligeledes høre og undersøge regnskaber og afregninger fra
                  alle apostoliske kollektorer og underkollektorer, der hidtil er udpeget i
                  fornævnte stæder, stifter og kirkeprovinser, eller fra andre personer, for så vidt
                  de angår nævnte kammers anliggender og tarv, og om nødvendigt med vor myndighed
                  tvinge dem dertil og desuden ligeledes benytte Dig af alle de apostoliske
                  fuldmagter og breve, der med apostolisk myndighed er tilsendt, tilstået eller
                  tilstillet hvilke som helst af Dine forgængere i dette kollektorembede i
                  påbegyndte og ikke påbegyndte sager vedrørende nævnte kammer eller dets
                  rettigheder og at gennemføre og endeligt afslutte, hvad der således er givet i
                  opdrag, som om det var sket ved brev, tilstillet Dig specielt, fremdeles med vor
                  myndighed tugte alle genstridige og opsætsige med kirkens straf under udelukkelse
                  af appel, uanset deres stilling, grad, orden, stand eller fornemhed, ja, endog
                  uanset, om de udmærker sig ved en biskoppelig eller en hvilken som helst anden
                  dignitet, ligeledes forøge tyngen af bandlysnings- og andre domme, der bliver
                  fældet af Dig eller en anden i vort og nævnte kammers navn mod dem, der til Dig
                  eller til dem, der er eller bliver indsat af Dig, ikke betaler alle afgifter eller
                  gældsposter til dette kammer, der er pålagt af Dig eller en eller flere andre, og
                  iøvrigt direkte eller indirekte, offentligt eller hemmeligt med vor myndighed
                  skride ind mod dem samt alle andre, der lægger hindringer i vejen for Dig og
                  nævnte kammers anliggender, således som fornuften kræver, og om nødvendigt stævne
                  dem til fornævnte apostoliske sæde og ligeledes anråbe om den verdslige arms hjælp
                  samt blot kvittere og frigøre betalerne for modtagne beløb, uanset både de
                  apostoliske forordninger om een eller to dagsrejser<ref target="drb3"/>, der er
                  udstedt på det almindelige koncilium, og alle apostoliske forordninger, der
                  strider herimod, selv om disse og deres fulde ordlyd ord for ord skulde kræves
                  udtrykkeligt omtalt i dette brev, eller uanset om nogen i fællesskab eller hver
                  for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, <pb facs="4658585"/> at de ikke kan
                  rammes af interdikt, suspension eller bandlysning eller stævnes for retten uden
                  for eller hinsides bestemte steder ved et apostolisk brev, der ikke fuldstændigt
                  og tydeligt og ord til andet omtaler den bevilling. Men det er vor vilje, at Du
                  med hensyn til afkastninger, afgifter, indkomster og alt andet gods, der tilkommer
                  nævnte kammer, ikke kan give udsættelse med betalingen ud over et års tid, og at
                  Du ikke kan udpege mere end een underkollektor i hver stad og hvert stift i Dit
                  kollektorområde, hvis det er store og vidtstrakte stæder og stifter, men hvis det
                  er små, skal Du indsætte ham i to, og at Du ikke må undlade klart og tydeligt at
                  indsende navn og tilnavn på hver enkelt underkollektor, som Du måtte udpege, til
                  os eller vor kammermester, så snart Du har udpeget dem, og hvert andet år for
                  samme vor kammermester eller folkene i nævnte kammer aflægge regnskab og afregne
                  for, hvad Du har modtaget og foretaget Dig i dette embede. Du skal nu vise Dig så
                  omhyggelig og omsorgsfuld og trofast i Dit fornævnte hverv, at Du med rette kan
                  anbefales til os og til overmål fortjene at opnå vor og fornævnte sædes
                  velsignelse og nåde. Givet ved S. Pietro i Rom den 18 april i vort andet
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13251210004'&gt;234&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
