<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910117001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910117001</idno>
            <idno type="dd_serialno">353</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 7 = ny kronol. rk. 1475. Perg. 24,8 × 12,2 (plica 2,6). 1: Albert
                  Kalenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 861. 2: Biskop Niels' segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 165 (Ulfeld). 3: Biskop Peders segl af sort i
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 731. 4: Werner Gnewekowes segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. S' WERNER GNEWEKOW om skjold med tre nøgler. 5: Klaus Plates segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. S' CLAW.....EN om skjold med to ørnevinger, hvorover
                  hjelm med fjerbusk; seglfeltet omgivet af en forsiret ramme. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Albertus Kalenberge quittebreff giuet drotnyng Margrete vpa iii<hi rend="sup">m</hi> lødige mark som han vpbar vpa Claus van Vitzcens oc Hermen
                     van Vitzcens weyne etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Danske Mag. IV 295 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 3785 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) —
                  Reg. Dan. nr. *3371; Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 66 nr. 540.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505177.webp">4. rk. IV nr. 353</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658555.webp">IV:4 nr. 353</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 353. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505178"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-01-17"> 1391. 17. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Albert Kalenberg kvitterer dronning Margrete for 3.000 lødige mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Albertus Kalenberghe bekenne openbar in desseme breue vor allen guden luden de nů
                  sin edder noch tu komen mogen dat ik hebbe vp gheboret vnde vntfanghen tu nůghen
                  dre dusent lodige mark de lodige mark tu rekende vor vif vnde vertich <app>
                  <lem>schillinghe</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> sc <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> Lubeches van der hogh ghebornen vorstinnen vnde vrowen. vrowen Margreten
                  koninghinnen <app>
                  <lem>tů</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> vn <q>A</q>.</rdg>
               </app> Norweghen vnde tu Sweden. vnde recht erfname vnde vorstinne des rikes tu
                  Denemarken van Claus van Viczens weghen vnde siner brudere vnde de sin lof
                  vntfanghen hebben. vnde sint de pennynghe de myn vrowe de koninghinne vorbenomet
                  wyssede myt eren medeloueren deme suluen Clawese van Viczene vnde sinen brůderen
                  vnde de sin lof vntfingen vppe Wysingesøø vppe sunte Michils dach de nů was tu
                  betalende. do he myne vrowen de koninghinnen loes let myt eren medeloueren van
                  deme olden lofte. ♦ Vortmer bekenne ik des Albertus vorscreuen dat ik hebbe
                  antwerdet myt willen vnde myt beraden můde myner vrowen der koninghinnen den quite
                  breff den Clawes van Viczen myt sinen bruderen vnde myt den ghennen de sin lof.
                  vntfanghen hebben besegelt hebben myt witscop vnde myt beraden můde. ♦ Dat alle
                  desse vorscreuen stucke war sin so hebbe ik Albertus Kalenbergh vorscreuen tu
                  vorwaringhe vnde merer sekertheit myn ingesegel vor dessen bref myt willen laten
                  henghen. vnde tu merer tůghnisse vnde bewysinghe so hebben myt my de erbaren
                  vedere vnde heren her N{ie}gels byscop tu Roschilde her Peter byscop tu Arhusen.
                  Werner Gnewekowe Clawes Plate ere ingesegel mede vor dessen breff ghehenget ♦
                  Screuen vnde gheuen tu Lunden na godes bord drůtteinhundert iaer in deme en vnde
                  negentigisten iare des dingesdages vor deme dage Fabiani vnde Sebastiani der
                  hilgen mertelere. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658556"/> Jeg Albert Kalenberg erkender åbent med dette brev over for
                  alle gode mænd, nulevende eller fremtidige, at jeg på Klaus van Vitzens og hans
                  brødres vegne og på deres vegne, der har modtaget løftet til ham, har oppebåret og
                  til fyldest modtaget 3000 lødige mark, hver lødig mark at regne til 45 skilling
                  lybsk, af den højbårne fyrstinde og frue, fru Margrete, Norges og Sveriges
                  dronning og ret arving til og fyrstinde af Danmarks rige. Og det er de penge, som
                  min fornævnte frue, dronningen, med sine medlovere lovede at betale den samme
                  Klaus van Vitzen og hans brødre og dem, der modtog løftet til ham, på Visingsö
                  sidst forgangne sankt Mikkelsdag, da han løste min frue, dronningen, med hendes
                  medlovere fra det gamle løfte. Endvidere erkender jeg forskrevne Albert, at jeg
                  med vilje og med velberåd hu har givet min frue, dronningen, det kvitteringsbrev,
                  som Klaus van Vitzen med sine brødre og med dem, der har modtaget løftet til ham,
                  har beseglet med vidende og med velberåd hu. At alle disse forskrevne punkter skal
                  være rigtige, har jeg fornævnte Albert Kalenberg til betryggelse og større
                  sikkerhed med vilje ladet mit segl hænge under dette brev, og til yderligere
                  vidnesbyrd og bevis har de ærværdige fædre og herrer, hr. Niels, biskop i
                  Roskilde, hr. Peder, biskop i Århus, Werner Gnewekowe, Klaus Plate sammen med mig
                  også hængt deres segl under dette brev. Skrevet og givet i Lund i året 1391 efter
                  Guds byrd tirsdagen før de hellige martyrer Fabians og Sebastians dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 20\\. januar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
