<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910518001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910518001</idno>
            <idno type="dd_serialno">404</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Wismar Stadtarchiv. Mecklenburgica III, 5. Perg. Oprindelig 44 segl af
                  ubehandlet voks i perg.remme. 1-8: Perg.remme. 9: Lydeke Negendankes segl. 10:
                  Klaus Parkentins segl. 11: Perg.rem. 12: Werner v. Bernstorfs segl. 13-15:
                  Perg.remme. 16: Sigfed v. Buchwalds segl. 17: Detlev v. Buchwalds segl. 18-<pb facs="4505231"/>21: Perg.remme. 22: Volrad Schötzes segl. 23-27: Perg.remme.
                  28: Eggert Rodes segl. 29: Perg.rem. 30: Eggert Wedermudes segl. 31: Goldenses
                  segl. 32-40: Perg.remme. 41: Markvard v. Lohes segl. 42: Perg.rem. 43: Fikke
                  Velehoves segl. 44: Grevesmühlens sekret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Jahrb. d. Ver. f. mekl. Gesch. u. Alterthumsk. XXIII 202 nr. 15;
                  Mekl. UB. XXII 35 nr. 12295 — Reg. Dan. *3384; Sverges Traktater II 486 nr. 417d.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505230.webp">4. rk. IV nr. 404</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658600.webp">IV:4 nr. 404</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 404. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-05-18"> 1391. 18. maj 15 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Helmold v. Plessen og Mathias Ketelhod, riddere, og 40 væbnere fra fogediet
                  Grevesmühlen samt Fikke Velehove, foged i Grevesmühlen, og borgmestre og rådmænd
                  og borgere i staden Grevesmühlen slutter forbund med hertug Johan 1. den ældre af
                  Mecklenburg, Johan, Ulrik og Albrecht samt Johan, søn af hertug Magnus, hertuger
                  af Mecklenburg, Rostock, Wismar, Bützow og Sternberg mod dronning Margrete med det
                  formål at befri kong Albrecht af Sverige og hans medfanger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Helmolt van Plesse. vnde Mathias Ketelh{ov}d riddere. Dythlef Neghendanken.
                  Gherd Neghendanken Eggherd Barnecow Eggherd Neghendanken Hinrik Quitzow Marquard
                  van deme Haghene Ludeke Neghendanken t{ov} deme Kr{øv}mekenhagen Clawes Parkentyn
                  Henneke Berenstorp. Werner B{ee}rnstorp Reddich Schøytze Dytlef van deme Lo
                  Henningh Parkentyn Dythlef van B{ov}kwolde. Syuerd van Bokwolde Bertram Kůle
                  Hartich Kule Volrad van den Br{ov}ke Hinrik van den Broke. Volrad Schoytze. Cord
                  Wedermůde. Hinrik Neghendanken. Helmolt van Plesse t{ov} Poryn olde Hinrik
                  Culebuts. iuncghe Hinrik Culebuts Eggherd Rode Her is man Pluzscow Eggherd
                  Wedermude Goldenze Lůdeke Storm Iohan Storm Bernd Storm. Ludeke Neghendanken
                  Marquard Neghendanken C{øv}peke Hoykendorp Tønyghes van Plesse Gotschalk Munt.
                  Henneke Pluzscow Marquard van deme Lo th{ov} Gotzenstorpe vnde Gheereke Boonsack.
                  knechte w{oe}naftich in der vøghedye th{ov} Gnewesmølen Vicke Veleh{ov}ue voghet
                  t{ov} Gnewesmølen. vnde wy borghermestere vnderaetmanne vnde gantze meenheyt der
                  vorbenømeden stad Gnewesmølen bekennen vnde betůghen openb{ae}r i desme breue vor
                  vns vnde vor vnse eruen. dat wy vns myt gantzer eendracht. vnde myt gudem willen
                  hebben ghesat vnde vorbunden vnde vns setten vnde vorbynden tho den dorlůchtighen
                  vørsten vnde heren her Iohanne deme olden. vnde th{ov} deme eerwerdighen vadere an
                  g{oe}de her Rodolue bisschope th{ov} Zweryn. vnde t{ov} Iohanne Vlreke vnde
                  Albrechte vnde Iohanne hertoghe Magnus s{oe}ne hertoghen th{ov} Mekelenborgh
                  greuen t{ov} Zweryn tho Stargarde vnde tho Rozstocke heren vnde vortmer th{ov}
                  vnses heren rade des kønynghes vnde th{ov} allen ridderen vnde knechten in deme
                  lande t{ov} Mekelenborgh vnde an deme stichte th{ov} Zweryn vnde an deme lande
                  t{ov} Stargarde landen steden vnde sl{oe}ten. vnde sundereghen. th{ov} den
                  eerbaren lůden borghermesteren vnde raetmannen der stede Rozstok vnde Wysmer vnde
                  th{ov} eren nakømelinghen. vnde v{oe}rtmer th{ov} den van Bůtzowe. vnde t{ov} den
                  van deme Sternenberghe \ vnde th{ov} allen anderen steden. alzo. dat wy. vnde alle
                  de iene de vnser heren man synt. vnde de en deenstes plichtich synt. en myt
                  gantzen truwen schølen vnde willen behulpen wesen van staden an tgeghen de
                  dorlůchtighen vorstynnen vrouwen Margareten kønighynnen tho Norweghen vnde <pb facs="4505232"/> tgheghen de rike. Dennemarken Norweghen vnde Sweden vnde alle
                  inw{oe}nere der suluen ryke. de der sůluen kønighinnen behulpen syn. se syn
                  gheistlik eder werltlyk \ beyde hiir t{ov} lande vnde {oe}uer de ze. vnde scholen
                  vnde willen vns van den vorbenømeden heren ridderen vnde knechten. vnde sůnderghen
                  van den van Rozstok vnde van der Wysmer vnde van allen anderen steden vnde van
                  eren nakømelinghen nůmmer z{ov}nen vreden daghen eder zetten. eer vnse gnedighe
                  here her Albert køningh th{ov} Sweden vnde syn s{oe}ne vnde ere vrunt vnde de
                  riddere vnde de knechte de myt en ghevanghen synt gentzliken loes synt. vnde se
                  des vorbenømeden kryghes eynen gantzen ende hebben. ♦ Ok so schole wy eder vnse
                  hůlpere de in dessem kryghe van vnser weghene begrepen synt nymende r{oe}uen
                  schynden eder beschedeghen de vnser vorbenømeden heren vnde der riddere vnde
                  knechte vnde der vorbenømeden stede Rozstok vnde Wysmer velich is. ♦ Weret ok dat
                  syk gh{ye}ment hiir vt t{øe}ghe de hiir neyne hůlpe vnde volghe th{ov} d{ov}n
                  wolde vnde dyt nicht mede bebreuen vnde bezegelen wolde. he were ridder eder
                  knecht. vnde were w{ye} he were. d{ae}r schole wy vnde willen myt der vorbenømeden
                  heren vnde der riddere vnde knechte vnde der stede hůlpe th{ov} arbeyden vnde
                  helpen dat se d{ae}r {oe}uer richten alze. {oe}uer enen de synen rechten heren
                  vnderweghen let vnde nycht by en deit alze em van ere weghene v{ue}ghet th{ov}
                  d{ov}nde. ♦ Ok so schole wy vnde willen w{ov} dicke des beh{ov}ef vnde noet is
                  t{ov} varende vnde th{ov} reysende vppe dat sulue ryke th{ov} Denemarken vnser
                  vorbenømeden heren. der riddere vnde der knechte vnde der stede vnde vnse vyende
                  th{ov} s{ue}kende vnde th{ov} arghende vnde ere hůlpere rede wesen na vnser
                  vorbenomeden heren vnde erer raetgheuen vnde der stede rade. vnde trůweliken by en
                  bliuen vppe schaden vnde vppe vr{oe}men. vnde vns nicht th{ov} scheidende van den
                  sůluen reysen wan wy th{ov}samende k{oe}men wy d{ov}n dat na ereme rade. vnde een
                  iislik vppe syne køste vnde schaden \ ♦ Alle desse vorbenømeden dyngh. stůcke vnde
                  articule l{oe}ue wy vorbenømeden riddere vnde knechte w{oe}naftich in der
                  v{øe}ghedye. t{ov} Gnewesmølen ik Vicke Veleh{ov}ue v{oe}ghet d{ae}rsulues. vnde
                  wy børghermestere vnde raetmanne van der sůluen stad. vor vns vnde vnse eruen.
                  vnde vnse nakømelinghe. den dorlůchteghen vørsten vnde heren her Iohanne deme
                  olderen. her Rodolue bisschoppe t{ov} Zweryn. Iohanne. Vlrike vnde Albrechte
                  br{ov}deren. vnde Iohanne hertoghen Magnus s{oe}ne. hertoghen th{ov} Mekelenborgh.
                  vnde vnses vorbenømeden heren rade. ridderen vnde knechten. vnde sůnderghen den
                  van Rozstok vnde den van der Wysmer. vnde allen anderen steden. vnde eren
                  nakømelinghen an guden louen truwen vnde an eren stede vnde vast by en th{ov}
                  bliuende. vnde se weder by vns sunder iennigherleye arghelist eder hůlperede in
                  dessem breue. d{ae}r wy vorbenømeden riddere <pb facs="4505233"/> vnde knechte. ik
                  Vicke Veleh{ov}ue. vnde wy børghermestere vnde raetmanne der stad Gnewesmølen
                  th{ov} ener groteren bekantnisse. alle desse dynk t{ov} holdende vnse in
                  ghezeghele myt gudem willen hebben an henghet laten. de ghegheuen vnde ghescreuen
                  is na godes bord. dusent i{ae}r dreehundert i{ae}r. in deme eenvndeneghentighestem
                  iare. des dunredaghes bynnen den achte daghen tho pynghesten \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Helmold van Plessen og Mathias Ketelhod, riddere, Detlev Negendanke, Gerhard
                  Negendanke, Eggert Barnekow, Eggert Negendanke, Henrik Quitzow, Markvard van dem
                  Hagen, Lydeke Negendanke i Krönkenhagen, Klaus Parkentin, Henneke Bernstorf,
                  Werner Bernstorf, Reddag Schötze, Detlev van dem Lohe, Henning Parkentin, Detlev
                  van Buchwald, Sigfred van Buchwald, Bertram Kule, Hartvig Kule, Volrad van dem
                  Broke, Henrik van dem Broke, Volrad Schötze, Konrad Wedermude, Henrik Negendanke,
                  Helmold van Plessen i Parin, Henrik Kulebus den ældre, Henrik Kulebus den yngre,
                  Eggert Rode, Herman Plüschow, Eggert Wedermude, Goldense, Lydeke Storm, Johan
                  Storm, Bernhard Storm, Lydeke Negendanke, Markvard Negendanke, Köpeke Hoikendorp,
                  Tønnes van Plessen, Godskalk Munt, Henneke Plüschow, Markvard van dem Lohe i
                  Gostorf og Gerike Bonsack, væbnere, bosiddende i fogediet i Grevesmuhlen, Fikke
                  Velehove, foged i Grevesmühlen, og vi borgmestre og rådmænd og hele borgerskabet i
                  den fornævnte stad Grevesmühlen erkender og bevidner åbent med dette brev for os
                  og vore arvinger, at vi i fuld endrægtighed og med god vilje har forenet og
                  forbundet os og forener og forbinder os med de høje fyrster og herrer, hr. Johan
                  den ældre, og med den ærværdige fader i Gud, hr. Rudolf, biskop af Schwerin, og
                  med Johan, Ulrik og Albrecht og Johan, <pb facs="4658601"/> hertug Magnus' søn,
                  hertuger af Mecklenburg, grever af Schwerin, herrer af Stargard og af Rostock, og
                  endvidere med vor herre kongens råd og med alle riddere og væbnere i landet
                  Mecklenburg og i stiftet Schwerin og i landet Stargard, lande, stæder og borge og
                  særskilt med de ærlige mænd borgmestre og rådmænd i stæderne Rostock og Wismar og
                  med deres efterkommere og endvidere med dem i Bützow og med dem i Sternberg og med
                  alle andre stæder, således at vi og alle dem, der er vore herrers mænd, og som er
                  dem pligtige til tjeneste, i udelt troskab skal og vil være dem behjælpelige fra
                  dette øjeblik mod den høje fyrstinde, fru Margrete, Norges dronning, og mod
                  rigerne Danmark, Norge og Sverige og alle indbyggerne i de samme riger, der er den
                  samme dronning behjælpelige, de være sig gejstlige eller verdslige, både her til
                  lands og på den anden side havet, og skal og vil aldrig ved fred, våbenstilstand,
                  overenskomst eller ellers skille os fra de fornævnte herrer, riddere og væbnere og
                  særskilt fra dem i Rostock og fra dem i Wismar og fra alle andre stæder og fra
                  deres efterkommere, før vor nådige herre, hr. Albrecht, konge af Sverige, og hans
                  søn og deres venner og de riddere og væbnere, der er fanget med dem, er helt frie,
                  og de har en fuld afslutning på den fornævnte krig. Desuden skal vi eller vore
                  hjælpere, der er omfattet af denne krig på vore vegne, ikke hærge, udplyndre eller
                  skade nogen, der er under beskyttelse af vore fornævnte herrer og ridderne og
                  væbnerne og de fornævnte stæder Rostock og Wismar. Hvis endvidere nogen drager sig
                  her ud af, der ikke vil gøre nogen hjælp eller bistand heri og ikke vil være med
                  til at give brev og segl på dette, han være sig ridder eller væbner, og han være,
                  hvem han være vil, så skal og vil vi med de fornævnte herrers og riddernes og
                  væbnernes og stædernes hjælp bidrage og hjælpe til, at de dømmer derover som over
                  en, der lader sin rette herre i stikken og ikke gør for ham, som det sømmer sig
                  for ham at gøre for ærens skyld. Desuden skal og vil vi, så ofte det behøves og er
                  nødvendigt, være rede til at fare og gøre krigstogt til det samme rige Danmark for
                  at angribe og skade vore fornævnte herrers, riddernes og væbnernes og stædernes og
                  vore fjender og deres hjælpere efter vore fornævnte herrers og deres rådgiveres og
                  stædernes råd og troligt blive hos dem i skade og gavn og ikke trække os ud af de
                  samme krigstogter, når vi kommer sammen, medmindre vi gør det efter deres råd, og
                  enhver på sin egen bekostning og skade. Alle disse forskrevne ting, punkter og
                  artikler lover vi fornævnte riddere og væbnere, bosiddende i fogediet
                  Grevesmühlen, jeg Fikke Velehove, foged sammesteds, og vi borgmestre og rådmænd i
                  samme stad for os og vore arvinger og vore efterkommere på vor gode tro <pb facs="4658602"/> og i trofasthed og i ære (at overholde) stadig og fast over
                  for de høje fyrster og herrer, hr. Johan den ældre, hr. Rudolf, biskop af
                  Schwerin, Johan, Ulrik og Albrecht, brødre, og Johan, hertug Magnus' søn, hertuger
                  af Mecklenburg, og vore fornævnte herrers råd, riddere og væbnere, og særskilt dem
                  i Rostock og dem i Wismar og alle andre stæder og deres efterkommere og at blive
                  hos dem og de til gengæld hos os uden nogen argelist eller udflugt, med dette
                  brev, under hvilket vi fornævnte riddere og væbnere, jeg Fikke Velehove og vi
                  borgmestre og rådmænd i staden Grevesmühlen til større erkendelse af, at alt dette
                  skal overholdes, med god vilje har ladet vore segl hænge, og som er givet og
                  skrevet i året 1391 efter Guds byrd torsdagen i ugen efter pinse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
