<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910721001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910721001</idno>
            <idno type="dd_serialno">426</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henneke Olufsen Bjørn = ny kronol. rk. 1483. Perg. 22,5 × 8 (plica
                  1). 1: Gese Olufsdatters segl (Bjørn) af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  956. 2: Jakob Gerhardsens segl (Ulfstand) af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                  48. 3: Seglsnit. 4: Henrik Dås segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 895. På
                  bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Ath frwe Cicelle haffuer skiøth syn broder
                     hwes andpant hwn haffde wdi Haffwegordt etcetera mccclxxxi</hi> (!) — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla adsunt. NB.
                     NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3808 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505253.webp">4. rk. IV nr. 426</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658618.webp">IV:4 nr. 426</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 426. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-07-21"> 1391. 21. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gese Olufsdatter, enke efter Engelbert Wedenhusen, sælger sin arvelod i gården
                  Havegård og landsbyen Egemarke samt overdrager sin lod i pantet Køge til sin
                  broder Henneke Olufsen af Søholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gesa Olæfsdoter relicta Enghelbrictii
                  Wedenhusen bone memorie/ salutem in domino ♦ Noueritis presentes et futuri me
                  dilecto germano meo Henikino Olaui de Syøholm armigero omnem porcionem et partem
                  michi in curia dicta Hawegard et in uilla Eghemarkæ post <app>
                  <lem>obitum*</lem>
                  <rdg>oblitum <q>A</q>.</rdg>
               </app> dilecti patris nostri domini Olaui Byørnson militis/ pie memorie/ iure
                  hereditario contingentes cum uniuersis suis attinenciis nullis demptis cum
                  consilio amicorum nostrorum uendidisse et scotasse per presentes perpetuo
                  possidendas unde recognosco me plenum et sufficiens ab ipso Hennikino Olaui
                  precium recepisse ut contentar/ ♦ Insuper. eidem Hennikino Olaui prescripto omnem
                  porcionem et partem michi in impigneracione uille Køghe quondam predilecto patri
                  nostro predicto bone memorie \ racionabiliter impignerate contingentes assigno et
                  trado cum omni iure michi in ipso <pb facs="4505254"/> pignere competente
                  totaliter per presentes ♦ Insuper obligo me et meos heredes dicto Hennikino Olaui
                  et suis heredibus predictas porcionem et partem in Hawegard et in uilla Eghemarkæ
                  appropriare et disbrigare prout exigunt leges terre ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis nobilium uidelicet domini Iacobi Gerardi
                  archidiaconi Lundensis/ Beronis Olaui et Henrici Daa armigerorum presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno millesimo triscentesimo nonagesimo primo crastino beate
                  Margarete uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gese Olufsdatter, enke efter Engelbert Wedenhusen — salig ihukommelse til alle,
                  der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, nulevende og fremtidige, at jeg til min elskede broder Henneke
                  Olufsen af Søholm, væbner, på vore venners råd med dette brev har solgt og skødet
                  hele den lod og del, der med arveret tilkom mig i gården, kaldet Havegård, og i
                  landsbyen Egemarke efter vor elskede fader ridde<pb facs="4658619"/>ren hr. Oluf
                  Bjørnsens død — salig ihukommelse — tillige med alle deres tilliggender, intet
                  undtaget, at besidde evindeligt, af hvilken grund jeg erkender, at jeg har
                  modtaget fuld og fyldestgørende betaling af Henneke Olufsen, således at jeg er
                  tilfreds dermed. Ydermere overgiver og overdrager jeg helt og fuldt med dette brev
                  til samme fornævnte Henneke Olufsen hele den lod og del, der tilkommer mig i
                  pantsættelsen af byen Køge, som tidligere på gyldig vis var blevet pantsat til vor
                  fornævnte højtelskede fader — salig ihukommelse — tillige med al den ret, som
                  tilkommer mig i dette pant. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at
                  hjemle og fri nævnte Henneke Olufsen og hans arvinger fornævnte lod og del i
                  Havegård og i landsbyen Egemarke, således som landets love kræver det. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd hr.
                  Jakob Gerhardsen, ærkedegn i Lund, Bjørn Olufsen, og Henrik Då, væbnere, hængt
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1391 på dagen efter den hellige jomfru
                  Margrethes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
