<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910306001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910306001</idno>
            <idno type="dd_serialno">368</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505194"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1477. Perg. 26,5 × 13
                  (plica 1,3). 1: Bent Bygs segl (Grubbe) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 853. 2:
                  Seglsnit. 3: Perg.rem. 4: Seglsnit. 5: Perg.rem. 6-9: Seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Littera domini Benedicti Byug militis super Hyrnyngxholm post mortem eiusdem
                     domini.B. domine regine Margarete assignandam nec per ipsam resignandam ante
                     plenam refusionem erogatorum per ipsam pro domino Benedicto predicto. et quod
                     iure suo quod emerat de domino Hennikino de Aneueld in eadem curia Hyrningxholm
                     tunc utatur in eadem</hi>. Perg. og segl konserveret. Registreret Kalundborgske
                  reg. (1476), trykt ÆA. I 38; Ældste efterretn. om RA. til 1660: Reg. over breve på
                  Vordingborg og Kalundborg (15. årh.), trykt ÆA. V 7 og Yngre Kalundborgske reg.
                  (1551), trykt ÆA. IV 49 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse, tabt, registreret Yngre
                  Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 16 — <hi rend="italic">Ab:</hi> RA. Topogr. saml. på
                  papir. Hirschholm. Dansk oversættelse fra omkr. 1500, nu henlagt ny kronol. rk. ad
                  1477 — <hi rend="italic">Ac:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Tria
                     sigilla adsunt. NB.NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 560; Christensen, Hørsholm, Bilag p. VI (<hi rend="italic">efter Ab</hi>) —
                  Reg. Dan. nr. 2853; Rep. nr. 3787.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505193.webp">4. rk. IV nr. 368</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658569.webp">IV:4 nr. 368</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 368. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-03-06"> 1391. 6. marts 
               <note>
                  <p> Nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910306001" type="link">368</ref> og nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910307001" type="link">369</ref> er
                  skrevet af samme skriver. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Næstved </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bent Byg af Gunderslevholm, ridder, overdrager dronning Margrete gården Hørsholm
                  til besiddelse efter sin død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Benedictus Biyg miles de Gunnersløfholm
                  salutem in domino sempiternam ♦ Presentibus facio notum et futuris/ me de consilio
                  maturo et consensu expresso cognatorum meorum et amicorum latrici presencium
                  principi illustrissime ac domine mee/ domine Margarete dei gracia Norwegie et
                  Swecie regine ac uere heredi et principi regni Dacie curiam Hyrningsholm
                  Liongehereth Selendie sitam cum omnibus et singulis bonis eidem curie adiacentibus
                  ubicumque sitis assignasse/ in continenti/ me mortuo/ absque protraccione
                  ulteriori libere obtinendam/ tali condicione prehabita quod si me prius ipsa
                  domina mea regina/ ab hoc seculo migrare contigerit/ extunc \ predicta domina mea
                  Margareta regina/ omni iure in antedicta curia Hyrningsholm et bonis sibi
                  adiacentibus/ quantumcumque ipsa domina Margareta regina de domino Hennekino
                  Aneueld dudum milite fratre domini Benedicti de Aneueld militis/ emerat prout in litteris<ref target="dd1"/> super hoc confectis clarius exprimitur et quid iuris in predictis curia et
                  bonis ipsa habet/ absque ulla contradiccione pro suis usu et uoluntate penitus
                  libere perfruetur/ ♦ Uerum eciam eidem domine Margarete regine/ omnia et singula
                  cuiuscumque existencia generis/ que ipsa domina Margareta regina/ michi pro me uel
                  ad utilitatem meam ullatenus hucusque exposuerat uel de cetero modo aut tempore
                  aliquali exposuerit/ que ipsa domina regina docere poterit erogata uniuersaliter
                  et tototenus refundentur excusacione ulla non obstante/ antequam dicta domina
                  regina post mortem meam/ de possessione sua curiam antedictam resignabit/ ♦ In
                  quorum euidenciam et testimonium premissorum sigillum meum una cum sigillis
                  uirorum uene<pb facs="4505195"/>rabilium et nobilium/ dominorum Nicolai abbatis
                  Sorensis/ Iohannis Rwt et Michaelis Rwt militum Iohannis Tuwesson/ Petri Nielsson
                  de Woldorp/ Iohannis Grubbæ/ Andree Griis et Iohannis Nielsson presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini millesimo tricentesimo nonagesimo primo/ feria
                  secunda post dominicam qua cantatur Letare Nestwedis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658570"/> Bent Byg af Gunderslevholm, ridder, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for nulevende og fremtidige, at jeg efter modent råd og med
                  udtrykkeligt samtykke af mine slægtninge og venner til nærværende brevviser, den
                  såre berømmelige fyrstinde og min frue, fru Margrete, af Guds nåde Norges og
                  Sveriges dronning og ret arving til og fyrstinde af Danmarks rige, har overgivet
                  gården Hørsholm i Lynge herred på Sjælland tillige med alt det gods, der ligger
                  til samme gård, hvor det end er beliggende, som hun straks, når jeg er død, uden
                  yderligere forhaling frit skal opnå, idet denne betingelse er aftalt, at hvis det
                  sker, at jeg afgår ved døden før denne min fru dronning, da skal min fornævnte fru
                  dronning Margrete uden nogen indsigelse til sit brug og efter sit ønske til fulde
                  frit nyde al den ret i fornævnte gård Hørsholm og i det gods, der ligger til den,
                  så meget som denne fru dronning Margrete havde købt af hr. Henneke Ahlefeld, i sin
                  tid ridder, broder til hr. Benedikt Ahlefeld, ridder, således som det klart
                  udtrykkes i det herom affattede brev<ref target="drb1"/>, og hvad ret hun selv har
                  i fornævnte gård og gods. Men ligeledes alt, af hvilken art det end er, som denne
                  fru dronning Margrete indtil nu på nogen måde havde lagt ud for mig til fordel for
                  mig eller til min nytte eller i fremtiden på nogen måde eller noget tidspunkt
                  lægger ud, hvilket denne fru dronning vil kunne godtgøre er udbetalt, skal aldeles
                  og helt og holdent tilbagebetales til samme fru dronning Margrete, uanset nogen
                  som helst undskyldning, førend nævnte fru dronning efter min død skal oplade
                  fornævnte gård fra sin besiddelse. Til vished om dette og til vidnesbyrd om det
                  fornævnte er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de
                  ærværdige og velbyrdige mænd de herrer Niels, abbed i Sorø, Jens Rud og Mikkel
                  Rud, riddere, Jens Tuesen, Peder Nielsen af Vollerup, Jens Grubbe, Anders Griis og
                  Jens Nielsen. Givet i Næstved i det Herrens år 1391 mandagen efter den søndag, på
                  hvilken der synges Lætare<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. IV 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1387/dd_13870324001'&gt;181&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 5\\. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
