<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910327001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910327001</idno>
            <idno type="dd_serialno">377</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. Vidisse 1414 24. februar af Klaus Grubendal m.fl.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3792 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505202.webp">4. rk. IV nr. 377</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658576.webp">IV:4 nr. 377</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 377. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-03-27"> 1391. 27. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Barnum Eriksen af Skarresholm, ridder, pantsætter sit gods i Tystrup til væbneren
                  Markvard Wusteni af Klovby for 23 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Barnum Eriksson de Skarsholm miles salutem
                  in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris quod
                  recognosco me uiro discreto Marquardo Westeny de Klaby armigero exhibitori
                  presencium in uiginti tribus marchis argenti in bonis albis denariis legalibus et
                  datiuis quibus mercator alteri satisfacere poterit mercatori et non alio rerum
                  ualore teneri et esse ueraciter obligatum sibi uel suis heredibus per me uel meos
                  heredes proximo die placiti Arsheret ante diem beati Martini episcopi integraliter
                  persoluendis pro quibus uiginti tribus marchis argenti sibi bona mea in Tyggestorp
                  in Arsherer sita uidelicet duas curias uillicales <app>
                  <lem>uinginti</lem>
                  <rdg>= uiginti.</rdg>
               </app> solidos terrarum in censu in quarum una pronunc inhabitat quidam Gunne Sloo
                  et in reliqua condam inhabitauit quidam Iohannes Fyskeræ cum duobus fundis
                  inquilinorum pertinentibus ipsis duabus curiis uillicalibus cum omnibus et
                  singulis ipsarum curiarum pertinenciis uidelicet agris pratis siluis pascuis
                  piscaturis humidis et siccis cultis et incultis quocumque nomine censen<pb facs="4505203"/>tur nil penitus excepto legaliter impignero per presentes tali
                  inter nos habita condicione quod idem Marquardus Westeny et heredes sui antedicta
                  bona a proximo die beati Martini iam subsequente anni presentis et sic deinceps ad
                  quatuor annos continuos immediate subsequentes sub sua ordinacione titulo
                  impigneracionis habeant familiam instituant et destituant fructus redditus
                  pensiones et cetera omni anno indifferenter tam anno quo dicta bona redimantur
                  quam in aliis annis precedentibus subleuent et percipiant et nullus cuiuscumque
                  condicionis exstiterit eadem bona infra terminum dictorum quatuor annorum
                  aliqualiter potestatem habeat redimendi sed elapsis ipsis quatuor annis et cum
                  tunc antedicta bona redimere uoluero extunc hoc denunciari faciam proximo placito
                  Arsheret ante diem natiuitatis beati Iohannis baptiste et sic ipsa bona
                  restituantur et reddantur sine omni protraccione expositis prius dictis uiginti
                  tribus marchis argenti prenotato termino redempcionis ♦ Insuper obligo me et
                  heredes meos ipsi Marquardo et heredibus suis antedicta bona cum suis pertinenciis
                  uniuersis appropriare et disbrigare secundum leges terre ab impeticione et
                  reclamacione quorumcumque donec legaliter sint redempta ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Vrie Yerk armigeri
                  Andree Iønsson pretoris castri Kalundeburgis et Petri Brand proconsulis
                  Kalundeburgis presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo primo feria secunda pasche. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658577"/> Barnum Eriksen af Skarresholm, ridder, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg erkender, at jeg i
                  sandhed står i skyld og gæld til den gode mand Markvard Wusteni af Klovby, væbner,
                  nærværende brevviser, for 23 mark sølv i gode hvide penninge, lovlige og gyldige,
                  med hvilke den ene købmand vil kunne gøre den anden fyldest, og ikke nogen anden
                  værdi i ejendele, som fuldt ud skal betales ham eller hans arvinger af mig eller
                  mine arvinger på nærmeste tingdag i Ars herred før sankt Morten bisps dag. For
                  disse 23 mark sølv pantsætter jeg til ham på lovlig vis med dette brev mit gods i
                  Tystrup i Ars herred, nemlig to brydegårde, 20 ørtug skyldjord, af hvilke en Gunne
                  Slo nu bor på den ene og en Jens Fisker tidligere boede på den anden, tillige med
                  to gårdsædetofter, der hører til disse to brydegårde, med alle tilliggender til
                  disse gårde, nemlig agre, enge, skove, græsgange, fiskevande, vådt og tørt, dyrket
                  og udyrket, med hvilket navn det end benævnes, aldeles intet undtaget; den
                  betingelse er aftalt mellem os, at samme Markvard Wusteni og hans arvinger fra nu
                  nærmest forestående sankt Mortens dag i dette år og således derefter i de fire
                  umiddelbart følgende fulde år skal have det fornævnte gods til rådighed i form af
                  pant, skal indsætte og afsætte undergivne, oppebære og modtage frugter,
                  afkastninger, afgifter o.s.v. ufravigeligt hvert år, såvel det år, da godset skal
                  indløses, som de andre foregående år, og ingen, af hvilken stilling han end er,
                  skal have nogen myndighed til at indløse samme gods inden fristen på de nævnte
                  fire år. Men når disse fire år er forløbet, og når jeg da ønsker at indløse det
                  fornævnte gods, så skal jeg lade det kundgøre på det nærmeste Ars herredsting før
                  sankt Hans dag, og så skal dette gods tilbageleveres og tilbagegives uden enhver
                  forhaling, når først nævnte 23 mark sølv er erlagt til den føromtalte
                  indløsningstermin. Fremdeles forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og
                  frigøre denne Markvard og hans arvinger fornævnte gods med alle dets tilliggender
                  i overensstemmelse med landets love fra krav og indsigelse fra hvem som helst,
                  indtil det lovligt bliver indløst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under
                  dette brev sammen med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Georg Jork, væbner,
                  Anders Jensen, foged på borgen Kalundborg, og Peder Brand, borgmester i
                  Kalundborg. Givet i det Herrens år 1391 mandag i påsken. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
