<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910405001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910405001</idno>
            <idno type="dd_serialno">379</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425) <hi rend="italic">Super bonis capituli in
                     Hiætorp pro aniuersario Petri Eskilsson et uxoris sue</hi>, trykt ÆA. V 145—
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Lundebogen p. 82 med overskrift <hi rend="italic">Anniuersarium Petri Eskilsson de
                     una curia in Hyethorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3793 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505204.webp">4. rk. IV nr. 379</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658578.webp">IV:4 nr. 379</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 379. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-04-05"> 1391. 5. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Andersen af Skabersjö, væbner, sælger sin gård i Hjärup til kapitlet i
                  Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Universis. presentes litteras uisuris siue audituris. Petrus Andræsson de
                  Scabrusæ armiger salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis
                  presentibus et futuris. me curiam meam quandam in Hyathorp sitam. ad me post
                  mortem dilecti patris mei iure hereditario legittime deuolutam. in qua quidam
                  Trugillus Nicolai pronunc habitat. cum suis adiacenciis uniuersis. agris pratis.
                  humidis et siccis quibuscumque uenerabili capitulo Lundensi uendidisse scotasse.
                  et iure perpetuo possidendam assignasse. pro qua quidem curia. recognosco me
                  plenum et sufficiens precium in promta pecunia ab eodem capitulo subleuasse. prout
                  reddo me contentum ♦ Quapropter. obligo me et heredes meos ad apropriandum et
                  disbrigandum dicto capitulo Lundensi prefatam curiam cum suis pertinenciis
                  uniuersis. ab impeticione mea. heredum meorum et aliorum quorumcumque. ♦ In quorum
                  euidens testimonium. sigillum meum una cum sigillis honorabilium uirorum.
                  uidelicet. dilecti fratris mei Iohannis Andræsson. de Thyufsthorp Gødonis
                  Benedicsson aduocati generalis placiti Scanie et Iohannis Hennekini proconsulis
                  Lundensis presentibus est appensum ♦ Datum et actum anno domini m ccc xc primo in
                  crastino beati Ambrosii episcopi et confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Andersen af Skabersjö, væbner, til alle, der får dette brev at se eller
                  hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg til det ærværdige
                  Lundekapitel har solgt, skødet og med evig besiddelsesret overgivet min gård i
                  Hjärup, som lovligt tilfaldt mig med arveret efter min elskede faders død, på
                  hvilken en Troels Nielsen nu bor, med alle dens tilliggender, alle agre, enge,
                  græsgange, vådt og tørt, for hvilken gård jeg erkender, at jeg har oppebåret fuld
                  og fyldestgørende betaling i rede penge af samme kapitel, så at jeg erklærer mig
                  tilfreds. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og frigøre
                  nævnte kapitel i Lund fornævnte gård med alle dens tilliggender fra krav fra mig,
                  mine arvinger og hvilke som helst andre. Til klart vidnesbyrd herom er mit segl
                  tillige med segl tilhørende de hæderværdige mænd, nemlig min elskede broder Jens
                  Andersen af Tjustorp, Gøde Bentsen, landstingsfoged i Skåne, og Jens Hennekesen,
                  borgmester i Lund, hængt under dette brev. Givet og handlet i det Herrens år 1391
                  dagen efter biskoppen og bekenderen sankt Ambrosius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
