<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910614001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910614001</idno>
            <idno type="dd_serialno">414</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Haag. RA. Archief van de Leen-Registerkamer van
                  Holland nr. 303 (= gl. sign. Reg. Memoriale BD cas. R) f. 32v. Indklæbet samtidig
                  afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Poelman, Oostzeehandel I 134 nr. 534.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505243.webp">4. rk. IV nr. 414</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658610.webp">IV:4 nr. 414</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 414. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-06-14"> 1391. 14. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Gerhard 6. af Slesvig erklærer, at han har givet hollandsfarerne og
                  hansekøbmanden frit lejde til at besøge sine lande, og at friserne under hans
                  herredømme har givet brev på også at ville overholde det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Gherd van ghodes genaden hertzyche tho Sleswik. greue tho Holsten Stormeren
                  vnde Schowenborch beden heyl an ghode. al den ghenen die desen brief zeen edder
                  horen. dat wi kundychet hebben eynen vrede an vnzer hertschiip den hol<pb facs="4505244"/>landersuarer vnde den menen kopmannen. vnde al den ghenen de
                  vnze land zok{oe}n willen vnde vrighe halze dreghen. ♦ Ok vnse Vrezen de yn vnser
                  hertschiip wonen hebben ene den vorbenomeden vrede ghezworen vnde hebben den mid
                  ereme openne brieue byzeghelet stede vnde vast tho holdenne. ♦ Wer yt zake dat
                  dessen vrede yenich man breke an vnzer hertschiip van den vnzen. den wolde wy myd
                  den vnzen vorvolghen an ghůde vnde an lyue. zo wy myd rechte stregghest
                  vormochten. ♦ Ok wer dar yenich man edder slechcte de myd ghewelde den weldener
                  edder den vredebreker vntholden vnde verdedynghen wolde. den edder dat <app>
                  <lem>slechte</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> de myd ghewelde den weldener edder
                        <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dencke wy tho rechtende <app>
                  <lem>&lt;liik&gt;</lem>
                  <rdg>ziin <q>med</q> z <q>rettet fra påbegyndt langt bogstav Aa</q>.</rdg>
               </app> den weldener an lyue vnde an ghůde. ♦ Tho eyner tughenysse aller
                  vorscreuenne stucke zo hebbe wy vnze yngheseghel henghet vor dessen breeff. de
                  ghegheuen vnde <app>
                  <lem>ghescreuen</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> re <q>rettet fra</q> rhe <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ys na ghodes bort. duzent iar drehundert yar an deme ene vnde
                  neghentychesten yare des hylghen auendes zunte <app>
                  <lem>Vites</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> aue <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> des merteleres. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Gerhard, af Guds nåde hertug af Slesvig, greve af Holsten, Stormarn og
                  Schauenburg, sender hilsen med Gud til alle dem, der ser eller hører dette brev,
                  (og gør vitterligt,) at vi har kundgjort en fred i vort herskabsområde for
                  hollandsfarerne og hansekøbmændene og alle dem, der vil søge til vort land og have
                  frit lejde. Også vore frisere, der bor i vort herskabsområde, har svoret dem den
                  fornævnte fred og har med deres åbne brev<ref target="drb1"/> beseglet den (og
                  lovet) at overholde den stadig og fast. Hvis nogen af vore mænd bryder denne fred
                  i vort herskabsområde, ham vil vi retsforfølge på gods og på liv med vore mænd, så
                  strengt som vi med rette formår. Hvis der desuden er nogen mand eller slægt, der
                  med magt vil huse eller forsvare voldsmanden eller fredsbryderen, ham eller den
                  slægt agter vi at dømme ligesom voldsmanden på liv og gods. Til vidnesbyrd om alle
                  de <pb facs="4658611"/> forskrevne punkter har vi hængt vort segl under dette
                  brev, der er givet og skrevet i året 1391 efter Guds byrd dagen før martyren sankt
                  Vitus' dag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> 15\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
