<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910307001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910307001</idno>
            <idno type="dd_serialno">369</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1478. Perg. 23,5 × 14,5
                  (plica 1,6). 1: Bent Bygs segl (Grubbe) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 853, nu
                  kun bagsiden bevaret. 2: Perg.rem. 3: Seglsnit. Jens Ruds tabte segl, DAS. 820,
                  citeret i Klevenfeldts sigilsamling. 4: Mikkel Ruds segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1081. 5: Jens Tuesens segl (Due) af brunt i ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 806. 6: Perg.rem. 7: Seglsnit. 8: Anders Gris' segl af ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 949 (S' ANDREE PETRI GRIS). 9: Jens Nielsens segl af ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 925. På bagsiden <hi rend="italic">Littera domini Benedicti Byug impignerantis
                     domine Margarete regine/ Hyrnyngxholm pro xii<hi rend="sup">c</hi> Lubicensibus
                     marcis et cc marcis argenti</hi>. Perg. og segl konserveret 1958. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 38 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1413 13. juli af
                  ærkebiskop Peder af Lund og biskop Jakob af Oslo (RA.) — <hi rend="italic">Ab:</hi> RA. Topogr.
                  saml. på papir. Hirschholm. Dansk oversættelse fra omkr. 1500, nu henlagt ny
                  kronol. rk. ad 1477 — <hi rend="italic">Ac:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med
                  bemærkning <hi rend="italic">6 sigilla supersunt. NB.NB. egregia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3788 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Christensen, Hørsholm, Bilag p. VII.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505195.webp">4. rk. IV nr. 369</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658570.webp">IV:4 nr. 369</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 369. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-03-07"> 1391. 7. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bent Byg af Gunderslevholm, ridder, erkender at have lånt 1200 mark lybsk og 200
                  mark sølv af dronning Margrete. Disse beløb skal tilbagebetales efter hans død,
                  hvorefter dronningen giver afkald på at besidde gården Hørsholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Benedictus <app>
                  <lem>Biyg</lem>
                  <rdg>Byug <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> de Gunnersløfholm miles salutem in domino sempiternam/ ♦ Palam uniuersis
                  presentibus et futuris recognosco me et meos heredes/ latrici presencium
                  illustrissime et dilecte domine mee domine Margarete Norwegie et Swecie regine ac
                  uere heredi et principi Dacie/ in summis pecunie infrascriptis/ michi et pro me.
                  ad utilitatem et neccessitatem meam et uxoris mee Elene et ad redimendum bona
                  nostrorum utrorumque in prompta pecunia per ipsam dominam Margaretam reginam
                  concessis et expositis/ uidelicet pro tricentis marcis Lubycensibus quas dicta
                  domina Margareta regina michi statim post mortem patris sui concessit item
                  quadringentis marcis Lubycensibus michi per eam ad Hennekinum Grupendale quittatis
                  item centum marcis argenti michi per <pb facs="4505196"/> dominum Efrardum Møltike
                  dudum militem ex parte predicte domine Margarete regine traditis pro quibus idem
                  dominus Efrardus postea Ripis de eadem domina Margareta regina in pignere habuit/
                  item tricentis marcis Lubycensibus quas dicta domina. Margareta regina michi in
                  promptis denariis mutuauit. item centum marcis argenti pro quibus eadem domina
                  Margareta regina michi ad sustentacionem curiarum mearum et eciam domino abbati
                  Sorensi nomine mei annonam exponebat/ item ducentis marcis Lubycensibus pro quibus
                  equos et pannum de predicta domina Margareta regina sum adeptus/ ut in singulis
                  sufficienter reddo me contentum teneri et esse ueraciter obligatos/ que quidem
                  summe singule pecunie supradicte/ necnon omnis pecunia et alia uniuersa
                  cuiuscumque extiterint generis/ quam et que/ dicta domina Margareta regina se uiua
                  uoce aut litteris apertis docuerit michi uel ad usum meum hactenus ultra predictas
                  pecunie summas erogasse/ uel modo qualicumque erogauerit quomodolibet in futuro/
                  integraliter eidem domine Margarete regine et in toto post mortem meam
                  persoluentur/ antequam ipsa domina Margareta regina curiam Hyrningsholm
                  Liungehereth sitam alias dictam castrum/ quam quidem curiam cum bonis singulis
                  sibi nunc adiacentibus commiseram antedicte do mine Margarete regine/ statim me
                  morte preuento absque protraccione obtinendam/ ullatenus a sua possessione
                  resignabit/ iure dumtaxat predicte domine mee Margarete regine/ qualitercumque ei
                  in dictis curia Hyrningsholm et bonis ipsi curie adiacentibus attinenti/ hinc
                  saluo et illeso/ quo eciam iure ipsa domina Margareta regina/ ante resignacionem
                  curie predicte per eam faciendam absque contradiccione quorumcumque/ secundum eius
                  uelle et nutum penitus libero perutatur/ ♦ In quorum euidenciam et testimonium
                  premissorum sigillum meum una cum sigillis uirorum uenerabilium et nobilium/
                  dominorum Nicolai abbatis Sorensis/ Iohannis Rwt et Michaelis Rwt militum/
                  Iohannis Tuwesson/ Petri Nielsson de Woldorp/ Iohannis Grubbe/ Andree Griis et
                  Iohannis Nielsson de Guthium presentibus est appensum/ ♦ Datum anno domini
                  millesimo tricentesimo nonagesimo primo feria tercia proxima post dominicam qua
                  cantatur officium Letare etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658571"/> Bent Byg af Gunderslevholm, ridder, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg erkender åbent over for alle, nulevende og fremtidige, at jeg og mine
                  arvinger i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser, min såre
                  berømmelige og elskede frue, fru Margrete, Norges og Sveriges dronning og ret
                  arving til og fyrstinde af Danmark, for nedenfor anførte pengesummer, som af denne
                  fru Margrete i rede penge er blevet tilstået og lagt ud til mig og til fordel for
                  mig til min og min hustru Elenes nytte og behov til at indløse gods tilhørende os
                  begge, nemlig for 300 mark lybsk, som nævnte fru dronning Margrete straks tilstod
                  mig efter sin faders død, fremdeles for 400 mark lybsk, for hvilke hun kvitterede
                  mig over for Henneke Grubendal, fremdeles for 100 mark sølv, som blev overdraget
                  mig af hr. Evert Moltke, i sin tid ridder, på fornævnte fru dronning Margretes
                  vegne, for hvilke samme hr. Evert senere fik Ribe i pant af samme fru dronning
                  Margrete, fremdeles for 300 mark lybsk, som nævnte fru dronning Margrete lånte mig
                  i rede penge, fremdeles for 100 mark sølv, for hvilke samme fru dronning Margrete
                  udlagde korn til mig til opretholdelse af mine gårde og ligeledes til hr. abbeden
                  i Sorø i mit navn, fremdeles for 200 mark lybsk, for hvilke jeg har fået heste og
                  klæde af fornævnte fru dronning Margrete, så at jeg i hvert enkelt tilfælde på
                  fyldestgørende vis erklærer mig tilfreds. Disse ovennævnte pengesummer hver for
                  sig og desuden alle de penge og alt andet, af hvilken art det end er, som nævnte
                  fru dronning Margrete med levende røst eller med åbne breve godtgør, at hun ud
                  over de fornævnte pengesummer hidtil har udbetalt mig eller til mit brug, eller
                  som hun på nogen som helst måde udbetaler mig på enhver måde i fremtiden, skal
                  fuldt og helt betales samme fru dronning Margrete efter min død, førend denne fru
                  dronning Margrete på nogen måde fra sin besiddelse skal oplade gården Hørsholm i
                  Lynge herred, også kaldet borgen, hvilken gård jeg havde betroet til fornævnte fru
                  dronning Margrete tillige med alt det gods, der nu ligger til den, straks at
                  erhverve uden forhaling, når jeg er blevet overrasket af døden, dog med forbehold
                  af og uden kræn<pb facs="4658572"/>kelse herefter af min fornævnte fru dronning
                  Margretes ret, på hvilken måde den end tilkommer hende med hensyn til nævnte gård
                  Hørsholm og det gods, der ligger til denne gård, hvilken ret denne fru dronning
                  Margrete uden indsigelse fra nogen som helst i overensstemmelse med hendes vilje
                  og tilbøjelighed til fulde frit skal nyde, førend hun skal foretage opladelsen af
                  fornævnte gård. Til vished om dette og til vidnesbyrd om det fornævnte er mit segl
                  hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de ærværdige og velbyrdige
                  mænd, de herrer Niels, abbed i Sorø, Jens Rud og Mikkel Rud, riddere, Jens Tuesen,
                  Peder Nielsen af Vollerup, Jens Grubbe, Anders Griis og Jens Nielsen af Gudum.
                  Givet i det Herrens år 1391 tirsdagen næst efter den søndag, på hvilken der som
                  indgangsbøn synges Lætare<ref target="drb1"/> o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 5\\. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
