<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910511001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">396</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gadebusch Stadtarchiv. Perg. Wismars segl i perg.rem. Ikke forefundet i
                  arkivet 1990 — <hi rend="italic">B:</hi> Wismar Stadtarchiv. Perg. Tabt under 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XXII 31 nr. 12293 (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Sverges Traktater II
                  486 nr. 417b (<hi rend="italic">efter B</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505222.webp">4. rk. IV nr. 396</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658593.webp">IV:4 nr. 396</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 396. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-05-11">
                   1391. 11. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Neubukow </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre og rådmænd i Wismar slutter forbund med hertug Johan 1. den ældre af
                  Mecklenburg, biskop Rudolf af Schwerin, Johan, Ulrik og Albrecht, hertuger af
                  Mecklenburg, Johan, søn af hertug Magnus af Mecklenburg, samt Bützow og Sternberg
                  mod dronning Margrete med det formål at befri kong Albrecht af Sverige og hans
                  medfanger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vor alle den ienen de dessen ieghenwardeghen breef seen horen edder lezen wi ..
                  borghermestere vnde .. radmanne to der Wismer bekennen vnde betughen openbare an
                  desseme suluen breue vor vs vnde vse nakomelinghe dat wi vs mit gantzer eendracht
                  vnde mit gødeme willen ghesad vnde vorbunden hebben vnde setten vnde vorbinden vs
                  to den dorluchtighen vorsten heren hertighen Iohanne deme olderen vnde to deme
                  erwerdighen vadere an gode Rødolfe bisschope to Zweryn vnde hertighen to
                  Mekelenborg vnde to Iohanne Ølreke Alberte vnde to Iohanne hertich Magnus sone to
                  Mekelenborg to Stargarde vnde to Rostok heren vnde to vses heren rade des
                  koninghes vnde to allen ridderen vnde knechten in deme lande to Mekelenborg vnde
                  in deme stichte to Zweryn to den van Butzowe vnde vanme Sterneberghe vnde to allen
                  anderen steden in den suluen herschoppen alzo dat wi scholen vnde willen en
                  behulpen wesen van staden an ieghen de hochgheborne Margareten koninghinnen to
                  Norweghen vnde ieghen dat rike to Denemarken Norweghen vnde Sweden vnde alle
                  inwonere der suluen rike de der suluen koninghinnen behulpen syn se syn gheestlik
                  edder werlik beyde hir to lande vnde ouer der zee vnde willen vs van den
                  vorbenomeden heren ridderen knechten vnde steden vnde eren nakomelinghen nummer
                  sonen vreden edder daghen ere vnse gnedighe here her Albrecht koning to Sweden
                  vnde syn sone vnde ere vrund vnde de riddere vnde knechte de mit en gheuanghen syn
                  gantzsliken quyd vnde loes syn vnde see des krighes enen gantzen ende hebben ♦ Ok
                  so scole wi edder vnse hulpere de in desseme krighe begrepen syn van vnser weghen
                  nummende berøuen schinnen edder beschadeghen de vser vorbenomeden heren ridderen
                  knechten vnde steden velich syn ♦ Were ok dat sik hir iement vtoghe de hir nene
                  hulpe edder volghe to døn wolde vnde dat nicht mede bebreuen vnde bezeghelen wolde
                  hee were ridder edder knecht hee were we hee were dar schole <pb facs="4505223"/>
                  wi vnde willen mit den vorbenomeden heren vnde der riddere vnde knechte vnde <app>
                  <lem>stede*</lem>
                  <rdg>stede vnde <q>A, men cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910503001" type="link">393</ref> og
                           nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910515001" type="link">399</ref>, også rettet Mekl. UB., der tillige foreslår at indsætte der
                           foran stede</q>.</rdg>
               </app> hulpe to arbeydende vnde helpen dat see dar ouer richten alze ouer enen de
                  synen rechten heren vnder weghen let vnde nicht bi em deyt alze em van ere weghen
                  voghet to dønde ♦ Ok so schole wi vnde willen wo dicke des behoof vnde nød is to
                  varende vnde to reysende vppe dat sulue rike to Denemarken <app>
                  <lem>vse&lt;r&gt;</lem>
                  <rdg>vsen <q>A, også rettet Mekl. UB</q>.</rdg>
               </app> vorbenomeden heren der riddere vnde knechte <app>
                  <lem>stede</lem>
                  <rdg>
                     <q>Mekl. foreslår at indsætte</q> der, <q>men cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910524001" type="link">411</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> vnde vnse vyende to sokende vnde to arghende vnde ere hulpere rede wezen na
                  vnser vorbenomeden heren erer radgheuere vnde stede rade vnde truwelken mit en
                  blyuen vppe schaden vnde vromen vnde vs nicht to schedende van der reyse wanne wi
                  tosamende komen wi døn dat na ereme rade vnde en iestlik vppe syne eghene koste
                  vnde schaden ♦ Alle desse vorscreuen stucke vnde articule loue wi vorbenomeden ..
                  borghemestere vnde .. radmanne vor vns vnde vse navolghere den vorscreuen heren
                  vorsten vnde ridderen knechten mannen vnde steden an gødeme louen vnde eren stede
                  vnde vast to holdende sunder ienegherleye hulprede vnde arghelist ♦ To tughe vnde
                  warheyt alle desser dink so is vse grote ingheseghel vser stad van al vser
                  wisschop henghet an dessen ieghenwardeghen breef de gheuen is to Nyenbucowe na
                  godes bort dusent iar drehundert iar in deme eenvndeneghenteghesten iare des
                  donrdaghes vor pinxsten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Over for alle dem, der ser, hører eller læser dette nærværende brev, erkender og
                  bevidner vi .. borgmestre og ... rådmænd i Wismar åbent med dette samme brev for
                  os og vore efterkommere, at vi i fuld endrægtighed og med god vilje har forenet og
                  forbundet os og forener og forbinder os med de <pb facs="4658594"/> høje fyrster,
                  hr. hertug Johan den ældre, og med den ærværdige fader i Gud, Rudolf, biskop af
                  Schwerin og hertug af Mecklenburg, og med Johan, Ulrik, Albrecht og med Johan,
                  hertug Magnus' søn, herrer af Mecklenburg, af Stargard og af Rostock, og med vor
                  herre kongens råd og med alle riddere og væbnere i landet Mecklenburg og i stiftet
                  Schwerin, med dem i Bützow og i Sternberg og med alle andre stæder i de samme
                  herskabsområder, således at vi skal og vil være dem behjælpelige fra dette øjeblik
                  mod den højbårne Margrete, Norges dronning, og mod riget Danmark, Norge og Sverige
                  og alle indbyggerne i de samme riger, der er den samme dronning behjælpelige, de
                  være sig gejstlige eller verdslige, både her til lands og på den anden side havet,
                  og vil aldrig ved fred, våbenstilstand eller overenskomst skille os fra de
                  fornævnte herrer, riddere, væbnere og stæder og deres efterkommere, før vor nådige
                  herre, hr. Albrecht, konge af Sverige, hans søn og deres venner og de riddere og
                  væbnere, der er fanget med dem, er helt frie og løse, og de har en fuld afslutning
                  på krigen. Desuden skal vi eller vore hjælpere, der er omfattet af denne krig på
                  vore vegne, ikke hærge, udplyndre eller skade nogen, der er under beskyttelse af
                  vore fornævnte herrer, riddere, væbnere og stæder. Hvis endvidere nogen drager sig
                  her ud af, der ikke vil gøre nogen hjælp eller bistand heri og ikke vil være med
                  til at give brev og segl på dette, han være sig ridder eller væbner, han være,
                  hvem han være vil, så skal og vil vi med de fornævnte herrers og riddernes og
                  væbnernes og stædernes hjælp bidrage og hjælpe til, at de dømmer derover som over
                  en, der lader sin rette herre i stikken og ikke gør for ham, som det sømmer sig
                  for ham at gøre for ærens skyld. Desuden skal og vil vi, så ofte det behøves og er
                  nødvendigt, være rede til at fare og gøre krigstogt til det samme rige Danmark for
                  at angribe og skade vore fornævnte herrers, riddernes og væbnernes, stædernes og
                  vore fjender og deres hjælpere efter vore fornævnte herrers, deres rådgiveres og
                  stæders råd og troligt blive hos dem i skade og gavn og ikke trække os ud af
                  krigstogtet, når vi kommer sammen, medmindre vi gør det efter deres råd, og enhver
                  på sin egen bekostning og skade. Alle disse forskrevne punkter og artikler lover
                  vi fornævnte .. borgmestre og .. rådmænd for os og vore efterkommere på vor gode
                  tro og i ære at overholde stadig og fast uden nogen udflugt og argelist over for
                  de forskrevne herrer, fyrster og riddere, væbnere, mænd og stæder. Til vidnesbyrd
                  og sikkerhed for alle disse ting er vor stads store segl med alles vidende hængt
                  under dette nærværende brev, der er givet i Neubukow i året 1391 efter Guds byrd
                  torsdagen før pinse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
