<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910604001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910604001</idno>
            <idno type="dd_serialno">413</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1482. Perg. 20,5 ×
                  7,5 (plica 1,2). 1: Niels Torstensens segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 739. 2: Jens Nielsens segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 853. 3:
                  Palle Nielsens segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 954. 4-5:
                  Perg.remme. 6: Peder Nielsens segl, utydeligt, af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  955. På bagsiden <hi rend="italic">Litterarum dominorum Nicholai Thorstansson militis et Iohannis
                     Niclesson canonici Ripensis necnon Palnonis Niclesson dimittencium Nicolao
                     Iensson in Clæpstrolund ad dies suos/ bona ipsis per ipsum prius scotata</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3802 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505243.webp">4. rk. IV nr. 413</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658609.webp">IV:4 nr. 413</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 413. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-06-04">
                   1391. 4. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Torstensen, ridder, Jens Nielsen, kannik i Ribe, og Palle Nielsen overlader
                  Niels Jensen i Klæstruplund alt det gods frit på livstid, som denne har skødet til
                  dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Thorstanson miles Iohannes
                  Niclison canonicus Ripensis et Palno Niclison salutem in domino sempiternam ♦
                  Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognoscimus nos discreto uiro
                  Nicholao Ienson in Clæpstroplund omnia bona nobis per ipsum scotata ad dies suos
                  libere dimisisse ut fructus et redditus annuatim percipiat et familiam in
                  predictis bonis instituendi et destituendi et ad usum suum ordinandi plenam habeat
                  potestatem. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una cum sigillis discretorum
                  uirorum domini Iohannis prepositi Wibergensis. domini Nicholai prioris in Øø et
                  Petri Niclison in Tamdorp presentibus sunt appensa ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> primo
                  dominica prima post octauam trinitatis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658610"/> Niels Torstensen, ridder, Jens Nielsen, kannik i Ribe, og
                  Palle Nielsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi erkender, at vi til den gode mand
                  Niels Jensen i Klæstruplund på livstid frit har overladt alt det gods, som han har
                  skødet til os, således at han årligt skal oppebære afkastninger og afgifter og
                  have fuldmagt til at indsætte og afsætte undergivne på det fornævnte gods og til
                  at råde over det til sin nytte. Til vidnesbyrd herom er vore segl tillige med segl
                  tilhørende de gode mænd hr. Jens, provst i Viborg, hr. Niels, prior i Ø, og Peder
                  Nielsen i Tandrup hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1391 på første
                  søndag efter ottendedagen efter trinitatis. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
