<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910102001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910102001</idno>
            <idno type="dd_serialno">347</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 16f. 148r, øverst på siden <hi rend="italic">De
                     dignitatibus uacaturis anno secundo</hi>. Efter teksten registrators egenhændige
                  bemærkning <hi rend="italic">N (= Nicolaus) XII XIIII de Beneuento/</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 31 nr. 810 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505171.webp">4. rk. IV nr. 347</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658549.webp">IV:4 nr. 347</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 347. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-01-02"> 1391. 2. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. reserverer en dignitet, et personat eller officium ved kirken
                  i Roskilde for Mads Larsen, kannik sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>
                     <q>ud for</q> Bonifatius <q>i margen</q> C (= Cancellaria); Bonifatius
                        etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dilecto filio Matheo Laurencii canonico Roskildensi <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita
                  super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi
                  reddamur ad graciam liberales <pb facs="4505172"/> ♦ Uolentes itaque tibi qui
                  presbiter es. et ut asseris Prage in iure canonico per triennium studuisti
                  premissorum meritorum tuorum intuitu graciam facere specialem/ teque in ecclesia
                  Roskildensi amplius honorare dignitatem seu personatum uel officium dicte ecclesie
                  cum cura uel sine cura eciam si ad dignitatem ipsam quis consueuerit per
                  electionem assumi dummodo dignitas ipsa maior post pontificalem in eadem ecclesia
                  non fuerit si qua aut si quis uel si quod uacat ad presens uel cum uacauerit quam
                  uel quem seu quod tu per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum
                  infra unius mensis spacium postquam tibi uel eidem procuratori uacacio illius
                  innotuerit duxeris acceptandam seu acceptandum conferendam aut conferendum tibi
                  post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni
                  apostolice reseruamus. districtius inhibentes uenerabili fratri nostro episcopo et
                  dilectis filiis capitulo Roskildensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in
                  dicta ecclesia dignitatum uel personatuum seu officiorum collacio prouisio
                  presentacio electio seu queuis alia disposicio communiter uel diuisim pertinet ne
                  de huiusmodi dignitate seu personatu uel officio interim eciam ante acceptacionem
                  eandem nisi postquam eis constiterit quod tu uel procurator predictus illam seu
                  illum uel illud nolueritis acceptare disponere quoquo modo presumant ac
                  decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari non obstantibus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis iuramento
                  confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis aut si aliqui
                  super prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus personatibus uel officiis
                  ipsius ecclesie speciales aut aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus
                  generales apostolice sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam si per
                  eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum
                  quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in eadem ecclesia dignitates uel
                  personatus seu officia expectantibus te in assecucione dignitatis seu personatus
                  uel officii huiusmodi uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecucionem dignitatum uel personatuum seu officiorum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si eisdem episcopo et capitulo uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad recepcionem uel
                  prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli non possint quodque de
                  huiusmodi dignitatibus uel personatibus seu officiis aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presenta cionem electionem seu
                  quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia <pb facs="4505173"/>
                  dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam
                  presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie
                  impediri ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda
                  sit in nostris litteris mencio specialis aut si presens non fueris ad prestandum
                  de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie racione dignitatis uel
                  personatus seu officii huiusmodi solitum iuramentum dummodo in absencia tua per
                  procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud
                  prestes seu quod canonicatum et prebendam ecclesie predicte ac parrochialem
                  ecclesiam in Elmelunda. Roskildensis diocesis quorum fructus redditus et prouentus
                  sex marcharum argenti puri secundum communem extimacionem ualorem annuum ut
                  asseris non excedunt nosceris obtinere ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore
                  presencium dignitatem uel personatum aut curatum officium fueris pacifice
                  assecutus parrochialem ecclesiam predictam quam ut prefertur obtines et quam
                  extunc uacare decernimus omnino dimittere tenearis ♦ <app>
                  <lem>Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam)</lem>
                  <rdg>Nulli ergo etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> nostre reseruacionis inhibicionis constitucionis et uoluntatis <app>
                  <lem>infringere (uel ei ausu temerario contraire)</lem>
                  <rdg>infringere etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. ♦ <app>
                  <lem>Si quis (autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei
                        et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum)</lem>
                  <rdg>Si quis etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum quarto nonas ianuarii anno secundo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658550"/> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn
                  Mads Larsen, kannik i Roskilde, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Dit liv, Din vandel i ærbarhed og gode sæder og Din retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige
                  mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig en nådig gavmildhed. Idet vi derfor
                  under hensyntagen til Dine fornævnte fortjenester ønsker at vise Dig en særlig
                  nåde — Du, som er præst, og, som Du forsikrer, i tre år har studeret kanonisk ret
                  i Prag, og at hædre Dig endnu mere i kirken i Roskilde, reserverer vi til
                  apostolisk overdragelse en dignitet eller et personat eller officium ved nævnte
                  kirke med eller uden sjælesorg, selv om man plejer at blive antaget til denne
                  dignitet ved valg — forudsat at denne dignitet ikke er den højeste i samme kirke
                  efter den biskoppelige<ref target="drb1"/> — hvis en sådan for tiden er ledig,
                  eller når den bliver ledig, og Du eller Din dertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede
                  har fået kendskab til dens ledighed, beslutter at godtage den, at overdrage til
                  Dig med al ret og tilbehør efter denne godtagelse. Vi forbyder strengt vor
                  ærværdige broder biskoppen og vore elskede sønner, kapitlet i Roskilde, og den
                  eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen, valget af eller
                  al anden rådighed over digniteterne eller personaterne eller officierne ved nævnte
                  kirke i fællesskab eller hver for sig hører, at driste sig til også i tiden før
                  samme godtagelse på nogen måde at træffe bestemmelse om denne dignitet, dette
                  personat eller officium, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du
                  eller fornævnte befuldmægtigede ikke har villet godtage den. Og vi erklærer det
                  fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med
                  eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset
                  alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner i denne kirke, selv om de er
                  bekræftede ved ed, apostolisk stad<pb facs="4658551"/>fæstelse eller hvilken som
                  helst anden bekræftelse, eller (uanset) om nogen med hensyn til provisioner, de
                  skal have på digniteter, personater eller officier ved denne kirke, har fået
                  særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt brev
                  af det apostoliske sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til
                  forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på en hvilken som helst måde.
                  Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af denne dignitet eller
                  dette personat eller officium skal foretrækkes for alle disse undtagen for dem,
                  der med vor myndighed har ventebrev på digniteter eller personater eller officier
                  i samme kirke, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til
                  at opnå andre digniteter eller personater eller officier eller beneficier; (vor
                  reservering gælder endvidere), uanset om samme biskop og kapitel eller hvilke som
                  helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme sæde, at de
                  ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke
                  skal kunne tvinges dertil, og at disse digniteter eller personater eller officier
                  eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret
                  til overdragelse, provision, præsentation, valg eller al anden rådighed af enhver
                  art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset
                  hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig,
                  hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld
                  udstrækning optaget i dette brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som
                  helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der
                  i vort brev skal finde særlig omtale sted; (vor reservering gælder også), hvis Du
                  ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde
                  denne kirkes bestemmelser og sædvaner på grund af denne dignitet, dette personat
                  eller officium, når blot Du i Din fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge
                  den, og når Du kommer til denne kirke, gør det i egen person, eller (uanset) at Du
                  vides at besidde et kanonikat og en præbende ved fornævnte kirke og sognekirken i
                  Elmelunde, Roskilde stift, hvis afkastninger, afgifter og indkomster, som Du
                  forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af seks mark lødigt sølv ifølge den
                  almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>. Men det er vor vilje, at Du, så
                  snart Du i kraft af dette brev ukæret har opnået en dignitet eller et personat
                  eller et officium med sjælesorg, fuldt ud skal afstå fornævnte sognekirke, som Du
                  som fornævnt besidder, og som vi erklærer for ledig fra da af. Intet menneske må
                  bryde dette vort reservations-, forbuds-, bestemmelses- og viljesbrev eller i <pb facs="4658552"/> dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til
                  at forsøge herpå, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges
                  og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 2.
                  januar i vort andet (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> inden for kapitlet i Roskilde indtog dekanen den højeste rang,
                  efterfulgt af domprovsten, jf. Arhnung, Roskilde Domkap. Hist. 24-25 og 46. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
