<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911210002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911210002</idno>
            <idno type="dd_serialno">476</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. LIX 14. Perg. 24,7-25,6 × 12,1 (plica 1,8). 1: Seglsnit. 2: Bagsiden
                  af segl af ufarvet voks i perg.rem. 3-4: Seglsnit. 5: Ivar Lykkes segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 967. 6: Perg.rem. 7-8: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra
                  15. årh. <hi rend="italic">Bauessa ock anndra godz</hi>. Registreret Roskilde Clara kl. reg.
                  (1586), trykt ÆA. V 576. Perg.remmene nr. 5 og 6 er skåret ud af et brev med samme
                  tekst som nærværende brev. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3833 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 326 nr.
                  251.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505298.webp">4. rk. IV nr. 476</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658655.webp">IV:4 nr. 476</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 476. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-12-10"> 1391. 10. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Elene Nielsdatter, enke efter hr. Bent Byg, ridder, indgiver sig i Roskilde sankt
                  Clara kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Elena Nielsedoter relicta domini Benedicti
                  Byug militis salutem <app>
                  <lem>in</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> domino sempiternam ♦ Notum facio presentibus et futuris uniuersis/ quod ego
                  Elena Nielsædoter ex deliberato animo <app>
                  <lem>necnon</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A; teksten på rem nr. 6 har</q> et.</rdg>
               </app> mera uoluntate parentum omnium consilio pariterque amicorum meorum me
                  claustro sancte Clare Roskildis commendo cum omnibus bonis que dominus Benedictus
                  Byug quondam maritus meus dilectus per me in Strøby in Stewensheret sitis
                  legaliter <pb facs="4505299"/> habuit per presentes/ tali condicione quod michi
                  dicte Elene et claustro predicto sancte Clare Roskildis perpetuis temporibus
                  cedant pro nostris usibus uidelicet mei et predicti claustri libere ordinanda
                  reclamacione meorum heredum et aliorum omni procul mota/ item quod ego predicta
                  Elena bona hec infrascripta uidelicet. bona in Bawelsæ in Stigsnes unam curiam in
                  Høllinge unam curiam in Regorp unam curiam in Holleghe maglæ ad dies meos
                  quoaduixero et ad usus mei et claustri predicti sancte Clare quiete habeam libere
                  ordinanda ♦ Me autem ab hac uita sublata. uidelicet. Elena prefata/ premissa bona
                  et singula cum eorundem pertinenciis ut prefertur necnon curie predicte dicto
                  claustro sancte Clare Roskildis pro centum marcis argenti bone monete et datiue
                  integraliter impignerentur donec sepedicta bona et curie pro predictis centum
                  marcis argenti a prefato claustro per meos heredes legaliter redimantur/ et
                  quidquid de predictis bonis et curiis per me siue claustrum fuerit subleuatum in
                  sortem principalis debiti minime computetur ♦ Ulterius obligo me et meos heredes
                  ut prefixa bona in Strøby claustro sancte Clare Roskildis perpetuis temporibus
                  libere cedant sed bona in Bawelsæ una cum aliis bonis prescriptis et curiis absque
                  omni sinistre artis materia titulo pingneris claustro predicto sancte Clare
                  Roskildis integraliter cedant ut prefertur ♦ Ad maiorem cautelam et certitudinem
                  huiusmodi omnium premissorum sigillum meum presentibus duxi appendendum una cum
                  sigillis illustrissime principis ac domine domine Margarete Norwegie et Swecie
                  regnorum regine ac ueri heredis et principis regni Dacie necnon nobilium uirorum
                  dominorum Stigoti Peterson et Stigoti Agheson Yuari Likke militum Henichini
                  Olefson Andree Peterson et Holgeri Iensson armigerorum in testimonium omnium
                  premissorum ♦ Datum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> primo dominica proxima post concepcionem
                  uirginis gloriose etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Elene Nielsdatter, enke efter hr. Bent Byg, ridder, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelcig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg Elene Nielsdatter
                  med velovervejet sind og frivilligt efter alle mine slægtninges og i lige måde
                  mine venners råd med dette brev overgiver mig selv til sankt Clara kloster i
                  Roskilde med alt det gods, som hr. Bent Byg, tidligere min elskede ægtefælle, på
                  lovformelig vis gennem mig havde i Strøby i Stevns herred, på denne betingelse, at
                  det skal tilfalde mig — nævnte Elene — og fornævnte sankt Clara kloster i Roskilde
                  til evige tider frit at råde over til vort, nemlig mit og fornævnte klosters nytte
                  uden enhver indsigelse fra mine arvinger og andre, fremdeles at jeg førnævnte
                  Elene ukæret skal have dette nedenfor anførte gods, nemlig gods i Bavelse, i
                  Stigsnæs, en gård i Hyllinge, en <pb facs="4658656"/> gård i Regerup, en gård i
                  Herlufmagle, frit at råde over alle mine levedage, så længe jeg lever, og til mit
                  og fornævnte sankt Clara klosters nytte. Men når jeg — nemlig fornævnte Elene — er
                  afgået ved døden, skal fornævnte gods og hver enkelt del deraf tillige med sammes
                  tilliggender som fornævnt samt fornævnte gårde fuldt ud pantsættes til nævnte
                  sankt Clara kloster i Roskilde for 100 mark sølv i god og gængs mønt, indtil ofte
                  nævnte gods og gårde på lovformelig vis indløses af mine arvinger fra fornævnte
                  kloster for fornævnte 100 mark sølv, og alt, hvad der oppebæres af mig eller
                  klostret fra fornævnte gods og gårde, skal på ingen måde fraregnes i gældens
                  hovedstol. Yderligere forpligter jeg mig og mine arvinger til, at fornævnte gods i
                  Strøby til evige tider frit skal tilfalde sankt Clara kloster i Roskilde, men
                  godset i Bavelse sammen med det andet fornævnte gods og gårde skal uden enhver
                  anledning til ondsindet kneb fuldt ud tilfalde fornævnte sankt Clara kloster i
                  Roskilde som pant. Til større sikkerhed og vished om alt dette fornævnte har jeg
                  ladet mit segl hænge under dette brev sammen med segl tilhørende den berømmelige
                  fyrstinde og frue, fru Margrete, dronning over rigerne Norge og Sverige og ret
                  arving til og fyrstinde af Danmarks rige, samt de velbyrdige mænd de herrer Stig
                  Pedersen og Stig Ågesen, Ivar Lykke, riddere, Henneke Olufsen, Anders Pedersen og
                  Holger Jensen, væbnere, til vidnesbyrd om alt det fornævnte. Givet i Roskilde i
                  det Herrens år 1391 søndagen næst efter den berømmelige jomfrus
                     undfangelsesdag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 8 december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
