<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910524001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910524001</idno>
            <idno type="dd_serialno">411</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Rostock Stadtarchiv. Kriege. Perg. 50 × 24,5 (plica 4,3-5,2). Oprindelig
                  29 segl i perg.remme. 1: Fikke Schwiesow. 2: Staden Schwerins sekret. 3: Otto
                  Zickhusen. 4: Fikke Hasenkop. 5: Henrik Preen. 6: Burchard Dambeke. 7: Tønnes
                  Schönfeld. 8: Henrik Knop. 9: Klaus Knop. 10: Klaus Knop. 11: Henneke Hasenkop.
                  12: Henrik Zickhusen. 13: Johan Rosenhagen. 14: Hans Kurdeshagen. 15: Bolte
                  Driberg. 16: Henrik Driberg. 17: Johan Driberg. 18: Johan Driberg. 19: Perg.rem.
                  20: Ulrik Driberg. 21: Perg.rem. 22: Gerhard Zilow. 23: Hartvig Preen. 24:
                  Markvard Dambeke. 25-27: Perg.remme. 28: Ludolf Zickhusen. 29: Perg.rem —
                     <hi rend="italic">B:</hi> Wismar Stadtarchiv. Mecklenburgica III, 6. Perg. Opr. 29 segl i
                  perg.remme, i samme rækkefølge og med samme manglende segl som i <hi rend="italic">A</hi>. Nogle
                  af perg.remmene udskåret af et brev. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Ungnaden, Amoen. Dipl. 370 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Jahrb. d. Ver. f. mekl.
                  Gesch. u. Alterthumsk. XXIII 206 nr. 16 (<hi rend="italic">efter B</hi>); Mekl. UB. XXII 41 nr.
                  12298 (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Reg. Dan. nr. 2860*; Sverges Traktater II 486 nr. 417e.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505239.webp">4. rk. IV nr. 411</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658607.webp">IV:4 nr. 411</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 411. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, varianter efter B: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-05-24"> 1391. 24. maj 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">B</hi> er skrevet af to forskellige skrivere. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Schwerin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke Schwiesow, foged i Schwerin, borgmestre og rådmænd i staden Schwerin og
                  alle riddere og væbnere i fogediet Schwerin slutter forbund med hertug Johan 1.
                  den ældre af Mecklenburg, biskop Rudolf af Schwerin, Johan, Ulrik og Albrecht,
                  hertuger af Mecklenburg, Johan, søn af hertug Magnus af Mecklenburg, Rostock,
                  Wismar, Bützow og Sternberg mod dronning Margrete med det formål at befri kong
                  Albrecht af Sverige og hans medfanger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vor alle den ienen de dessen ieghenwordighen bref seen horen edder lesen ik <app>
                  <lem>Vicko Zwisowe</lem>
                  <rdg>Vicke Zwysowe <q>B</q>.</rdg>
               </app> voghet to Zwerin vnde wy borghermestere vnde ratmanne in der stad to Zwerin
                  vnde alle riddere vnde knechte in der suluen voghedige to Zwerin bekennen vnde
                  betůghen openbar in dussem breue vor vns vnde vnse rechten eruen vnde na<pb facs="4505240"/>komelinghe dat wy vns mit gantzer endracht vnde myt ghuden
                  willen hebben ghesad vnde vorbunden vnde vns setten vnde vorbinden tu den
                  dorluchtighen vorsten vnde heren hertoghe Iohanne deme olderen vnde to deme
                  erwardighen vadere in gode Rodolfe bischop to Zwerin vnde hertoghe to Mekelenborch
                  vnde to Iohanne <app>
                  <lem>Olrike</lem>
                  <rdg>Vlrik <q>B</q>.</rdg>
               </app> vnde <app>
                  <lem>Albrechte</lem>
                  <rdg>Alberte <q>B</q>.</rdg>
               </app> vnde to Iohanne hertoghe Magnus sone to Mekelenborch to Stargarde vnde to
                  Rostok heren vnde vortmer to vnses heren rade des koninghes vnde to allen ridderen
                  vnde knechten in deme lande to Mekelenborch vnde in deme stichte to Zwerin vnde
                  sunderghen to den erbaren luden borghermesteren vnde ratmannen der stede Rostok
                  vnde <app>
                  <lem>der</lem>
                  <rdg>
                     <q>B, mgl. A</q>.</rdg>
               </app> Wismer vnde to eren nakømelinghen vnde vortmer to den van <app>
                  <lem>Bůtzow</lem>
                  <rdg>Butzowe <q>B</q>.</rdg>
               </app> vnde van deme Sterneberghe vnde setten vnde vorbinden vns ok to allen
                  anderen steden in den suluen herschoppen also dat wy scholen vnde willen en
                  beholpen wesen van staden an ieghen de hochghebornen Marghareten koninginnen to
                  Norweghen vnde ieghen dat rike to Denemarken Norweghen vnde Zweden vnde alle
                  inwonere der suluen rike de der suluen koninginnen beholpen sin se sin ghestlik
                  edder werlik beyde hir to lande vnde ouer der see vnde scholen vnde willen vns van
                  den vorbenůmeden heren ridderen vnde knechten vnde sunderghen van den van Rostok
                  vnde der Wismer vnde van allen anderen steden vnde eren nakomelinghen nummer sůnen
                  vreden <app>
                  <lem>edder</lem>
                  <rdg>vnde <q>B</q>.</rdg>
               </app> daghen eer vnse gnedighe here. her Albrecht koning to Zweden vnde sin sone
                  vnde ere vrunt vnde de riddere vnde knechte de myt em ghevanghen sint gantzliken
                  quit vnde los sin vnde see des krighes enen gantzen ende hebben. ♦ Ok so schole wy
                  edder vnse hulpere de in desseme krighe begrepen sin van vnser weghene nemende
                  berouen schinnen edder beschadeghen de vnser vorbenůmeden heren ridderen knechten
                  edder steden velich sin. ♦ Were ok dat sik hir iemant vt toghe de hir nene hůlpe
                  edder volghe to důn wolde vnde dat nicht mede bebreuen vnde beseghelen wolde he
                  were ridder. edder knecht he were we he were dar schole wy vnde willen myt den
                  vorbenůmeden heren vnde der riddere vnde <app>
                  <lem>knechte vnde stede hulpe</lem>
                  <rdg>knechte steden vnde hulpe <q>B</q>.</rdg>
               </app> to arbeyden vnde helpen dat se dar ouer. richten also ouer enen de sinen
                  rechten heren vnderweghen let vnde nicht by em deyt also em van ere weghene
                  v{oo}ghet to důnde ♦ Ok so schole wy vnde willen wo dicke des behůf vnde n{oe}t ys
                  to varende vnde to reysende vppe dat sulue rike to Denemarken <app>
                  <lem>vnser</lem>
                  <rdg>vsen <q>B</q>.</rdg>
               </app> vorbenůmeden heren der riddere vnde knechte stede vnde vnse vigende to
                  sůkende vnde to arghende vnde ere hulpere rede wesen na vnser vorbenůmeden heren
                  erer ratgheuen vnde stede rade vnde tru<pb facs="4505241"/>weliken <app>
                  <lem>by</lem>
                  <rdg>mit <q>B</q>.</rdg>
               </app> em bliuen vppe schaden vnde vromen vnde vns nicht to scheydende <app>
                  <lem>van den reysen</lem>
                  <rdg>van der reyse <q>B</q>.</rdg>
               </app> wanne wy <app>
                  <lem>tosamende</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> to <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> komen wy d{ue}n dat na ereme rade vnde en yslik vppe syne eghene køste vnde
                  schaden. ♦ Alle desse vorschreuenen stůucke vnde artikele loue ik. vorbenůmede <app>
                  <lem>Vicko Zwisow</lem>
                  <rdg>Vicke Zwysowe <q>B</q>.</rdg>
               </app> voghet to Zwerin vnde <app>
                  <lem>wy</lem>
                  <rdg>
                     <q>B, mgl. A</q>.</rdg>
               </app> vorbenůmeden borghermestere vnde ratmanne vnde wy riddere vnde knechte in
                  der vorbenůmeden voghedige alse <app>
                  <lem>Otto</lem>
                  <rdg>Otte <q>B</q>.</rdg>
               </app> van <app>
                  <lem>Zcikhůsen</lem>
                  <rdg>Sichusen <q>her og i det følgende B</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Vicko Hasekop</lem>
                  <rdg/>
               </app>. Hinrik <app>
                  <lem>Pren</lem>
                  <rdg>Preen <q>her og i det følgende B</q>.</rdg>
               </app> to Stenvelde. Borchard Dambeke. <app>
                  <lem>Tonyes Schøneuelt</lem>
                  <rdg>Tønyes Schoneuelt <q>B</q>.</rdg>
               </app>. Hinrik Knop to Exen. Clawes Knop to <app>
                  <lem>Brůseuitze</lem>
                  <rdg>Brůseuisse B.</rdg>
               </app>. Clawes Knop to <app>
                  <lem>Stuke</lem>
                  <rdg>S{tue}ke B.</rdg>
               </app>. Henneke <app>
                  <lem>Hasekop</lem>
                  <rdg>Hazenkop <q>B</q>.</rdg>
               </app>. Hinrik Zcikhusen. Hans Růsenhaghen. Hans Kůrdeshaghen. Hans. Hinrik. vnde
                  Bolte gheheyten van <app>
                  <lem>Driberghe</lem>
                  <rdg>Dryberghe <q>B</q>.</rdg>
               </app>. Hans van <app>
                  <lem>Driberghe</lem>
                  <rdg>Dryberghe <q>B</q>.</rdg>
               </app> to deme Creuettesuorde. Hinrik Dorre Pren Vlrik van <app>
                  <lem>Driberghe</lem>
                  <rdg>Dryberghe <q>B</q>.</rdg>
               </app>. Gotschalk Pren <app>
                  <lem>Gherd Zcůlowe</lem>
                  <rdg>Ghert Sulowe <q>B</q>.</rdg>
               </app>. Hartich Pren. Marquard Dambeke. Gotschalk <app>
                  <lem>Reddeghes</lem>
                  <rdg>Reddyghes <q>B</q>.</rdg>
               </app>. Vicko Haluerstad. Hermen. Hunnendorp. Lůdeke Zcikhusen. <app>
                  <lem>Důuelsbrůk</lem>
                  <rdg>Důuelsbrůck <q>B</q>.</rdg>
               </app>. <app>
                  <lem>knapen</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter understreget, d.v.s. slettet</q> den vorscreuen <q>B</q>.</rdg>
               </app> vor vns vnde vnse eruen vnde vnse navolghere den vorschreuenen heren
                  vorsten vnde ridderen vnde knechten mannen vnde steden in deme lande to is
                  Mekelenborch vnde sůnderghen den vorbenůmeden borghermesteren vnde ratmannen der
                  stede Rostok vnde Wismer. <app>
                  <lem>vnde</lem>
                  <rdg>vnde vnde <q>B</q>.</rdg>
               </app> eren nakomelinghen an ghudeme louen vnde eren stede vnde vast to holdende
                  sunder ienegherleyge hulperede vnde arghelist ♦ To tughe vnde <app>
                  <lem>to</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. B</q>.</rdg>
               </app> warheyt alle desser dink so hebbe wy vorbenůmeden vnser aller ingheseghele
                  myt vnser witschop henghet laten an dessen ieghenwordighen bref de gheuen is to
                  Zwerin na godes bort dusent i{ae}r drehůndert i{ae}r in deme envndeneghentichstem
                  iare in deme auende des hilghen lichames. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> For alle dem, der ser, hører eller læser dette nærværende brev, erkender og
                  bevidner jeg Fikke Schwiesow, foged i Schwerin, og vi borgmestre og rådmænd i
                  staden Schwerin og alle riddere og væbnere i det samme fogedi i Schwerin åbent med
                  dette brev for os og vore rette arvinger og efterkommere, at vi i fuld
                  endrægtighed og med god vilje har forenet og forbundet os og forener og forbinder
                  os med de høje fyrster og herrer, hertug Johan den ældre, og med den ærværdige
                  fader i Gud, Rudolf, biskop af Schwerin og hertug af Mecklenburg, med Johan, Ulrik
                  og Albrecht og med Johan, hertug Magnus søn, herrer af Mecklenburg, af Stargard og
                  af Rostock, og endvidere med vor herre kongens råd og med alle riddere og væbnere
                  i landet Mecklenburg og i stiftet Schwerin og særskilt med de ærlige folk,
                  borgmestre og rådmænd i stæderne Rostock og Wismar og med deres efterkommere og
                  endvidere med dem i Bützow og i Sternberg og forener og forbinder os også med alle
                  andre stæder i de samme herskabsområder, således at vi skal og vil være dem
                  behjælpelige fra dette øjeblik mod den højbårne Margrete, Norges dronning, og mod
                  riget Danmark, Norge og Sverige og alle indbyggerne i de samme riger, der er den
                  samme dronning behjælpelige, de være sig gejstlige eller verdslige, både her til
                  lands og på den anden side havet, og skal og vil aldrig ved fred, våbenstilstand
                  eller overenskomst skille os fra de fornævnte herrer, riddere og væbnere og
                  særskilt fra dem i Rostock og i Wismar og fra alle andre stæder og deres
                     efterkom<pb facs="4658608"/>mere, før vor nådige herre, hr. Albrecht, konge af
                  Sverige, hans søn og deres venner og de riddere og væbnere, der er fanget med dem,
                  er helt fri og løse, og de har en fuld afslutning på krigen. Desuden skal vi eller
                  vore hjælpere, der er omfattet af denne krig på vore vegne, ikke hærge, udplyndre
                  eller skade nogen, der er under beskyttelse af vore fornævnte herrer, riddere,
                  væbnere eller stæder. Hvis endvidere nogen drager sig her ud af, der ikke vil gøre
                  nogen hjælp eller bistand heri og ikke vil være med til at give brev og segl på
                  dette, han være sig ridder eller væbner, han være, hvem han være vil, så skal og
                  vil vi med de fornævnte herrers og riddernes og væbnernes og stædernes hjælp
                  bidrage og hjælpe til, at de dømmer derover som over en, der lader sin rette herre
                  i stikken og ikke gør for ham, som det sømmer sig for ham at gøre for ærens skyld.
                  Desuden skal og vil vi, så ofte det behøves og er nødvendigt, være rede til at
                  fare og gøre krigstogt til det samme rige Danmark for at angribe og skade vore
                  fornævnte herrers, riddernes og væbnernes, stædernes og vore fjender og deres
                  hjælpere efter vore fornævnte herrers, deres rådgiveres og stæders råd og troligt
                  blive hos dem i skade og gavn og ikke trække os ud af krigstogterne, når vi kommer
                  sammen, medmindre vi gør det efter deres råd, og enhver på sin egen bekostning og
                  skade. Alle disse forskrevne punkter og artikler lover jeg fornævnte Fikke
                  Schwiesow, foged i Schwerin, og vi fornævnte borgmestre og rådmænd og vi riddere
                  og væbnere i det fornævnte fogedi, nemlig Otto van Zickhusen, Fikke Hasenkop,
                  Henrik Preen i Steinfeld, Burchard Dambeke, Tønnes Schönfeld, Henrik Knop i
                  Eichsen, Klaus Knop i Brüsewitz, Klaus Knop i Stück, Henneke Hasenkop, Henrik
                  Zickhusen, Hans Rosenhagen, Hans Kurdeshagen, Hans, Henrik og Bolte, kaldet van
                  Driberg, Hans van Driberg i Krebsförden, Henrik Dorre Preen, Ulrik van Driberg,
                  Godskalk Preen, Gerhard Zülow, Hartvig Preen, Markvard Dambeke, Godskalk Reddag,
                  Fikke Halberstadt, Herman Hunnedorp, Lydeke Zickhusen, Duvelsbruk, væbnere, for os
                  og vore arvinger og vore efterfølgere på vor gode tro og i ære at overholde stadig
                  og fast uden nogen udflugt og argelist over for de forskrevne herrer, fyrster og
                  riddere og væbnere, mænd ogstæder i landet Mecklenburg og især over for de
                  fornævnte borgmestre og rådmænd i stæderne Rostock og Wismar og deres
                  efterkommere. Til vidnesbyrd og til sikkerhed for alle disse ting har vi fornævnte
                  med vort vidende ladet alle vore segl hænge under dette nærværende brev, der er
                  givet i Schwerin i året 1391 efter Guds byrd dagen før det hellige legemes dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
