<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911111002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911111002</idno>
            <idno type="dd_serialno">457</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Arnhem, RA. Hertogelijk archief. Aanwinst 1941. A1a2
                  f. 70v (tidl. Düsseldorf Landesarchiv. B 23. Chartular der Herzogthiimer Jülich
                  und Geldern). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 115 nr. 142, herefter Mekl. UB. XXII 72 nr. 12333; Acten
                  betreff. Gelre en Zutphen 1376-1392, 171 — Poelman, Oostzeehandel I 135 nr. 538.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505277.webp">4. rk. IV nr. 457</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658637.webp">IV:4 nr. 457</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 457. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-11-11"> [1391. f. 11. november?] <note>
                  <p> I løbet af maj 1391 sluttedes der forbund mellem hertugerne af Mecklenburg og
                  stæderne Wismar, Rostock, Gadebusch, Grevesmühlen og Schwerin, rettet mod dronning
                  Margrete, cf. nrr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910503001" type="link">393</ref>, <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910511001" type="link">396</ref>, <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910515001" type="link">399</ref>, <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910518001" type="link">404</ref> og <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910524001" type="link">411</ref>. De i brevet omtalte overgreb kan måske sigte til det af Detmar, ed.
                  Koppmann, II 41-42 beskrevne mecklenburgske togt, der afsluttedes med
                  våbenstilstanden i Nyköping. Først med Rostocks og Wismars indlæg på hansedagen i
                  Hamburg 1391 11. november, nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13911111003" type="link">458</ref>, måtte hansestæderne tage stilling til konflikten om kong
                  Albrechts løsladelse. Da kongen ikke nævnes i hertugens brev, er det muligvis
                  udstedt inden mødet i Hamburg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Vilhelm af Geldern anmoder på opfordring af dronning Margrete borgmestre
                  og rådmænd i Lübeck og Stralsund om at foranledige, at Wismar og Rostock afstår
                  fra de fjendtligheder, som de har indledt mod dronningen uden varsel, og yder
                  hende erstatning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wilhelmus primogenitus Iuliacensis dei gracia dux Gelrie et comes Zutphaniensis
                  prudentibus et honorabilibus uiris dominis Lubicensis et Sundensis ciuitatum
                  proconsulibus et consulibus et cuilibet ipsorum amicis nostris salutem et omne
                  bonum ♦ Quoniam serenissima principissa et domina mea domina Margarita dei gracia
                  Norwegie et Swecie regina nobis significauit quod eidem domine regine pro illis de
                  Wismaria et de Rostock ciuitatibus et amicis nostris ad proseruandam treugam <pb facs="4505278"/> pacem et concordiam seu amiciciam dictam forbindwingh<ref target="dd1"/> inter eandem dominam reginam et suos ex una et prefatas de Wismaria et
                  Rostock ciuitates ex altera parte uos ultra plus quam alie ciuitates marine
                  firmiter promisistis et litteras uestras apercius tradidistis infra quam treugam
                  pacem concordiam seu amiciciam illide Wismaria et Rostock prout ad nos deuenit
                  diffidatione non facta domine regine supradicte et suis iniurias graues intulerunt
                  unde eiusdem domine regine precibus pulsati rogamus uniuersitates uestras nobis
                  dilectas quatenus ipsos de Wismaria et Rostock amicos nostros quibus etiam desuper
                  scribimus uelitis informare ut ab iniuriis supradictis cessent in futurum ac ipsi
                  domine regine et suis propter illatas iniurias faciant quod iustum fuerit iuxta
                  promissionem supradictam contemplacione nostri qui uobis in consimilibus aut aliis
                  negociis uestris libenter uestris amiciciis conplacere cuperemus affectantes nobis
                  discrete rescribi super premissis ♦ Datum etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658638"/> Vilhelm, førstefødt af Jülich, af Guds nåde hertug af Geldern
                  og greve af Zutphen, til de kloge og hæderværdige mænd, de herrer borgmestre og
                  rådmænd i stæderne Lübeck og Stralsund, og enhver af dem, vore venner, hilsen og
                  alt godt. </p>
            <p> Eftersom den såre høje fyrstinde og min frue, fru Margrete, af Guds nåde Norges
                  og Sveriges dronning, har meddelt os, at I langt mere end de andre søstæder
                  urokkeligt har lovet og åbent givet samme fru dronning Eders brev på deres vegne
                  fra stæderne Rostock og Wismar og vore venner på at bevare våbenstilstand, fred og
                  endrægtighed eller venskab, kaldet 'forbindwingh'<ref target="drb2"/>, mellem
                  samme fru dronning og hendes mænd på den ene side og fornævnte fra stæderne Wismar
                  og Rostock på den anden, under hvilken våbenstilstand, fred, endrægtighed eller
                  venskab de fra Wismar og Rostock, således som vi har fået at vide, uden afbrydelse
                  af venskabsforholdet, har påført ovennævnte fru dronning alvorlige
                  uretfærdigheder, beder vi, drevet af samme fru dronnings bønner, af den grund Eder
                  alle, for os elskede, om, at I vilde underrette dem fra Wismar og Rostock, vore
                  venner, hvem vi desuden også skriver til, om, at de for fremtiden skal afstå fra
                  ovennævnte uretfærdigheder og gøre, hvad der er ret, over for denne fru dronning
                  og hendes på grund af de påførte uretfærdigheder, i overensstemmelse med
                  ovennævnte løfte, af hensyn til os, vi, som over for <pb facs="4658639"/> Eder,
                  venner, kunde ønske gerne at være Eder til behag i lignende eller Eders andre
                  sager, idet vi attrår, at man viseligt skriver tilbage til os angående det
                  fornævnte. Givet o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> I løbet af maj 1391 sluttedes der forbund mellem hertugerne af
                  Mecklenburg og stæderne Wismar, Rostock, Gadebusch, Grevesmihlen og Schwerin,
                  rettet mod dronning Margrete, jf. nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13910503001'&gt;393&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13910511001'&gt;396&lt;/a&gt;. De i brevet
                  omtalte overgreb kan måske sigte til det af Detmar, ed. Koppmann, II 41-42
                  beskrevne mecklenburgske togt, der afsluttedes med våbenstilstanden i Nykåping.
                  Først med Rostocks og Wismars indlæg på hansedagen i Hamburg 1391 11. november,
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13911111003'&gt;458&lt;/a&gt;, måtte
                  hansestæderne tage stilling til konflikten om kong Albrechts løsladelse. Da kongen
                  ikke nævnes i hertugens brev, er det muligvis udstedt inden mødet i Hamburg. </p>
                  <p n="drb2"> nedertysk ord i den latinske tekst, d.v.s. forbund. Der hentydes
                  antagelig til fredsslutningen 1376 14. august. Hanserec. II 138 nr. 125, som
                  indeholder særaftale om Wismars og Rostocks stilling. En gentagelse heraf, udstedt
                  til dronning Margrete, kendes ikke, men den fremhæves af hertuginde Anna i brevet
                  af 1390 26. august, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900826001'&gt;262&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
