<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911110001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">454</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vatikanarkivet. Obl. et sol. 59 f. 42v. I marginen til
                  venstre <hi rend="italic">Episcopi (!) Lundensis</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Florenos iiii<hi rend="sup">or</hi> grossos iiii<hi rend="sup">or</hi>
                           </hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 38 nr. 827; Acta Pont. Svec. I:2, 129 nr. 904.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505274.webp">4. rk. IV nr. 454</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658635.webp">IV:4 nr. 454</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 454. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: 20 </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-11-10"> 1391. 10. november 
               <note>
                  <p> Umiddelbart efter afskriften i <hi rend="italic">Aa</hi> noterer skriveren <hi rend="italic">Hic mutatur annus
                     et pontificatus et scribitur anno tercio \</hi> . Bonifacius 9. kronedes 1389 9.
                  november. Hans 2. pontifikatsår går derfor fra 1390 9. november - 1391 8.
                  november, og det 3. begynder 1391 9. november. Da afskrifterne i <hi rend="italic">Aa</hi> er
                  indført i kronologisk orden, og årstallet 1391 findes på f. 41r, må det angivne
                  pontifikatsår rettes til <hi rend="italic">tercio</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kardinalkollegiets kammermester Henricus, kardinalpresbyter af Sta. Anastasia,
                  kvitterer ærkebiskop Peder af Lund for betaling af en del af hans servispenge og
                  giver ham udsættelse til førstkommende pinsedag med resten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Henricus (miseracione diuina sancte Anastasie presbiter cardinalis sacri
                        collegii reuerendissimorum in Christo patrum dominorum sancte Romane
                        ecclesie cardinalium camerarius uniuersis et singulis presentes litteras
                        inspecturis salutem in domino ♦ Uniuersitati uestre notum facimus)</lem>
                  <rdg>Henricus etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quod reuerendus in Christo pater dominus Petrus dei gracia archiepiscopus
                  Lundensis pro parte partis sui communis <app>
                  <lem>seruicii (in quo camere collegii dictorum dominorum cardinalium sub certis
                        penis et sentenciis racione dicte sue ecclesie Lundensis existit efficaciter
                        obligatus)</lem>
                  <rdg>seruicii etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> sexaginta <pb facs="4505275"/> quatuor florenos auri de camera solidos
                  uigintiquatuor denarios quinque monete Romane nobis et pro parte partis unius
                  minuti <app>
                  <lem>seruicii (debiti pro familiaribus et officialibus dicti collegii)</lem>
                  <rdg>seruicii etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quatuor similes florenos solidos uigintiduos denarios duos monete predicte
                  per manus uenerabilis uiri domini Iohannis Pauli canonici Lundensis <app>
                  <lem>&lt;die date presencium&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> solui <app>
                  <lem>fecit (realiter et cum effectu)</lem>
                  <rdg>fecit etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ <app>
                  <lem>De quibus (sic datis sic solutis dictum reuerendum patrem dominum Petrum
                        archiepiscopum Lundensem eiusque heredes et successores et dictam suam
                        ecclesiam tenore presencium quitamus et etiam liberamus) ipsumque (ab
                        excommunicacionis sentencia quam incurrit propter moram solucionis dictorum
                        et unius minuti seruitiorum non facte termino constituto et a reatu periurii
                        et aliis penis et sentenciis tenore presencium absoluimus et reddimus
                        absolutum) secum (super irregularitate si quam propterea incurrit se diuinis
                        officiis inmiscendo non tamen in contemptum clauium misericorditer
                        dispensantes) ♦ Uerum (intellecta mole grauaminum pro parte dicti reuerendi
                        patris domini Petri archiepiscopi coram nobis exposito que ipsum ad
                        soluendum id in quo camere ac familiaribus et officialibus dicti collegii
                        pro residuo dicti communis et unius minuti seruitiorum remanet efficaciter
                        obligatus reddunt uerisimiliter impotentem auctoritate dicti collegii et
                        nobis in hac parte concessa) terminum (faciende solucionis residui dictorum
                        communis et unius minuti seruitiorum)</lem>
                  <rdg>De quibus etcetera ipsumque etcetera secum etcetera Uerum etcetera
                        terminum etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> usque ad festum pentecostes proxime futurum <app>
                  <lem>prorogamus (et de nouo assignamus eidem) ita tamen (quod si in solucione
                        huiusmodi defecerit in termino de nouo sibi constituto penis et sentenciis
                        quibus ante ligabatur sit astrictus et eum in hiis scriptis declaramus
                        astringi et relabi ipso facto) ♦ In quorum (testimonium presentes litteras
                        fieri et sigilli nostri cardinalatus iussimus appensione muniri)</lem>
                  <rdg>prorogamus etcetera ita tamen etcetera In quorum etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ <app>
                  <lem>Datum (Rome apud sanctum Petrum sub anno domini mccc nonagesimo primo
                        indictione xiiii<hi rend="sup">a</hi>)</lem>
                  <rdg>Datum ut supra <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> die decima mensis nouembris <app>
                  <lem>pontificatus (sanctissimi in Christo. patris et domini nostri domini
                        Bonifacii diuina prouidencia pape noni)</lem>
                  <rdg>pontificatus ut supra <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> anno <app>
                  <lem>&lt;terci&gt;o</lem>
                  <rdg>primo <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658636"/> Henrik, af Guds miskundhed kardinalpresbyter af Sta.
                  Anastasia, kammermester for det hellige kollegium af de såre ærværdige fædre i
                  Kristus de herrer kardinaler i den hellige romerske kirke, til alle og hver
                  enkelt, der får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for Eder alle, at den ærværdige fader i Kristus, hr. Peder, af
                  Guds nåde ærkebiskop af Lund, dags dato ved den ærværdige mand hr. Jens Povlsen,
                  kannik i Lund, virkeligt og virkningsfuldt har ladet indbetale 64 kammerfloriner i
                  guld, 24 skilling 5 penning i romersk mønt til os som en del af sit servitium
                     commune<ref target="drb1"/>, som han virkeligt på grund af sin kirke i Lund
                  skyldte kammeret for kollegiet af de nævnte herrer kardinaler under visse straffe
                  og domme, og at han som en del af et servitium minutum<ref target="drb2"/>, der
                  skyldes til nævnte kollegiums husstand og tjenerskab, har ladet indbetale 4
                  lignende floriner 22 skilling to penning i fornævnte mønt. Vi kvitterer og frigør
                  ligeledes med dette brev nævnte ærværdige fader hr. Peder, ærkebiskop af Lund, og
                  hans arvinger og efterfølgere og hans nævnte kirke for det således givne, således
                  indbetalte beløb og løser og anser ham med dette brev for løst fra den
                  bandlysningsdom, som han pådrog sig på grund af udsættelsen med betalingen af
                  nævnte servitium og det ene servitium minutum, der ikke var sket til den fastsatte
                  termin, og fra den anklage for mened og andre straffe og domme, og vi giver ham
                  barmhjertigt dispensation for den irregularitet, som han har pådraget sig på grund
                  heraf ved at befatte sig med gudstjenester, dog ikke, hvis det sker under foragt
                  for nøglemagten<ref target="drb3"/>. Men efter at have forstået vægten af de
                  tynger, som på nævnte ærværdige faders, hr. ærkebiskop Peders vegne blev klarlagt
                  for os, og som sandsynligvis gør ham ude af stand til at betale det, som han
                  virkningsfuldt stadig skylder nævnte kollegiums kammer og husstand og tjenerskab
                  som rest af nævnte servitium commune og det ene servitium minutum, udskyder vi med
                  nævnte kollegiums myndighed, der er overladt os i denne sag, fristen for at
                  foretage betalingen af resten af nævnte servitium commune og det ene servitium
                  minutum til førstkommende pinsedag, og vi fastsætter den på ny for samme, dog
                  således, at han, <pb facs="4658637"/> hvis han til den termin, der på ny er
                  fastsat for ham, svigter med denne betaling, da er han hjemfalden til de straffe
                  og domme, som han tidligere var bundet af, og vi erklærer med dette brev, at han
                  bindes og falder tilbage ved selve handlingen. Til vidnesbyrd herom har vi befalet
                  at lade dette brev udfærdige og bestyrke ved at hænge vort kardinalembedes segl
                  under. Givet ved S. Pietro i Rom i det Herrens år 1391 i den 13. indiktion den 10.
                  november i vor højhellige fader i Kristus og vor herre hr. Bonifacius, ved Guds
                  forsyn den niende paves tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2, </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650613002'&gt;474&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
