<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911127001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911127001</idno>
            <idno type="dd_serialno">464</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Gert Ketelhod = ny kronol. rk. 1490. Perg. 25 × 11,5 (plica 1,7).
                  1-2: Perg.remme. De tabte segl omtalt i <hi rend="italic">Aa</hi>. 3: Seglsnit — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Duo priora sigilla
                     adsunt NB. NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 26 nr. 23 — Reg. Dan. nr. *3394;
                  Rep. nr. 3824.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505285.webp">4. rk. IV nr. 464</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658644.webp">IV:4 nr. 464</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 464. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-11-27"> 1391. 27. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mathias Kale erklærer, at Gerhard Ketelhot har tilstået ham en gård i Sandby til
                  pantsættelse for gæld til fru Kristine, enke efter Anders Sjundesen, mod, at han
                  overgiver Gerhard Ketelhot en gård i Lille-Løjtofte og en gård i Vindeby. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ notum facio ego Mathias Kale/ presencium
                  ostensorem Gerardum Ketelhoth quedam bona sua uidelicet unam curiam in Sandby
                  sitam in qua residet Ieppe Skaft propter meum defectum michi concessiue <app>
                  <lem>dimississe</lem>
                  <rdg>= dimisisse.</rdg>
               </app>/ erga dominam <app>
                  <lem>Cristinam</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> relictam Andree Syndesson pro meis iustis debitis impignerare quare ego
                  Mathias Kale predictus/ prescripto Gerardo Kætelhot bona mea uidelicet unam curiam
                  in Kerkæløkætoftæ in qua Iesse Hemmyngson et unam curiam in Wyndeby sitam in qua
                  Bo. Gabriel. ad presens resident cum omnibus dictorum bonorum pertinenciis nullis
                  exceptis amicose per presentes reassigno tali condicione prehabita. quod idem
                  Gerardus pensiones. seruicia. et precaria ac omnia alia. de dictis bonis
                  deriuancia tam anno redempcionis quam in aliis subleuabit/ donec predicta curia
                  ipsius Gerardi/ sibi uel suis heredibus legaliter fuerit restituta. ♦ Insuper si
                  predictus Gerardus sepedictas duas curias sibi reassignatas per me/ causa mee
                  apropriacionis aliqualiter quod absit amiserit extunc obligo me meosque heredes
                  ipsum Gerardum et suos heredes proinde et exinde indempnes. totaliter conseruare.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis domini Iohannis Gramulæ
                  et Emekini Kale famuli presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> xc. primo feria secunda proxima ante
                  Andree apostoli </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg, Mathias Kale, gør vitterligt for alle, der ser dette brev, at nærværende
                  brevviser Gerhard Ketelhot på grund af min svigten har tilstået mig noget af sit
                  gods i leje, nemlig en gård i Sandby, på hvilken Jeppe Skaft bor, at pantsætte til
                  gengæld for min retmæssige gæld til fru Kristine, enke efter Anders Sjundesen,
                  hvorfor jeg, fornævnte Mathias Kale, venskabeligt med dette brev til gengæld
                  overgiver mit gods til ovenanførte Gerhard Ketelhot, nemlig en gård i
                  Lille-Løjtofte, på hvilken Jesse Hemmingsen bor, og en gård i Vindeby, på hvilken
                  Bo, Gabriel for tiden bor, med alle tilliggender til nævnte gods, intet undtaget;
                  denne betingelse er aftalt, at samme Gerhard skal oppebære afgifter,
                  tjenesteydelser og beder og alt andet hidrørende fra nævnte gods såvel i
                  indløsningsåret som i de andre år, indtil fornævnte gård tilhørende samme Gerhard
                  på lovlig vis tilbageleveres ham eller hans arvinger. Hvis ydermere fornævnte
                  Gerhard på grund af mangel ved min hjemling på nogen måde — det ske ikke — mister
                  ofte nævnte to gårde, der til gengæld er overgivet ham af mig, da forpligter jeg
                  mig og mine arvinger til som følge heraf og derefter fuldstændigt at holde denne
                  Gerhard og hans arvinger skadesløse. Til vidnesbyrd herom er mit <pb facs="4658645"/> segl tillige med segl tilhørende hr. Jens Gråmule og Emeke
                  Kale, væbner, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1391 mandagen før
                  apostlen Andreas' dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 30\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
