<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910525001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">412</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505242"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Hannover Staatsarchiv. Celle or. 8 nr. 278. Perg. 28 × 15,5 (plica 2,2).
                  1-3: Perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sudendorf, UB. VII 46 nr. 46; herefter Mekl. UB. XXII 44 nr. 12299 —
                  Reg. Dan. nr. *3386; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 669 nr. 947.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505241.webp">4. rk. IV nr. 412</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658608.webp">IV:4 nr. 412</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 412. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-05-25"> 1391. 25. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åbenrå </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Gerhard af Slesvig og greverne Albrecht og Henrik 3. af Holsten, brødre,
                  giver deres kusine hertuginde Elisabeth af Mecklenburg de 200 mark som livgeding,
                  som Flensborg årligt plejer at betale til grev Klaus af Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W{ye} Gherd van godes gnadin hertege th{oo} Sleswik vnd gre{uv}e thů Holtsten thů
                  Stormeren vnd thů Schowenborch vnd wy Albert vnd Hinric der suluen gnaden
                  gre{uv}en thů Holtsten thů Stormeren vnd thů Schowenborch brodere. bekennen
                  openbore in disseme bre{uv}e. dat wy. vnd vnze er{uv}en der edelen vorstinnen
                  vrowen Elizabeth herteginnen to Mekleborch vnzer le{uv}en vedderken vorlenet
                  hebben vnd ghege{uv}en to ereme lifgedinge de wile s{ye} le{uv}et twe h{uv}ndert
                  mark gheldes in vnser stad thů Flensborch. de de ratmanne vnd borghere
                  dars{uv}l{uv}es vnsem vedderen gre{uv}en Clawes alle iar to bede ghe{uv}en. de
                  vnze vedder vorscre{uv}en dar iarlikes to rechter bede vpboret de vnze vedderke
                  vorbenomet alle iar vpboren schal vt der vorbenomeden stad van deme rade vnd \ den
                  borgheren dar s{uv}l{uv}es br{uv}kliken vnd vmbeworen in aller maten als de vnse
                  vedder gre{uv}e Clawes nv vpboret de wile s{ye} le{uv}et so schal s{ye} in aller
                  maten de twe h{uv}ndert mark gheldes vp boren. ift sy le{uv}e den dot vnses
                  vedderen vorscreuen. eres vaders ♦ Were ouer dat vnze vedderke vorscreuen beraden
                  worde myt eneme heren na ereme willen. vnd s{ye} belift{uv}chtet worde van deme
                  suluen heren. dar sy wol ane vorwaret were. so scullen disse vorbenomeden twe
                  h{uv}ndert mark gheldes weder vallen. in vns vnd in vnsen eruen. ♦ Alle disse
                  vorscre{uv}en st{uv}cke lo{uv}e wy hertege Gherd. greue Albert. vnd greue Hinric
                  vorscreuen. vnd vnze er{uv}en. der edelen vorstinnen vrowen Elizabeth herteginnen
                  to Mekleborch vnser vedderken. vnd to erer truwen hant her Benedict{uv}s van
                  Aleuelde her Hinrike van Ziggem. her Claweze Kerlen. her Wl{uv}e Pogwischen. her
                  Iohanne van Tynen. her Zi{uv}erde Dosenroden ridderen. Henneken Leembeken.
                  Hartwich Heesten. Henneken Rantzowen. Luder Krummediken Hartwich Krummediken
                  Schakken Rantzowen. Claweze vnd Hinriken broderen gheheten Ale{uv}elden. knapen
                  stede vnd vast to holdende s{uv}nder ienegerleie argelist ♦ Des to t{uv}ge hebbe
                  wy hertege Gherd. gre{uv}e Albert. vnd gre{uv}e Hinric vorscreuen vnze ingezegele
                  myt willen ghehenget vor dissen bref de ghe{uv}en is to Oppenra. na godes bort
                  drytteynh{uv}ndert iare darna in deme ene vnd negentigesten iare in deme dage des
                  hilegen lichames \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658609"/> Vi Gerhard, af Guds nåde hertug af Slesvig og greve af
                  Holsten, af Stormarn og af Schauenburg, og vi Albrecht og Henrik, af samme nåde
                  grever af Holsten, af Stormarn og af Schauenburg, brødre, erkender åbent med dette
                  brev, at vi og vore arvinger til den ædle fyrstinde Elisabeth, hertuginde af
                  Mecklenburg, vor kære kusine, til len og til hendes livgeding, så længe hun lever,
                  har givet 200 mark indtægt i vor stad Flensborg, som rådmændene og borgerne
                  sammesteds hvert år giver vor farbroder, grev Klaus, i bede<ref target="drb1"/>,
                  og som vor forskrevne farbroder hvert år dér oppebærer i ret bede<ref target="drb1"/>, og som vor fornævnte kusine hvert år skal oppebære fra den
                  fornævnte stad, fra rådet og borgerne sammesteds til uindskrænket brug og uhindret
                  på enhver måde, som vor farbroder grev Klaus nu oppebærer dem, så længe hun lever,
                  så skal hun på enhver måde oppebære de 200 mark indtægt, hvis hun overlever vor
                  forskrevne farbroder, hendes fader. Men hvis vor forskrevne kusine bliver gift med
                  en herre efter sin vilje og hun af den samme herre får et livgeding, som hun er
                  godt sikret ved, så skal disse fornævnte 200 mark indtægt falde tilbage til os og
                  til vore arvinger. Alle disse forskrevne punkter lover vi forskrevne hertug
                  Gerhard, grev Albrecht og grev Henrik og vore arvinger at overholde stadig og fast
                  uden nogen argelist over for den ædle fyrstinde fru Elisabeth, hertuginde af
                  Mecklenburg, vor kusine, og til hendes tro hånd hr. Benedikt v. Ahlefeld, hr.
                  Henrik van Siggem, hr. Klaus Kerle, hr. Wulf Pogwisch, hr. Johan v. Thienen, hr.
                  Sigfred Dosenrode, riddere, Henneke Limbæk, Hartvig Hesten, Henneke Rantzau, Lyder
                  Krummedige, Hartvig Krummedige, Schack Rantzau, Klaus og Henrik, brødre, kaldet
                  Ahlefeld, væbnere. Til vidnesbyrd om dette har vi forskrevne hertug Gerhard, grev
                  Albrecht og grev Henrik med vor vilje hængt vore segl under dette brev, der er
                  givet i Åbenrå i året 1391 efter Guds byrd på det hellige legems dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> betegnelse for ekstraordinært skattepålæg, svarende til _precaria_,
                  jf. DRB. III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13420510001'&gt;221&lt;/a&gt; note 1, jf. også DRB. II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1311/dd_13110827001'&gt;354&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
