<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911221001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">484</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henneke Olufsøn Bjørn = ny kronol. rk. 1498. Perg. 31,3 × 10,9
                  (plica 2). 1: Perg.rem. Priorindens tabte segl, DGS. 459, aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling. 2: Perg.rem. Konventets segl, omtalt i Rep. som stærkt beskadiget,
                  nu tabt. 3: Seglsnit. Abbed Troels' tabte segl, DGS. 484, her med abbednavnet
                  [TRVG]ILLI, aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling. I <hi rend="italic">Aa</hi> anføres om
                  beseglingen <hi rend="italic">Sigilla adsunt egregia</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3836 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505306.webp">4. rk. IV nr. 484</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658661.webp">IV:4 nr. 484</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 484. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-12-21"> 1391. 21. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Agnes, priorinde i Slangerup kloster, og menige konvent sammesteds erklærer
                  Henneke Olufsen fri for alle krav, da han har udredt erstatning for alle de tab og
                  uretfærdigheder, som han og hans tjenere har påført klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. quorum interest uel interesse poterit
                  quomodolibet in futurum. nos sorores Agnes. priorissa monasterii Slangathorp.
                  totusque conuentus ibidem. Cisterciensis ordinis. Roskildensis dyocesis. salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Quia nobilis uir et honestus Hænikinus Olæfson lator
                  presencium nobis iuxta amicabilem composicionem in presencia illustrissime
                  principisse et domine domine Margarete dei gracia Swecie et Norwegie regine ac
                  uere heredis et principis regni Dacie inter nos ex una parte et eundem Hænikinum
                  parte ex altera compromissam. de et super dampnis. uiolenciis. et singulis
                  iniuriis nobis. monasterio nostro predicto. familie. seruitoribus colonis et
                  inquilinis nostris uniuersis per ipsum Hænikinum prefatum seruitores suos uerbo
                  uel facto umquam hucusque factis uel iniuste illatis emendam et recompensam iuxta
                  quam bene contentamur fecerat realiter et de facto. presentibus litteris notum
                  fore cupimus uniuersis quod memoratos. Hænikinum et seruitores suos uniuersos
                  quocumque nomine censeantur necnon et heredes suos omnes et singulos ac omnes
                  alios quoscumque qui predictis dampnis et insolenciis necnon quibuscumque
                  uiolenciis. iniuriis. contumeliis et offensis. nobis. conuentui et monasterio
                  nostro premissis necnon familie colonis et inquilinis umquam factis et illatis
                  occasionem consilium auxilium uel fauorem dederunt seu alias culpabiles aut
                  suspecti fuerunt in premissis pro nobis et successoribus nostris ab impeticione
                  nostra successorum nostrorum et a querela ex premissis aut eorum aliquo <pb facs="4505307"/> contra predictum nobilem uirum et seruitores suos uniuersos
                  aut eorum aliquem quocumque loco et tempore coram quacumque persona iudicialiter
                  uel extra hactenus motis et intentatis seu que moueri ac intentari poterint in
                  futurum quittos et penitus excusatos dimittimus per presentes. ♦ In quorum omnium
                  testimonium premissorum fidem et cautelam firmiorem atque perpetuam quietacionem
                  sigilla nostra una cum sigillo reuerendi in Christo patris et domini Trugilli
                  abbatis de monasterio Esrom presentibus duximus apponenda. ♦ Datum anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo primo die beati
                  Thome apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658662"/> Vi søstre, Agnes, priorinde for klostret i Slangerup, og hele
                  det menige konvent sammesteds af cistercienserordenen, Roskilde stift, til alle,
                  hvem det vedkommer eller på nogen måde i fremtiden vil kunne vedkomme, der får
                  dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom den velbyrdige og hæderlige mand Henneke Olufsen, nærværende brevviser,
                  i nærværelse af den såre berømmelige fyrstinde og frue, fru Margrete, af Guds nåde
                  Sveriges og Norges dronning og ret arving til og fyrste af Danmarks rige,
                  virkeligt og i gerningen til vor fulde tilfredshed havde udredet bod og erstatning
                  i henhold til et venskabeligt forlig, der var mæglet mellem os på den ene side og
                  samme Henneke på den anden, om og i anledning af de tab, voldshandlinger og hvert
                  enkelt overgreb, der i ord eller gerning nogensinde indtil nu er tilføjet eller
                  med urette påført os, vort fornævnte kloster, vore undergivne, tjenere, landboer
                  og gårdsæder i det hele taget af denne fornævnte Henneke eller hans tjenere, så
                  ønsker vi, at det med dette brev skal være vitterligt for alle, at vi med dette
                  brev erklærer omtalte Henneke og alle hans tjenere, med hvilket navn de end
                  benævnes, og desuden både alle hans arvinger og alle andre, hvem de end er, som
                  ved de os, vort fornævnte konvent og kloster, samt vore undergivne, landboer og
                  gårdsæder til nogen tid tilføjede og påførte fornævnte tab og fornærmelser samt
                  voldshandlinger af enhver art, overgreb, forhånelser og krænkelser, har givet
                  anledning, har rådet, hjulpet eller begunstiget eller på anden måde har været
                  skyldige eller mistænkelige med hensyn til det fornævnte, kvit og ganske fritaget
                  at være, hvad os og vore efterfølgere angår, for krav fra os og vore efterfølgere
                  og for klage som følge af det fornævnte eller noget deraf mod fornævnte velbyrdige
                  mand og alle hans tjenere eller nogen af dem uanset sted eller tid og uanset over
                  for hvilken person, i retten eller uden for retten, såvel dem, der indtil nu er
                  rejst eller påtænkt rejst, som dem, der vil kunne blive rejst eller blive påtænkt
                  rejst i fremtiden. Til vidnesbyrd om alt det ovenanførte, til troskab og sikrere
                  forvaring og evindelig fritagelse har vi ladet vore segl tillige med seglet
                  tilhørende den ærværdige fader i Kristus og herre Troels, abbed af <pb facs="4658663"/> Esrom kloster, hænge under dette brev. Givet i det Herrens år
                  1391 på apostlen sankt Thomas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
