<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910418003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910418003</idno>
            <idno type="dd_serialno">385</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> London. Public Record Office. C 76-75 membrane 3. I
                  marginen <hi rend="italic">Super saluo conductu</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> E. Perroy, Diplomatic Correspondence of Richard II 225;
                  Mediaeval Scandinavia 5 (1972) 80.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505209.webp">4. rk. IV nr. 385</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658582.webp">IV:4 nr. 385</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 385. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-04-18"> [1391]. 18. april 
               <note>
                  <p> Brevet står i kopibogen blandt breve for 1391. </p>
                  <p> Senere giver kong Richard 2, 30. juli i Nottingham et særligt beskyttelsesbrev,
                  gyldigt i seks måneder, for alle købmænd fra Norge, Sverige og Danmark i
                  forbindelse med et lejdebrev for ærkebispen af Nidaros, bisperne af Oslo og Bergen
                  samt Håkon Jonssen, Alf Haraldssen og Ogmund Bolt, registreret E. Perroy,
                  Diplomatic Correspondence 225 (efter C 76-75 membrane 13). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. af England kundgør, at han har givet seks personer frit lejde til
                  at komme til England med 50 ledsagere til forhandling om en overenskomst mellem
                  dronning Margrete og kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Rex per litteras suas patentes suscepit in saluum et securum conductum suum
                  necnon in protectionem tuicionem et defensionem suas speciales sex personas
                  cuiuscumque status uel condicionis fuerint infra regnum regis Anglie cum
                     seruienti<pb facs="4505210"/>bus suis usque ad numerum quinquaginta personarum.
                  ueniendo ita quod nulla dictarum personarum bannita proditor nec extra dictum
                  regnum regis adiudicata existat ibidem morando \ per unam annum post aduentum suum
                  in regnum regis predictum ad tractandum super alligantia. inter carissimam
                  consanguineam regis reginam de Norwey Danmarchia et Swethe et subditos suos de
                  Norweye Danmarchia et Swethe ex una parte et regem et subditos regis ex altera. et
                  ad partes suas proprias se diuertendo et in regnum regis predictum cum eisdem
                  seruientibus suis quociens sibi placuerint dicto anno durante redeundo necnon bona
                  et hernesia sua quecumque ♦ Teste rege apud Westmonasterium xviii die aprilis.</p>
            <p rend="center"> \ Per billam de priuato sigillo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kongen har ved sit åbne brev givet seks personer, hvilken stilling eller stand de
                  end indtager, sit fri og sikre lejde til at komme til kongens rige England med
                  sine tjenstgørende i et antal af op til 50 personer, og har også taget dem under
                  sin særlige beskyttelse, varetagelse og sit særlige værn, dog således at ingen af
                  nævnte personer må være bandlyst som forræder eller dømt uden for nævnte kongens
                  rige, til at opholde sig sammesteds i et år efter deres ankomst til fornævnte
                  kongens rige for at forhandle om en <pb facs="4658583"/> overenskomst mellem
                  kongens såre kære slægtning, dronningen af Norge, Danmark og Sverige og hendes
                  undergivne i Norge, Danmark og Sverige på den ene side og kongen og kongens
                  undergivne på den anden og til at tage til deres eget land og vende tilbage til
                  fornævnte kongens rige med samme deres tjenestegørende, så ofte det behager dem i
                  løbet af nævnte år<ref target="drb2"/>, og det gælder også alt deres gods og deres
                  harnisker. Med kongen som vidne i Westminster den 18. april. </p>
            <p> Ved udkast<ref target="drb3"/> med sekretet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet står i kopibogen blandt breve for 1391. </p>
                  <p n="drb2"> yderligere udstedte kong Richard 2. 30. juli et særligt beskyttelsesbrev
                  for alle købmænd fra Norge, Sverige og Danmark med gyldighed i seks måneder
                  samtidig med et lejdebrev for ærkebiskoppen af Nidaros, bisperne af Oslo og Bergen
                  samt Håkon Jonssen, Alf Haraldssen og Ogmund Bolt, jf. indledningen i Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _billa_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
