<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910428001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">389</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — Referat i Sorø gavebog f. 22r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. IV 495, herefter Ranvig, Sorøkrøn. II 118 (<hi rend="italic">dansk
                     oversættelse</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505216.webp">4. rk. IV nr. 389</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658589.webp">IV:4 nr. 389</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 389. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Sorø gavebog: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-04-28"> 1391. 28. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Mikkel Rud af Skjoldenæs og hans hustru Anna Pedersdatter skænker gods i
                  Ferslev til Sorø kloster som betaling for deres gravsted og til frelse for deres
                  sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Uir magne probitatis dominus Michael dictus Ruth de Skioldenes miles et Anna
                     Pethersdoter uxor eius. dederunt ad laudem omnipotentis dei et gloriose matris
                     Marie monasterio Sore pro sepultura. sua et pro remedio animarum suarum bona in
                     Førsløff magle prouincie Hornsheret ad perpetuam possessionem uidelicet curiam
                     de dimidio manso reddentem tria talenta annone pro pensione annua item curiam
                     de duobus talentis in pensione annua item curiam de iiii<hi rend="sup">or</hi>
                     talentis annone item curiam de una ora annone item curiam de uno solido annone
                     item in Dalby curiam de dimidio manso soluentem tria talenta annone pro sua
                     pensione annua/ ♦ Hec bona solemni stipulacione scotauerunt monasterio cum
                     translacione proprietatis et dominii et cum obligacione consueta ♦ Anno domini
                     1391 die beati Vitalis martiris</hi>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> En mand af stor retskaffenhed, hr. Mikkel, kaldet Rud, af Skjoldenæs, ridder, og
                  Anna Pedersdatter, hans hustru, gav til pris for den almægtige Gud og den
                  berømmelige moder Maria til klostret i Sorø for deres gravsted og til bod for
                  deres sjæle noget gods i Ferslevmagle i Horns herred til evig besiddelse, nemlig
                  en gård på et halvt bol, der giver tre pund korn i årlig afgift, fremdeles en gård
                  på to pund korn i årlig afgift, fremdeles en gård på fire pund korn, fremdeles en
                  gård på en øre korn, fremdeles en gård på en ørtug korn, fremdeles i Dalby en gård
                  på et halvt bol, som betaler tre pund korn i årlig afgift. Dette gods skødede de
                  klostret ved højtidelig kontrakt med overdragelse af ejendomsret og herlighed og
                  med den sædvanlige forpligtelse. I det Herrens år 1391 på den hellige martyr
                  Vitalis' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
