<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13910928001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13910928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">442</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Erik Krummedige = ny kronol. rk. 1487. Perg. 28 × 18 (plica 3,1).
                  1-2: Seglsnit. 3: Hartvig Spliets segl af sort i ufarvet voks, beskadiget, i
                  perg.rem. [S' H]ARTWICI SP...T CANOICI LV... om delt skjold. 4: Seglsnit. På
                  bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Henrick Splitz breff thet han galde Erick
                     Kromedige noghet godz mcccxc eth aar</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Archiv f. Staats- u. Kirchengesch. I, 1 36; Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 689 nr. 978 — Reg. Dan. nr. 2862; Rep. nr. 3816.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505265.webp">4. rk. IV nr. 442</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658627.webp">IV:4 nr. 442</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 442. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-09-28">
                   1391. 28. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Spliet og hans hustru fru Elisabeth oplader Runtoft og deres ret i Gelting
                  gods og skov til Erik Krummedige. Dør fru Elisabeth og deres børn uden at
                  efterlade sig ægte børn, tilfalder Grødersby ligeledes Erik Krummedige mod
                  udredning af 600 mark lybsk til Henrik Spliet.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik Hinrik Split vnde vor Elzebe myn <app>
                  <lem>h{uv}svrowe</lem>
                  <rdg>vr <q>rettet fra</q> w <q>A</q>.</rdg>
               </app> vnde vnse kindere wy bekennen an desseme opene breue dat wy myt wyllen vnde
                  myt ia aflaten van Runttofte ofte wy ienegherleye recht hedden dar ane vnde in
                  allem gh{uv}de dat dar beleghen is alzo in deme gh{uv}de vnde in deme wolde tho
                  Gheltynghe dat ligghe vor dat ligghe dat tho Runttoften beleghen is dar wy an
                  eruen moghen/ dat late wy vp Erik Krummedike vnde synen rechten eruen ♦ Weret ouer
                  dat Erik Krummedyk storue sunder erue dat got vorbede so wyl wy vnde vnse eruen
                  vnvorst{uv}met wesen. vnses erues <app>
                  <lem>wor</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> vor <q>A</q>.</rdg>
               </app> yd vns an vallen mach ik Hinrik vor ben{oe}dmet vnde vor Elzebe vnde vnse
                  kindere vnde vnse eruen ane ienegherleye arghelist vnde an sproke/ ♦ Weret ok sake
                  alzo dat vor Elzebe vnde vnse kindere storuen vnde de kindere neyn echte kindere
                  na leten so scal dat g{uv}t tho Gr{uv}dresb{uv} vnde dat dar tho beleghen is
                  wedder vallen an Erik Krummedik vnde an synen rechten eruen mit vnder scheydinghe
                  alzo hir na screuen steyt ♦ So schal Erik Krummedik vnde syne eruen gheuen Hinrik
                  Splite vnde synen rechten eruen ses h{uv}ndert mark L{uv}besche penninghe alzo tho
                  L{uv}beke ghenghe vnde gheue synt vnde syn korne vnde syne varende haue tho voren.
                  ♦ Ouer were dat sake dat Hinrik Splite l{uv}stede tho bliuende by deme gh{uv}de
                  tho Gr{uv}dresb{uv} vnde dat dar tho horet so schal he dat g{uv}st beholden de
                  wyle dat he leuet ♦ Weret sake dat Hinrik Split storue so scholde her Hartwich
                  Split domhere tho L{uv}beke edder Hinrik Reuentlo anders gheheten Groue <app>
                  <lem>welch</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> l <q>indføjet efter</q> e <q>A</q>.</rdg>
               </app> ereme dat tho borem mochte van erues weghen nenerleye recht vorder hebben
                  indeme g{uv}de s{uv}nder de ses hundert mark L{uv}bescher penninghe/ ♦ Vnde de vor
                  screuen ses h{uv}ndert mark L{uv}bescher penninghe de schalmen eme gheuen <app>
                  <lem>welch</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> l <q>indføjet efter</q> e <q>A</q>.</rdg>
               </app> ereme se boren moghen van erues weghen <app>
                  <lem>&lt;welch&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app>
               <pb facs="4505266"/> ereme se edder eneme ieghelke edder erer eyn vt wyset vnde
                  sch{uv}llen dat g{uv}t besytten vry vnde vnbeworren s{uv}nder iegherleye helpe
                  rede edder arghelist bette eme desse ses h{uv}ndert beret synt <app>
                  <lem>welch</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> l <q>indføjet efter</q> e <q>A</q>.</rdg>
               </app> ereme se boren moghen vnde an der varendehaue vnde an deme korne ♦ Ok weret
                  sake dat ik Hinrik Split vnde vor Elzebe myn husvrowe vnde vnse kyndere dat
                  gh{uv}t vorkopen wolden edder scholden edder vorsetten to Gr{uv}dresb{uv} so wylle
                  wy vnde lathen beden alzo deme lande eyn recht ys vnde vorkopen edder vorsetten
                  dat gh{uv}t wo d{oe}re dat wy wyllen vnde konen wor wy wyllen vnde wyllen des
                  vullenkomen macht hebben myt deme gh{uv}de tho donde vnde tho latende ♦ Tho ener
                  bethughinghe desser vor screuene st{uv}cke so hebbe wy wythliken henghet laten
                  vnse ynghezeghel an dessen bryf Hinrik Split vor ben{oe}met Clawes Split her
                  Hartwich Split eyn domhere tho L{uv}beke Groue Reuentlo de ghescreuen is na godes
                  bort dusent iar dreh{uv}ndert iar in deme eyn vnde neghesteghen iare in s{uv}nthe
                  Micheles auende des hilghen enghelles. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658628"/> Jeg Henrik Spliet og fru Elisabeth, min hustru, og vore børn,
                  vi erkender med dette åbne brev, at vi med vilje og samtykke giver afkald på
                  Runtoft, hvis vi havde nogen ret deri og i alt det gods, der er beliggende dér,
                  nemlig i godset og i skoven i Gelting, det ligge, hvor det ligge kan, hvad der er
                  beliggende i Runtoft, og som vi kan have arverettigheder i, det oplader vi til
                  Erik Krummedige og hans rette arvinger. Men hvis Erik Krummedige dør uden
                  arvinger, hvad Gud forbyde, så vil vi og vore arvinger uhindret have vor arv, hvor
                  den så kan tilfalde os, jeg fornævnte Henrik og fru Elisabeth og vore børn og vore
                  arvinger, uden nogen argelist og krav. Men hvis desuden fru Elisabeth og vore børn
                  dør, og børnene ingen ægte børn efterlader, så skal godset i Grødersby og det, der
                  er beliggende dertil, falde tilbage til Erik Krummedige og til hans rette arvinger
                  med den bestemmelse, der står skrevet herefter. Så skal Erik Krummedige og hans
                  arvinger give Henrik Spliet og hans rette arvinger 600 mark lybske penge, som de
                  er gængse og gangbare i Lübeck, og hans korn og hans løsøre forud. Men hvis Henrik
                  Spliet lyster at blive ved godset i Grødersby og det, der hører dertil, så skal
                  han beholde godset, så længe han lever. Hvis Henrik Spliet dør, så skal hr.
                  Hartvig Spliet, kannik i Lübeck, eller Henrik Reventlow, ellers kaldet Grove,
                  (eller) hvem det måtte tilkomme på arvs vegne, ingen yderligere ret have til
                  godset end de 600 mark lybske penge. Og de forskrevne 600 mark lybske penge, dem
                  skal man give dem, som de kan tilkomme på arvs vegne, hvem der end kan påvise sin
                  ret til dem, enten hver især eller een af dem, og de skal besidde godset frit og
                  uhindret uden nogen udflugt eller argelist, indtil disse 600 er betalt til, hvem
                  de må tilkomme, og (hvad der er) i løsøret og i kornet. Hvis jeg Henrik Spliet og
                  min hustru fru Elisabeth og vore børn desuden vil eller skal sælge eller pantsætte
                  godset i Grødersby, så vil og lader vi det udbyde, således som det er ret i
                  landet, og sælge eller pantsætte godset, så dyrt vi vil og kan, hvor vi vil, og
                  vil have fuld frihed til at gøre og undlade at gøre noget med godset. Til
                  vidnesbyrd om disse forskrevne punkter har vi fornævnte Henrik Spliet, Klaus
                  Spliet, hr. <pb facs="4658629"/> Hartvig Spliet, kannik i Lübeck, Grove Reventlow
                  med vort vidende ladet vore segl hænge under dette brev, der er skrevet i året
                  1391 efter Guds byrd dagen før den hellige engel sankt Michaels dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
