<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911215001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">483</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505305"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1497. Perg. 26 × 13,3
                  (plica 1,3). 1: Seglsnit. 2: Ingeborg Pedersdatters segl (Grubbe) af ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 972. 3: Perg.rem. 4-5: Seglsnit. 6: Jakob Billes segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 973. På bagsiden <hi rend="italic">Littera Hennichini de Siøholm et
                     Ingeburgis Pæthersdotter uxoris sue scotancium domine regine Margrete ius suum
                     in Hyrnyngxholm et pertinenciis suis cum bonis in Klofuetofte in Lilleheret
                     sitis et in Lund in Stefuensheret</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476),
                  trykt ÆA. I 37 — <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. Topogr. saml. på papir. Hirschholm = ny kronol.
                  rk. ad 1477. Dansk oversættelse fra omkr. 1500. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Christensen, Hørsholm, Bilag p. VII (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 3835
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505304.webp">4. rk. IV nr. 483</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658660.webp">IV:4 nr. 483</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 483. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-12-15"> 1391. 15. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slangerup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Olufsen af Søholm, væbner, og hans hustru Ingeborg Pedersdatter oplader
                  dronning Margrete al deres ret til gården Hørsholm og dens tilliggender i Lynge
                  herred samt til alt det gods, som fru Elene Nielsdatter, enke efter ridderen hr.
                  Bent Byg, har givet, skødet og pantsat til Roskilde sankt Clara kloster, og til
                  gods i Klovtofte og Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Hennechinus Olefsson de Syoholm armiger. et
                  Ingeburgis Pethersdoter coniuges. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi. presentes et futuri. quod recognoscimus nos et heredes nostros.
                  serenissime domine domine Margarete. Swecie et Norwegie regine ac uere heredi et
                  principi regni Dacie. omne ius. si quod habemus. et nobis aduolutum est. in curia
                  Hørnisholm. et in bonis ipsi curie in Lyngæhæreth adiacentibus et in omnibus aliis
                  bonis. que domina Elena Nielsdoter relicta domini Benedicti Byug militis pie
                  memorie. claustro sancte Clare Roskildis dederat scotauerat et impignerauerat. una
                  cum bonis in Klofuetoftæ Lilæhæreth sitis. et in bonis in Lwnd Stefuenshæreth
                  sitis. post mortem Erici Nielsson. de Hørnisholm. et domini Benedicti Byug
                  militis. pie memorie. scotasse et resignasse in perpetuum possidendum. exceptis
                  autem bonis que sequntur. uidelicet. bonis in Lilærut. quondam Erico Nielsson. per
                  Andream Petersson de Swanæholm impigneratis. bonis in Bolstørppæ Erico Nielsson
                  per dominum Ienzikæ Pariis militem resignatis. et ipsi domino Ienzikæ. per dominum
                  Iohannem Rut. pro uiginti marchis argenti impigneratis. et bonis in Bagswerdæ.
                  Erico Nielsson per Swenonem Petersson et Petrum Snubbæ. scotatis iure. perpetuo
                  possidendis. ♦ Recognoscimus nos insuper et heredes nostros. plenum precium et
                  sufficiens. pro omni iure. si quod nobis in dicta curia Hornisholm et bonis
                  prescriptis competit. de dicta serenissima domina. domina Margareta. regina.
                  regnorum prescriptorum et herede ac principe. ut contentamur subleuasse. ♦ Insuper
                  obligamus nos et heredes nostros. nullum ius uel alloqucionem dictam atalæ in
                  predictis curia et bonis. contra dictam dominam nostram reginam. eius heredes uel
                  successores. aut quoscumque alios. quibus ipsas. curiam et bona annuere uoluerit
                  uel uoluerint in posterum habituros. ♦ In cuius rei testimonium. sigilla nostra.
                  una cum sigillis nobilium dominorum. uidelicet reuerendi patris. fratris Nicolai
                  abbatis Sorensis. Yuari Lykkæ. Nicolai Aghesson et Iacobi Billæ militum.
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum <pb facs="4505306"/> Slangørppæ anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo primo. feria
                  sexta. post sancte Lucie uirginis etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658661"/> Hr. Olufsen af Søholm, væbner, og Ingeborg Pedersdatter,
                  ægtefæller, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi erkender, at vi og vore arvinger
                  til den såre ophøjede frue, fru Margrete, Sveriges og Norges dronning og ret
                  arving til og fyrstinde af Danmarks rige, efter Erik Nielsen af Hørsholms og
                  ridderen hr. Bent Bygs død — salig ihukommelse — til evig besiddelse har skødet og
                  opladt al den ret, hvis vi har nogen, og den er tilfaldet os i gården Hørsholm og
                  i det gods, der hører under denne gård i Lynge herred, og i alt andet gods, som
                  fru Elene Nielsdatter, enke efter hr. Bent Byg, ridder — salig ihukommelse — havde
                  givet, skødet og pantsat til sankt Clara kloster i Roskilde tillige med gods i
                  Klovtofte i Lille herred og i det gods, der ligger i Lund i Stevns herred, dog med
                  undtagelse af det gods, som følger, nemlig det gods i Lillerød, som tidligere var
                  blevet pantsat til Erik Nielsen af Anders Pedersen af Svanholm, det gods i
                  Bolstrup, som var blevet opladt til Erik Nielsen af hr. Jensike Paris, ridder, og
                  som var blevet pantsat til denne hr. Jensike af hr. Jens Rud for 20 mark sølv, og
                  det gods i Bagsværd, der til evig og retmæssig besiddelse er tilskødet Erik
                  Nielsen af Svend Pedersen og Peder Snubbe. Vi erkender ydermere, at vi og vore
                  arvinger har oppebåret fuld og fyldestgørende betaling for al den ret, hvis der
                  tilkommer os nogen i nævnte gård Hørsholm og foran anførte gods, af nævnte
                  ophøjede frue, fru Margrete, dronning og arving og fyrstinde til foran anførte
                  riger, så at vi er tilfredse. Ydermere forpligter vi os og vore arvinger til ikke
                  i fremtiden at ville hævde nogen ret eller tiltale, kaldet 'atalæ'<ref target="drb1"/>, angående fornævnte gård og gods imod vor nævnte frue,
                  dronningen, hendes arvinger og efterfølgere eller mod nogen som helst andre, til
                  hvem hun eller de ønsker at overlade denne gård og dette gods. Til vidnesbyrd
                  herom er vore segl tillige med segl tilhørende de velbyrdige herrer, nemlig den
                  ærværdige fader broder Niels, abbed i Sorø, Ivar Lykke, Niels Ovesen og Jakob
                  Bille, riddere, hængt under dette brev. Givet i Slangerup i det Herrens år 1391 på
                  fredagen efter den hellige jomfru Lucies dag o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
