<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13911214001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13911214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">482</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505304"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. LIX 15. Perg. 22,5 × 8,5 (plica 1,2). 1: Dronning Margretes sekret
                  af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DKS. 55. 2: Ivar Lykkes segl af grønt
                  voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 967. 3-6: Seglsnit. Registreret Roskilde
                  Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 598. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3834 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 326 nr.
                  252.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505303.webp">4. rk. IV nr. 482</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658660.webp">IV:4 nr. 482</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 482. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1391-12-14"> 1391. 14. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete erklærer, at Elene Nielsdatter, enke efter hr. Bent Byg,
                  ridder, før sin indtræden i Roskilde sankt Clara kloster har skødet og pantsat sit
                  gods i Strøby, Bavelse, Stigsnæs, Hyllinge, Regerup og Herlufmagle til klostret.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Margareta dei gracia Swecie Norwegie regina. ac uera heres et princeps regni
                  Dacie notum facimus uniuersis presentibus et futuris. quod constituta coram nobis
                  nobilis domina. domina Elena Nielsdoter relicta domini Benedicti Biug militis.
                  felicis memorie. de consilio Andree Petri ac Elizabet coniugum necnon plurium
                  amicorum et cognatorum consensu ac omnimoda uoluntate ante ingressum religionis
                  claustro sancte Clare Roskildis. omnia <app>
                  <lem>&lt;et&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> singula bona sua. uidelicet Strøby Stefuensheret perpetuo possidenda
                  scotauit. sana et incolumis. et non coacta perpetuo alienauit. necnon omnia et
                  singula bona sua in Bawelssæ. in Stigsnæs unam curiam in Høllingæ. unam curiam in
                  Regørp. et unam curiam in Hollingæmaglæ. cum omnibus dictarum curiarum et bonorum
                  pertinenciis impignerauit. hoc adiecto. quod dicta domina Elena quoaduixerit
                  predicta bona pro suis et claustri usibus sub sua et claustri habeat ordinacione.
                  ipsaque de medio sublata memorata bona in Bawelsse. Stigsnæs. Hollingæ. Regørp. et
                  Høllingæmaglæ. per ipsius domine Elene heredes pro centum marcis argenti legaliter
                  redimantur. ♦ In testimonium igitur et maiorem euidenciam omnium premissorum
                  secretum nostrum. una cum sigillis nobilium uirorum. et dominorum. Yuari Lykkæ.
                  Andree Iacobi. militum. Andree Petersson. Hennichini Molteke. et Petri Nielsson de
                  Waldorp armigerorum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Roskildis anno domini.
                  millesimo. <app>
                  <lem>tre&lt;ce&gt;ntesimo</lem>
                  <rdg>trentesimo <q>A</q>.</rdg>
               </app>. nonagesimo primo. crastino sancte Lucie uirginis \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Margrete, af Guds nåde Sveriges, Norges dronning og ret arving til og
                  fyrstinde af Danmarks rige, gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at
                  den velbyrdige frue fru Elene Nielsdatter, enke efter hr. Bent Byg, ridder —
                  lykkelig ihukommelse — var til stede for os og efter råd fra Anders Pedersen og
                  Elisabeth, ægtefæller, samt med flere venners og slægtninges samtykke og vilje på
                  enhver måde før sin indtræden i ordenen skødede alt sit gods til sankt Clara
                  kloster i Roskilde, nemlig Strøby, Stevns herred, at besidde evindeligt, og at
                  hun, sund og rask og uden tvang, afhændede det evindeligt samt pantsatte alt sit
                  gods i Bavelse, i Stigsnæs, en gård i Hyllinge, en gård i Regerup og en gård i
                  Herlufmagle tillige med alle tilliggender til nævnte gårde og gods, med denne
                  tilføjelse, at nævnte fru Elene, så længe hun lever, skal have fornævnte gods til
                  sin og klostrets rådighed til sit og klostrets gavn, og når hun er afgået ved
                  døden, skal godset i Bavelse, Stigsnæs, Hyllinge, Regerup og Herlufmagle på
                  lovformelig vis indløses af denne fru Elenes arvinger for 100 mark sølv. Til
                  vidnesbyrd og til større vished om alt det fornævnte har vi derfor ladet vort
                  sekret hænge under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd og
                  herrer Ivar Lykke, Anders Jakobsen, riddere, Anders Pedersen, Henneke Moltke og
                  Peder Nielsen af Vollerup, væbnere. Givet i Roskilde i det Herrens år 1391 dagen
                  efter jomfruen sankt Lucies dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
