<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010113002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-006</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">6</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">4,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Putbus</settlement>
                        <repository>Fürstliche Kanzlei</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Urk. 75</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Refereret og delvis citeret i D. Kausche, Putbusser Regesten 170
                           nr. 620</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Putbus, Fürstliche Kanzlei. Urk. 75, tabt; refereret og delvis
                  citeret i D. Kausche, Putbusser Regesten 170 nr. 620. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Kausche</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-01-13" notAfter="1401-01-13"> 1401. 13. januar</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Eufemia, grevinde af Eberstein, og Elisabeth, Albert Andersens
                           hustru, søstre og døtre af afdøde Henning Podebusk den yngre, sælger
                           deres fædrene og mødrene arv til Predbjørn Podebusk for 2800 stralsundske
                           mark.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:25:47.761+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:47.761+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p>Eufemia, grevinne van Eversten unde des landes tho Neugarden vrowe, unde Elsebe, her
               Albrecht Andersones husvrowe, suster der vorscrevenen grevinnen, dochtere hern
               Henninghes van Pudbutzke, ridders, deme got gnedich si, sælger med samtykke fra deres
               ægtemænd, Ludwig greve af Eberstein og herre til Naugard og hr. Albert Andersen,
               ridder, og deres arvinger for 2800 Mark i stralsundsk mønt til her Pridbor van
               Pudbutzke, ridder, unseme leven vedderen, og dennes arvinger al deres fædrene og
               mødrene arv med alle rettigheder. De vil overlade det til ham for landsherren, da det
               fra gammel tid har været dennes len og samhånd. Vidner: her Wulf Wulflam,
               borghermester to deme Stralessunde, her Nicolaus Horst, kerkher to der Vilmenitze,
               her Kersten Sellentyn, vicarius darsulves, prestere, Bertold Wusseke, Sander Bonowe
               unde Otto Horst, knapen. Beseglere: Lodewich, greve [van Everstene unde here tho
               Neugharden], unde Albrecht Andersone, ridder. An deme achten daghe der hilghen drye
               koninghe.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Eufemia, grevinde af Eberstein og frue til Naugard, og Elisabeth, hr. Albert
               Andersens hustru, søster til førnævnte grevinde, begge døtre af salig hr. Henning von
               Podebusk, ridder, sælger med samtykke fra deres ægtemænd, Ludvig, greve af Eberstein
               og herre til Naugard og hr. Albert Andersen, ridder, og af deres arvinger for 2800 i
               stralsundsk mønt al deres fædrene og mødrene arv samt alle rettigheder til hr.
               Predbjørn von Podebusk, ridder, vor kære fætter, og til dennes arvinger. De vil
               overlade det til ham for landherren, da det fra gammel tid har været dennes len og
               samhånd. Vidner: hr. Wulf Wulflam, borgmester i Stralsund, hr. Nicolaus Horst,
               kirkeforstander i Vilmnitz, hr. Kristian Sellentyn, kapellan samme sted, præster,
               Bertold Wusseke, Aleksander Bonow og Otto Horst, væbnere. Beseglere: Ludvig [greve af
               Eberstein og herre til Naugard] og Albert Andersen, ridder. Den ottende dag efter
               helligtrekonger. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
