<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940504001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940504001</idno>
            <idno type="dd_serialno">200</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 198. Perg. 28,8 x 11,1. Ingen plica. På
                  bagsiden Kalmars sekret, beskadiget, af brunt voks — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. B 35 p.
                  149. Afskrift af K. H. Karlsson († 1909). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> W, Koppe, Lübeck-Stockholmer Handelsgesch. 232 med note 94.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505843.webp">4. rk. V nr. 200</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658005.webp">IV:5 nr. 200</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 200. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-05-04"> 1394. 4. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Kalmar beder rådet i Lübeck om at frigive fire læster og tre tønder sild
                  tilhørende Henrik Kölner, svend hos ridderen Fikke van Vitzen, der er i tjeneste
                  hos dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> De erbaren wise beschedene heren borgermestere vnde ratmanne to Lubeke vnse leuen
                  sůnderghe vrundes grote wi borgermestere vnde ratmanne to Kalmarn. mit ewighliker
                  grote to gode vnde vnsen denst wor/ wi vormoghen ♦ Iuer erbarheit vnde vruntschop
                  beghere wi witlich to doende in dessem breffue wo vor vns is ghewesen de erbaren
                  ridder her Vichke van Vitzen vnser vrowen der køningynnen dener vnde hefft myt
                  synem rechte beholden dat Henrich Koelner syn brodighe knecht vnde dener vor dem
                  bode was vnde noch also is vnde dat vor em ghehindert vnde besettet is by in in
                  iuwer stat vere leste heringe vnde dre tunnen. dar Herman Cyrenbergh iuwe borgher
                  vor. louet hefft dat desse vorbenomeden heringe em to behoret vnde anders nemande
                  wor vmme iuwe erbarheit vnde vruntscop wi vruntliken vnde degher bidden dat ghi
                  dar to helpen dat desse vorscreuene heringe edder wes dar van worden is vriet qwit
                  ledigh vnde loes werde dat wille wi mit iu vnde mit den iuwen in gheliken edder in
                  grotern saken mit allem vlite gerne wedder vordenen wor wi vor-<pb facs="4505844"/>moeghen ♦ Datum Kalmarnie anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonogesimo quarto crastino inuencionis sancte crucis nostre ciuitatis
                  sub secreto ad dorsum presentibus impresso in testimonium premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658006"/> Vi borgmestre og rådmænd i Kalmar hilser de ærbare, vise,
                  skønsomme herrer, borgmestre og rådmænd i Lübeck, vore kære, særlige venner, med
                  evig hilsen i Gud og vor tjeneste, hvor vi formår. </p>
            <p> Vi ønsker med dette brev at gøre vitterligt for Eder, ærbare mænd og venner, at
                  den ærbare ridder hr. Fikke van Vitzen, vor frue dronningens tjener, har været hos
                  os og har bevist med sin ed, at Henrik Kölner, hans svend og tjener, der er i hans
                  brød, var og stadig er i hans tjeneste, og at de hos ham har beslaglagt og
                  tilbageholdt fire læster og tre tønder sild i Eders stad. Om dem har Eders borger
                  Herman Cyrenbergh hævdet, at disse fornævnte sild tilhører ham og ingen anden,
                  hvorfor vi venligt og indstændigt beder Eder, ærbare mænd og venner, om, at I vil
                  være behjælpelige med, at disse foranskevne sild, eller hvad der er blevet tilbage
                  deraf, bliver frigivet kvit og frit og uden hindringer. Dette vil vi gerne med al
                  mulig flid gengælde over for Eder og over for Eders folk i lignende eller i større
                  sager, hvor vi formår. Givet i Kalmar i det Herrens år 1394 på dagen efter den
                  dag, da det hellige kors blev fundet<ref target="drb1"/>, under sekretet, der til
                  vidnesbyrd om det fornævnte er trykt på bagsiden af dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">3\\. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
