<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940423008</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940423008</idno>
            <idno type="dd_serialno">194</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 101v med overskrift
                  øverst på siden <hi rend="italic">Briff geschrebin von diser gemenen stete wegen von Prusen an dy
                     gemenen stete von Liflande sub sigillo Elbingensium\ non est aliarum ciuitatum
                     in recessu.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 185 nr. 206 — Hans. UB. V 88 nr. 159 <hi rend="italic">(begge under 25.
                     april)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505836.webp">4. rk. V nr. 194</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658000.webp">IV:5 nr. 194</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 194. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505837"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-04-23"> [1394. o. 23. april] <note>
                  <p> Brevet er optaget i 1394 23. april, nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940423006" type="link">192</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Elbing meddeler som repræsentant for de preussiske stæder stæderne i
                  Livland, at en del af godset fra Arnold Dukers skib, der strandede på Bornholm,
                  ulovligt er blevet købt af hansekøbmænd, og at klage herover er forelagt
                  højmesteren for den tyske orden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Na dem grute. ♦ Heren vnd leuen vrunde. ♦ Wy doen iuwer wisheit clegelik tů weten
                  vnd ok alze wy wol gelouen dat et i{wo} witlic is geworden wů dat nů in dem
                  herueste negest geleden een schiphere Arnd Duker genomet syn schip vp Borneholm
                  heft vorloren dar wy drapliken groten schaden van hebben genomen doch io dat gut
                  van dem bisschoppe vnd van synem vogede vnd van synen luden redeliken wol wart
                  geborgen/ dar vns dat mynste deel ez von geworden vnd wy doch godis recht tů dem
                  vnsen hebben/ na lide der privilegie des rikes van Denemarken dat i{wo} wol
                  oppenbare witlic is ♦ Vnd des suluen gudis alze wandes vnd anders gudis dat vns
                  tůbehorende is/ en deel lude vppe deme lande tů Borneholm hebben gekoft dat doch
                  kegen dy ordinancie<ref target="dd1"/>
               <app>
                  <lem>is</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> der gemenen stede der hense des iuwer wishet wol tů gedengkende stet/ ♦ Vnd
                  dyt hebbe wy vnsem heren dem homeister geclaget vnd vore gelecht wů dat etlike
                  koplude vppe Borneholm syn gewest vnd vnse want vnd ander gut dar hebben gekoft
                  dat openbare van den steden der gemenen hense is vorboden/ na der ordinancie van
                  en geordineret vnde gemaket ♦ Des so heft vnse here dy homeister vns syne vulbort
                  vnd willen dar tů gegebin wor wy zodan lude derfaren vnd hebben moghen/ dat wy dy
                  sullen vpholden vnde darmede doen <app>
                  <lem>alse</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> e <q>tilf. o.l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> dy stede ouer een hebben gedraghen ♦ Hir vmme leuen heren vnde vrundes so
                  dut wol vmme vnsen willen/ als wy gerne vmme iuwen willen wolden doen oft et i{wo}
                  alzo were gelegen eft ghy erne met i{wo} in den steden adir in dorppern moghen
                  hebben vnd % vtvraghen enen dy Herman Grael is genomet vnd en gefangen willet
                  holden vnd dat gut dat hee in Liflande adir anders woer by i{wo} heft willet
                  holden tu truwer hand/ vnd wes hee i{wo} bekennet dat ghy vns dat willet scriuen
                  vnd en in guder beheltnisse holden/ alzo lange bet dat wy i{wo} anders tůscriuen
                  moghen/ ♦ Varet wol ♦ Gescreuen vnder vnsem ingezegel van der stede wegen van
                  Prusen/ dy tů daghe plegen to vorgaderen etcetera. </p>
            <p rend="right"> Consules Elbingenses </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Herrer og kære venner. Som klagere lader vi Eder, vise mænd, vide, ligesom vi
                  også bestemt tror, at det er blevet vitterligt for Eder, at en skipper ved navn
                  Arnold Duker forgangne efterår har mistet sit skib ved Bornholm, hvorved vi har
                  lidt umådelig stor skade; imidlertid blev godset i alt fald bjærget på redelig vis
                  og sikkert af bispen og af hans foged og af hans folk. Deraf fik vi den mindste
                  del (tilbage), og vi har da Guds ret til vort (gods) efter ordlyden af Danmarks
                  riges privilegier, hvilket I helt åbenbart er vidende om. Og dette samme gods,
                  nemlig klæde og andet gods, der tilhører os, har en del folk på landet Bornholm
                  købt noget af, hvad der da er imod de almindelige hansestæders forordning, hvilket
                  det tilkommer Eder, vise mænd, at overveje nøje. Og dette har vi klaget over og
                  forelagt vor herre, højmesteren, (nemlig) hvorledes nogle købmænd har været på
                  Bornholm og dér har købt vort klæde og andet gods, hvilket åbenlyst er forbudt af
                  de almindelige hansestæder efter den forordning, der er lavet og vedtaget af dem.
                  Derfor har vor herre, højmesteren, givet os sin fuldmagt og billigelse til, at vi,
                  hvor som helst vi opdager og kan pågribe sådanne folk, skal anholde dem og gøre
                  med dem, således som stæderne er blevet enige om. Herfor, kære herrer og venner,
                  vis os den godhed, ligesom vi gerne vilde vise Eder den godhed, hvis I var i samme
                  omstændigheder, at I, hvis I på nogen måde hos Eder i stæderne eller i landsbyerne
                  kan pågribe og efterspørge en, der hedder Herman Gral, (da) vil holde ham fangen
                  og til tro hånd<ref target="drb3"/> vil opbevare det gods, som han har i Livland
                  eller andetsteds hos Eder, og hvis han over for Eder tilstår, (så ønsker vi,) at I
                  skal skrive det til os og holde ham i sikker forvaring så længe, indtil vi er i
                  stand til at skrive andet til Eder. Lev vel. </p>
            <p> Skrevet under vort segl på de preussiske stæders vegne, som plejer at forsamles
                  til møde o.s.v. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i Elbing. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4658001"/> brevet er optaget i 1394 23. april, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940423006'&gt;192&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> adressen fremgår af overskriften til afskriften: _Brev, skrevet på disse hansestæder i Preussens vegne til hansestæderne i Livland under segl tilhørende dem fra Elbing_. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440826001'&gt;79&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
