<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941226001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941226001</idno>
            <idno type="dd_serialno">295</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505943"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henneke Olufsøn Bjørn = ny kronol. rk. 1570. Perg., plettet, 23,8 x
                  9,9 (plica 1,7). 1: Lars Jensens segl (Blå) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 1025. 2: Perg.rem. 3: Perg.rem. Peder Krags tabte segl, DAS. 821
                  (S' PETRI IOHANNIS CRAK), citeret i Klevenfeldts sigilsamling. 4: Perg.rem.
                  Hemming Jensens tabte segl (Krag), DAS. 1026, citeret i Klevenfeldts sigilsamling.
                  5: Seglsnit. 6: Perg.rem. 7: Seglsnit. 8: Bagsiden af et segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. 9: Niels Rykops bomærke af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem
                  med utydelig omskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3965 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505942.webp">4. rk. V nr. 295</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658093.webp">IV:5 nr. 295</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 295. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-12-26"> 1394. 26. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lars Jensen i Oreby overlader Henneke Olufsen al den ret, han på sin hustru Bodil
                  Eriksdatters vegne har til gods i Bregentved og Hvalsø, som var pantsat til hendes
                  fader hr. Erik Sjællandsfar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus ego Laurencius lønsson in Oræby salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me de liberato
                  animo et mera uoluntate. ac secundum amicorum meorum consilium nobili uiro
                  Hennichino Olaui suisque ueris heredibus per me meosque heredes omne ius meum quod
                  habeo in bonis in Bræghænthweth et Walsø Syellandie sitis parte consortis mee
                  dilecte Botildis Eriksdater cum omnibus suis adiacenciis uidelicet agris pratis
                  pascuis siluis piscaturis altis et bassis nullis demptis legaliter dimisisse.
                  recognoscens me plenum precium et sufficiens ut bene contentor pro prelibatis
                  bonis a prenominato Hennichino Olaui penitus subleuasse que quidem bona domino
                  Erico Siællændsfaræ militi felicis recordacionis patri uxoris michi <app>
                  <lem>i[n]</lem>
                  <rdg>
                     <q>delvis afslidt ved foldning A</q>.</rdg>
               </app> Christo dilecte prenominate pro decem marcis argenti erant realiter
                  impignerata. unde predicto Hennichino Olaui suisque <app>
                  <lem>ueris*</lem>
                  <rdg>uerisque <q>A</q>.</rdg>
               </app> heredibus omnes litteras apertas et munimenta que uero super prelibatis
                  bonis possideo parte uxoris mee prescripte resigno puplice per presentes ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium uidelicet
                  domini Iohannis rectoris ecclesie in Wardingborgh. Petri Krak. <app>
                  <lem>Hemmunggi</lem>
                  <rdg>= Hemminggi.</rdg>
               </app> Iensson. Iohannis Vændelbo. armigerorum. Henrici Dondeman opidi Nycøpingh
                  aduocati. Petri Stalswan Nicolai Iwthæ. et Nicolai Rykop ibidem proconsulum
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi>. quarto ipso die beati Stephani
                  prothomartiris gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Lars Jensen i Oreby til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg med velberåd hu og
                  med klar tilslutning og i overensstemmelse med mine venners råd til den velbyrdige
                  mand Henneke Olufsen og hans rette arvinger på mine og mine arvingers vegne på
                  lovlig vis har afstået al den ret, som jeg på min elskede ægtefælle Bodil
                  Eriksdatters vegne har angående gods i Bregentved og Hvalsø på Sjælland med alle
                  dets tilliggender, nemlig agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, højt og lavt,
                  intet undtaget, idet jeg erkender, at jeg i enhver henseende har oppebåret fuld og
                  fyldestgørende betaling for fornævnte gods af fornævnte Henneke Olufsen, så at jeg
                  er vel tilfreds. Dette gods var virkeligt pantsat til hr. Erik Sjællandsfar,
                  ridder, - salig ihukommelse - fader til min i Kristus elskede fornævnte hustru,
                  for ti mark sølv, af hvilken grund jeg offentligt med dette brev til Henneke
                  Olufsen og hans rette arvinger på min foran anførte hustrus vegne oplader alle de
                  åbne breve og bekræftelser, som jeg i sandhed er i besiddelse af vedrørende
                  fornævnte gods. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de
                  velbyrdige mænd, nemlig hr. Hans, sognepræst i Vordingborg, Peder Krag, Hemming
                  Jensen, Jens Vendelbo, væbnere, Henrik Dondeman, foged i byen Nykøbing, Peder
                  Staldsvend, Niels Jyde og Niels Rykop, borgmestre sammesteds, hængt under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1394 på selve den berømmelige protomartyr sankt
                  Stefans dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
