<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940527004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940527004</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a:</hi> tabt — <hi rend="italic">a1:</hi> Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Teutonice de anno
                  1363-1414 p. 307. Ikke forefundet i arkivet — <hi rend="italic">a2:</hi> Rostock Stadtarchiv.
                  »Handschrift f. 6«. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 208 nr. 221; Mekl. UB. XXII 373 nr. 12654.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505867.webp">4. rk. V nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658026.webp">IV:5 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 221. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Hanserec., kollationeret med Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-05-27"> [1394. o. 27. maj] <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940527001" type="link">218</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mecklenburgsk udkast til overenskomst mellem hertug Johan 2. af Meklenburg,
                  Rostock og Wismar på den ene side og Konrad v. Jungingen, højmester for den tyske
                  orden, på den anden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Iohan, van godes gnaden hertoghe to Mekelenborch, unde wy borghermestere unde
                  stede Rozstok unde Wysmer bekennen openbare vor allen luden, de dessen
                  ieghenwordighen breff seen edder horen lesen, unde betughen in desser scrift, dat
                  wy umme guder sate unde des kopmans beste wyllen ramet hebben myt deme mechtyghen
                  unde erwerdighen heren, hern Conrade van Iungingen, homeystere Dudesches ordens,
                  myt synen bedigheren unde den menen steden to Prutzen, also Kolmen, Toron,
                  Konyngesberghe, Brunsberghe, Elbinge unde Dantzike, dat wy der truwliken vore
                  wesen wyllen, dat de unsen bedderve koplude, de unser velich synt, in des kopmans
                  rechticheyt behorende, de ute vrunde landen to vrunde landen seghelen unde user
                  vyende land nycht en soken, unde ok nyne menschop myten hebben, unbe schedeghet
                  scholden laten. ♦ Weret, dat darenboven iemand van den unsen en schaden dede unde
                  den nycht wedder gheven edder wedderlegen wolde, den wylle wy nicht velyghen unde
                  leyden, unde wor wy ene bekrighen, so wylle wy ene richten an syneme hoghesten. ♦
                  Also beschedelken, dat wy des begheren, dat de erwerdighe here homeyster erbenomed
                  syne drapelken bodeschop van syner unde syner erbenomeden stede weghene senden
                  wylle to der mechtyghen vrowe Margareten, konyngin-<pb facs="4505868"/>nen to
                  Norweghen, usen heren, den konyng, to like unde to rechte vorbedende, unde wesen
                  alles likes, rechtes, daghe to makende unde schattinge vor den konyng to ghevende
                  mechtych; konen se des ghelik nycht likes unde rechtes over de konynginne mechtych
                  wesen, dat se denne bliven by uses heren, des konynges, unde by useme rechte. ♦
                  Were dar denne we, de den kopman io beschedeghen wolde unde nycht wedder in use
                  havene komen wolde, so wolde wy en truwliken helpen, dat de beschedegher vordreven
                  worde van der see edder gherichtet, wor wy ene over quemen. ♦ To bewaringe unde
                  bekantnisse desser dinge etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, og vi borgmestre og stæder(ne)
                  Rostock og Wismar, bekendtgør åbenbart for alle de <pb facs="4658027"/> folk, der
                  ser dette nærværende brev eller hører det blive læst, og bevidner med denne
                  skrivelse, at vi sammen med den mægtige og ærværdige herre, hr. Konrad von
                  Jungingen, den tyske ordens højmester, med hans komturer og hansestæderne i
                  Preussen, nemlig Kulm, Thorn, Königsberg, Braunsberg, Elbing og Danzig, for god
                  freds og købmandens bedstes skyld har besluttet, at vi trofast vil sørge for, at
                  vore folk skal lade de retskafne købmænd uskadte, der står under vor beskyttelse,
                  hører ind under købmandens ret, sejler fra venneland til venneland og ikke opsøger
                  vore fjenders land og heller ikke har fællesskab med disse. Skulde det ske, at en
                  af vore folk alligevel påførte dem skade og ikke vilde erstatte eller godtgøre
                  den, så vil vi ikke beskytte ham og give ham lejde, og hvor vi end pågriber ham,
                  der vil vi dømme ham på livet. (Dette sker) på den betingelse, at vi anmoder om,
                  at den fornævnte ærværdige hr. højmester på sine egne og sine fornævnte stæders
                  vegne vil sende sine fortræffelige bude til den mægtige frue, Margrete, dronning
                  af Norge, for at tilbyde (en afgørelse) i overensstemmelse med billighed og ret
                  for vor herre kongen, og (at højmesteren skal) have bemyndigelse til al
                  (afgørelse) i billighed (og) ret (og) til at fastsætte tidspunkt for forhandlinger
                  og at fastsætte løsesummen for kongen. Hvis budene på den måde ikke kan opnå
                  billighed og ret hos dronningen, så skal de stå fast ved vor herre kongens og vor
                  ret. Hvis der da var nogen, der var til sinds at volde købmanden skade og ikke
                  vilde komme til vore havne igen, så vilde vi trofast hjælpe købmanden, så at
                  skadevolderen blev fordrevet fra havet eller dømt, hvor vi end traf ham. Til
                  sikkerhed og vidnesbyrd om disse ting o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940527001'&gt;218&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
