<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940429001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940429001</idno>
            <idno type="dd_serialno">198</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">a:</hi> Haag. RA. Archief van de Leen-Registerkamer van Holland
                  nr. 303 (= gl. sign. Reg. Memoriale BD cas R) f. 77v. Indklæbet koncept på papir.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. V 266 nr. 366 <hi rend="italic">(med dato 22. april);</hi> Oorkb. van
                  Amsterdam 444 nr. 672 — Reg. Dan. nr. *3457; Hanserec. IV 117 nr. 147 <hi rend="italic">(begge
                     under 22. april);</hi> Poelman, Oostzeehandel I 146 nr. 582.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505841.webp">4. rk. V nr. 198</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658003.webp">IV:5 nr. 198</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 198. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-04-29">
                   [o. 1394. 29. april] <note>
                  <p> 1394 29. april opnåede Willem Gerrits tilladelse af hertug Albrecht til at
                  angribe søfarende fra Rostock og Wismar, cf. Poelman, Oostzeehandel I 146 nr. 581
                  og Hanserec. IV 117 nr. 146: 14. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht af Bayern, greve af Holland og Zeeland, meddeler dronning
                  Margrete, at Willem Gerrits, borger i Amsterdam, er blevet frataget værdier til
                  4000 Dordrechtske gylden af Wismar og Rostock, hvorfor han har tilladt ham at
                  skaffe sig erstatning, og beder om, at han må finde støtte, hvis han kommer til
                  hendes riger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hoechgeboren ende doerluchtige vorstinnen lieue vrouwe ende nichte coninghinne
                  van Zweden ende van Noorwegen ende allen voechden ende dienstluden der riken
                  voirscreuen ♦ Wii hertoge Aelbrecht van Beyeren graue van Henegowe van Hollant van
                  Zeelant ende here van Vrieslant laten v weten dat ons getoont heeft Willem Gheriid
                  onse poorter ende ondersate van Aemstelredamme dat die van der Wissmer ende van
                  Rostock hem genomen hebben siin scip ende haue dair sii hem mede <app>
                  <lem>vorderflic</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. a.</q>
                  </rdg>
               </app> bescaet hebben tot vier dusent Dordrechtsse gulden thoe of dairenbouen
                  binnen vrienscip ende ombewairt iegen <app>
                  <lem>ons</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> wair om hene vrouwen wii v ende uwen voechden
                        ende dienstlu <q>a.</q>
                  </rdg>
               </app>/ wair om <app>
                  <lem>wii</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> hem oirlof gegeuen hebben <q>a.</q>
                  </rdg>
               </app> onsen ondersate voirseid oirlof gegeuen hebben hem te verhalen aen die van
                  der Wissmer ende van Rostok voirscreuen ende bidden v lieue vrouwe ende nichte
                  ende uwen voechden ende dienstluden van uwen riken voirscreuen dat ghi onsen
                  ondersate voirseid gunstich bistandich ende vorderlic wesen wilt in sinen saken
                  voirscreuen ende waer dat sake dat hi hem verhaelde aen die van der Wissmer ende
                  van Rostoc voirseid of an horen luden scepen ende goeden ende dair mede lande <app>
                  <lem>in</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> binnen <q>a.</q>
                  </rdg>
               </app> uwen riken ende hauenen dat hi dair veylich comen mochte siins liifs siinre
                  goede ende anders der hauen die hi dair genomen hadde ende dairmerren sine goede
                  gebruken tot sinen profiit ende oirbair ende van daen te scheiden/ dair ghi ons
                  seer dankeliken aen doen sult ende wilden uwen ondersaten dez geliken weder gerne
                  doen of siis te doen hadden in den onsen ♦ In oircunde etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658004"/> Højbårne og fornemme fyrstinde, kære frue og frænke<ref target="drb2"/>, dronning af Sverige og af Norge, og til alle fogeder og
                  tjenere i de foranskrevne riger. </p>
            <p> Vi hertug Albrecht af Bayern, greve af Hennegau, af Holland, af Zeeland og herre
                  over Friesland, lader Eder vide, at Willem Gerrits, vor borger og undersåt i
                  Amsterdam, har meddelt os, at de fra Wismar og Rostock har frataget ham hans skib
                  og gods, hvorved de har tilføjet ham en uoprettelig skade på 4000 dordrechtske
                  gylden, desuden og oven i købet, mens der herskede venskab, og uventet fra vor
                  side. Derfor har vi givet vor fornævnte undersåt tilladelse til at holde sig
                  skadesløs hos de foranskrevne fra Wismar og fra Rostock, og vi beder Eder, kære
                  frue og frænke, og Eders fogeder og tjenere i Eders foranskrevne riger om, at I
                  vil være vor fornævnte undersåt gunstigt stemte og behjælpelige og fremme ham i
                  hans foranskrevne sager. Og hvis det skete, at han holdt sig skadesløs hos de
                  fornævnte fra Wismar og fra Rostock eller hos deres folk eller på deres skibe og
                  gods og med dette gik i land i Eders riger og havne, (håber vi,) at han kunde
                  komme dér uden fare for sit liv, sit gods og andet af den besiddelse, som han
                  havde taget dér, og desuden anvende sit gods til sin fordel og nytte og (så) at
                  drage derfra. I denne sag vil I handle meget velbehageligt over for os, og vi
                  vilde til gengæld handle på samme måde over for Eders undersåtter, hvis de havde
                  brug for det i vore (lande). Til vidnesbyrd o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1394 29. april opnåede Willem Gerrits tilladelse af hertug Albrecht til
                  at angribe søfarende fra Rostock og Wismar, trykt Oorkb. van Amsterdam 444 nr.
                  671. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _nichte,_ her brugt i vid betydning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
