<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940527003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940527003</idno>
            <idno type="dd_serialno">220</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> A<hi rend="italic">:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Teutonice de anno
                  1363-1414 p. 308. Ikke forefundet i arkivet — <hi rend="italic">Ab:</hi> Rostock Stadtarchiv. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec, IV 206 nr. 220; Mekl. UB. XXII 374 nr. 12654.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505866.webp">4. rk. V nr. 220</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658025.webp">IV:5 nr. 220</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 220. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Hanserec., kollationeret med Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-05-27"> [1394. o. 27. maj] <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940527001" type="link">218</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gensvar af Rostocks og Wismars udsendinge til højmesterens svar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;1&gt; ..... </p>
            <p> &lt;2&gt; Ok alse gy antwerden, dat gy dorch ere unde user bede wyllen iwes
                  ordens und iwer stede boden senden wyllen an de konynginne, unde weruen umme de
                  losinge des konynges etcetera: dar danke wy denstliken umme iwen gnaden. ♦ Men
                  alse gy scriven, dat wy iw vorwyssenen unde vorwaren scholden, dat de kopman, de
                  van vrunde landen to vrunde landen zeghelt, unbeschedighet blive van den unsen:
                  dar antwerdede wy to, dat dat us, de hir synt, nycht to vorwyssende steyt, men use
                  here unde wy wyllen dar myt truwen vore wesen, dat de kopman, de van vrunden
                  landen to vrunden landen zeghelt etcetera, van den unsen unbeschedeghet blive. ♦
                  We denne usen vrede nycht en helde, den wylle wy richten an syn hogheste; unde
                  bidden odmodighen, dat id iwe gnade dar up wylle stan laten, unde senden iwe
                  boden, alse boven screven steyt, to der konynginne. </p>
            <p> &lt;3&gt; Alse gy ok scriven, dat gy uppe dat articlen, oft de konynginne sik an
                  like unde an rechte nycht wolde noghen laten, dat gy denne by des konynges rechte
                  bleven, uppe desse tyd nycht antwerden moghen, gy en horden, an weme de borst
                  ghevunden worde: dat wylle wy stan laten to iwen gnaden. ♦ Iodoch wyllet weten,
                  leve <pb facs="4505867"/> here, dat der ersten deghedinghe, de begrepen weren, to
                  Nykopinge, ene summe gheldes to ghevende vor de losinge des konynges, do men de
                  vult{ee}n scholde to Werdingeborch, borst wart an der konynginne; an weme ok der
                  lesten deghedinge, dar iwe stede over weren, to Schonore <app>
                  <lem>unde Valsterbode</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab, mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> borst wart, des moghen iu iwe stede wol berichten. ♦ Des wart an us keyn
                  borst. </p>
            <p> &lt;4-7&gt; ..... </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658026"/> &lt;1&gt; .....<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> &lt;2&gt; Desuden svarer I, at I for ærens og vor bøns skyld vil sende Eders
                  ordens og Eders stæders udsendinge til dronningen og forhandle om kongens
                  løsladelse o.s.v. Det takker vi tjenstvilligt Eders nåde for. Men som I skriver,
                  (nemlig) at vi skulde borge og sørge for, at den købmand, der sejler fra venneland
                  til venneland, ikke tilføjes nogen skade af vore folk, derpå svarede vi, at det
                  ikke tilkommer os, der er til stede her, at borge for dette; men vor herre og vi
                  vil trofast sørge for, at den købmand, der sejler fra venneland til venneland
                  o.s.v., ikke tilføjes nogen skade af vore folk. Hvem der da ikke vil overholde vor
                  fred, ham vil vi dømme på livet, og vi beder ydmygt om, at Eders nåde vil lade det
                  blive derved og sende Eders udsendinge til dronningen, således som der står
                  skrevet foran. </p>
            <p> &lt;3&gt; I skriver også, at I på dette tidspunkt ikke kan svare på den artikel
                  om, at I, hvis dronningen ikke vilde lade sig nøje med billighed og ret, da vilde
                  stå fast ved kongens ret, medmindre I hørte, hvem der blev fundet skyldig i
                  bruddet. Det vil vi overlade til Eders nåde. Dog skal I, kære herre, vide, at
                  bruddet på de første forhandlinger, der blev påbegyndt i Nyköping med det formål
                  at udrede en sum penge til kongens løsladelse, var dronningens værk, da man skulde
                  fuldbyrde dem i Vordingborg<ref target="drb3"/>, hun, der også var skyld i bruddet
                  på de seneste forhandlinger i Skanør og Falsterbo<ref target="drb4"/>, som Eders
                  stæder deltog i. Dette kan Eders stæder underrette Eder nøje om. Der skete således
                  intet brud fra vor side. </p>
            <p> &lt;4-7&gt; .....<ref target="drb5"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940527001'&gt;218&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> § 1 handler om udsættelse af skadeserstatninger til efter kong Albrechts
                  løsladelse, jf. også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940527002'&gt;219&lt;/a&gt; § 1. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 1392 10. juli, DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920710001'&gt;583&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930929002'&gt;82&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> § 4 handler om striden mellem kong Albrecht og hans høvedsmænd i
                  Sverige, § 5 om sejladsen på Stockholm, § 6-7 om købmændenes uhindrede sejlads og
                  udskydelse af skadesspørgsmål til efter kongens løsladelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
