<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940111001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, I f. 93v, stærkt medtaget af
                  fugt, med overskrift <hi rend="italic">Tenor littere capitanei de Bornholm.</hi> Efter teksten
                  følgende sammentælling <hi rend="italic">Summa panni cccc pecie minus iii<hi rend="sup">bus</hi>
                           </hi> (ny linie) <hi rend="italic">Summa olei xxv pipen</hi> (ny linie) <hi rend="italic">Summa mitrarum xlix
                     dossyn cum ɉ</hi> (ny linie) <hi rend="italic">Summa arrasch c cum ii peciis</hi> (ny linie)
                     <hi rend="italic">Summa piperis v lagene et i lagena amandelen</hi> (ny linie) <hi rend="italic">Summa kirsey
                     xliii pecie</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Danzig departementsarkiv 300, 59/3 (»Stadtbuch
                  II«) p. 190 (= gl. p. 168) efterfulgt af samme sammentælling som i <hi rend="italic">Aa.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec, IV 160 nr. 186.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505766.webp">4. rk. V nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657940.webp">IV:5 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 133. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, lakunerne udfyldt efter Ab. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-01-11">
                   1394. 11. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hammershus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad Iserenvord, væbner, høvedsmand på Bornholm, erklærer at have
                  tilbageleveret gods til en række navngivne personer på ærkebiskop Jakob af Lunds
                  vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Witlic sie allen luden dy dessen briff sien horen adir lezen dat <app>
                  <lem>ik</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> K{ue}neke Yserenvord knappe van wapen houetman des slotes vnd landes thů <app>
                  <lem>Bornholm</lem>
                  <rdg>Borneholm <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> geantwordet hebbe van des erbaren vaders in gode Iacob ertzbisschofs wegin
                  thů Lůnden ♦ Thů dem ersten hefft weddergekregin\ Hans Walrauen .ix. Thomassche
                  laken item Hinric Gerdesson van des scheffers wegen/ xlvii lakene/ vnd van synes
                  sulues wegen .v. laken .i. pipe olyes item Godeke van <app>
                  <lem>Nymegen</lem>
                  <rdg>Nymagen <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> .x. lakene. iii halue lakene/ xxiiii arrassche item Hans Robit xxv lakene
                  xiiii halue lakene item Peter Stangenwolt xv[iii lakene vi halue lakene xxviii
                  arrasche iii pipe oliges] item Hinric [van Halteren v lakene xxii dossen]
                  můtc[zen] item Iohan <app>
                  <lem>Westfal</lem>
                  <rdg>Westual <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> xxxv lakene iiii [hal]ue lafkene] xxxxiii [kyrsey] item [Euerd] Vbach vii
                  pipen olies item Godeke [van Reken achtehalff] dossin mutczen i laken item Olleff
                  van Hallen i pipe [olies i tunne amandelen] item <app>
                  <lem>Herbert</lem>
                  <rdg>Herbet <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Pl{ie}ge van des scheffers wegen [tho Koningesberge] xxl[viii breidde
                  Dornische vnd] Kumessche vor .x. Ypressche. v. Kumessche [vii Dynantsche item
                  Herman Grale] vnd Arnd Giscow vi lakene item Herman Langhe van [Andreas van Ruden
                  wegen] xxi halue Englische laken item Iohans Engelke van (her Iohans von
                  Volmersteyns] wegen xviii <app>
                  <lem>brede</lem>
                  <rdg>breide <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> van Dorneke. viii Kandische. xx. dossin mutczen item Peter Rogowe van
                  Iohans wegen van Thoren xi lakene van Dorneke .l. smale arrassche i. blaw laken
                  vnd ɉ brun vor dy decke vnd vor den witten [czeter] item Peter <app>
                  <lem>Frangke</lem>
                  <rdg>Vranke <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app>. van her Arnd Rouers wegen xvii Kůmesche item Ioh[annes Oueruelt] van Arnd
                  Balken wegen ii korte van Brussele item iiii Kumes[che] iii <app>
                  <lem>bre[de]</lem>
                  <rdg>breide <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> van Dorneke i Englissch ɉ Brabandisch vor vii korte van Brussel [item] Hans
                  Engelke Pe-<pb facs="4505767"/>ter Rogowe vnd Peter <app>
                  <lem>Frangke</lem>
                  <rdg>Vranke <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> [met ene zamennen hant] xiii pipe olies iiii tvnnen pepers item Euerd
                  Vb[a]ch allent (dat in syme] vate was behaluen i steyn <app>
                  <lem>ryses</lem>
                  <rdg>rizes <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> i dossyn můcczen vnd enen <app>
                  <lem>Bornholmeschen</lem>
                  <rdg>Borneholmesches <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>schepel</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra </q>wite <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. pepers\ item her Iohan van der Mersche [driger lakene myn] <app>
                  <lem>won</lem>
                  <rdg>wan <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> hundert achtehalue pipe olies item Iohan Insleger [i pipe olies] vor i
                  tvnne laden crudes ♦ Geschreuen vppe Hamershus in den iaren godes m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> in dem vir vnd negentigesten iare des negesten
                  sůndages na der hilgen dry koninghe dage ♦ Thu eme betuchnisse desser <app>
                  <lem>vorscreuen</lem>
                  <rdg>vorghescreuenner <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> stucke so hebbe ik myn ingezegel an dessen briff gedrucket. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle de folk, der ser, hører eller læser dette brev,
                  at jeg Konrad Iserenvord, væbner<ref target="drb1"/>, høvedsmand på borgen og over
                  landet Bornholm, har tilbageleveret (følgende) på den ærværdi ge fader i Gud,
                  ærkebiskop Jakob af Lunds vegne. </p>
            <p>
               <pb facs="4657941"/> For det første har Hans Walraven fået ni stykker klæde fra
                  St.-Omer tilbage; fremdeles Henrik Gerdes på skafferens vegne 47 stykker klæde og
                  på sine egne vegne fem stykker klæde, een pibe olie; fremdeles Godeke van Nymegen
                  ti stykker klæde, tre halve stykker klæde, 24 fra Arras; fremdeles Hans Robit 25
                  stykker klæde, 14 halve stykker klæde; fremdeles Peter Stangenwolt 18 stykker
                  klæde, seks halve stykker klæde, 28 fra Arras, tre piber olie; fremdeles Henrik
                  van Halteren fem stykker klæde, 22 dusin huer; fremdeles Johan Westfal 35 stykker
                  klæde, fire halve stykker klæde, 43 (stykker) kersej<ref target="drb2"/>;
                  fremdeles Everhard Ubach syv piber olie; fremdeles Godeke van Reken 7 1/2 dusin
                  huer, eet stykke klæde; fremdeles Olf van Hallen een pibe olie, een tønde mandler;
                  fremdeles Herbert Plige på skafferens vegne i Königsberg 28 brede<ref target="drb3"/> fra Tournai og Comines i stedet for ti fra Ypern, fem fra
                  Comines, syv fra Dinant; fremdeles Herman Gral og Arnold Giscow seks stykker
                  klæde; fremdeles Herman Lange på Andreas van Rudens vegne 21 halve stykker engelsk
                  klæde; fremdeles Johan Engelke på hr. Johan v. Volmestens vegne 18 brede<ref target="drb3"/> fra Tournai, otte kandisk<ref target="drb4"/>, 20 dusin huer;
                  fremdeles Peter Rogow på Johan v. Thorns vegne 11 stykker klæde fra Tournai, eet
                     smalt<ref target="drb3"/> fra Arras, eet blåt stykke klæde og 1/2 brunt for
                  indpakningen og for den hvide 'seter'<ref target="drb5"/>; fremdeles Peter Franke
                  på hr. Arnold Rovers vegne 17 fra Comines; fremdeles Johan Overvelt på Arnold
                  Balkes vegne to korte<ref target="drb5"/> fra Brüssel, fremdeles fire fra Comines,
                  tre brede<ref target="drb3"/> fra Tournai, eet engelsk, 1/2 fra Brabant i stedet
                  for syv korte<ref target="drb3"/> fra Brüssel; fremdeles Johan Engelke, Peter
                  Rogow og Peter Franke i fællesskab 13 piber olie, fire tønder peber; fremdeles
                  Everhard Ubach alt, hvad der var i hans kiste, bortset fra een sten<ref target="drb6"/> ris, eet dusin huer og en bornholmsk skæppe peber; fremdeles
                  hr. Johan van der Mersche 97 stykker klæde, 7 1/2 piber olie; fremdeles Johan
                  Insleger een pibe olie i stedet for een tønde krydderi. Skrevet på Hammershus i
                  det Herrens år 1394 på den første søndag efter helligtrekongersdag. Til
                  vitterlighed for disse forskrevne punkter så har jeg trykt mit segl på dette brev.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _knappe van wapen_. </p>
                  <p n="drb2"> et slags kruset (nopret) uldstof, jf. Kult. leks. VIII 462 samt ODS. X
                  304. </p>
                  <p n="drb3"> jf. herom DRB. IV 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880501001'&gt;378&lt;/a&gt; note 17. </p>
                  <p n="drb4"> teksten har _Kandisch,_ som ikke har kunnet identificeres. </p>
                  <p n="drb5"> gengiver _czeter_ i den middelnedertyske tekst; seter kendes fra
                  samtidige svenske kilder som betegnelse for fint farvet indisk bomuldstøj, jf.
                  Söderwall II under säter samt Suppl. II 861 og Kult. leks. II 71, men er vistnok
                  ikke nævnt i danske kilder. </p>
                  <p n="drb6"> 1 sten = 20 eller 21 pund, jf. Maal og Vægt (Nordisk Kultur XXX (1936))
                  s. 191 og 239. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
