<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940908002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940908002</idno>
            <idno type="dd_serialno">257</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, I f. 103v-106v med overskrift
                     <hi rend="italic">Recessus;</hi> bladene medtaget af fugt, skriften øverst på siderne afbleget,
                  randene overklæbet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 225 nr. 236 I-IV, herefter Mekl. UB. XXII 400 nr. 12673
                     <hi rend="italic">(i udtog under Før 7. juli),</hi> 406 nr. 12679 <hi rend="italic">(under 22. juli)</hi> og
                  415 nr. 12690 <hi rend="italic">(under 8. september)</hi> — D. Kausche, Putbusser Regesten 15 152
                  nr. 550 <hi rend="italic">(under 1394)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505903.webp">4. rk. V nr. 257</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658057.webp">IV:5 nr. 257</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 257. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-09-08"> 1394. [o. 8. september] <note>
                  <p> Som allerede anført i Hanserec. falder de preussiske udsendinges beretning i fire
                  dele: 1) forhandlingerne med dronning Margrete i Helsingborg 22. juli og følgende
                  tid, 2) forhandlingerne i Rostock med hertug Johan 2. af Mecklenburg omkr. 8.
                  september, cf. hertil også nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940908001" type="link">256</ref>, 3) forudgående forhandlinger i Rostock med hertugen
                  omkr. 7. juli, cf. hertil også nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940707001" type="link">245</ref>, og 4) de preussiske krav om skadeserstatninger, rejst
                  over for dronning Margrete. De sidste to dele har karakter af bilag, således at 3)
                  hører til 2), medens 4) hører til forhandlingerne i Helsingborg, der må have
                  strakt sig over længere tid, ef. Detmar, ed. Koppmann II 58. Detmar henlægger
                  forhandlingerne til omkr. 15. august, samtidig med at han noterer, at Gregor
                  Swerting blev dræbt af en dansker, da han var på vej til forhandlinger med
                  dronningen på borgen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæders udsendinge afgiver beretning om hansestædernes
                  forhandlinger i Rostock, afsluttet omkr. 7. juli, i Helsingborg omkr. 22. juli og
                  i Rostock omkr. 8. september. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> iiii<hi rend="sup">o</hi> in sunte Marien Magdalenen daghe weren dy
                  stede vorgadert tho Helschenborch van Lubeke her Gherd van Attendorne her Hinrik
                  Westhoff her Heyne van Hachten van Prussen van Thoron Herman van Allen van dem
                  Elbinge Hinrik Damerow van dem Sunde her Gregorius Swerting Claus Zege-<pb facs="4505904"/>frid [Bernd van] dem Rode Herman E[lmhorst] dy voghet van
                  Campen van deme Grypeswolde Laurentz Bokholt van Ryge Tydeman van der Halle von
                  Stetyn Otto Iagheduwel dy hebben dedinghet vnd ouer een gedregen met der
                  koningynnen vnd met erme rade vmme dy lozinghe koning Albrechtis ♦ Vnder vele
                  dedinghen vnd s manchirhande rede dy dar villen is geramet aldus alze hie na
                  screuen stet ♦ </p>
            <p> &lt;I: 1&gt; Dy koning vnd dy koningynne hebben ere recht nerghene an ouer geuen
                  vnd willen eres rechtis wesen vnuorsůmet an beyden ziden/ ♦ Vnd sy wyl den koning
                  vnd zynen son the borghe den tho ener tiit alse na geschreuwen is/ den achten
                  steden nageschreuen alse Lubeke Hamborch Stralessund Thoron Elbing Dantzik Campen
                  den von Righe adir van Reuele ♦ Weret dat sy dat nicht en don konden so wil sy
                  nemen meer stede dy van Stetyn adir dy van dem Grypeswolde/ vnd dar tů desse dry
                  stede Rostok Wismar vnde Stocholm tho den achten steden erbenomed/ alzo
                  bescheidenglich/ ♦ Weret alzo/ dat dy koning sik bynnen der tiit met eer nicht
                  vorenen konde met vruntschap adir met mynne so zal hee er gheuen lx<hi rend="sup">m</hi> lodeghe mark/ ♦ Wes hee er meer gheuen sal des is sy ghebleuen by den
                  steden/ edder man zal er antworden den Stocholm/ edder he zal er wedder inkomen
                  leuendich edder dot met zynem zone vnde met alle den gefangnen ♦ Wes sy hir an
                  deyt/ dat deyt sy vmme godis willen/ vmme frede vnd der stede lyue willen/ dat sy
                  der stede vruntschap vnd gunste desto negher sy/ vnde dat et kome tho zodanem
                  frede vnd zůne/ dar sy vnd ere ryke/ dy koning vnd dy zyne ane bewaret zyn an
                  beydent ziden/ ♦ Vnd den frede zal men vůltyen enden vnd vorwissen eer dat dy
                  koningynne den koning vnd dy syne tho borghen deyt wente weret alzo/ dat des nicht
                  tho vore schien konde/ so zolen alle desse dedinge nene macht hebben ♦ Dy
                  koningynne wil den koning vnd synen zon tho borghen doen vp alz{ue}lke vorwarunghe
                  alze vore stet geschreuen/ vnd wyl en/ eyn halff iar dach geuen/ vnd is et alzo/
                  dat et kan komen tho zodanem frede vnd zůne/ dar sy vnd ere ryke ane vorwaret syn/
                  dungket denne erme rade vnd den steden dat et n{ue}tte sy/ en lengher dach tho
                  geuen/ dat wil sy gherne holden na rade erer radghevere vnd der stede ♦ Vmme desse
                  handelinghe tho vůlteende/ so is gheramet enes vruntliken daghes tho holdene tho
                  Alholm vp alle godis hylgen dach negest komende/ ♦ Vnd dy koningynne wyl ere boden
                  mede ouer zenden tho herthoge Iohan van Mekelborch/ vnd weret dat herthoge Iohanne
                  dar wes ane schelede/ dat zal hee er wedder embeden ♦ Wat bewarunghe dy stede den
                  welken/ dy koningynne des belouet/ er doen zolen dar vøre tho louen/ dat et alzo
                  geholden werde/ alze vøre is geschreuen/ des wil sy blyuen by den steden/ dat dy
                  stede zy dor ane wol bewaren <pb facs="4505905"/> met løueden vnd met bryuen dat
                  zy des neen vorwiit en hebbe/ dat zy des den steden hebbe beløuet/ vnd alse dat zy
                  des vor gode vnd den l{ue}den moghen bekant wezen an beydent ziden ♦ Vnd wanneer
                  desse vorwittinghe vulthogen is so zal sy koning vnd syn zone vnd alle dy
                  ghefangnen los wezen an beydent zyden vp alzulke vorwort alse vorschreuen is ♦
                  Vmme alle den genen dy tho dem daghe tyen dy solen velich wezen veer weken vor dem
                  daghe vnd veer weken na dem daghe alzo dy dach geholden is ♦ Vmme den frede vnd
                  zůne dat dy alzo geholden worde dat dy <app>
                  <lem>[koningynne ..... ]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab på 20-25 bogstaver på linieudgang Aa, kan måske udfyldes</q> vnd
                        ere rike, <q>cf. ovf.</q> s. 257 l. 19-20.</rdg>
               </app> dy koning vnd dy zynen dor ane vorwaret zyn an beydent ziden wat bewarunghe
                  vnd louen <app>
                  <lem>men</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> dar vore doen zal. des wyl sy blyuen by den ratgheuen eres rykes vnde by
                  den steden/ wanneer dat dy komen/ dy er den louen maken ♦</p>
            <p> &lt;2&gt; Item dy koningynne b{oe}t vnd b{ue}t ere hulppe den steden dy zee to
                  befreden eer den zye ere ander vrund tho er ladet dar dy kopman mach grot ane
                  beschedeget werden/ </p>
            <p> &lt;3&gt; Ok bat dy koningynne dat wy vnsen heren vnd stede beden dat ze nicht en
                  loueden ze vnd ere ryke were dor ane vorwaret ♦</p>
            <p> &lt;II&gt; Item dů dy sendeboden van Helschenborch wedder ouer qwemen do hilden
                  sy met herthoge Iohan van Mekelborch enen dach tho Rostok/ vnd dedingden met em
                  alze dat hir na volget beschreuen ♦ </p>
            <p> &lt;1&gt; Int erste is gesproken vmme dy ramynghe alze dy sendeboten sint <app>
                  <lem>&lt;ge&gt;scheden</lem>
                  <rdg>irscheden <q>Aa, også rettet Hanserec. som i det følgende.</q>
                  </rdg>
               </app> von den dedinghen met der koningynnen tho Helschenborch/ ♦ Vnd herthoge
                  Iohan van Mekelborch des koningis rad van Sweden/ dy van Rostok vnd van der
                  Wismare hebben dy stede hir vorgadert dar vmme gebeden/ dat sy met den anderen
                  steden dy dar vor genůmet syn willen den koning vnd synen zon vtborghen/ vp
                  alz{ue}lke vorwort alze dy vorramynghe ynneholt wente ze en nůgehaftige bewaringhe
                  dar vor zetten willen/ ♦ Des hebben dy sendeboden van den steden/ en <app>
                  <lem>gefr&lt;o&gt;get</lem>
                  <rdg>gefreget <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> eft id alzo were/ dat ere rad tho rade worde den koning vnd synen zon vt
                  tho borgen/ wat bewaringhe sy en dar vore doen wolden/ ♦ Dar hebben sy tho
                  geantwordt/ dat sy dy sendeboden in Denemarken wol gehort hebben/ wat bewaringhe
                  sy dar geboden hebben/ des hebben sy als{ue}s gesecht/ dat sy willen den steden <app>
                  <lem>&lt;tho&gt;</lem>
                  <rdg>er <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>b&lt;e&gt;waringhe</lem>
                  <rdg>bawaringhe <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> zetten/ eren heren alze den koning vnd zynen zone vnd her-<pb facs="4505906"/>thoghe Iohan van Mekelborch vnd enen van synen bruderen/ dar tů
                     i<hi rend="sup">c</hi> riddere vnd knechte dy besten in deme lande/ vnd alle
                  stede grot vnd cleyne/ dy in der herschap van Mekelborch synt gelegen/ were dar
                  nicht gen{ue}ch ane/ zo wolden sy den <app>
                  <lem>stede&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>stede <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> dar tů den Stocholm zetten tho bewaringhe/ ♦ Dit heft eyn iewelik van den
                  steden tho sik ghenomen an synen rad tho bringhende vnd dar een antworde van tho
                  embedende ♦ Vmme dy vorgescreuen handelinghe alse des vorramet is tho vůlteende/
                  so heft herthoge Iohan des koningis rad vnd dy van Rostok vnd van der Wismar
                  geannamet tho holdende den dach tho Alholm vp al godes hilghen dach/ alse des tho
                  Helschenborch is gheramet ♦ Vnd dyt hebben ze der koningynnen by eren sendeboden
                  alse her Ions Růte vnd her Pridber van Pudbůs thoenboden ♦ Vmme dy von Hamborch
                  vnd dy anderen stede dy hir nicht en syn vnd tho der bewaringhe genomet syn dar
                  wil herthoge Iohan daghe mede holden vnd syne briffe dar vmme an sy senden ♦ </p>
            <p> &lt;2&gt; Vortmer hebben der heren sendeboden van Pr{ue}ssen vnd vort der stede
                  hir vorgadert briffe<ref target="dd1"/> [geramet an] dy gemenen stede in der hense tho scriuen in dem lude hir na
                  geschreuen ♦ Post salutacionem. Leuen vrunde <hi rend="italic">(etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940908001" type="link">256</ref>)</hi>. </p>
            <p> &lt;3&gt; Vortmer weret alzo dat dy vorgenomede handelinghe nicht vůlthogen
                  wůrde/ so dungket den sendeboten hir vorgadert gut vnd nůtte wezen dat man id
                  kegen dat iar mit der were tho der zee wart holde/ alse dy ordinancie<ref target="dd1"/> inholt dy lest in der vaste tho Lubeke ghemaket wart/ dat man tho mitfaste
                  negest komende worde <app>
                  <lem>beret</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> syn met der were vt <app>
                  <lem>to</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> zegelende/ ♦ Auer dit heft en iewelic tho rugge ghethogen vruntliken an
                  synen rat tho bringende vnd gutliic tho vornemende dat et moge geschien ♦ </p>
            <p> &lt;4&gt; Vortmer so dungket den steden wol redelik wezen dat men dat puntgelt
                  bouen alse dat gesecht is moghe vorhogen wenne der vele is dy tho der were nicht
                  en doen vnde grot gut tho der zee wart senden ♦ </p>
            <p> &lt;5&gt; Item so hebben dy stede ouer een gedregen eft dy kopman dy van R[ostok
                  vnd van der Wis]mar/ verdedinghen zolen edder nicht/ vmme dat ze den konyng alzo <app>
                  <lem>..... ♦ [Dat]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på 15-20 bogstaver på linieudgang Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> heft en iewelic gethogen an synen rad ♦ </p>
            <p> &lt;6&gt; Item so beden dy stede herthoge Iohan vnd synen rad vmme dy Schonesche
                  reyse dat hee anze dy grote arbeet vnd kost dy dar vp gedaen were van den steden ♦
                  Des wolde hee den steden derlouen ♦ </p>
            <p>
               <pb facs="4505907"/> &lt;7&gt; Item dy herthoge Iohan/ nam viii wegene met groten
                  gude/ vnd louede den steden dy <app>
                  <lem>kegenwart&lt;ich&gt;</lem>
                  <rdg>kegenwart <q>på linieudgang Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> weren er gut wedder <app>
                  <lem>&lt;to&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> geuen/ ♦ Sunder Holland Zeland vnd [andern] wolde hee nicht wedder gheuen ♦ </p>
            <p> &lt;III: 1-3&gt; ..... </p>
            <p> &lt;4&gt; Gripeswold ♦ Item so hebben dy sendeboden gesproken met dem rade vam
                  Gripeswolde vmme dy olye dy vp Borneholme geborghen wart vt Arnd Dukeres/ ♦ Dar
                  antworden sy tho vnder velen worden dy voghet van Borneholm hedde en gedrøwet vmme
                  des olyes willen dat sy den hadden vpgeholden/ doch so wolden ze em embyden/ dat
                  hee dar qweme/ edder enen mechtigen boden dar zende/ dy dat gut vorderde met
                  rechte/ des gelikes solden dy van Prussen ok don vp den dach vnser vrůwen
                  assumpcionis ♦ </p>
            <p> &lt;5&gt; Sůnde ♦ Item do s{ye} qwemen tho dem Sůnde do vorbodede dy rad dy
                  sendeboden/ ♦ Dar was meister Iohan der heren schriuer van Lubeke komen vnd hadde
                  erer beydet met erem briffe dy ludede alzo wů dat herthoge Iohan van Mekelborch
                  vnd zine stede Rostok vnd Wismar hadden den dach vorlecht van dem Sůnde in dy stat
                  tho Rostok/ vnd weren begerende dat zy volgeden vnd den dach dar myt en helden ♦ </p>
            <p> &lt;6&gt; Dar qvam herthoge Iohan van Mekelborch vnd syn rat met den steden
                  Rostok vnd Wismar van Lubeke her Hinrik Westhoff her Iohan Nygebůr her Herman
                  Dartzowe her Iordan Pleskowe van Prussen dy kumpther van Schonezee dy grote
                  scheffer van Marienborch van Thoron Herman van Allen vam Elbinge Henrik Dame[rowe]
                  vam Sunde Gregorius Swerting her Niclaus Zeghevriid vam Gripeswolde [Laurencius
                  Bokholt] dy voghet [van] Campen ♦ </p>
            <p> &lt;7&gt; Des spreken desse vorgescreuen sendeboden [met herthoge] Iohan [van
                  Mek]elborch vnd met zime rade vmme synen rat mede in Denemarken tho senden/ vnd
                  tho spreken vmme dy losinghe koning Albrechtis van Sweden [met] der koningynnen
                  van Denemarken/ ♦ Vnder velen worden zo voriaworde dy herthoge dat hee synen rad
                  dar zande ♦ </p>
            <p> &lt;8&gt; Vortmer rededen dy sendeboden met herthoge Iohan vnd zime rade vmme dy
                  Schonesche reyse ♦ Dar vp antworde hee vnd zyn rad/ dat stůnde em nicht to doende
                  dat hee syne were nedder leghede vnd sterke dy koningynnen met dem tolne vp Schone
                  etcetera ♦ </p>
            <p>
               <pb facs="4505908"/> &lt;9&gt; Item so b{oe}t herthoge Iohan vnd zin rad den briiff<ref target="dd1"/> tho bezegelen vnd hebben en bezegelet vnd hebben den briiff gelouet vnserm
                  heren dem homeister tho senden ken Prussen in <app>
                  <lem>&lt;sul&gt;ken</lem>
                  <rdg>welken <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> worden alze herthoge Iohans rad met den van Prussen dedinghede tho
                  Marienborch ♦ </p>
            <p> &lt;10&gt; Item so beden dy sendeboden herthoge Iohanne vnd synen rad vmme
                  lozinghe Marqward Warsowen alze vnse here dy homeister bat vor em synen rat tho
                  Prussen/ ♦ Dar antworde hee alzo tho/ hee wolde dy Molteken vruntliken bidden/
                  mochte dat nicht helpen/ hee wolde z{ye} tho daghe vnd tho rechte laden vnd <app>
                  <lem>vorvolgen</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> vor <q>tilf. o. l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> sy met rechte bynnen der tiid dat dy sendeboden tho Denemarken weren ♦ Dů
                  wart hee geschattet vp xl mark Lubesch ♦ vnd Claus Lemme wart geschattet vp c mark
                  Lubesch vnd kofte syn schip van en wedder vor iii<hi rend="sup">c</hi> mark myn
                  xxv mark/ ♦ Vnde dye ander schiphere dy syn towe in Claus Lemmen hadde\ dy gaff ok
                     i<hi rend="sup">c</hi> mark vor syne lozinge vnd xl mark vor syn anker ♦ </p>
            <p> &lt;11-12&gt; ..... </p>
            <p> &lt;IV: 1&gt; Kerstian Rudingher ♦ Item sy hebben gevordert den schaden ieghen dy
                  koningynne dy den van Prusen geschen is in dem ryke van Denemarken alze van
                  Kerstian Rudingers wegen dy vnder Helschenborch bleff ♦ Dar antworde dy koningynne
                  tho/ sy en hadde des nicht tho doen/ her Henning van Pudbůs hadde ynne gehat
                  Helschenborch van der menen stede wegen do dy schade geschien were ♦ Dů begerden
                  dy sendeboden rechtis tho zinem sone/ ♦ Do sprak dy koningynne/ sy hadde ze dar
                  vmme nicht geladen/ dat ze vns to rechte stan zolden/ ok spreken z{ye}/ dat z{ye}
                  hadden gude bezegelde bryve van des gudes wegen/ dat den steden wol gen{ue}gede/
                  dy hadden s{ye} tho D{ue}deschen landen/ ♦ Dy bewisinghe solen sy bringhen vp
                  dessen neghesten dach ♦ Summa xii<hi rend="sup">c</hi> xiiii libras grote ♦ </p>
            <p>&lt;2&gt; Volqwin Vorsthøsen ♦ Item so schuldigheden dy sendeboden Zwarte
                  [Sconing] vmme xl<hi rend="sup">m</hi> iii<hi rend="sup">c</hi>xii nobelen dy hee
                  nam an wande vt dem schepe Volqwin Vorsthůsen ♦ Dar tho antworde hee hee were en
                  geleydet man van der koningynnen vnd van den steden ♦ Wolde en genich man
                  schuldigen dat me en <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på 10-15 bogstaver på linieudgang Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> iiii<hi rend="sup">or</hi> weken tho vore vpzeghede ♦ </p>
            <p>&lt;3&gt; Peter Gerdesson ♦ Item dy sendeboden clageden der koningynnen ouer <app>
                  <lem>[Hannekel</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 8 bogstaver, udfyldt efter nr. 50.</q>
                  </rdg>
               </app> Lembeke dy [nam] Peter Gerdesson by <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 10 bogstaver Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> summa an wasse an werke an koppere vnd an iseren <app>
                  <lem>[xxv]iii<hi rend="sup">c</hi>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 3 bogstaver Aa, udfyldt efter nr. 50.</q>
                  </rdg>
               </app> ix nobelen ♦ Dar tho antworde de koningynne ze wol-<pb facs="4505909"/>de
                  em senden eren briiff dat hee qweme vp den negesten dach/ ok hadde [se] nicht ouer
                  em tho richtende </p>
            <p> &lt;4&gt; Egbrecht Heket ♦ Item so clageden sy dat Egbrecht Heket bleef vp
                  Aneholt vnd dy voghet van dem lande nam em al dat gut do z{ye} et geborghen hadden
                  ♦ Dar wolde dy koningynne vnde er rad nicht van weten/ dat dar ienich schip
                  gebleuen </p>
            <p> &lt;5&gt; Parowe ♦ Item so clageden z{ye} ouer her Parowe ♦ Dy nam Hinrik Grøning
                  tho Munsterszůnd summa vi<hi rend="sup">c</hi> nobelen ♦ Dar antworde dy
                  koningynne tho her Parowe were des rykes vient tho den tyden vnd hadde neen leen
                  efte gut gelaten in erem ryke </p>
            <p> &lt;6&gt; Iůel ♦ Item dem zeluen Hinrik Grøning heft genomen Clawes I{ue}el summa
                     iii<hi rend="sup">c</hi> nobelen tho Vnsberghe ♦ Des namen kennen nymandes ♦ </p>
            <p> &lt;7&gt; Item Anthonius des schepes houetman van Ripen nam Iohan Dissowen iii
                  lest vnd iiii tunnen heringhes ♦ Den man kande nymand dar ♦ </p>
            <p> &lt;8&gt; Becker ♦ Item der koningynnen dynere nemen Herman van der Asschen v
                  Englissche laken vt Beckers schepe ♦ Dar antworde dy koningynne tho sy hadde zik
                  met Becker berichtet dat em nøghede ♦ </p>
            <p> &lt;9&gt; Laurencius Růte ♦ Item der koningynnen dyner nomen vs Laurencius schepe
                  van R{ue}ten c.lxxiii halve lakene an towe an vitalien an harnasch der koplude vnd
                  schipmanne cledere summa xiɉ<hi rend="sup">m</hi> xii nobelen ♦ Dar tho antworde
                  d{ye} koningynne/ se hadden geropen/ Mekelborch/ vnd her Albrecht Russe her
                  Tydeman van H{ue}xer hadden der koningynnen louet den schipheren vnd syn schip
                  wedder tho stellende vp een recht ♦ </p>
            <p> &lt;10&gt; Peter Vorraad ♦ Item Peter Vorraad van Dantzik dy manede Iesse Důuen
                  vmme synen schaden iɉ<hi rend="sup">c</hi> mark Pr{ue}sch vp Martini ouer een iar
                  ♦ </p>
            <p> &lt;11&gt; Neghelinge ♦ Item dy houetman van Neghelinge dy nam een schip met wyne
                  ♦ Dar antworde tho dy koningynne dat wolde ere viende spizen tho dem Holme ♦ </p>
            <p> &lt;12&gt; Reymar Iordenszone ♦ Item Reymar Iordenszone van Koningsberge manede
                     iiii<hi rend="sup">c</hi> vnd xi nobelen ♦ Dar tho antworde d{ye} koningynne dy
                  bisschop van Arhůsen vnd her Iønes Anderszone vnd andere ere rad zolden em gheuen
                  c nobelen/ vnd dy koningynne gaff em x nobelen ♦ </p>
            <p> &lt;13&gt; Lubbrecht van Telghete ♦ Item Lubbrecht van Telghete bleef vp
                  Borneholme dat gut nam dy voget Tůue Nickelsson summa iii<hi rend="sup">m</hi>
                     v<hi rend="sup">c</hi> xxi nobelen dat hee bewizede met bezegelden bryuen van
                  der stat van Thoron dat hee zik berichtet hadde met Hinrik Weghener van des
                  gemenen gudes weghen dat den [van] Thoron antret ♦ </p>
            <p>&lt;14&gt; Lubbert van der Beke ♦ Item dy sendeboden beschuldigeden d{ye}
                     koningyn<pb facs="4505910"/>ne vmme dat gut dat dar geberghet wart vp [dem
                  Schagen] vt dem schepe [Lubbertes] van der Beke/ ♦ Dar antwordede dy koningynne
                  tho/ ere zone were <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 7 bogstaver Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> dem rike <app>
                  <lem>ge.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 4 bogstaver Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> vnd z{ye} nicht/ ♦ Doch bekande z{ye}/ dat z{ye} des vntphangen hedde il<hi rend="sup">c</hi>l lakene .c. kirzeye/ l. harras/ ♦ Dyt vorgescreuen gut wart
                  geschattet vor ii<hi rend="sup">m</hi> viiɉ<hi rend="sup">c</hi> nobelen met rade
                  der stede ♦ Van desser vorgescreuen summa hebben vntphangen dy von Lubeke vi<hi rend="sup">c</hi> mark Lubesch so blift dy koningynne van desser vorgescreuen
                  summa schuldich xxiiii<hi rend="sup">c</hi> nobelen vnd xxx nobelen ♦ Hir in
                  hebben tosproken dy van Campen xviɉ laken ♦ Ok hebben dy von dem Sůnde in dat
                  vorgescreuen gelt tosproken/ ♦ Ok zolde dy koningynne zůlff twelfte gesworen
                  hebben dat z{ye} vnd ere zone des gudes nicht meer genoten vnd vntphangen hadden
                  na vtwisinghe der priuilegia vnd der stede zegghen ♦ </p>
            <p> &lt;15&gt; Arnd D{ue}ker ♦ Item so schuldegeden dy sendeboden den bisschop van
                  Lunden vmme dat gut dat dar bleeff in Arnd Dukeres vnder Borneholme ♦ Summa des
                  gudes viii<hi rend="sup">m</hi> iiii<hi rend="sup">c</hi> myn iiiɉ nobelen ♦ Dyt
                  is alzo berichtet vor der koningynnen vnd vor den steden dat hee zal geuen v<hi rend="sup">m</hi> nobelen/ nů vp sente Mertens dach negest to komende. m<hi rend="sup">e</hi> nobelen vort ouer een iar vp sente Mertens dach ii” nobelen/
                  vnd vort vp sente Mertens dach ouer een iar .ii<hi rend="sup">m</hi>. nobelen ♦
                  Dit vorscreuen gelt zal betalen dy bisschop in der stat tom Gripeswolde in deme
                  hůse. dar her Laurencius Bokholt ynne wonet/ ♦ Des zal hee vns nů gheuen wen wy
                  dar komen v<hi rend="sup">c</hi>. mark Lubesch vnd dar tů dat gelt dat van deme
                  olye komen is/ vort nů vp sente Mertens dach zal hee alze vele dar tů gheuen dat
                  dy ersten m<hi rend="sup">e</hi> nobelen gantz betalet werden/ ♦ Weret dat hee
                  desse daghe dere betalinghe nicht en helde/ so zolen alle dedinghe t{ue}sschen dem
                  vorscreuen bisscope vnd vns ledich vnd l{oe}s zyn/ vnd wy zolen vnde willen vnsen
                  gantzen schaden manen vp den bisschop vnd zyn land alse viii<hi rend="sup">m</hi>
                     iiii<hi rend="sup">c</hi> myn iiiɉ nobelen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1394 på sankt Maria Magdalenes dag<ref target="drb2"/>
                  forsamledes stæderne i Helsingborg, fra Lübeck hr. Gerhard van Attendorn, hr.
                  Henrik Westhof, hr. Henrik van Hachede, fra Preussen: fra Thorn Herman van Allen,
                  fra Elbing Henrik Damerow; fra Stralsund hr. Gregor Swerting, Nicolaus Segefrid,
                  Bernhard van dem Rode, Herman Elm<pb facs="4658058"/>horst; fogeden fra Kampen;
                  fra Greifswald Lorenz Bokholt, fra Riga Tideman van der Halle, fra Stettin Otto
                  Jageduvel. De har forhandlet og er blevet enige med dronningen og med hendes råd
                  angående løskøbelsen af kong Albrecht. Under mange forhandlinger og mangehånde
                  drøftelser, som fandt sted dér, er det blevet besluttet således, som det står
                  skrevet herefter. </p>
            <p> &lt;I:1&gt; Kongen og dronningen har på intet punkt givet afkald på deres
                  rettigheder og vil på begge sider ikke være eftergivende med hensyn til deres
                  rettigheder. Og hun vil frigive kongen og hans søn imod sikkerhed for et tidsrum,
                  således som det er skrevet nedenfor, til de otte nedenfor skrevne stæder, nemlig
                  Lübeck, Hamburg, Stralsund, Thorn, Elbing, Danzig, Kampen, dem fra Riga eller fra
                  Reval. Skulde det forholde sig således, at de ikke kunde gøre dette, så vil hun
                  udtage flere stæder, (nemlig) dem fra Stettin eller dem fra Greifswald, og desuden
                  følgende tre stæder, Rostock, Wismar og Stockholm foruden de otte fornævnte på
                  nedenstående betingelse. Forholdt det sig således, at kongen inden for dette
                  tidsrum ikke kunde komme overens med hende i venskab eller mindelighed, så skal
                  han give hende 60.000 lødige mark. Hvad han skal give mere, det har hun overladt
                  til stæderne at afgøre, eller man skal overgive hende Stockholm, eller han skal
                  vende tilbage i fangenskab, levende eller død, sammen med sin søn og med alle de
                  (andre) tilfangetagne. Hvad hun gør i denne sag, det gør hun for Guds skyld, for
                  fredens og stædernes hengivenheds skyld, så at hun så meget mere kan nyde godt af
                  stædernes venskab og gunst, og så det kommer til en sådan fred og forsoning,
                  hvorved de på begge sider, hun og hendes riger, kongen og hans folk, er
                  tilgodeset. Og freden skal man fuldbyrde, afslutte og sikre ved ed, førend
                  dronningen mod sikkerhed løslader kongen og hans folk; thi skulde det forholde sig
                  således, at dette ikke kunde finde sted forinden, så skal alle disse aftaler ingen
                  gyldighed have. Dronningen vil frigive kongen og hans søn mod sikkerhed, (nemlig)
                  mod en sådan sikkerhed, som står skrevet foran, og vil give dem et halvt års
                  frist, og er det således, at det kan komme til en sådan fred og forsoning, hvorved
                  hun og hendes riger er tilgodeset, hvis det da forekommer råd og stæderne, at det
                  er gavnligt at give dem en længere frist, da vil hun gerne foranledige dette efter
                  sine rådgiveres og stædernes råd. For at fuldbyrde denne overenskomst er der
                  berammet et venskabeligt møde, som skal holdes på Ålholm førstkommende
                     allehelgensdag<ref target="drb3"/>. Og dronningen vil sende sine bude med over
                  til hertug Johan af Mecklenburg, og <pb facs="4658059"/> skulde det ske, at hertug
                  Johan havde indvendinger derimod, så skal han meddele hende det igen. Hvilken
                  sikkerhed de stæder, som dronningen betror dette, skal stille hende ved at borge
                  for, at det overholdes sådan, som det er skrevet foran, det vil hun overlade til
                  stædernes afgørelse, så at stæderne i denne sag fuldt ud indestår for hende med
                  løfter og med breve, for at hun ikke kan bebrejdes, at hun har betroet stæderne
                  dette, og sådan at de på begge sider kan være det bekendt for Gud og mennesker. Og
                  når denne bekendtgørelse har fundet sted, så skal kongen og hans søn og alle de
                  (andre) tilfangetagne løslades på begge sider på de forud trufne betingelser,
                  sådan som det er skrevet foran. Angående alle dem, der drager til mødet, så skal
                  de have frit lejde fire uger før mødet og fire uger efter mødet, når mødet er
                  holdt. Angående freden og forsoningen, så skal de holdes således, at dronningen
                     .....<ref target="drb4"/>, kongen og hans folk på begge sider er sikrede
                  derved. Hvilken sikkerhed og hvilke løfter man skal give til det formål, det vil
                  hun overlade til sit riges rådgivere og til stæderne, når de kommer, som aflægger
                  løfterne over for hende. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles tilbød og tilbyder dronningen stæderne sin hjælp til at skabe
                  fred på havet, førend hun indbyder sine andre venner hos sig, (på havet), hvor
                  købmanden kan lide stor skade. </p>
            <p> &lt;3&gt; Desuden bad dronningen om, at vi skulde anmode vor herre og stæderne
                  om, at de ikke lovede noget, medmindre hun og hendes rige var sikrede derved. </p>
            <p> &lt;II&gt; Fremdeles holdt sendebudene, da de igen kom herover fra Helsingborg,
                  et møde i Rostock med hertug Johan af Mecklenburg og forhandlede med ham, som det
                  står beskrevet herefter. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første blev der talt om de beslutninger, som sendebudene havde
                  aftalt under forhandlingerne med dronningen i Helsingborg. Og hertug Johan af
                  Mecklenburg, kongens råd i Sverige, de fra Rostock og fra Wismar har bedt de
                  stæder, der var forsamlet her, om, at de sammen med de andre stæder, der er nævnt
                  foran, vil stille sikkerhed for kongens og hans søns løsladelse på sådanne
                  betingelser, som aftalen indeholder; thi de er villige til at yde en passende
                  sikkerhed herfor. Da spurgte stædernes sendebude dem om, hvis det skete, at deres
                  råd besluttede at stille sikkerhed for kongens og hans søns frigivelse, hvilken
                  sikkerhed de da vilde give dem for det. På det svarede de, at de bestemt havde
                  hørt sendebudene i Danmark; angående hvilken sikkerhed de dér har tilbudt. </p>
            <p> Dertil har de sagt følgende, (nemlig) at de som sikkerhed for stæderne <pb facs="4658060"/> vil sætte deres herre, altså kongen, og hans søn og hertug
                  Johan af Mecklenburg og en af dennes brødre, tillige 100 riddere og væbnere, de
                  bedste i landet, og alle stæder, store og små, som er beliggende i herskabsområdet
                  Mecklenburg. Hvis dette ikke var nok, så vilde de derudover pantsætte Stockholm
                  som sikkerhed for stæderne. Dette har hver enkelt af stæderne påtaget sig at
                  forelægge for sit råd og at meddele et svar derpå. Angående den forskrevne aftale,
                  således som det er besluttet at fuldbyrde den, har hertug Johan, kongens råd og de
                  fra Rostock og fra Wismar besluttet at holde møde på Ålholm på allehelgensdag<ref target="drb3"/>, som det er blevet vedtaget i Helsingborg. Og dette har de
                  ladet meddele dronningen ved hendes sendebude, nemlig hr. Jens Rud og hr.
                  Predbjørn Podebusk. Angående dem fra Hamburg og de andre stæder, der ikke er til
                  stede her og er udtaget som garanter, dem vil hertug Johan holde møde med og sende
                  sine breve<ref target="drb5"/> om dette til dem. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles har herrerne fra Preussens sendebude og desuden fra de
                  stæder, der er forsamlede her, besluttet at skrive breve til de menige stæder i
                  hanseforbundet med den herefter skrevne ordlyd. Efter hilsenen, kære venner
                     (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940908001" type="link">256</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;3&gt; Forholdt det sig fremdeles således, at den fornævnte aftale ikke blev
                  fuldbyrdet, så forekommer det de sendebude, der er forsamlede her, at være godt og
                  nyttigt, at man indtil årets udgang fastholdt det med forsvarsstyrken på havet,
                  således som den forordning indeholder, der i sidste faste blev udformet i
                     Lübeck<ref target="drb6"/>, at man (nemlig) førstkommende midfaste vilde være
                  parat til at sejle ud med forsvarsstyrken. Men det har hver enkelt venligt ønsket
                  at forelægge for sit råd og åbent at erfare, om det kunde ske. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles forekommer det stæderne bestemt at være rimeligt, at man skal
                  forhøje pundtolden ud over, hvad der er aftalt; thi der er mange, som ikke
                  bidrager til forsvarsstyrken og sender store mængder gods til søs. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles er stæderne blevet enige om (spørgsmålet), om købmændene skal
                  anklage dem fra Rostock og fra Wismar for retten eller ikke, for at de .....<ref target="drb7"/> kongen således .....<ref target="drb7"/>. Det har hver enkelt
                  henvist til forelæggelse for sit råd. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles anmodede stæderne hertug Johan og hans råd med henblik på
                  farten til Skåne om, at han vilde overveje den store møje og de omkostninger, som
                  stæderne har bidraget med hertil. Det vilde han tilstå stæderne. </p>
            <p>
               <pb facs="4658061"/> &lt;7&gt; Fremdeles havde hertug Johan taget otte vogne med
                  stort gods og lovede de stæder, der var til stede, at give (dem) deres gods
                  tilbage. Men til Holland, Zeeland og andre vilde han ikke give noget tilbage. </p>
            <p> &lt;III: 1-3&gt; .....<ref target="drb8"/>
            </p>
            <p> &lt;4&gt; Greifswald. Fremdeles har sendebudene talt med rådet i Greifswald om
                  den olie, der blev bjærget på Bornholm fra Arnold Dukers (skib). På det svarede
                  disse blandt mange ord, at fogeden på Bornholm havde truet dem på grund af olien,
                  (nemlig) over at de havde beslaglagt den. Dog vilde de lade ham det meddele, at
                  han skulde komme herhen eller sende et befuldmægtiget bud derhen, som retmæssigt
                  krævede godset. Det samme skulde de fra Preussen også gøre på Vor Frues
                     himmelfartsdag<ref target="drb9"/>. </p>
            <p> &lt;5&gt; Stralsund. Fremdeles så indkaldte rådet sendebudene, da de kom til
                  Stralsund. Der var mester Johan, herrerne i Lübecks skriver, kommet og havde
                  ventet på dem med deres brev, der lød således, at hertug Johan af Mecklenburg og
                  hans stæder Rostock og Wismar havde forlagt mødet fra Stralsund til staden
                  Rostock, og de anmodede indtrængende om, at de skulde følge med og skulde holde
                  mødet dér med dem. </p>
            <p> &lt;6&gt; Dér kom hertug Johan af Mecklenburg og hans råd sammen med stæderne
                  Rostock og Wismar, fra Lübeck hr. Henrik Westhof, hr. Johan Nyebur, hr. Herman
                  Dassow, hr. Jordan Pleskow, fra Preussen komturen fra Schönsee, storskafferen fra
                  Marienburg, fra Thorn Herman van Allen, fra Elbing Henrik Damerow, fra Stralsund
                  Gregor Swerting, hr. Nicolaus Segefrid, fra Greifswald Lorenz Bokholt, (og)
                  fogeden fra Kampen. </p>
            <p> &lt;7&gt; Da forhandlede disse forskrevne sendebude med hertug Johan af
                  Mecklenburg og med hans råd om at sende hans råd med til Danmark og at forhandle
                  om løskøbelsen af kong Albrecht af Sverige med dronningen af Danmark. Blandt mange
                  ord indvilgede hertugen i, at han vilde sende sit råd derop. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles talte sendebudene med hertug Johan og hans råd om
                  Skånefarten. Hertil svarede han og hans råd, at det ikke tilkom ham, at han
                  nedlagde sit forsvar og øgede dronningens magt gennem tolden i Skåne o.s.v. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles tilbød hertug Johan og hans råd at besegle brevet og har
                  beseglet det og har lovet at sende brevet til Preussen til vor herre, højmesteren,
                  med sådan ordlyd, som hertug Johans råd forhandlede med dem fra Preussen i
                     Marienburg<ref target="drb10"/>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4658062"/> &lt;10&gt; Fremdeles anmodede sendebudene hertug Johan og
                  hans råd om Markvard Warsows løsladelse, ligesom vor herre, højmesteren, havde
                  anmodet sit råd i Preussen om på hans vegne. Hertil svarede han således, at han
                  vilde bede Moltkerne venligt derom. Kunde dette ikke hjælpe, så vilde han stævne
                  dem ifølge lov og ret, og sagsøge dem inden for det tidsrum, hvor sendebudene var
                  i Danmark. Da blev han vurderet til 40 mark lybsk i løsepenge. Og Klaus Lemme blev
                  vurderet til 100 mark lybsk i løsepenge og købte sit skib tilbage af dem for 275
                  mark. Og den anden skipper, der havde sine redskaber i Klaus Lemmes (skib), han
                  gav også 100 mark for sin frigivelse og 40 mark for sit anker. </p>
            <p> &lt;11-12&gt; .....<ref target="drb11"/>
            </p>
            <p> &lt;IV: 1&gt; Kristian Rudiger. Fremdeles har de krævet den skade (dækket) af
                  dronningen, som er påført dem fra Preussen i riget Danmark, nemlig på Kristian
                  Rudigers vegne, der forliste ved Helsingborg. Hertil svarede dronningen, at hun
                  intet havde at gøre dermed. Det var hr. Henning Podebusk, der på hansestædernes
                  vegne havde haft Helsingborg under sig, dengang skaden var sket. Da krævede
                  sendebudene en retslig afgørelse over for hans søn. Da sagde dronningen, at hun
                  ikke havde indbudt dem, for at de skulde underkaste sig os i retslig forhandling;
                  desuden sagde de, at de havde gode beseglede breve angående det gods, som var
                  fuldt ud tilfredsstillende for stæderne, dem havde de i Tyskland. Disse beviser
                  skal de medbringe på næste møde. Ialt 1214 pund grot. </p>
            <p> &lt;2&gt; Folkvin Vorschutze. Fremdeles anklagede sendebudene Svarteskåning på
                  grund af 40.312 nobler, som han havde taget i klæde fra Folkvin Vorschutzes skib.
                  Hertil svarede han, at han havde fået frit lejde af dronningen og af stæderne.
                  Hvis nogen vilde anklage ham, (skulde) man stævne ham .....<ref target="drb12"/>
                  fire uger forinden. </p>
            <p> &lt;3&gt; Peder Gerhardsen. Fremdeles klagede sendebudene til dronningen over
                  Henneke Limbæk, der fratog Peder Gerhardsen omkring .....<ref target="drb13"/>
                  ialt 2808 1/2 nobler i voks, i pelsværk, i kobber og i jern. Hertil svarede
                  dronningen, at hun vilde sende ham sit brev om, at han skulde komme til det næste
                  møde. Desuden havde hun ikke myndighed til at fælde dom over ham. </p>
            <p> &lt;4&gt; Egbert Heket. Fremdeles klagede de over, at Egbert Heket forliste ved
                  Anholt, og at landets foged fratog ham alt godset, da de havde bjærget det.
                  Dronningen og hendes råd vilde ikke vide noget af, at der var forlist noget skib
                  dér. </p>
            <p> &lt;5&gt; Parow. Fremdeles klagede de over hr. Parow. Han fratog Henrik <pb facs="4658063"/> Grøning ialt 600 nobler i Mönstersund. Hertil svarede
                  dronningen, at hr. Parow på de tider var rigets fjende og ikke havde efterladt
                  noget len eller gods i hendes rige. </p>
            <p> &lt;6&gt; Jul. Fremdeles har Klaus Jul frataget samme Henrik Grøning ialt 300
                  nobler i Vnsberghe. Dennes navn kender ingen. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles fratog Anton, skibet fra Ribes kaptajn, Johan Dissow tre
                  læster og fire tønder sild. Denne mand var der ingen dér som kendte. </p>
            <p> &lt;8&gt; Becker. Fremdeles fratog dronningens tjenere Herman van der Asschen fem
                  stykker engelsk klæde fra Beckers skib. Hertil svarede dronningen, at hun havde
                  forligt sig med Becker, således at han var tilfreds. </p>
            <p> &lt;9&gt; Lorenz Rute. Fremdeles tog dronningens tjenere fra Lorenz Rutes skib
                  173 halve stykker klæde, af redskaber, af proviant, af rustning, af købmændene og
                  skippernes klæder for ialt 11512 nobler. Hertil svarede dronningen, at de havde
                  råbt Mecklenburg, og hr. Albrecht Russe (og) hr. Tideman van Huxer havde lovet
                  dronningen at overdrage erstatningen til skipperen og hans skib til retslig
                  afgørelse. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles rejste Peter Vorrad fra Danzig krav mod Jens Due for sin
                  skade på 150 mark preussisk om et år til mortensdag. </p>
            <p> &lt;11&gt; Neglinge. Fremdeles tog høvedsmanden fra Neglinge et skib med vin.
                  Hertil svarede dronningen, at det vilde forsyne hendes fjender i Stockholm med
                  proviant. </p>
            <p> &lt;12&gt; Reimar Jordanssen. Fremdeles rejste Reimar Jordanssen fra Königsberg
                  krav på 411 nobler. Hertil svarede dronningen, at biskoppen fra Århus og hr. Jens
                  Andersen og andre fra hendes råd skulde give ham 100 nobler, og dronningen gav ham
                  10 nobler. </p>
            <p> &lt;13&gt; Lubbert van Telgite. Fremdeles forliste Lubbert van Telgite ved
                  Bornholm. Godset tog fogeden Tove Nielsen, ialt 3521 nobler, hvilket han beviste
                  med beseglede breve fra staden Thorn (om), at han havde forligt sig med Henrik
                  Wegener om det fælles gods, der tilkommer dem fra Thorn. </p>
            <p> &lt;14&gt; Lubbert van der Beke. Fremdeles anklagede sendebudene dronningen på
                  grund af det gods, der var blevet bjærget i Skagen fra Lubbert van der Bekes skib.
                  Hertil svarede dronningen, at det var hendes søn, der havde været .....<ref target="drb14"/> for riget .....<ref target="drb14"/> og ikke hende. Dog
                  indrømmede hun, at hun deraf havde modtaget 250 stykker klæde, 100 (stykker)
                     kirsey<ref target="drb15"/>, 50 (stykker) fra Arras. Dette forskrevne gods blev
                  med stædernes råd vurderet til 2750 nobler. Af denne forskrevne sum har de fra
                  Lübeck fået 600 mark lybsk. Således forbliver dronningen af denne forskrevne <pb facs="4658064"/> sum 2430 nobler skyldig. I denne sag har de fra Kampen gjort
                  krav på 16 1/2 stykker klæde. Desuden har de fra Stralsund gjort krav på de
                  forskrevne penge. Desuden skulde dronningen selvtolvte have svoret på, at hun og
                  hendes søn ikke havde nydt og modtaget mere af godset i overensstemmelse med
                  privilegierne og stædernes udsagn. </p>
            <p> &lt;15&gt; Arnold Duker. Fremdeles anklagede sendebudene biskoppen af Lund på
                  grund af det gods, der forliste i Arnold Dukers (skib) ved Bornholm. Summen af
                  godset (er) 8396 1/2 nobler. Dette er ordnet således med dronningen og med
                  stæderne, at han skal give 5000 nobler, (nemlig) nu på førstkommende sankt Mortens
                  dag 1000 nobler, yderligere 2000 nobler på sankt Mortens dag et år senere og
                  yderligere 2000 nobler året efter på sankt Mortens dag. Disse forskrevne penge
                  skal biskoppen betale i staden Greifswald i det hus, som hr. Lorenz Bokholt bor i.
                  Deraf skal han give os 500 mark lybsk, når vi kommer dertil, og desuden de penge,
                  der stammer fra olien, endvidere skal han nu på sankt Mortens dag lægge så meget
                  til, at de første 1000 nobler bliver betalt fuldt ud. Skulde det ske, at han ikke
                  overholdt disse betalingsdage, så skal alle aftaler mellem den forskrevne biskop
                  og os være ophævet, og vi skal og vil kræve erstatning for hele den skade, vi har
                  lidt, over for biskoppen og hans land, nemlig 8396 1/2 nobler. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> som allerede nævnt i Hanserec, falder de preussiske udsendinges
                  beretning i fire dele: 1) forhandlingerne med dronning Margrete i Helsingborg 22.
                  juli og senere, 2) forhandlingerne i Rostock med hertug Johan 2. af Mecklenburg
                  omkr. 8. september, jf. hertil også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940908001'&gt;256&lt;/a&gt;, 3)
                  forudgående forhandlinger i Rostock med hertugen omkr. 7. juli, jf. hertil også
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940707001'&gt;245&lt;/a&gt;, og 4)
                  de preussiske krav om skadeserstatninger, rejst over for dronning Margrete, De
                  sidste to dele har karakter af bilag, således at 3) hører til 2), medens 4) hører
                  til forhandlingerne i Helsingborg, der som allerede nævnt må have strakt sig over
                  længere tid, jf. også Detmar, ed. Koppmann II 58. Detmar henlægger forhandlingerne
                  til 15, august og noterer samtidig, at Gregor Swerting blev dræbt af en dansker,
                  da han var på vej til forhandlingerne med dronningen på borgen. </p>
                  <p n="drb2">22\\. juli. </p>
                  <p n="drb3">1\\. november, </p>
                  <p n="drb4"> lakune i håndskriftet på 15-20 bogstaver på linieudgang. </p>
                  <p n="drb5"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb6"> 1394 [efter] 1. marts, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940301001'&gt;155&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> lakune i håndskriftet på 15-20 bogstaver på linieudgang. </p>
                  <p n="drb8"> § 1 handler om sild beslaglagt i Stolp, § 2 om en henvendelse til en
                  rådmand i Rigenwalde om sild, beslaglagt af hertugen af Pommern. § 3 om frigivelse
                  af sild i Kolberg mod beseglet brev fra ejerens hjemby. </p>
                  <p n="drb9">15\\. august. </p>
                  <p n="drb10"> jf. 1394 24. juni, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940624002'&gt;241&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb11"> § 11 handler om drøftelser med Rostock om salt om bord på Klaus Lemmes
                  skib, § 12 om drøftelse med Wismar om gods, taget ved Pernau. </p>
                  <p n="drb12"> lakune i håndskriftet på 10-15 bogstaver på linieudgang. </p>
                  <p n="drb13"> lakune i håndskriftet på ca. 9 bogstaver. </p>
                  <p n="drb14"> lakuner i håndskriftet på ca. 7 og 4 bogstaver. </p>
                  <p n="drb15"> jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940111001'&gt;133&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
