<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941115001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941115001</idno>
            <idno type="dd_serialno">283</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 24,4 x 17,3 (plica 1,5). 1-2: Perg.remme. 3: Priorinden i
                  Skänninges segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem. På bagsiden med hånd
                  fra 15. årh. <hi rend="italic">Sidastadom oc Ødmistadom i Reptile sogenn</hi> og derunder med
                  anden hånd <hi rend="italic">Wesbo</hi>. Registreret Sv. RA., Misc. knippa 4 p. 96 nr. 76. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505933.webp">4. rk. V nr. 283</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658084.webp">IV:5 nr. 283</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 283. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Registreret:</hi> Sv. RA.s Perg.bref. II 277 nr. 2744.  Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-11-15"> 1394. 15. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skänninge </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingeborg Bengtsdotter sælger sin gård i Segerstad og sin gård i Olmestad til
                  ridderen hr. Abraham Brodersen for et halvt stykke klæde og 100 mark svensk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alla the mæn som thetta breff sea ælla høra. heelsar iæc Ingiburgh Beynttzdotter
                  kerlecha meth warom herra ♦ Kennis iæc opinbarlica meth thisso mino opno brefue
                  swa fore æpterkomandum som fore nærwarændom mic met iaa. godhom wilia oc beradhno
                  modhe hawa saalt oc til æwerdhlica ægho vplatit ærlichom oc welbornom manne herra
                  Abrahaam Brodhersyni riddara een min gardh innan Sidhastadhum oc min større gaardh
                  i Odhmiczstadhum innan Ræptile sokn fore eet haalft stykke clædhe oc hundradha
                  marcher swenska pænninga swa got mynt som siex marcher gøra ena lødhugha march
                  huilcha pæninga iæc kennis mic fullelica vpburit hawa swa ther mic wæl anøgher oc
                  thy afhænder iæc mic oc minom arwom them forscripno godz innan Sidhastadhum oc
                  Odhmitzstadhum oc tileghnar iæc them fornempdom <pb facs="4505934"/> herra Abraham
                  meth hws oc iordh aker oc æng scogh oc fiskeuatnom oc allom tillaghum nær by oc
                  fierran innan gardz oc vtan i wato oc thorro næmbdo oc onæmpdo <app>
                  <lem>ængo</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> oc <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> vndan takno som them godzom af aller tilhørt hawer ælla oc nw tilhøra kan
                  swa at thæn fornempde herra Abraham oc hans arwa mugho thet allaledhis skipa som
                  honum ælla them nyttast ælla bætzst synis ohindrat oc oqwalt fore mic oc minom
                  arwm oc fore hwariom manne a mina væghna æpter thenna dagh ♦ Til huilchis brefs
                  mere visso oc høghre bewaring iæc bedhis her fore Skæningis stadz incighle meth
                  hedherlica oc wælborna frw priorisse innan systra clostre samastadz meth mino
                  eghno incighle til vitnisbyrdh ♦ Datum et actum loco prenotato Skeningis anno
                  domini mcccxc quarto dominica infra octauam beati Martini episcopi in testimonium
                  premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Ingeborg Bengtsdotter hilser alle dem, der ser eller hører dette brev,
                  kærligt med Vor Herre. </p>
            <p> Jeg erkender åbenbart med dette mit åbne brev såvel over for frem tidige som over
                  for nulevende, at jeg med ja, god vilje og velberåd hu har solgt og til evindelig
                  ejendom opladt en gård i Segerstad og en <pb facs="4658085"/> større gård i
                  Ölmestad i Refteles sogn tilhørende mig til den ærlige og velbyrdige mand hr.
                  Abraham Brodersen, ridder, for et halvt stykke klæde og 100 mark svenske penge i
                  så god mønt, at seks mark udgør en lødig mark, hvilke penge jeg erkender fuldt ud
                  at have oppebåret, så at det vel tilfredsstiller mig, og derfor afhænder jeg fra
                  mig og mine arvinger det fornævnte gods i Segerstad og Ölmestad, og jeg overlader
                  det til den fornævnte herre Abraham med hus og jord, ager og eng, skov og
                  fiskevande og alle tilliggender nær og fjernt fra by inden og uden for hegn i vådt
                  og tørt, nævnt og unævnt, intet undtaget, som fra gammel tid har tilhørt eller
                  også nu kan tilhøre det gods, således at den fornævnte herre Abraham og hans
                  arvinger må råde over det på alle måder, således som det synes ham eller dem
                  nyttigst eller bedst, uhindret og upåtalt på mine og mine arvingers vegne og for
                  hver mand på mine vegne efter denne dag. Til yderligere sikkerhed og højere
                  garanti for dette brev udbeder jeg mig Skänninge stads segl herunder tillige med
                  den hæderlige og velbyrdige fru priorindens i nonneklostret sammesteds tillige med
                  mit eget segl til vidnesbyrd. Givet og forhandlet fornævnte sted Skänninge i det
                  Herrens år 1394 søndagen i de otte dage efter sankt Morten bisps dag til
                  vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
