<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941206001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">288</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde bisp = ny kronol. rk. 1568. Perg. 20 x 9,8 (plica 1,4). 1:
                  Folmer Jakobsens segl (Lunge) af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 817. 2:
                  Niels Jakobsens segl (Lunge) af brunt voks i perg.rem, DGS. 243. 3: Perg.rem. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Quittancia</hi>. Perg. og segl konserveret 1960 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift 1770 med bemærkning af Langebek <hi rend="italic">Sigillum tertium abest,
                     priora duo integra</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kbh. Dipl. I 130 nr. 91 — Reg. Dan. nr. *3473; Rep. nr. 3962;
                  Vejledende Arkivreg. XVII 80 nr. 169.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505938.webp">4. rk. V nr. 288</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658088.webp">IV:5 nr. 288</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 288. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-12-06">
                  1394. 6. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Folmer Jakobsen af Højstrup, ridder, erkender at have fået fuld erstatning af
                  biskop Niels af Roskilde for de tab, han led, mens han havde borgen og fogediet
                  København af biskoppen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras uisuris seu audituris. Folmarus Iacobi de Høgxstorp
                  miles in domino salutem. ♦ Noueritis quod presentibus recognosco. nullas michi uel
                  meis heredibus competere impeticiones. contra uenerabilem in Christo patrem.
                  dominum Nicolaum episcopum Roskildensem latorem presencium. uel eius successores
                  super quibuscumque dampnis uel interesse. si que incurrebam tempore quo. castrum
                  Hafnense. et eius aduocaciam. ab ipso domino Nicolao episcopo Roskildensi. habui.
                  ♦ Ymmo recognosco michi plenarie pro hiis omnibus. per eundem fore amicabiliter
                  satisfactum. ita quod cum debitis graciarum actionibus. ipsum dominum Nicolaum
                  episcopum Roskildensem et eius successores. a mea et omnium meorum heredum
                  impeticione. pro premissis dampnis et interesse. per hec scripta. quittum penitus
                  pronuncio et solutum. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis.
                  uidelicet. dilecti fratris mei. domini Nicolai Iacobi canonici Roskildensis et
                  dilecti consanguinei mei. Andree Olaui de Nesby. presentibus est appensum. ♦ Datum
                  Roskildis. anno. domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>/ xc
                  quarto. die beati Nicolai. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Folmer Jakobsen af Højstrup, ridder, til alle, der får dette brev at se eller
                  hører det læse, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg med dette brev erkender, at der ikke tilkommer mig eller mine
                  arvinger noget påkrav imod den ærværdige fader i Kristus, hr. Niels, biskop af
                  Roskilde, nærværende brevviser, eller hans efterfølgere for tab eller morarente af
                  enhver art, som jeg måtte have pådraget mig i den tid, da jeg havde borgen
                  København og dens fogedi af denne hr. Niels, biskop af Roskilde. Tværtimod
                  erkender jeg, at der fuldt og helt i venskab er blevet ydet mig fyldest for alt
                  dette af samme, således at jeg med tilbørlige taksigelser med dette brev erklærer
                  denne hr. Niels, <pb facs="4658089"/> biskop af Roskilde, og hans efterfølgere
                  fuldstændig kvit og løst for påkrav fra mig og alle mine arvinger med hensyn til
                  fornævnte tab og morarente. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                  brev sammen med segl tilhørende min elskede broder hr. Niels Jakobsen, kannik i
                  Roskilde, og min elskede slægtning Anders Olufsen af Næsby. Givet i Roskilde i det
                  Herrens år 1394 på sankt Nicolaus" dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
