<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940330001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940330001</idno>
            <idno type="dd_serialno">178</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Reval byarkiv. Papir »mit briefschliessendem Siegel; sehr viel o über v
                  im v-Werth.« (Hanserec.) På bagsiden <hi rend="italic">An de erbaren heren, borghermester unde
                     raet tho Revele, hec littera presentetur.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge IV 116 nr. 1414 <hi rend="italic">(med år 1396);</hi> Hanserec. IV 178 nr. 199;
                  Poelman, Oostzeehandel I 145 nr. 578 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Reg. Dan. nr. *3455.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505820.webp">4. rk. V nr. 178</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657986.webp">IV:5 nr. 178</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 178. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog og arkivalske oplysninger efter Hanserec., da A ikke har været tilgængelig
                  for udgiveren. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-30"> [1394] 30. marts 
               <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940301001" type="link">155</ref>, hvoraf fremgår, at forhandlingerne førtes i 1394. </p>
                  <p> Samme dag afsendte Johan Stoltevot et andet brev til Reval vedrørende det gods,
                  der var taget fra borgere i Reval, Reg. Dan. nr. *3456, nu også trykt Hanserec. IV
                  578 nr. 640. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan Stoltevot meddeler borgmestre og råd i Reval, at hansestæderne nu har
                  forhandlet i otte uger med hertug Johan 2. af Mecklenburg, Rostock og Wismar om
                  det gods, disse har taget fra købmændene, at skibe, der vil sejle til Øresund,
                  skal beholde deres bevæbning, og at han har forhandlet med Kampen om vejemesteren
                  i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vr{ue}ntlike gruete gescreven an de erbaren heren, borgermeister unde raet tho
                  Revele. ♦ Wetet, heren unde leven vr{ue}nde, wo dat de stede hir tho Lubeke
                  tosamende hebben gelegen wol in de achte weke, unde hebben ghedegedinget mit
                  hertoghe Iohan van Mekelenborghe unde mit den van Rosteke und mit den van der
                  Wismar, also umme dat g{ue}et, dat se dem koepman genomen hebben in veligem vrede;
                  dar antworden se also th{ue}, dat se den schaden nicht vormuchten tho vorleggende,
                  wente he were en tho groet. ♦ Des worden se ok gevraget, wer se den
                     vitalienbrude-<pb facs="4505821"/>ren sturen wolden, dat se den koepman nicht
                  v{ue}rder ene beschadeden; dar antworden se also thu, dat se gerne st{ue}ren
                  wolden, den genen, dar se over reden unde der se mechtich over weren, unde wolden
                  dat vorwaren, also se best k{ue}nden; men dar ene steit nyn loue ane. ♦ ..... ♦
                  Item zo wiset dat ressesse ut, dat de koepschepe mit der were solen seghelen in de
                  Wisel; des spreke wy: de schepe de eren markt duen wol den in Prusen? dar seden de
                  stede ia tho; mer de in de Travene efte tho deme Sunde wolden, de solden by der
                  were bliven went in den S{ue}nt. ♦ ..... ♦ Unde vortmer so sprak ik mit den van
                  Kampen vor den steden, also umme de punder tho Schone; dar antworden se t{ue}, dat
                  men ene plege alle iar th{ue} vorliken, unde wolden dar gerne vor wesen, dat deme
                  koepman dar gein schade van schen solde. ♦ ..... ♦ Gescreven des mandages na
                  mitvasten to Lubeke. </p>
            <p rend="right"> By my Iohan Stoltevůt. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Venlige hilsener skrevet til de ærlige herrer, borgmesteren og rådet i Reval. </p>
            <p> I skal vide, herrer og kære venner, at stæderne har været forsamlet her i Lübeck
                  i omkring otte uger og har forhandlet med hertug Johan af Mecklenburg og med dem
                  fra Rostock og med dem fra Wismar, nemlig om det gods, som de har frarøvet
                  købmanden under våbenstilstanden. På dette svarede de således, at de ikke var i
                  stand til at betale skaden; thi den var for stor for dem. Derpå blev de også
                  spurgt, om de vilde tøjle fetaljebrødrene, så at de ikke fremover skadede
                  købmanden. På dette svarede de således, at de gerne vilde tøjle dem, som de
                  herskede over, og som de havde magt over, og de vilde sørge for det, som de bedst
                  kunde; men det står ikke til troende. .....<ref target="drb2"/> Fremdeles
                  bestemmer recessen, at handelsskibene skal sejle ind i Weichsel med deres
                  udrustning. Dertil sagde vi: De skibe, der vil drive handel med Preussen? Det
                  sagde stæderne ja til. Men de, der vilde ind i Trave eller til Øresund, de skulde
                  bibeholde udrustningen indtil Øresund. .....<ref target="drb3"/> Og yderligere
                  talte jeg i nærvær af stæderne med dem fra Kampen, nemlig om vejemesteren i Skåne.
                  På dette svarede de, at man plejede at afregne med ham hvert år, og de vilde gerne
                  sørge for, at der ikke skulde voldes købmanden nogen skade derved. .....<ref target="drb3"/> Skrevet i Lübeck mandag efter midfaste. </p>
            <p rend="right"> Af mig Johan Stoltevot. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4657987"/> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940301001'&gt;155&lt;/a&gt;, hvoraf fremgår, at forhandlingerne førtes i 1394. -
                  Samme dag afsendte Johan Stoltevot et andet brev til Reval vedrørende gods, der
                  var taget fra borgere i Reval, trykt Hanserec. IV 578 nr. 640. </p>
                  <p n="drb2"> det udeladte vedrører forholdsregler mod fetaljebrødrene, som Winold
                  Klinkrode, rådmand i Dorpat, vil afgive beretning om. </p>
                  <p n="drb3"> det udeladte vedrører bl.a. fordelingen af pundtolden og de flamske
                  privilegier. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
