<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940405003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940405003</idno>
            <idno type="dd_serialno">184</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 191. Perg. 23,5 x 14,5. Ingen plica. På
                  bagsiden Ystads påtrykte sekret af grønt voks, beskadiget, Grandjean 57, Ystad I.
                  — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. B 35 p. 142. Afskrift af K. H. Karlsson († 1909). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Lüb. UB. IV 670 note 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505826.webp">4. rk. V nr. 184</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657991.webp">IV:5 nr. 184</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 184. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-04-05">1394. 5. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Ystad beder rådet i staden Lübeck om at frigive 2” læster sild tilhørende
                  deres medborger Mogens Truge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Coram uobis honorandis et commendandis nostris amicis sinceriter predilectis
                  dominis proconsulibus consulibusque ciuitatis Lubicensis. nos consules Ystadenses
                  presentibus publice protestamur quod procedens ad nostram presenciam uir discretus
                  ac fidedignus noster conciuis preamandus Magnus Truge secum habitis testibus
                  fidefirmis confirmauit suo iure quod ille due leste alecum et dimidia lesta sic
                  suo signo <hi rend="italic">(bomærke)</hi> signate. cuidam Andree Bryning commisse et commissa. et
                     <pb facs="4505827"/> nunc per uestros nuncios arestate seu impedite. sua
                  propria bona sunt et nullius alterius quouis modo. nec hoc alicui in comodum facit
                  seu fecerat uel iuuamen. nec in hiis iiɉ lestis alecum alter aliquis partem habet/
                  ♦ Unde pro eodem nostro conciue antedicto uestris honestatibus et prudenciis et
                  amiciciis singularibus instanter obnixis precibus supplicamus quatinus nostri
                  seruiminis et amoris respectu. prefato nostro conciui uel suo in hac parte nuncio
                  sua bona predicta uel denarios suos sub custodia Euerdi Varendorp uestri conciuis
                  mancipatos uelitis resignare. ♦ Quod erga uos et omnes quibus uestri nomine
                  benefacere tenemur cupimus deseruire grata uicissitudine requisiti in hiis facturi
                  prout in uobis fiduciam ponimus specialem/ ♦ In cuius rei testimonium secretum
                  nostre ciuitatis presentibus ad dorsum est impressum/ ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quarto/ dominica
                  passionis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i Ystad erklærer offentligt med dette brev over for Eder, vore
                  hæderværdige og anbefalelsesværdige venner, de oprigtigt højtelskede herrer
                  borgmestre og rådmænd i staden Lübeck, at den gode og troværdige mand, vor kære
                  medborger Mogens Truge, der træder frem for os personlig, idet han har trofaste
                  vidner med sig, med sin ed<ref target="drb1"/> har bekræftet, at de to læster sild
                  og en halv læst, der således er forsynet med hans mærke (<hi rend="italic">bomærke</hi>), og som
                  er betroet en Anders Bryning, og som nu er beslaglagt eller tilbageholdt af Eders
                  udsendinge, er hans eget gods og ingen andens på en hvilken som helst måde, ej
                  heller gør han eller havde han gjort dette til fordel eller hjælp for nogen, og
                  ingen anden har del i disse 2 1/2 læster sild. Af den grund bønfalder vi Eder,
                  agtværdige og vise mænd og enestående venner, indtrængende med vedholdende bønner
                  på samme vor fornævnte medborgers vegne om, at I af hensyn til vor tjenstagtighed
                  og kærlighed over for vor fornævnte medborger eller hans udsending i denne sag
                  måtte være villige til at oplade hans fornævnte gods eller hans penge, der er
                  anbragt i varetægt hos Everhard Warendorp, Eders medborger. Det ønsker vi,
                  tilskyndet af taknemmelig gengæld, at gøre os fortjent til af Eder og alle dem,
                  over for hvem vi skal øve vel i Eders navn, idet vi skal handle angående dette i
                  samme forhold, som vi fæster særlig tiltro til Eder. Til vidnesbyrd herom er vor
                  stads sekret påtrykt på bagsiden af dette brev. Givet i det Herrens år 1394
                  passionssøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _iure,_ der her må være brugt i betydningen
                     _iureiurandum_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
