<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940605001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940605001</idno>
            <idno type="dd_serialno">230</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 207v
                  med overskrift <hi rend="italic">Gotfridus van der Krempen notarius imperialis ciuitatis
                     Lubicensis infrascripta tractauit.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 222 nr. 234; Poelman, Oostzeehandel I 147 nr. 585 <hi rend="italic">(i
                     udtog)</hi> — Register van Overijss. Oorkunden III nr. 1102.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505874.webp">4. rk. V nr. 230</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658032.webp">IV:5 nr. 230</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 230. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-06-05"> 1394. 5. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Utrecht </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gotfred van der Krempe, kejserlig notar i Lübeck, afgiver beretning om sine
                  drøftelser med stæderne ved Zuidersøen, bl.a. om de kommende forhandlinger med
                  dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In deme iare godes m<hi rend="sup">o</hi> ccc xciiii des vrydaghes vor pinxten
                  bynnen der stad Vtrecht weren vorgaddert tho daghen de ghemenen stede van der
                  Suderzee/ alse de van Campen van Amsterdam Sirixe Zutphan Deuenter Herderwik
                  Elborch vnd Stoueren <pb facs="4505875"/> ♦ Vor dessen vorscreuen steden was ik
                  vnd let en iuwe werff vorstan in der wise hir na gescreuen ♦ </p>
            <p> &lt;1&gt; Leuen erbaren heren ♦ Myne <app>
                  <lem>heren*</lem>
                  <rdg>heren vnd <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> borgermestere vnd rad to Lubeke hebben my to iw gesand vnd enbeden iw also
                  gi suluen weten dat id leyder ouele steit to der zeewart vnd de kopman dach by
                  daghe/ an lyue vnd an synem gude swarliken beschediget wert vnd dat vmme des
                  willen de ghemenen stede in der vasten negest geleden darumme menliken to Lubeke
                  to daghen vorgaddert weren vnd dar rameden ere were in de zee tho leggende vmme
                  den kopman vnd de see to vredende alse dat recesse vtwiset vnd dat ene iewelke
                  stad dar gesad wart vp eren tal erer schepe vnde erer weraftigen lude/ vnd wo dat
                  de stede de dar do nicht en weren den steden de dar iegenwerdich weren worden to
                  hulpe sat vnd wo de stede de dar iegenwerdich weren dat to rugge togen vnd
                  scholden mynen heren deme rade tho Lubeke des ere antworde enbeden\ ♦ Nu hebben de
                  van Prussen mynen heren des ere antworde enboden vnd also dat antworde lut so
                  kesen myne heren wol dat se de were vppe desse tiid vorleggen ♦ Des mende myne
                  heren wol dat se ere were darumme nicht vorleggen en wolden/ vnd er se id dar vmme
                  naleten se wolden ere were vormeren weren se gesat vppe vi<hi rend="sup">c</hi> se
                  wolden de were vormeren vppe vii<hi rend="sup">c</hi> vppe viii<hi rend="sup">c</hi> vppe ix<hi rend="sup">c</hi> vppe <app>
                  <lem>x<hi rend="sup">c</hi>*</lem>
                  <rdg>x<hi rend="sup">c</hi> vppe m <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> er se id darumme naleten/ vnde sanden my mit den werue to den van dem Sunde
                  vnd leten de vamme Sunde darumme bidden dat se des gelikes ok don wolden\ ♦ Des
                  schedede ik van den van dem Sunde also dat se dat ok gherne also holden wolden/
                  vnd wolden ere were vormeren na erer macht alse se allerbest konden\ ♦ Hirumme
                  laten iw myne heren bidden dat gi des gelik ok don willen vnde dat gi mit iuwer
                  were by mynen heren vnd by den vamme Sunde willen wesen vppe dem daghe des to
                  Lubeke geramet wart mit der koninginnen in Denemarken tho holdende/ alse de
                  konninginne begerende was/ vnd de koninginne heft mynen heren nu gescreuen dat se
                  den dach to Helsingborch holden wil vnd darumme laten myne heren bidden dat ghy
                  dar willen by wesen ♦ </p>
            <p> &lt;2&gt; Dar spreken se vmme vnd leten my wedder vor sik komen vnd antworden dar
                  also tho/ ♦ Erst de van Amsterdam van erer vnd der van Sirixe weghen wo dat se van
                  staden an berede weren to segelende to Prussen wert mit erer were vnd mit erer
                  kopuard\ ♦ Do vraghede ik se darumme icht se icht wolden komen to deme daghe tho
                  Helsingborch vnd wolden der andern stede dar vorbeiden/ ♦ Do seden se also <pb facs="4505876"/> vunden se dar de van Prussen mit erer were se wolden se dar
                  gherne vorbeden. ♦ Do vragede ik se vurder eft se de van Prussen dar nicht en <app>
                  <lem>wunden</lem>
                  <rdg>= vunden.</rdg>
               </app> vnd vunden doch myne heren vnd de van dem Sunde eft se denne icht vorbeyden
                  wolden ♦ Do seden se nen/ </p>
            <p> &lt;3&gt; De van Campen antwerden also dat se id gherne also holden wolden alse
                  myn werff ynneholt wolden de van Sirixe vnd Amsterdamme erer vorbeiden also langhe
                  dat se mochten rede werden wente erer schepe noch en deels weren in dem Swene de
                  se dar tho gekoft hadden vnd weren erer alle daghe beidende vnd wolden sik gerne
                  reden alse se ersten konden wolden se auer erer nicht vorbeiden so en <app>
                  <lem>konde&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>kondes <q>Aa, også rettet Hanserec.</q>
                  </rdg>
               </app> se my nicht enkedes dar van seggen/ </p>
            <p> &lt;4&gt; De andern stede alse Zutphan Deuenter Herderwik Elborch vnd Stoueren
                  seden also dar tho na deme male dat de van Campen Amsterdam vnd Sirixe des nicht
                  eens en weren so en konden se to der were vppe desse tiid nicht gedoen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1394 fredagen før pinse var hansestæderne fra Zuidersøen
                  forsamlet til møde i staden Utrecht, nemlig de fra Kampen, fra Amsterdam,
                  Zierikzee, Zutphen, Deventer, Harderwijk, Elburg og Stavern. Jeg<ref target="drb1"/> var til stede sammen med disse forskrevne stæder og lod dem forstå Eders
                  anliggende som skrevet herefter. </p>
            <p> &lt;1&gt; Kære hæderlige herrer. Mine herrer, borgmestre og rådmænd i Lübeck, har
                  sendt mig til Eder og meddeler Eder, hvad I selv ved, (nemlig) at det desværre
                  står ilde til på havet, og at købmanden dag på dag udsættes for alvorlig skade på
                  liv(et) og på sit gods, og at hansestæderne af den grund sidste faste var
                  forsamlede herom til møde i Lübeck og dér besluttede at anbringe deres
                  forsvarsstyrke på havet for at stifte fred på havet og til gavn for købmanden,
                  således som recessen viser<ref target="drb2"/>, og at hver stad dér fik pålagt sit
                  antal af deres skibe og deres forsvarsduelige mænd, og at de stæder, der dengang
                  ikke var til stede dér, blev sat til at hjælpe de stæder, der var til stede dér,
                  og at de stæder, der var til stede dér, hen viste det til forelæggelse for deres
                  råd og skulde meddele mine herrer, rådet i Lübeck, deres svar derpå. Nu har de fra
                  Preussen meddelt mine herrer deres svar derpå, og som svaret lyder, så ser mine
                  herrer tydeligt, at disse på dette tidspunkt udskyder (oprettelsen af) forsvarss
                  rken. Da var mine herrer af den klare formening, at de af den grund ikke vilde
                  udskyde (oprettelsen af) deres forsvarsstyrke, og snarere end at de derfor opgav
                  det, vilde de øge deres forsvarsstyrke. Var de pålagt 600, vilde de øge
                  forsvarsstyrken til 700, til 800, til 900, til 1000, før de af den grund opgav
                  det, og de sendte mig med dette budskab til dem i Stralsund og lod dem i Stralsund
                  bede om, at de også vilde gøre det samme. Nu skiltes jeg fra dem i Stralsund med
                  besked om, at de også gerne vilde overholde det sådan og efter evne vilde øge
                  deres forsvarsstyrke, så godt de på nogen måde kunde. Derfor lader mine herrer
                  Eder bede om, at I også vil gøre det samme, og at I med Eders forsvarsstyrke vil
                  være sammen med mine herrer og med dem fra Stralsund på det møde, som det i Lübeck
                  blev besluttet at holde med dronningen i Danmark, således som dronningen
                  indtrængende anmodede om det. Og dronningen har nu skrevet til mine herrer, at hun
                  vil holde mødet i Helsingborg, og derfor lader mine herrer bede om, at I vil være
                  til stede der<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> &lt;2&gt; Dette drøftede de og lod mig igen træde frem for sig og svarede således
                  derpå: Først de fra Amsterdam på deres egne og på dem fra Zie<pb facs="4658034"/>rikzees vegne, at de straks var rede til at sejle til Preussen med deres
                  forsvarsstyrke og med deres handelsskibe<ref target="drb4"/>. Da spurgte jeg dem,
                  om de ikke vilde komme til mødet i Helsingborg og dér vilde vente på de andre
                  stæder. Da sagde de, at hvis de dér fandt dem fra Preussen med deres
                  forsvarsstyrke, så vilde de gerne vente dér. Da spurgte jeg dem yderligere, om de,
                  hvis de ikke fandt dem fra Preussen dér, men til gengæld fandt mine herrer og dem
                  fra Stralsund, om de så ikke vilde vente. Det sagde de nej til. </p>
            <p> &lt;3&gt; De fra Kampen svarede, at de gerne vilde overholde det, som mit hverv
                  indeholdt, hvis de fra Zierikzee og Amsterdam vilde vente på dem så længe, at de
                  kunde blive rede; thi en del af deres skibe, som de havde købt til formålet, var
                  stadig i Swijn, og de ventede dem, hvad dag det skulde være, og vilde gerne gøre
                  sig rede, så snart de kunde. Men hvis de ikke vilde vente på dem, så kunde de ikke
                  sige mig noget sikkert derom. </p>
            <p> &lt;4&gt; De andre stæder, nemlig Zutphen, Deventer, Harderwijk, Elburg og
                  Stavern, sagde følgende dertil: Eftersom de fra Kampen, Amsterdam og Zierikzee
                  ikke var enige derom, så kunde de (selv) på dette tidspunkt ikke gøre noget med
                  henblik på forsvarsstyrken. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hvem jeg er, fremgår af overskriften til brevet: _Gotfred van der Krempe, kejserlig notar i staden Lübeck, forhandlede nedenfor anførte_. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940301001'&gt;155&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. referatet i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940908002'&gt;257&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> teksten har _kopuard,_ der egentlig betyder handelsrejse,
                  koffardifart. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
