<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940614001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940614001</idno>
            <idno type="dd_serialno">237</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 201. Perg. 31,5 x 20,5. Ingen plica. På
                  bagsiden spor af påtrykt segl af grønt voks — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. B 35 p. 152.
                  Afskrift af K. H. Karlsson († 1909). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505882.webp">4. rk. V nr. 237</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658039.webp">IV:5 nr. 237</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 237. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-06-14"> 1394. 14. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Malmø beder rådet i Lübeck om at frigive otte læster sild tilhørende
                  Johan Strelow, ærkebispen af Nidaros' tjener. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uiris circumspectis ac multum honestis amicis nostris sinceris dominis
                  proconsulibus et consulibus ciuitatis Lubicensis proconsules et consules Malmogum
                  terre Schanie quantam decet reuerenciam et honorem ♦ Uestre circumspeccioni
                  commendabili significamus per presentes publice protestando quod constituti in
                  nostra presencia discreti uiri et fidedigni nostri uillani preamandi uidelicet
                  Mathias Schaep et Hinricus Waghen qui coram nobis in consistorio nostro erectis
                  digitis cum ipsorum prestitis iuramentis confirmauerunt et sufficienti testimonio
                  testificati sunt quod Iohannes Strelowe presencium ostensor illas octo lastas
                  alecum in ciuitate uestra arrestatas salsauit in Malm{ou}ga cum sua propria
                  pecunia et nemini alteri in subsidium. sine fraude et dolo quibuscumque et
                  nequaquam contra mandatum ciuitatum Hanse Theutunicorum et cum prenotatis alecibus
                  dictus Iohannes steterat su30 um euentum trans mare et arenas pre omnibus emulis
                  et hostibus trium regnorum Dacie Swecie scilicet et Norwegie ♦ Eciam protestamur
                  littera in presenti quod no-<pb facs="4505883"/>bis plenarie cognitum est quod
                  pretactus Iohannes Strelowe tune temporis cum huiusmodi alecia salsauit erat et
                  est cottidianus famulus reuerendi in Christo patris ac domini. domini
                  archiepiscopi Nydrosiensis et nullo modo a seruicio suo separauit 4 Discrecionem
                  igitur uestram suppliciter exoramus ut consideratis iustis negociis suis uelitis
                  ipsum iusticia uti facere nec ulterius impedire ♦ Quod circa nuncios et amicos
                  uestros cupimus gratanter deseruire ♦ Ualete in Christo ♦ Scriptum nostre uille
                  sub secreto anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> quarto dominica trinitatis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre og rådmænd i Malmø i landet Skåne til de omsigtsfulde og meget
                  agtværdige mænd, vore oprigtige venner, de herrer borgmestre og rådmænd i staden
                  Lübeck, al sømmelig ærbødighed og hæder. </p>
            <p>
               <pb facs="4658040"/> Vi meddeler Eder, omsigtsfulde anbefalelsesværdige mænd, idet
                  vi erklærer offentligt med dette brev, at de gode og troværdige mænd, vore såre
                  kære bymænd, fremstod i vor nærværelse, nemlig Mathias Skap og Henrik Vogn, der
                  over for os i vort rådhus med oprakte fingre bekræftede med deres aflagte ed og
                  med fyldestgørende vidnesbyrd bevidnede, at Johan Strelow, nærværende brevviser,
                  har saltet de i Eders stad beslaglagte otte læster sild ned i Malmø for sine egne
                  penge og ikke til hjælp for nogen anden uden nogen som helst svig og list og på
                  ingen måde imod befalingen<ref target="drb1"/> fra tyskernes hansestæder, og at
                  nævnte Johan med fornævnte sild havde forladt sig på sit held over hav og
                  strandbred ansigt til ansigt med alle rivaler og fjender af de tre riger, nemlig
                  Danmark, Sverige og Norge. Ligeledes erklærer vi med dette brev, at det er os
                  fuldstændigt bekendt, at fornævnte Johan Strelow på det tidspunkt, da han saltede
                  disse sild ned, var og er daglig svend hos den ærværdige fader i Kristus og herre
                  den herre ærkebispen af Nidaros og på ingen måde har skilt sig fra hans tjeneste.
                  Vi beder derfor ydmygt Eder, gode mænd, om, at I af hensyn til hans retfærdige
                  anliggender vil lade ham nyde retfærdighed og ikke yderligere lægge ham hindringer
                  i vejen. Det ønsker vi med glæde at gøre os fortjent til over for Eders udsendinge
                  og venner. Lev vel i Kristus. </p>
            <p> Skrevet under vor bys sekret i det Herrens år 1394 trinitatis søndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930722002'&gt;65&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
