<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940323001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940323001</idno>
            <idno type="dd_serialno">173</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde Agnete kl. = ny kronol. rk. 1545. Perg. 15,5 x 7,8 (plica
                  1). 1: Mads Mikkelsen Ruddes segl af grønt voks i perg.rem, DGS. 435. 2: Jens
                  Nielsen den yngres bomærke af ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' IOHANNIS
                  NICOLAI. Bomærke-figuren aftegnet Heraldisk Tidsskr. III 447 nr. 12. 3: Gyncelin
                  Gyncekesens segl (Mule af Falkendal) af grønt voks i perg.rem. S' GYNCILINI
                  GYNCIKEN om skjold med to krydslagte ørnekløer. På bagsiden <hi rend="italic">Quittancia qualis
                     talis.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3925 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Vejledende Arkivreg. XVII 362 nr.
                  111.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505815.webp">4. rk. V nr. 173</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657982.webp">IV:5 nr. 173</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 173. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505816"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-23"> 1394. 23. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mads Mikkelsen Rudde, forstander for Roskilde sankt Agnete kloster, kvitterer
                  Kristine Bodatter, priorinde sammesteds, for alle de udlæg, han har gjort på
                  hendes vegne indtil sidste mikkelsdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Matheus Michelsson dictus Ruddæ preuisor
                  monasterii sancte Agnetis uirginis Roskildis salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi
                  presentes et futuri me a primo anno quo prouisionem bonorum eiusdem monasterii
                  sancte Agnetis Roskildis et sic ad festum sancti Michaelis proximo preteritum
                  accepi. sororem Cristinam Bodater priorissam antedicti monasterii ceterasque
                  sorores ibidem pronunc et in perpetuum pro omnibus et singulis per me erogatis de
                  meis propriis bonis nomine et ex parte illarum. uidelicet. pecunia annona et
                  huiusmodi pro me et meis heredibus quittas dimisisse et penitus excusatas per
                  presentes ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum Iohannis Niælsson iunioris et Gyncelini Gyncekesson de Falkædalæ
                  ciuium Roskildensium presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo quarto proxima secunda feria ante
                  diem annunciacionis beate Marie uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mads Mikkelsen kaldet Rudde, forstander for sankt Agnete kloster i Roskilde, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, nulevende og fremtidige, at jeg med dette brev for mit og mine
                  arvingers vedkommende erklærer søster Kristine Bodatter, priorinde for fornævnte
                  kloster, og de øvrige søstre sammesteds nu og for bestandig kvit og ganske
                  undskyldte at være for de udlæg, dem alle og hvert enkelt, jeg har foretaget af
                  mit eget gods på deres vegne, nemlig <pb facs="4657983"/> penge, korn og deslige
                  fra det første år, i hvilket jeg overtog bestyrelsen af samme sankt Agnete kloster
                  i Roskildes gods, og indtil sidste mikkelsdag. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd Jens Nielsen den
                  yngre og Gyncelin Gyncekesen af Falkendal, borgere i Roskilde. Givet i det Herrens
                  år 1394 mandagen før den berømmelige jomfru Maries bebudelsesdag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">25\\. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
