<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940405002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940405002</idno>
            <idno type="dd_serialno">183</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. Kammararkivet. Skånska reduktions- och
                  indelningskommissionens arkiv (1687-89). Serien ♦ III. Skånska åtkomstakter IV p.
                  3215 med overskrift <hi rend="italic">Fru Idde af Gladsaxe hindis schiøde paa to gaarde i Ödelöf,
                     en liden öde gaard och en wandmöllestedh öde af dato 1394. Aff latin vdsat.</hi>
                  Dansk oversættelse. Efter teksten 6 angivelser af L.S. (= <hi rend="italic">Locus sigilli)</hi> —
                     <hi rend="italic">Ab:</hi> Afskrift (?), tabt, registreret RA. ÆA. Tommerup kl. reg. (omkr.
                  1540) <hi rend="italic">Ithem breff paa gotz wdi Otheløffy Wemenndehøg heritt vnder thenn
                     bogstaff S,</hi> trykt ÆA. IV 381 M 19 og i RA. ÆA. Tommerup kl. reg. (1550)
                     <hi rend="italic">Primo ett breff lydendiis huilckelunde Ida Pedersdotther aff Gladsaxe
                     bekendher seg att haffue soldtt sytt guodtzs y Øteløff y Wennyndehøgs herret
                     fore xxx marck. ♦ Datum mcccxciiii,</hi> trykt ÆA. IV 377 K 1; Wallin, Tommarps
                  Urkundsbok II 104 <hi rend="italic">(svensk oversættelse)</hi>. Cf. iøvrigt ibid. Exkurs V samt
                  Tommarps Urkundsbok I 45 note 88 og I 46 note 92. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Wallin, Tommarps Urkundsbok II 102 nr. 63 <hi rend="italic">(svensk
                     oversættelse)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505825.webp">4. rk. V nr. 183</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657990.webp">IV:5 nr. 183</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 183. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-04-05"> 1394. 5. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ystad </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ida Pedersdatter af Gladsax sælger alt sit gods i Vemmenhögs herred til Anders
                  Pedersen af Dybäck for 30 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ieg Ide Pettersdater af Gladsaxe hilser alle dem som see oc lässe nerwerrende
                  schriifft, ewindeligen med gud, och med dette miit obene breff giör witterligt for
                  alle, som nu erre eller her effterkommendess worder, at ieg til den ædle och
                  welbiurdigemand Anders Pettersson aff Dybeck, som dette mit breff indehaffwer och
                  fremwiiser, hafwer soldt och afhendt alt mit godtz, som ligger i Wemmendehöys
                  herridt, som er først en gaard i Ödelöff Peder Ionisen nu besidder, dernest en
                  anden gaard Nielss Tuessen den Gamle nu paaboer, en liden öde gaard sammestedtz
                  med en öde wandmölle stedh ock grund, nock en gaard i Öster Vemmendehöy, som
                  Mogens Iensen nu besidder, hvilcke gaarde och goedtz min salig hossbonde Torckild <app>
                  <lem>†Trugildtzon†</lem>
                  <rdg>
                     <q>rimeligvis fejl for</q> Nichilsson <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> — hvis siel gud naade — redeligen hafde kiöpt aff Caterine salig Erland <app>
                  <lem>Anderso[ns]</lem>
                  <rdg>
                     <q>endelsen skjult af heftningen Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> och <pb facs="4505826"/> aff hendes datters mand Anders Iis och mig <app>
                  <lem>si[den]</lem>
                  <rdg>
                     <q>endelsen skjult af heftningen Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> effter fornefnde min salig hossbonde Torckild och miine börns dödelig
                  afgangh arfweligen er tilfalden och det med wot och thiurt, schouf marck och
                  fiiskewand, rörligt och <app>
                  <lem>urorligt</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> urörligt.</rdg>
               </app>, löst och fast, med ald tilliggendes, indtet vndertaget i nogen maade, hvad
                  naffn det och haffve kändh, for tredifve marck sölf, hvorfor ieg wid nerwärrende
                  schriifft kraffteligen, stadeligen beplichter mig och miine arfvinger at lefwere,
                  löse och ofwerandtworde fornefnde Anders Petterson eller hans arfwinger
                  forschrefne godtz med ald tillægh och rettighed, at hand det skall niude och
                  beholde effter landssens loug friit for ald trætte och tiltale i nogen maade. ♦
                  Til witterlighed och yddermeere stadfestelsse, at samme kiöb och schiöde erre
                  lougligen schiede och giorde, er baade mit zignet saa wel som effterschrefne
                  dannemendz, som er broder Peder Sommers, <app>
                  <lem>miine</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> miinre.</rdg>
               </app> bröders tienere i Danmarck, Sverrig och Norge, Gudmund <app>
                  <lem>Diec&lt;n&gt;s</lem>
                  <rdg>Diecus <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>, advocat udi Ydsted, Niels Petterssons och Peder Mogenssons, borgemester
                  sammestedtz, ock Biörn Pettersson Skytte derres zigneter her hoss föyde och
                  vnderhengde. ♦ Datum Ydstedh anno domini 1394 dominica passionis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Ida Pedersdatter af Gladsax hilser alle dem, der ser og læser dette brev,
                  evindelig med Gud og gør med dette mit åbne brev vitterligt for alle, nulevende
                  eller fremtidige, at jeg til den ædle og velbyrdige mand Anders Pedersen af
                  Dybäck, der sidder inde med og fremviser dette mit brev, for 30 mark sølv har
                  solgt og afhændet alt mit gods, som ligger i Vemmenhögs herred, nemlig først en
                  gård i Ölöv, (som) Peder Jensen nu sidder inde med, dernæst en anden gård, (som)
                  Niels Tuesen den ældre nu bor på, en lille øde gård sammesteds med en øde
                  vandmølle, sted og grundstykke, fremdeles en gård i Östra Vemmenhög, som Mogens
                  Jensen nu sidder inde med, hvilke gårde og hvilket gods min salig husbonde Torkil
                     [Nielsen]<ref target="drb1"/> - hvis sjæl Gud nåde - retmæssigt havde købt af
                  Katerine, salig Erland Andersens, og af hendes datters mand Anders Is, og som
                  senere efter min fornævnte salig husbonde Torkilds og mine børns bortgang ved
                  døden ved arv er tilfaldet mig, og det med vådt og tørt, skov, mark og fiskevand,
                  rørligt og urørligt, løst og fast, med alt tilliggende, intet undtaget på nogen
                  måde, med hvilket navn det end benævnes, hvorfor jeg med dette brev urokkeligt
                  (og) fast forpligter mig og mine arvinger til at overgive, løse og overantvorde
                  fornævnte gods med alt tilliggende og al ret til fornævnte Anders Pedersen eller
                  hans arvinger, således at han efter landets lov skal nyde og beholde det frit for
                  al trætte og tiltale på nogen måde. Til vitterlighed for og yderligere
                  stadfæstelse af, at samme køb og skøde er sket og gjort på lovlig vis, er både mit
                     segl<ref target="drb2"/> så vel som segl<ref target="drb3"/> tilhørende
                  efterskrevne dannemænd, nemlig broder Peder Sommer, franciskanernes provinsial<ref target="drb4"/> i Danmark, Sverige og Norge, Gudmund Degn, foged i Ystad, Niels
                  Pedersen og Peder Mogensen, borgmestre sammesteds, og Bjørn Pedersen Skytte, føjet
                  her til og hængt under. Givet i Ystad i det Herrens år 1394 passionssøndag<ref target="drb5"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4657991"/> oversættelsen har fejlagtigt _Trugildtson_. </p>
                  <p n="drb2"> oversættelsen har _signet_. </p>
                  <p n="drb3"> oversættelsen har _signeter_. </p>
                  <p n="drb4"> oversættelsen har _miine bröders tienere,_ hvilket er en
                  misforstået gengivelse af _fratrum minorum ministro,_ provinsial for
                  franciskanerne, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940326001'&gt;174&lt;/a&gt; og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940423004'&gt;191&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5">5\\. søndag i fasten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
