<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940510001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940510001</idno>
            <idno type="dd_serialno">211</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 212-13 (= gl. p. 190-91). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 188 nr. 209 — Mekl. UB. XXII 368 nr. 12653.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505855.webp">4. rk. V nr. 211</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658016.webp">IV:5 nr. 211</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 211. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-05-10"> [1394] 10. maj <note>
                  <p> Brevet mangler år, men er utvivlsomt fra 1394, da forhandlingerne med dronningen
                  var fastsat til 1394 24. juni. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Lübeck meddeler de preussiske stæder, at man som besluttet vil
                  opfordre dronning Margrete tilat yde erstatning og afvente hendes svar, før man
                  yderligere foretager sig noget; men bliver svaret negativt, er det muligt, at
                  høvedsmændene skal slutte forbund. Endvidere beder det om, at der bliver sendt
                  befuldmægtigede til forhandlingerne med dronningen 24. juni. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Salutacione multum amicabili cum dilectione sincera premissa. ♦ Leue vrundes ♦
                  Iuwen antwordesbref den gi vns gesand hebben van der dachuard hir lest geholden
                  hebbe w{ye} wol vornomen. ♦ Des mogen iuwe radessendeboden iuw hebben wol <app>
                  <lem>berichte&lt;d &gt;</lem>
                  <rdg>berichten <q>Aa, også rettet Hanserec.</q>
                  </rdg>
               </app>. wo dat int gemene vmme groter notsake willen alze id nu gewand is de
                  gemenen stede mit den iuwen hir do vorgadert hebben geramed der were thu der zee
                  wort vppe de zeerouere. etcetera vnde w{ye} noch nicht en weten wo dat men des bet
                  ramen mochte/ dat gi nů auer dar mede vorleggen wente gi scriuen dat iuwe radczam
                  důchte/ dat sik de stede thu voren vorenigen vnde vorbinden etcetera des we-<pb facs="4505856"/>te gi wol. dat des alzo geramed vnde ouer een gedregen is. dat
                  de stede de koninginne ernstliken vnde drapliken willen manen. int gemene alze
                  trůweliken vmme des enen schaden alze vmme des anderen. vnde dar na dat se der
                  koninginnen antworde horen dar van. willen se denne gerne dar vurder vmme spreken.
                  dar vmme so důnked vns des dat id nicht wol st{ae} thu d{ue}nde/ dat men sik
                  vorbinde {ee}r der tiid dat men hore/ wes van eer weddervaren k{ae}n edder nicht/
                  vnde were id alzo dat der nene reddelcheit wedder van varen konde/ so is dat
                  mogelik dat der stede houedlůde denne mit den iuwen deper vnde {v/}terliker vmme
                  de voreninge vnde vorbindinge spreken alzo dat wy nene schuld menen tiegen iuwe
                  thu hebbende/ ♦ Vortmer alze gi scriuen. dat id zw{ae}r vnde twiuelachtich were
                  alzůlke last vppe de houedlůde thu leggende/ des wete gi suluen wol dat wor de
                  stede ere sendeboden senden. dat alle de last steit vppe de sendeboden van zaken
                  vnde weruen/ thu sprekende vnde thu handelnde dar se vmme thuzamende komen. vnde
                  ene iewelke st{ae}d plecht dat vppe de ere thu leggende/ dat van oldinges
                  vnderlang den steden geholden is in drapliken zaken vnde weruen/ dar vmme so
                  důnked vns des/ dat men den houedluden der gemenen stede de dar thu gevůged werden
                  des sůnder twiuel mochte belouen vnde sůnder v{ae}r mochte id <app>
                  <lem>vppe*</lem>
                  <rdg>vppe vppe <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> se setten\ ♦ Wor vmme w{ye} iuwe bidden. dat gi bi der were alze de
                  ordinancia vtwised willen bliuen. wente w{ye} van den van Campen vnde vele steden
                  breue dar van hebben. dat se id gerne willen alzo holden. alze ze dar van
                  gescheden sint/ vnde w{ye} vnde de van deme Sunde {oe}k menen thu dunde/ ♦ Leuen
                  vrůndes ♦ Nach deme male dat de mene hupe mit vns menet dar bi thu bliuende/
                  beghere w{ye}/ dat gi vmme dat gemene beste/ dar nicht laten invallen. gi en
                  bliuen ook dar by vnde id mit allen anderen stůcken alzo holden alze dat recesse
                  inne holt/ wente wy des hopen wann{ee}r dat w{ye} komen thu deme daghe des geramed
                  is. dat vns van der koninginnen wol reddelcheit weddervaren schulle/ vnde bleue gi
                  dar nicht bi/ dat were thu vorevange vnde schaden deme gemenen copmanne\ ♦ Vortmer
                  alze iuwes rades sendeboden iuwe des wol berichtet hebben. dat enes daghes geramed
                  is\ vnde wor vmme des geramed is thu holdende mit der koninginnen van Dennemarken
                  vppe sunte Iohannis dagh neghest thu komende/ dar {ee}r vterlike breue van
                  gescreuen sin mit medewetende vnde vulborde iuwer sendeboden. de dar an vnde ouer
                  weren. van welkeme daghe gi vns doch nen antworde screuen hebben/ des wetet/ dat
                  wy vmme dat gemene beste alze des daghes geramed is ene menen thu holdende/ vnde
                  begheren des dat gi de <pb facs="4505857"/> iuwe vulmechtich dar bi senden. wente
                  de iuwen sik hebben gemechtiged/ dat des daghes geramed is. vnde vmme erer vnde
                  der anderen st{ee}de bede willen hebbe wy dat der koninginnen vnder vnseme
                  ingezegele gescreuen. ♦ Vortmer alze gi scriuen van deme heringe etcetera des
                  weted/ dat wy noch n{ee}n antworde dar en hebben van den steden behaluen van den
                  van deme Sunde/ wes wy iuwe dar ane gesecht hebben dar en dorue gi vnser breue
                  nicht vp/ wente wy willen id iuwe doch wol holden alze dat recesse inne holt/ ♦
                  Dominus uos in euum conseruet ut optamus. ♦ Scriptum dominica Iubilate nostro sub
                  secreto/ ♦ Responsum petimus de premissis. ♦ Desser breue hebbe w{ye} iuw gesand
                  twe van eneme lude/ vppe dat dar nene vorsumenisse edder hinder an en valle. </p>
            <p rend="right"> Consules ciuitatis Lubicensis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Meget venskabelig hilsen med oprigtig kærlighed tilforn. </p>
            <p> M Kære venner. Eders svarbrev, som I har sendt os om det møde, der senest blev
                  holdt her<ref target="drb2"/>, har vi klart forstået. Det har Eders rådsudsendinge
                  sikkert underrettet Eder nøje om, (nemlig) at hansestæderne, dengang forsamlede
                  her med Eders folk, på grund af den store nød, således som det nu står til, i
                  fællesskab har besluttet (at sende) forsvarsstyrken til søs imod sørøverne o.s.v.
                  Og vi ved stadig ikke, hvorledes man kunde imødegå det bedre, hvilket I nu
                  imidlertid forhaler, idet I skriver, at det syntes Eder tilrådeligt, at stæderne
                  forinden slutter forbund og forener sig o.s.v. Om dette ved I udmærket, at det er
                  blevet besluttet og vedtaget i enighed, at stæderne i fællesskab alvorligt og
                  strengt vil kræve erstatning af dronningen lige så retfærdigt for den enes skade
                  som for den andens. Og efter at de hører dronningens svar derpå, så vil de da
                  gerne drøfte det yderligere. Derfor forekommer det os, at det ikke er det rigtige
                  at gøre, at man sluttede forbund før det tidspunkt, hvor man hørte, hvad der kan
                  eller ikke kan vederfares (os) af hende. Men skulde det forholde sig således, at
                  der ikke kunde vederfares (os) ret og rimelighed i sagen, så er det passende<ref target="drb3"/>, at stædernes høvedsmænd da drøfter sammenslutningen og
                  forbundet grundigere og mere udførligt med Eders folk, så at vi ikke mener at have
                  nogen skyld over for Eder. Fremdeles skriver I, at det vilde være forkert og
                  betænkeligt at lægge en sådan byrde på høvedsmændene. Om det ved I jo godt selv,
                  at hvor stæderne udsender deres sendebud, (dér) ligger hele byrden af sager og
                  gøremål, som de er kommet sammen for at drøfte og forhandle, på sendebudene. Og
                  enhver stad plejer at pålægge deres folk <pb facs="4658017"/> det, hvad der fra
                  gammel tid er blevet overholdt i alvorlige sager og gøremål stæderne imellem.
                  Derfor forekommer det os, at man uden at nære tvivl kunde betro hansestædernes
                  høvedsmænd, der er beskikkede dertil, dette og uden risiko kunde pålægge dem det.
                  Derfor beder vi Eder om, at I vil holde fast ved forsvarsstyrken, således som
                  forordningen foreskriver, da vi har breve fra dem i Kampen og mange stæder om, at
                  de gerne vil overholde det, som de har tilsluttet sig, og som vi og de fra
                  Stralsund også agter at gøre. Kære venner. Eftersom hansestæderne sammen med os
                  agter at holde fast derved, ønsker vi indtrængende, at det for almenhedens bedste
                  ikke falder Eder ind ikke at holde fast og overholde dette sammen med alle andre
                  punkter, således som det er indeholdt i recessen, ligesom de andre. Thi vi håber,
                  at der, når vi kommer til det møde, der er berammet, nok skal vederfares os ret og
                  rimelighed fra dronningens side. Og skulde I ikke holde fast derved, så vilde det
                  være til ulempe og skade for hansekøbmanden. Fremdeles har Eders rådsudsendinge
                  sikkert meddelt Eder, at der er berammet et møde, og hvorfor det er berammet, at
                  holde med dronningen af Danmark på førstkommende sankt Hans dag, hvad der
                  tidligere er skrevet udførlige breve om med medvidende og samtykke fra Eders
                  udsendinge, der var til stede og overværede mødet. Dette (berammede) møde har I
                  imidlertid ikke sendt os nogen svarskrivelse om. Derfor skal I vide, at vi for
                  almenhedens bedste agter at holde mødet, således som det er berammet, og vi
                  anmoder indtrængende om, at I sender Eders folk med fuldmagt dertil; thi Eders
                  folk har været medansvarlige for<ref target="drb4"/>, at mødet er berammet. Og for
                  deres og de andre stæders anmodnings skyld har vi skrevet dette til dronningen
                  under vort segl. Fremdeles skriver I om silden o.s.v. Derom skal I vide, at vi
                  endnu ikke har noget svar derpå fra stæderne undtagen fra dem i Stralsund. Det,
                  som vi har sagt til Eder derom, det behøver I ikke vore breve til; thi vi vil da
                  fuldt ud overholde det over for Eder, således som recessen indeholder det. Herren
                  bevare Eder til evig tid, som vi ønsker. Skrevet på søndagen Iubilate<ref target="drb5"/> under vort sekret. Vi beder om et svar på det fornævnte. Af
                  dette brev har vi sendt Eder to enslydende, for at der ikke skal ske nogen
                  forsømmelse eller skade. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i staden Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet mangler årsangivelse, men er utvivlsomt fra 1394, da det møde med
                  dronningen, der sigtes til, er mødet 1394 24. juni. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940301001'&gt;155&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _mogelik,_ der også kan gengives _muligt_.</p>
                  <p n="drb4"> teksten har _sik hebben gemechtiget,_ der også kan betyde _har samtykket i_.</p>
                  <p n="drb5">3\\. søndag efter påske. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
