<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941212001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941212001</idno>
            <idno type="dd_serialno">293</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505941"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe bys arkiv = ny kronol. rk. 1569. Perg. 27,5 x 10 (plica 1,7).
                  1-12: Seglsnit, det sidste udrevet. På bagsiden Vden <hi rend="italic">Norre port</hi> og derunder
                  med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">i sancti Nicolai soghen en iordh,</hi> derunder fra 16.
                  årh. <hi rend="italic">G</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3964 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505940.webp">4. rk. V nr. 293</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658091.webp">IV:5 nr. 293</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 293. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-12-12"> 1394. 12. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Ribe byting om, at Jens Turesen Kræmmer har skødet rådmændene i
                  Ribe et grundstykke uden for stenporten i sankt Nikolaj sogn, hvilket var
                  tilfaldet hans hustru ved arv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Hennikinus Iensson. Iacobus Iensson.
                  Laurencius Ione. Nicholaus Smyth. Laurencius Thome. Wolterus. Stephanus Gøødson.
                  Hinricus Springe. Wiirk Popson. Paulus Tidemanni. Gotscalcus Rump. et Stæfn. ciues
                  Ripenses. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis presentibus et
                  futuris. quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xc<hi rend="sup">o</hi> quarto. sabbato uidelicet. profesto beate Lucie
                  uirginis in placito nostro ciuili personaliter constitutus Iohannes Thuryson
                  dictus Krember/ exhibitoribus presencium uiris discretis consulibus Ripensibus. ad
                  comodum et utilitatem ciuitatis/ quendam fundum extra portam lapideam in parochia
                  beati Nicholai. situm/ iuxta tabernas quas construxit dominus Ketillus presbiter.
                  longitudinem a platea ad ampnem/ latitudinem uero decem ulnarum continentem. sibi
                  cum uxore sua Ingerth iure hereditario iuste deuolutum / quem quondam Nicholaus
                  Klokgyther / Hennikinus Bestskiin / et Iacobus Iensson. Woxmaan successiue
                  possederunt/ scotauit/ alienauit/ et cum omni iuris plenitudine libere et sponte
                  resignauit iure perpetuo possidendum. recognoscens se pro eodem fundo plenum et
                  sufficiens precium percepisse ab eisdem. se firmiter obligando ad apropriandum et
                  liberandum dictis consulibus fundum prelibatum ab inpeticione quorumcumque. ♦ Quod
                  uidimus et audiuimus lucide protestamur in hiis scriptis. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus duximus apponenda. ♦ Datum anno/ die/ et
                  loco suprascriptis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henneke Jensen, Jakob Jensen, Lars Jonsen, Niels Smed, Lars Thomsen, Walter,
                  Steffen Gødesen, Henrik Springe, Wirik Poppesen, Povl Tidemansen, Godskalk Rumpe
                  og Steffen, borgere i Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1394
                  lørdagen, nemlig dagen før jomfruen sankt Lucias dag<ref target="drb1"/> fremstod
                  personligt på vort byting Jens Turesen, kaldet Kræmmer, og til nærværende
                  brevvisere, de gode mænd, rådmændene i Ribe, til stadens fordel og nytte skødede,
                  afhændede og med fuld ret frit og af egen drift oplod et grundstykke med evig
                  besiddelsesret uden for stenporten i sankt Nikolaj sogn ved siden af de boder, som
                  hr. Kjeld, præst, har opført. Dette grundstykke, der omfatter en længde fra gaden
                  til åen og en bredde på ti alen, og som fordum Niels Klokgyder, Henneke Bestskin
                  og Jakob Jensen Voksmand efter hinanden havde besiddet, var ved arveretten lovligt
                  tilfaldet ham med hans hustru Ingerd. Han erkendte at have modtaget fuld og
                  fyldestgørende betaling af samme for samme grundstykke og forpligtede sig fast til
                  at hjemle og frigøre nævnte rådmænd fornævnte grundstykke fra krav fra hvem som
                  helst. Hvad vi har set og hørt, det erklærer vi klart med dette brev. Til
                  vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge under dette brev. Givet ovennævnte
                  år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">13\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
