<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940523001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940523001</idno>
            <idno type="dd_serialno">216</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Jens Anderssøn Brok (af Estrup) = ny kronol. rk. 1552. Perg. 27,5 x
                  10 (plica 1). 1: Perg.rem. 2: Henneke Prangers segl af ufarvet voks i perg.rem. S'
                  [HENN]ICHINI P[R]AN..... om bogstavet H. 3: Perg.rem med spor af ufarvet voks. Fin
                  Ågesens segl (Ulfeld) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 803, nu tabt. 4: Niels
                  Garlops segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1009. 5: Tue Skyttes segl af gråt
                  voks i perg.rem, DAS. 1010. 6: Perg.rem. 7: Henrik Pedersens bomærke af ufarvet
                  voks i perg.rem. med omskrift S' HINRICI PET..... 8: Seglsnit. 9: Gunnar Holms
                  bomærke af ufarvet voks i perg.rem med omskrift ... VVNERI..... 10: Peder Povlsens
                  bomærke i skjold af gult voks i perg.rem med omskrift S' PETRI PAVLI — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla adsunt - quædam optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3934 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505861.webp">4. rk. V nr. 216</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658021.webp">IV:5 nr. 216</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 216. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-05-23"> 1394. 23. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Fyns Landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fin Pedersen, landstingshører og -dommer på Fyn, Henneke Pranger, sognepræst i
                  Agedrup, og otte verdslige erklærer, at notaren Niels Mule har ladet ridderen Jens
                  Andersens brev af 1394 29. marts vidimere på Fyns landsting. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus quibus presens negocium pronunc interest uel interesse quodammodo.
                  poterit in futurum. Finno Petri auditor et rector placiti generalis terre Feonie
                  Hennikinus Pranger rector ecclesie Aghedorp. Finno Aghesson de Løghethwet. Two
                  Skittæ castri Ørkel aduocatus. Nicholaus Garlop Iohannes Clemetsson. Henricus
                  Pethersson et Iohannes Pethersson consules et ciues Ottonienses Gwnnerus Holm
                  proconsul Swinburgensis et Petrus Pauli ibidem consul salutem et rei geste
                  exprimere. ueritatem ♦ Recolat memoria presencium et non ignoret felix successio
                     futuro-<pb facs="4505862"/>rum. nos sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> quarto. sabbato proximo. ante
                  dominicam qua cantatur Uocem iocunditatis. in placito generali terre Feonie.
                  presentes fuisse uidisse et pariter. audiuisse. quod constitutus ipso die
                  placitali infra quatuor limites eiusdem placiti quidam notarius nomine Nicholaus
                  Mwlæ. quandam apertam litteram strenui militis. scilicet. domini Iohannis
                  Andersson castri Tranekier capitanii sub saluo et integro sigillo prout moris est.
                  non rasam non abolitam nec. in aliqua sui parte uiciatam. in auditu omnium
                  placitancium publice porrexit et personaliter de uerbo ad uerbum legit\ cuius
                  littere tenor in hunc modum sequitur. et est talis. ♦ Omnibus presens scriptum
                  cernentibus. Nicholaus Kierl alias dictus Rynnow miles. <hi rend="italic">(etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940329001" type="link">176</ref>)</hi> ♦ Quod
                  prout uidimus et audiuimus et eciam re uera scimus. sic fuisse factum in uerbo
                  ueritatis publice protestamur. sigilla nostra presentibus appendentes in
                  testimonium premissorum ♦ Datum anno die et loco supradictis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fin Pedersen, landstingshører og -dommer på Fyn, Henneke Pranger, sognepræst i
                  Agedrup, Fin Ågesen af Løjtved, Tue Skytte, foged på borgen Ørkild, Niels Garlop,
                  Jens Klementsen, Henrik Pedersen og Jens Pedersen, rådmænd og borgere i Odense,
                  Gunnar Holm, borgmester i Svendborg, og Peder Povlsen, rådmand sammesteds, til
                  alle, hvem dette brev nu vedkommer eller på nogen som helst måde vil kunne
                  vedkomme i fremtiden, hilsen og (ønsket om) at udtrykke sandheden om det, der er
                  sket. </p>
            <p> Lad de nulevendes erindring mindes, og lad ikke de fremtidiges lykkelige
                  efterslægt være uvidende om, at vi i det Herrens år 1394 lørdagen nærmest før den
                  søndag, på hvilken der synges Vocem Iocunditatis<ref target="drb1"/>, har været
                  til stede på Fyns Landsting og har set og i lige måde hørt, at en notar ved navn
                  Niels Mule fremstod på denne tingdag inden for sam<pb facs="4658022"/>me tings
                  fire grænselinjer og offentligt fremlagde og personligt oplæste fra ord til andet
                  i alle de tingsøgendes påhør et åbent brev tilhørende den strenge ridder, nemlig
                  hr. Jens Andersen, høvedsmand på borgen Tranekær, med dets velbevarede og hele
                  segl, sådan som det er skik, uskrabet, ustungent og i enhver henseende
                  ubeskadiget, hvilket brevs ordlyd følger på denne måde og er denne: Klaus Kerle,
                  også kaldet Rønnow, ridder (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940329001" type="link">176</ref>
               </hi>). Dette erklærer vi, således som vi har set og hørt det, og også i
                  virkeligheden ved, at det er gået for sig på denne måde, offentligt med
                  sandfærdige ord, idet vi til vidnesbyrd om det fornævnte hænger vore segl under
                  dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">5\\. søndag efter påske. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
