<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940316002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940316002</idno>
            <idno type="dd_serialno">172</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 32 f. 49r, medtaget af fugt. Efter teksten
                  (f. 50v) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N (= Nicolaus) XXV de
                     Beneuento.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505812.webp">4. rk. V nr. 172</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657979.webp">IV:5 nr. 172</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 172. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-16"> 1394. 16. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Skara at overdrage Nils Gudmundsson,
                  kannik i Linköping og dronning Margretes kansler, dekanatet ved kirken i
                  Linköping, som var ledigt ved biskop Knut af Linköpings udnævnelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Bonifacius etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> uenerabili fratri episcopo Scarensi <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ Dignum arbitramur et congr[uum ut illis se] reddat sedes apostolica
                  graciosam/ quibus ad id propria uirtu[tum merita lau]dabiliter suffragantur\ ♦
                  Dudum siquidem omnes dignitates personatus et officia ceteraque beneficia
                  ecclesiastica cum cura et sine cura que promouendi per nos ad quarumcumque
                  ecclesiarum cathedralium regimina tempore promocionum huiusmodi obtinerent/ exnunc
                  inantea uacatura collacioni et disposicioni nostre reseruantes/ decreuimus extunc
                  irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis <pb facs="4505813"/>
                  auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari\ ♦ Postmodum uero
                  decanatu ecclesie Lincopensi quem uenerabilis frater noster Kanutus .. episcopus
                  Lincopensis tempore promocionis per nos facte/ de ipso ad ecclesiam predictam tunc
                  ueraciter [obtinebat] per huiusmodi promocionem et munus consecracionis eidem ..
                  episcopo [de] mandato nostro extra Romanam curiam impensum uacante sic[ut
                  ex]hibita nobis nuper pro parte dilecti filii .. Nicolai Gudmundi [canonico]
                  ecclesie predicte petitio continebat carissima in Christo filia nostra Ma[r]gareta
                  regina Swecie illustris/ cum rex <app>
                  <lem>&lt;uel&gt;</lem>
                  <rdg>et <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> regina Swecie/ qui uel que est pro tempore ex priuilegio sedis apostolice
                  speciali uerus patronus/ seu uera patrona dicti decanatus fore noscatur existens
                  in pacifica possessione uel quasi iuris <app>
                  <lem>pres&lt;en&gt;tandi</lem>
                  <rdg>prestandi <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> decanum ad dictam ecclesiam eundem Nicolaum prefato episcopo alias infra
                  tempus legitimum presentauit idemque episcopus eundem Nicolaum ad dictum decanatum
                  auctoritate ordinaria instituit licet de facto ipseque Nicolaus huiusmodi
                  presentacionis et institucionis pretextu eundem decanatum extitit pacifice
                  assecutus/ illumque extunc tenuit et possedit/ prout tenet et possidet bona fide.
                  ♦ Cum autem secundum premissa decanatus predictus adhuc ut prefertur uacare
                  noscatur nullusque de illo preter nos hac uice disponere potuerit siue possit
                  reseruacione et decreto obsistentibus supradictis\ nos uolentes eundem Nicolaum/
                  apud nos de uite ac morum honestate aliisque probitatis et uirtutum meritis
                  multipliciter commendatum horum intuitu necnon consideracione dicte .. regine pro
                  ipso Nicolao suo dilecto cancellario super hoc nobis humiliter supplicantis fauore
                  prosequi gracioso/ ipsumque in dicta ecclesia amplius honorare/ fraternitati tue
                  per apostolica scripta mandamus/ quatinus si dictus decanatus curatus aut dignitas
                  sit/ et per diligentem examinacionem dictum Nicolaum bene legere bene construere
                  [bene cantare et congrue] loqui latinis uerbis et alias ad obtinendum d[ictum]
                  d[ecan]atum ydoneum esse reppereris/ uel eciam si idem Nicolaus [non] bene
                  cantaret/ dummodo in tuis manibus iuret ad [sancta dei] ewangelia quod infra annum
                  a tempore examinacionis [huiusmodi] computandum bene cantare addiscet decanatum
                  predictum eciam si curatus et dignitas non tamen maior post pontificalem [in]
                  eadem ecclesia existat/ et si forsan ita esse non inueneris/ dictusque Nicolaus
                  non bene cantet et non <app>
                  <lem>i&lt;urau&gt;erit</lem>
                  <rdg>inuenerit <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ut prefertur/ ac prefatus decanatus curatus uel dignitas non sit/ dummodo
                  ipsum alias post diligentem examinacionem/ ad obtinendum dictum decanatum ydoneum
                  esse reppereris/ super quibus tuam conscienciam oneramus/ eundem decanatum cuius
                  fructus reddi-<pb facs="4505814"/>tus et prouentus quinquaginta florenorum auri/
                  secundum <app>
                  <lem>&lt;communem&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> extimacionem ualorem annuum ut asseritur [non] excedunt siue premisso siue
                  alio quouis modo uel ex alterius cuiuscumque persona seu per assecucionem alterius
                  beneficii ecclesiastici apostolica auctoritate collati aut constitucionem felicis
                  recordacionis Iohannis pape XXII. predecessoris nostri que incipit execrabilis<ref target="dd1"/> uacet/ etiam si tanto tempore uacauerit quod eius collacio iuxta Lateranensis statuta concilii<ref target="dd2"/>/ ad eandem sedem legitime deuoluta aut decanatus ipse disposicioni
                  apostolice alias specialiter reseruatus existant/ et persona per cuius factum
                  ultimo uacauit dicte sedis capellanus seu nuncius aut alias officialis uel
                  fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum collector uel succollector/ seu
                  alicuius ex uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus
                  familiaris fuerit cum omnibus iuribus et pertinenciis suis/ eidem Nicolao
                  auctoritate <app>
                  <lem>&lt;nostra&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> conferas et assignes inducens per te uel alium seu alios eundem Nicolaum
                  uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem decanatus iuriumque
                  et pertinenciarum predictorum et defendens inductum amoto exinde quolibet illicito
                  detentore/ ac faciens ipsum Nicolaum uel dictum procuratorem pro eo/ ad huiusmodi
                  decanatum ut est moris admitti/ sibique de ipsius decanatus fructibus redditibus
                  prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi contradictores
                  auctoritate <app>
                  <lem>nostra (appellacione postposita compescendo)</lem>
                  <rdg>nostra etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> non obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie
                  contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia
                  roboratis aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus
                  personatibus uel officiis in dicta ecclesia speciales uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis in illis [partibus] generales dicte sedis uel legatorum eius
                  litteras impetrarint [eciam] si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum
                  uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus prefatum Nicolaum in
                  assecucione dicti decanatus uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecucionem dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si .. episcopo pro tempore existenti et dilectis filiis
                  capitulo Lincopensi uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a predicta sede
                  indultum existat- quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur/
                  et ad id compelli aut quod interdici suspendi uel <pb facs="4505815"/>
                  excommunicari non possint quodque de dignitatibus personatibus uel officiis ipsius
                  ecclesie uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem
                  presentacionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia
                  dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam
                  presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus earum impediri
                  ualeat quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in
                  nostris litteris mencio specialis aut si prefatus Nicolaus presens non fuerit ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie racione
                  eiusdem decanatus solitum iuramentum/ dummodo in absencia sua per procuratorem
                  ydoneum/ et cum ad ecclesiam ipsam accesserit corporaliter illud prestet seu quod
                  dictus Nicolaus ut asseritur canonicatum et prebendam eiusdem ecclesie quorum
                  fructus redditus et prouentus triginta florenorum auri secundum extimacionem
                  predictam ualorem annuum non excedunt. obtinet/ et nos nuper sibi de dignitate personatu uel officio dicte ecclesie uacante
                        uel uacatura seu uacaturo graciose concessimus prouideri<ref target="dd3"/> ♦ Uolumus autem quod quam primum prefatus Nicolaus uigore presencium dictum
                  decanatum fuerit pacifice assecutus predicta concessionis gracia/ et quecumque
                  inde secuta sint cassa irrita nulliusque roboris uel momenti ♦ Et insuper prout
                  est irritum decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate
                  scienter uel ignoranter attemptatum forsan est hactenus uel in posterum contigerit
                  attemptari ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum septimodecimo kalendas aprilis anno
                  quinto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder biskoppen af
                  Skara hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler hertil. I
                  sin tid, da vi reserverede alle digniteter, personater og officier og øvrige
                  kirkelige beneficier med eller uden sjælesorg, som de, der skulde forfremmes af os
                  til styret af alle domkirker, sad inde med på tidspunktet for disse forfremmelser,
                  og de, som fra nu af i fremtiden måtte blive ledige, for vor rådighed og
                  bestemmelse, erklærede vi det ugyldigt og magtesløst fra da af, om nogen med
                  hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle
                  anderledes i denne sag. Men da dekanatet ved kirken i Linköping, som vor ærværdige
                  broder biskop Knut af Linköping da i sandhed besad på det tidspunkt, da vi
                  forfremmede ham til fornævnte kirke, senere blev ledigt, ved denne forfremmelse og
                  ved indvielsens nådegave, der ved vor befaling blev meddelt ham uden for den
                  romerske kurie, og da, således som en ansøgning, der nylig er forelagt os på vor
                  elskede søn Nils Gudmundsson, kannik ved kirken i Linköpings vegne, indeholdt, vor
                  såre kære datter i Kristus Margrete, Sveriges berømmelige dronning, eftersom den
                  til enhver tid værende konge eller dronning af Sverige ifølge det apostoliske
                  sædes særlige privilegium vides at være nævnte dekanats rette patronatsejer, var i
                  ukæret besiddelse eller så at sige havde ret til at præsentere dekanen for nævnte
                  kirke, præsenterede hun samme Nils <pb facs="4657980"/> for fornævnte biskop
                  iøvrigt i løbet af den lovlige tidsfrist, og samme biskop indsatte - omend de
                  facto - med stiftsbiskoppelig myndighed samme Nils i nævnte dekanat, og samme Nils
                  har under påskud af denne præsentation og indsættelse ukæret opnået samme dekanat
                  og har fra da af beklædt og besiddet det, således som han beklæder og besidder det
                  i god tro. Men da fornævnte dekanat ifølge det fornævnte stadig som forudskikket
                  vides at være ledigt, og ingen uden os denne gang har kunnet eller kan træffe
                  bestemmelse om det, eftersom ovennævnte reservation og erklæring lægger sig
                  hindrende i vejen, og da vi ønsker at omfatte samme Nils, som er mangfoldigt
                  anbefalet til os for sin vandel i ærbarhed og gode sæder og sin retskaffenheds
                  øvrige dyder og fortjenester, med nådig gunst under hensyntagen hertil og desuden
                  i betragtning af den bøn, som nævnte dronning ydmygt har rettet herom til os på
                  denne Nils' vegne, hendes elskede kansler, og yderligere hædre denne i nævnte
                  kirke, pålægger vi Dig, broder, ved apostolisk brev, at Du, hvis nævnte dekanat er
                  forbundet med sjælesorg eller er en dignitet, og Du efter omhyggeligt at have
                  prøvet ham, finder, at nævnte Nils læser godt, analyserer godt, synger godt og
                  taler latin på passende måde og iøvrigt er egnet til at opnå nævnte dekanat, eller
                  selv om samme Nils ikke skulde synge godt, når blot han sværger i Dine hænder på
                  Guds hellige evangelier, at han inden et år, at regne fra denne prøvelses
                  tidspunkt, lærer at synge godt, med vor myndighed skal overdrage og anvise samme
                  Nils fornævnte dekanat med al ret og tilbehør, selv om det er forbundet med
                  sjælesorg og er en dignitet, dog ikke den største efter den biskoppelige i samme
                  kirke, og hvis Du muligvis finder, at det ikke forholder sig således, og nævnte
                  Nils ikke synger godt og ikke har svoret som fornævnt, og fornævnte dekanat ikke
                  er forbundet med sjælesorg og ikke er en dignitet, når blot Du efter omhyggeligt
                  at have prøvet ham iøvrigt finder ham egnet til at opnå nævnte dekanat - hvorom vi
                  bebyrder Din samvittighed - da samme dekanat, hvis afkastninger, afgifter og
                  indkomster, som det forsikres, ikke overstiger en årlig værdi af 50 floriner
                  ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>, hvad enten det er
                  ledigt på fornævnte eller enhver anden måde eller fra en hvilken som helst anden
                  person eller ved opnåelse af et andet kirkeligt beneficium, der er overdraget med
                  apostolisk myndighed, eller ved vor forgænger - salig ihukommelse - pave Johannes
                  22.s bestemmelse, som begynder: "Forbandelsesværdig"<ref target="drb2"/>, også om
                  det har været ledig så lang tid, at dets overdragelse ifølge Laterankonciliets
                     bestemmelser<ref target="drb3"/> er hjemfaldet på lovlig <pb facs="4657981"/>
                  vis til samme sæde, eller dette dekanat iøvrigt særligt er reserveret for
                  apostolisk bestemmelse, og den person, ved hvis handling det sidst er blevet
                  ledigt, måtte være nævnte sædes kapellan eller nuntius eller official iøvrigt
                  eller kollektor eller underkollektor af afkastninger og indkomster, der skyldes
                  det apostoliske sæde, eller medlem af husstanden hos en af vore ærværdige brødre
                  den hellige romerske kirkes kardinaler. Du skal personligt eller ved en eller
                  flere andre indføre samme Nils eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk
                  besiddelse af fornævnte dekanat og dets omtalte rettigheder og tilbehør og
                  forsvare ham efter indførelsen, idet enhver uretmæssig besidder er fjernet derfra,
                  og skaffe denne Nils eller nævnte befuldmægtigede for ham tilstedelse til dette
                  dekanat efter gældende sædvane og sørge for, at der fuldt ud svares ham af
                  samtlige afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette
                  dekanat, idet Du med vor myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod, under
                  udelukkelse af appel, uanset alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved
                  denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller en
                  hvilken som helst anden bekræf telse, eller uanset om nogen med hensyn til
                  provisioner, de skal have på digniteter, personater eller officier ved nævnte
                  kirke, har fået særskilt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået
                  almindeligt brev af nævnte sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet
                  til forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på en hvilken som helst
                  måde. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Nils med hensyn til opnåelse af nævnte
                  dekanat skal foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen
                  indskrænkning i deres ret til at opnå andre digniteter, personater eller officier
                  eller beneficier; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset om den for tiden
                  værende biskop og vore elskede sønner kapitlet i Linköping eller hvilke som helst
                  andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de
                  ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke
                  skal kunne tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension eller bandlysning,
                  og at digniteter, personater eller officier i denne kirke eller andre kirkelige
                  beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse,
                  provision, præsentation eller al anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne
                  tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt
                  og ord til andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
                  begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har,
                  hvorved, når den ikke er tyde<pb facs="4657982"/>lig omtalt eller i fuld
                  udstrækning optaget i dette brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som
                  helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der
                  i vort brev skal finde særlig omtale sted; (Din overdragelse skal også gælde),
                  hvis nævnte Nils ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at
                  ville overholde denne kirkes bestemmelser og sædvaner på grund af samme dekanat,
                  når blot han i sin fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når
                  han kommer til denne kirke, gør det i egen person, eller (uanset) at nævnte Nils,
                  som det forsikres, besidder et kanonikat og en præbende ved samme kirke, hvis
                  afkastninger, afgifter og indkomster ikke overstiger en årlig værdi af 30
                  guldfloriner ifølge fornævnte indtægtsangivelse'), og vi for nylig nådigt har
                  tilstået, at han ved provision skal have en dignitet, et personat eller officium
                  ved nævnte kirke, som er eller bliver ledigt<ref target="drb4"/>. Men det er vor
                  vilje, at såsnart fornævnte Nils i kraft af dette brev ukæret har opnået nævnte
                  dekanat, skal fornævnte tilståelses nåde, og hvad der er fulgt derefter, være
                  kasseret, ugyldig og uden styrke eller betydning. Og vi erklærer det desuden
                  ugyldigt og magtesløst, således som det også er, om nogen med hvilken som helst
                  myndighed med eller uden viden herom hidtil muligvis skulde have forsøgt eller i
                  fremtiden skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Givet ved S. Pietro i
                  Rom den 16. marts i vort femte (pontifikats) år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> c. un. Extravag. Iohannis XXII 3 (Friedberg II 1207). </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. IV 4, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13911009001'&gt;446&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
