<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940331001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940331001</idno>
            <idno type="dd_serialno">179</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe bys arkiv, tillæg = ny kronol. rk. 1547. Perg., højre side
                  beskadiget, 33 x 6,7 (plica 1,9). 1: Seglsnit. Johan Greverods segl, beskadiget,
                  af rødt i ufarvet voks i perg.rem med [S'I]OANNIS GREVERO[D] om delt skjold med
                  halv ørn i 1. felt, tre kløverblade under hinanden i 2. felt, skjoldet i forsiret
                  ramme, nu tabt. Afbildet Heraldisk Tidsskrift IV 181 nr. 4. 2-4: Seglsnit. 5:
                  Erlands bomærke af rødt i ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' HERLANDI
                  NICHOLAI. Bomærkefiguren aftegnet Heraldisk Tidsskrift IV 179 nr. 26. 6: Perg.rem
                  med spor af ufarvet voks. 7: Heine Båds bomærke af rødt i ufarvet voks i perg.rem
                  med omskrift S' HEYNONIS BOTE. Bomærkefiguren aftegnet i Heraldisk Tidsskrift IV
                  179 nr. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3927 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505821.webp">4. rk. V nr. 179</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657987.webp">IV:5 nr. 179</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 179. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-31"> 1394. 31. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Ribe byting om, at Anders Henriksen har skødet et grundstykke i
                  Grønnegade til Povl Tidemansen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes Greuerood. Iohannes Hermanni
                  Iohannes Mathie. Petrus Støød consules. Erland. Hermannus Reemsnyther. et Heyno
                  Baath ciues R[ipenses salutem in] domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi
                  presentes et futuri. quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quarto proxima tercia feria ante festum beati Ambrosii coram
                  nobis personaliter constitutus disc[retus uir] Andreas Henrici conciuis noster in
                  placito nostro ciuili exhibitori presencium Paulo Tidemanni eciam nostro conciui/
                  quemdam fundum in Grønergaad <pb facs="4505822"/> ex opposito tabe[r]narum Henrici
                  Goodow [situatum] quadraginta ulnas tres minus longitudine decem et septem uero
                  latitudine continentem scotauit et alienauit iure perpetuo possidendum.
                  recognoscens se plenum precium de predicto P[aulo pro] eodem fundo totaliter
                  subleuasse / et obligans se firmiter et heredes suos eidem Paulo eundem fundum ab
                  impeticione omnium tam heredum ipsius quam aliorum quorumcumque liberare
                  approp[riare et] penitus disbrigare. ♦ Quod ut uidimus et audiuimus coram omnibus
                  quorum interest uel interesse poterit in futurum per presentes lucide protestamur.
                  ♦ In cuius rei testimonium sig[illa] nostra presentibus duximus apponenda. ♦ Datum
                  anno et die quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan Greverod, Jens Hermansen, Jens Madsen, Peder Stød, rådmænd, Erland, Herman
                  Remsnider og Heine Båd, borgere i Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at den gode mand, vor medborger Anders
                  Henriksen, personligt i vor nærværelse i det Herrens år 1394 nærmeste tirsdag før
                  sankt Ambrosius' dag<ref target="drb1"/> på vort byting til nærværende brevviser
                  Povl Tidemansen, ligeledes vor medborger, skødede og afhændede et grundstykke i
                  Grønnegade lige over for Henrik Godows boder, omfattende 37 alen i længden, men 17
                  i bredden, at besidde med rette til evig tid, idet han erkendte, at han af
                  fornævnte Povl fuldt ud havde oppebåret fuld betaling for samme grundstykke, og
                  idet han bestemt forpligtede sig og sine arvinger til over for samme Povl at
                  frigøre, hjemle og fuldstændigt fri samme grundstykke fra såvel alle hans
                  arvingers som alle andres påkrav. Det erklærer vi klart med dette brev, således
                  som vi har set og hørt det, over for alle, hvem det vedkommer eller i fremtiden
                  vil kunne vedkomme. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge under dette
                  brev. Givet år og dag som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">4\\. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
