<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941213001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">294</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Rostock. Etwas 1737 p. 657. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505941.webp">4. rk. V nr. 294</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658092.webp">IV:5 nr. 294</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 294. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505942"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-12-13"> 1394. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johan af Slesvig eftergiver alle, der rækker en hjælpende hånd eller
                  testamenterer eller giver gaver til indstiftelse af et sankt Gertruds kapel uden
                  for Rostock, 40 dage og en karene af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus, ad quos presentes litere peruenerint, Iohannes, dei
                  et apostolice sedis gratia episcopus Sleswicensis, salutem in domino sempiternam.
                  ♦ Quoniam, ut ait apostolus, omnes stabimus ante tribunal Christi recepturi, prout in corpore
                        gessimus, siue bonum fuerit siue malum<ref target="dd1"/>, oportet nos diem messionis extreme bonis operibus preuenire ac eternorum
                  intuitu id seminare in terris, quod cum fructu multiplicato colligere debeamus in
                  celo, firmam spem fiduciamque tenentes, <app>
                  <lem>qu&lt;oni&gt;am</lem>
                  <rdg>quam <q>Aa, også rettet Mekl. UB.</q>
                  </rdg>
               </app>, qui parce seminat, parce et metet, et qui seminat in benedictionibus, de
                        benedictionibus et metet uitam eternam<ref target="dd2"/>, exquo omnes peccauerunt et egent gratia dei<ref target="dd3"/>. ♦ Nos quoque de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum ac ea, quam indulsit nobis dominus, auctoritate confisi, omnibus, qui
                  ad ecclesiam cum suo cimiterio fundandam in honore omnium sanctorum, beati
                  Michaelis et omnium angelorum, beati Bartholomei apostoli, beate Marthe, beate
                  Gertrudis et sancte Dorothee et beate Appollonie uirginum, necnon beatorum Cosme
                  et Damyani martyrum extra muros opidi Rotzstok, Swerinensis diocesis, manus
                  porrexerint adiutrices aut in extremis langwentes quicquid facultatum suarum
                  legauerint uel pias suas elemosinas dederint uel miserint ac auxilium laborando
                  manibus, consilium et fauorem suis muneribus prestiterint aut defenderint,
                  quocienscunque hoc fecerint, quadraginta dierum indulgentiam et unam karenam uere
                  confessis et contritis misericorditer in domino indulgemus, dummodo ad id
                  dyocesani accesserit consensus et uoluntas. ♦ In cuius rei testimonium presens
                  scriptum nostri sigilli munimine duximus roborandum. ♦ Datum Sleswik anno domini
                  mcccxciiii ipso die beate Lucie uirginis.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Slesvig, til alle fine
                  kristne, til hvem dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Efterdi vi alle - som apostlen siger<ref target="drb1"/> - skal stå for Kristi
                  domstol, for at vi kan få igen, alt efter som vi har handlet her i livet, godt
                  eller ondt, bør vi forekomme den yderste høstens dag ved barmhjertighedens
                  gerninger og med henblik på det evige liv, her på jorden så, hvad vi kan høste med
                  mangedoblet frugt i himmelen. Thi det er vort faste håb og vor sikre tro, at den,
                  der sår lidet, også vil høste lidet, men at den, der sår i velsignelse, også af
                  velsignelse vil høste det evige liv<ref target="drb2"/>, eftersom alle har syndet
                  og trænger til Guds nåde<ref target="drb3"/>. I tillid til den almægtige Guds
                  miskundhed og i tillid til de hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed og den
                  myndighed, som Herren har overladt os, bevilger vi også barmhjertigt med Gud alle,
                  der i sandhed bekender deres synder og er sønderknust, og som vil række en
                  hjælpende hånd til indstiftelse af en kirke med dens kirkegård til ære for alle
                  helgener, sankt Michael og alle engle, apostlen sankt Bartholomæus, jomfruerne
                  sankt Martha, sankt Gertrud og sankt Dorothea og sankt Appollonia og desuden
                  martyrerne sankt Cosma og Damianus uden for byen Rostocks mure, Schwerin stift,
                  eller som - trætte på det yderste - vil testamentere noget af deres ejendom eller
                  give eller sende deres fromme almisser og yde hjælp med deres hænders arbejde,
                  eller yde eller værne med deres gaver i råd og gunst, så ofte de gør det,
                  benådning for 40 dage og en karene<ref target="drb4"/>, når blot stiftets biskop
                  giver sit samtykke og sin billigelse hertil. Til vidnesbyrd herom har vi ladet
                  dette brev bestyrke med vort segls værn. Givet i Slesvig i det Herrens år 1394 på
                  selve jomfruen sankt Lucias dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Rom. 14,10. 2. Kor. 5, 10, smlgn. c. 14 X de poenitenciis V 38
                  (Friedberg II 888). </p>
                  <p n="drb2"> jf. 2. Kor. 9,6, smlgn. Galat. 6,8. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Rom. 3, 23. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570205001'&gt;8&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
