<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940430001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940430001</idno>
            <idno type="dd_serialno">199</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Hennekin Godov = ny kronol. rk. 1550. Perg., beskadiget langs
                  foldningen i højre side, 29,5 x 13 (plica 2,2). 1: Perg.rem. 2: Perg.rem. Absalon
                  Mogensens segl (Gøye) af ufarvet voks, DAS. 1006a, nu løst vedlagt i pakning. 3:
                  Seglsnit. Klaus Grubendals tabte segl, DAS. 1006b, aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling. 4: Perg.rem. Jannike Kruckows tabte segl, DAS. 1007, aftegnet i
                  Klevenfeldts sigilsamling. 5-6: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Diuisio bonorum Lalandie
                     inter Hennikinum Godow et Iohannem Skawe</hi> og derunder med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Vgestorp Øøstreby Bramstorp/ Lillesliminge ista bona fuerunt Hennikino Godow
                     aduoluta.</hi> Perg. restaureret — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkning <hi rend="italic">Quatuor sigilla adsunt.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3932 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505842.webp">4. rk. V nr. 199</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658004.webp">IV:5 nr. 199</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 199. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-04-30">
                   1394. 30. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Jakobsen Skave, væbner, erklærer, at han og Henneke Godow har foretaget
                  skifte, og opregner, hvad sidstnævnte på sin hustru fru Mettes vegne har fået
                  tildelt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. presentes litteras audituris seu uisuris/ Iohannes Iacobsson dictus
                  Skauæ armiger. salutem in domino sempiternam/ ♦ Notum facio uniuersis presentibus
                  et futuris / quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  nonagesimo quarto uigilia beatorum apostolorum Philippi et Iacobi de diuisione
                  inter. latorem presencium. uirum nobilem Hennikinum Gothow et me habita et
                  tractata / idem Hennikinus et ego nostrorum amicorum ex utraque parte consilio et
                  consensu modo infrascripto concordati sumus unanimiter et contenti / ita quod.
                  predictus Hennikinus parte uxoris sue domine Mettæ. partem suam <app>
                  <lem>&lt;habeat&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lign. verbum mgl. A.</q>
                  </rdg>
               </app> in curia Vghestorp et pertinenciis suis uidelicet in curia <app>
                  <lem>cor&lt;am&gt; inibi</lem>
                  <rdg>
                     <q>A, usikker læsning, af Gram i Aa læst som</q> Corunbi, <q>i Rep. med
                           tvivl som</q> Torunbi.</rdg>
               </app> orientali cumulo dicto wal/ agris pratis siluis pascuis humidis et siccis
                  nullis demptis <app>
                  <lem>terminus</lem>
                  <rdg>
                     <q>usikker læsning, det anvendte forkortelsestegn for</q> us <q>giver
                           tilsyneladende kongruensfejl, læst som</q> eminus <q>af Gram i Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> apud cursum solis sitis una cum integro occidentali cumulo dicto wal/ per
                  se et suos heredes iure perpetuo possidendam/ ♦ Preterea bona infrascripta
                  uidelicet unam curiam in Vghestorp in qua Iohannes Olafsson residet de qua duo
                  talenta annone dabit annuatim unam curiam in Øøstreby in qua Petrus Iensson
                  residebat de qua tria talenta annone dabuntur unam curiam in Bramstorpe in qua
                  Petrus Romæ residet de qua dabit unum talentum annone et unam curiam in
                  Lilleslymynghæ in qua quidam Fluwæ nomine residet de qua dabit dimidium talentum
                  annone quouis anno prenominatus Hennikinus et sui heredes iu-<pb facs="4505843"/>re perpetuo debeant possidere/ ♦ Insuper sciant omnes quod pro omni diuisione
                  bonorum infra partes terre Lalandie sitorum que prefatus Hennikinus parte uxoris
                  sue domine Mettæ/ et ego parte uxoris mee Cristine habemus abinuicem diuidenda
                  pretaxatum Hennikinum et suos heredes per me et meos heredes presentibus dimitto
                  quittos et penitus excusatos/ ♦ Cuiusmodi quidem diuisioni uiri nobiles et
                  discreti interfuerunt / uidelicet Absolon Magnesson de Krenkorp Claws Grubendalæ
                  Ianikinus Krukow Claws Bynthop et Petrus Iacobsson quorum sigilla una cum meo
                  presentibus sunt appensa in testimonium omnium premissorum/ ♦ Datum anno et die
                  supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Jakobsen, kaldet Skave, væbner, til alle, der får dette brev at høre eller
                  se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1394
                  dagen før apostlene sankt Filips og sankt Jakobs dag ved det mellem nærværende
                  brevviser, den velbyrdige mand Henneke Godow, <pb facs="4658005"/> og mig
                  foretagne og forhandlede skifte blev samme Henneke og jeg efter råd af vore venner
                  på begge sider og med deres samtykke endrægtigt enige og tilfredsstillede på
                  nedenfor anførte måde, således at fornævnte Henneke på sin hustru fru Mettes vegne
                  skal have hendes lod i gården Udstolpe og dens tilliggender, nemlig i gården
                  åbenlyst sammesteds ved den østlige højning, kaldet 'wal'<ref target="drb1"/> i
                  agre, enge, skove, græsgange, vådt og tørt, intet undtaget, idet grænseskellene
                  ligger i overensstemmelse med solens løbebane, sammen med hele den vestlige
                  højning, kaldet 'wal'<ref target="drb1"/>, at besidde med evig ret af ham og hans
                  arvinger. Yderligere skal fornævnte Henneke og hans arvinger med evig ret besidde
                  nedenfor anførte gods, nemlig en gård i Udstolpe, på hvilken Jens Olufsen bor, af
                  hvilken han årligt skal give to pund korn, en gård i Østerby, på hvilken Peder
                  Jensen boede, hvoraf der skal gives tre pund korn, en gård i Brandstolpe, på
                  hvilket Peder Rome bor, af hvilken han skal give et pund korn, og en gård i
                  Lille-Slemminge, på hvilken en Flue bor, af hvilken han hvert år skal give et
                  halvt pund korn. Ydermere skal alle vide, at jeg med dette brev erklærer fornævnte
                  Henneke og hans arvinger kvit og ganske undskyldt at være for ethvert skifte af
                  det gods på landet Lolland, som fornævnte Henneke på sin hustru fru Mettes vegne
                  og jeg på min hustru Kristines vegne indbyrdes har at skifte. I dette skifte
                  deltog de velbyrdige og gode mænd, nemlig Absalon Mogensen af Krenkerup, Klaus
                  Grubendal, Janneke Kruckow, Klaus Bintop og Peder Jakobsen, hvis segl tillige med
                  mit er hængt under dette brev til vidnesbyrd om alt det ovenanførte. Givet
                  ovennævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst, d.v.s. 'vold' i betydningen 'jordvold'.
                  I Maribo Amts Stednavne, under naturnavne s. 167, fortolker man de to udtryk
                     _orientali cumulo dicto wal_ og _occientali cumulo dicto wal_ (begge
                  steder med Rep. læst _tumulo_) som delvis latiniserede gengivelser af et
                  ellers ikke kendt Øster-Voldhøj og et ligeledes ellers ikke kendt Vester-Voldhøj,
                  om med rette kan ikke afgøres. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
