<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940622001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940622001</idno>
            <idno type="dd_serialno">239</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> A<hi rend="italic">:</hi> tabt. — Aa<hi rend="italic">:</hi> Reg.. Lat. 32 f. 27Ir. Efter teksten (f. 272v)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N (= Nicolaus) XXV. de Beneuento</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 52 nr. 848 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Repert. Germ., Verz. II
                  col. 178; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 804 nr. 1133.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505884.webp">4. rk. V nr. 239</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658041.webp">IV:5 nr. 239</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 239. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-06-22">
                   1394. 22. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger provsten ved kirken i Eutin ved provision at
                  overdrage Konrad Rothgersen, sognepræst ved sankt Laurentius på Før, et kanonikat
                  ved kirken i Slesvig og give ham ventebrev på en præbende, en dignitet, et
                  personat eller officium med eller uden sjælesorg sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Bonifacius etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> dilecto filio preposito ecclesie Vtinensis Lubicensis diocesis <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ <app>
                  <lem>Dignum arbitramur (et congruum ut illis se reddat sedes apostolica
                        graciosam quibus ad id propria uirtutum merita laudabiliter
                        suffragantur)</lem>
                  <rdg>Dignum arbitramur etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ Uolentes itaque dilectum fili1s um Conradum Rudtgeri rectorem
                  parrochialis ecclesie sancti Laurencii in Foor Sleswicensis diocesis apud nos de
                  uite ac morum honestate aliisque probitatis et uirtutum meritis multipliciter
                  commendatum horum intuitu fauore prosequi gracioso discrecioni tue per apostolica
                  scripta mandamus quatinus si post diligentem examinacionem prefatum Conradum ad
                  hoc ydoneum esse reppereris ei de canonicatu ecclesie Sleswicensis cum plenitudine
                  iuris canonici apostolica auctoritate prouideas faciens ipsum Conradum uel
                  procuratorem suum eius nomine in ipsa ecclesia Sleswicensi in canonicum recipi et
                  in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo cum dicti iuris plenitudine
                  assignatis et si per eandem examinacionem prefatum Conradum bene legere bene
                  construere et bene cantare ac congrue loqui Latinis uerbis et alias ydoneum ad
                  dignitatem personatum seu officium curatum obtinendum esse inueneris uel eciam si
                  dictus Conradus non bene cantaret dummodo in tuis manibus iuret ad sancta dei
                  euuangelia quod infra annum a tempore examinacionis huiusmodi computandum bene
                  cantare addiscet prebendam ipsius Sleswicensis ac dignitatem uel personatum seu
                  officium cum cura uel sine cura eiusdem seu alicuius collegiatarum ciuitatis et
                  diocesis Sleswicensis ecclesiarum per canonicum ipsius Sleswicensis ecclesie
                  dumtaxat consuetam uel consuetum gubernari etiam si dignitas ipsa in Sleswi-<pb facs="4505885"/>censi maior post pontificalem aut aliqua ex collegiatis
                  ecclesiis huiusmodi principalis fuerit et ad illam illum uel illud consueuerit
                  quis per electionem assumi et si forsan ita esse non inueneris dictusque Conradus
                  non bene cantet et non iurauerit ut prefertur dummodo ipsum alias post diligentem
                  examinacionem ad obtinendam prebendam ac officium sine cura/ ydoneum esse
                  inueneris super quibus tuam conscienciam oneramus prebendam ac officium sine cura
                  dumtaxat si que uel si qui aut si qua uacant ad presens uel cum uacauerint quas
                  uel quos seu que idem Conradus per se uel procuratorem suum ad hoc legitime
                  constitutum infra unius mensis spacium postquam sibi uel eidem procuratori uacacio
                  illarum seu illorum innotuerit duxerit acceptandas uel acceptandos seu acceptanda
                  conferendas uel conferendos seu conferenda eidem Conrado post acceptacionem
                  huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni tue auctoritate
                  nostra reserues districtius inhibendo uenerabili fratri nostro episcopo
                  Sleswicensi et dilectis filiis Sleswicensi et eciam illius ex huiusmodi
                  collegiatis ecclesiis in qua huiusmodi dignitas uel personatus seu officium fuerit
                  capitulis ac illi uel illis ad quem uel ad quos prebendarum in <app>
                  <lem>&lt;ecclesia&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Sleswicensi ac dignitatis uel personatus seu officii huiusmodi collacio
                  prouisio presentacio electio seu queuis alia disposicio communiter uel diuisim
                  pertinet ne de huiusmodi prebenda ac dignitate uel personatu seu officio interim <app>
                  <lem>&lt;eciam&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ante acceptacionem eandem nisi postquam eis constiterit quod Conradus uel
                  procurator predicti illas uel illos seu illa noluerint acceptare disponere quoquo
                  modo presumant et nichilominus prebendam ac dignitatem uel personatum seu officium
                  huiusmodi quas uel quos seu que reseruabis <app>
                  <lem>si*</lem>
                  <rdg>sic <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ut premittitur uacant uel cum uacauerint eidem Conrado post acceptacionem
                  predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis conferre et assignare procures
                  inducens per te uel alium seu alios eundem Conradum uel procuratorem suum eius
                  nomine in corporalem possessionem prebende ac dignitatis personatus uel officii
                  iuriumque et pertinenciarum predictorum et defendens inductum ac faciens ipsum
                  Conradum uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi dignitatem personatum seu
                  officium ut est moris admitti sibique de ipsorum canonicatus et prebende ac
                  dignitatis uel personatus seu officii fructibus redditibus prouentibus iuribus et
                  obuencionibus uniuersis integre responderi contradictores auctoritate <app>
                  <lem>nostra (appellacione postposita compescendo)</lem>
                  <rdg>nostra etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> non obstantibus de certo canonicorum numero in eadem Sleswicensi et eiusdem
                  seu illius ex huiusmodi collegiatis eccelesiis in qua dignitas uel personatus seu
                  officium huiusmodi fuerit statutis et consuetudini-<pb facs="4505886"/>bus
                  quibuscumque contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacunque firmitate
                  alia roboratis aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in ecclesia
                  Sleswicensi in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si super
                  prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie
                  Sleswicensis ac dignitatibus personatibus uel officiis huiusmodi speciales aut
                  aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales predicte sedis uel
                  legatorum eius litteras impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem
                  et decretum uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam
                  auctoritate nostra in ecclesia ipsa Sleswicensi receptis aut prebendas uel
                  dignitates seu personatus aut officia huiusmodi expectantibus prefatum Conradum in
                  assecucione prebende ac dignitatis uel personatus seu officii huiusmodi uolumus
                  anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem prebendarum aut dignitatum
                  uel personatuum seu officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari seu
                  si prefatis episcopo et capitulis uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a
                  prefata sit sede indultum quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur et ad id compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari non
                  possint quodque de canonicatibus et prebendis ipsius Sleswicensis ecclesie ac
                  dignitatibus personatibus uel officiis huiusmodi curatis aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel
                  speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam effectus earum impediri ualeat quomodolibet uel differri et
                  de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mencio specialis aut
                  si dictus Conradus presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius Sleswicensis ac illius ex huiusmodi collegiatis in qua
                  huiusmodi dignitas uel personatus seu officium forsan fuerit ecclesiis solita
                  iuramenta dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesias
                  ipsas accesserit corporaliter illa prestet seu quod idem Conradus ut asserit
                  parrochialem ecclesiam predictam noscitur obtinere ♦ Uolumus autem quod quamprimum
                  uigore presencium prefatus Conradus dignitatem uel personatum seu officium
                  huiusmodi fuerit pacifice assecutus prefatam parrochialem ecclesiam quam ut
                  prefertur obtinet quamque extunc uacare decernimus omnino prout ad id eciam se
                  sponte obtulit dimittere teneatur ♦ Et insuper si dictus Conradus ad hoc repertus
                  fuerit ydoneus ut prefertur extunc perinde irritum decernimus et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter <pb facs="4505887"/> uel
                  ignoranter contigerit attemptari ac si die date presencium canonicatum dicte
                  Sleswicensis ecclesie eidem Conrado contulissemus ac prebendam necnon dignitatem
                  uel personatum seu officium huiusmodi si que uel si qui aut si qua uacabat tunc
                  uel cum uacarent quas uel quos seu que idem Conradus acceptaret ut prefertur
                  conferendas uel conferendos seu conferenda eidem Conrado post acceptacionem
                  predictam donacioni apostolice cum interposicione decreti duxissemus specialiter
                  reseruandas uel reseruandos seu eciam reseruanda ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum
                  decimo kalendas iulii anno quinto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn provsten ved kirken
                  i Eutin, Lübeck stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler hertil.
                  Idet vi derfor ønsker at omfatte vor elskede søn Konrad Rothgersen, præst ved
                  sognekirken sankt Laurentius på Før, Slesvig stift, som er mangfoldigt anbefalet
                  til os for sit liv, sin vandel i ærbarhed og gode sæder og sin retskaffenheds
                  øvrige fortjenester og dyder, med en nådig gunst i betragtning heraf, pålægger vi
                  Dig, gode søn, ved apostolisk brev, at Du, hvis Du efter omhyggeligt at have
                  prøvet ham finder fornævnte Konrad egnet hertil, med apostolisk myndighed ved
                  provision giver ham et kanonikat ved kirken i Slesvig med fuld kanonisk ret og
                  skaffer denne Konrad eller hans befuldmægtigede i hans navn anerkendelse som
                  kannik og broder i denne kirke i Slesvig efter at have anvist ham sæde i koret og
                  plads i kapitlet med fuld ret som nævnt, og hvis Du ved samme prøve finder, at
                  fornævnte Konrad læser godt, analyserer godt og synger godt og taler latin på
                  passende måde og iøvrigt er egnet til at opnå en dignitet, et personat eller et
                  officium med sjælesorg, eller selv om nævnte Konrad ikke skulde synge godt, når
                  blot han sværger i Dine hænder på Guds hellige evangelier, at han inden et år, at
                  regne fra denne prøvelses tidspunkt, lærer at synge godt, skal Du med vor
                  myndighed for Din overdragelse reservere en præbende ved denne kirke i Slesvig og
                  en dignitet eller et personat eller officium med eller uden sjælesorg ved samme
                  eller en af kollegiatkirkerne i staden og stiftet Slesvig, <pb facs="4658042"/>
                  der blot plejer at blive styret af en kannik ved denne kirke i Slesvig, selv om
                  denne dignitet er den største i denne kirke i Slesvig efter den biskoppelige eller
                  den vigtigste i en af disse kollegiatkirker, og man plejer at blive antaget ved
                  valg til den eller det, og hvis Du muligvis finder, at det ikke forholder sig
                  således, og nævnte Konrad ikke synger godt og ikke har svoret som fornævnt, når
                  blot Du efter omhyggeligt at have prøvet ham iøvrigt finder ham egnet til at opnå
                  en præbende og et officium uden sjælesorg - hvorom vi bebyrder Din samvittighed -
                  da blot en præbende og et officium uden sjælesorg, hvis sådanne for tiden er
                  ledige, eller når de bliver ledige, og samme Konrad selv eller ved sin dertil
                  lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at han eller
                  samme befuldmægtigede har fået kendskab til deres ledighed, beslutter at godtage
                  dem, at overdrage til samme Konrad efter denne godtagelse med alle deres
                  rettigheder og tilbehør. Du skal strengt forbyde vor ærværdige broder biskoppen af
                  Slesvig og vore elskede sønner kapitlerne i Slesvig og ligeledes i den af disse
                  kollegiatkirker, i hvilken denne dignitet eller dette personat eller officium
                  måtte være, og den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen,
                  præsentationen af, valget til eller al anden rådighed over præbenderne ved kirken
                  i Slesvig og denne dignitet eller dette personat eller officium i fællesskab eller
                  hver for sig hører, at driste sig til også i tiden før samme godtagelse på nogen
                  måde at træffe bestemmelse om denne præbende og dignitet eller dette personat
                  eller officium, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at fornævnte
                  Konrad eller hans befuldmægtigede ikke har villet godtage dem, og skal lige så vel
                  efter fornævnte godtagelse overdrage og anvise samme Konrad denne præbende og
                  dignitet eller dette personat eller officium, som Du reserverer, hvis de som
                  ovenfor nævnt er ledige, eller når de bliver ledige, med alle deres rettigheder og
                  tilbehør. Du skal personligt eller ved en eller flere andre indføre samme Konrad
                  eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af præbenden og
                  digniteten, personatet eller officiet og deres omtalte rettigheder og tilbehør og
                  forsvare ham efter indførelsen og sørge for, at denne Konrad eller nævnte
                  befuldmægtigede for ham tilstedes til denne dignitet, dette personat eller
                  officium efter gældende sædvane, og at der fuldt ud svares ham af samtlige
                  afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat
                  og denne præbende og dignitet eller dette personat eller officium, idet Du med vor
                  myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel,
                  uanset bestem<pb facs="4658043"/>melsen om et vist antal kanniker i samme kirke i
                  Slesvig og i sammes eller i den af disse kollegiatkirker, i hvilken denne dignitet
                  eller dette personat eller officium måtte være, og alle andre herimod stridende
                  bestemmelser og sædvaner, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse
                  eller en hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om nogen med apostolisk
                  eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendt som kanniker ved kirken i
                  Slesvig eller arbejder på at få anerkendelse eller med hensyn til provisioner, de
                  skal have på kanonikater og præbender ved denne kirke i Slesvig og på disse
                  digniteter, personater eller officier har fået særligt eller angående kirkelige
                  beneficier i de egne har fået almindeligt brev af fornævnte sæde eller dets
                  legater, selv om man derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller
                  er gået frem på nogen som helst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte
                  Konrad med hensyn til opnåelse af denne præbende og denne dignitet eller dette
                  personat eller officium skal foretrækkes for alle disse undtagen for dem, der med
                  vor myndighed har fået anerkendelse i denne kirke i Slesvig eller har ventebrev på
                  disse præbender eller digniteter eller personater eller officier, men at der ikke
                  derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender eller
                  digniteter eller personater eller officier; (Din overdragelse skal endvidere
                  gælde), uanset om fornævnte biskop og kapitler eller hvilke som helst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal
                  være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne
                  tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og at
                  kanonikater og præbender i denne kirke i Slesvig og disse digniteter, personater
                  eller officier med sjælesorg eller kab eller særskilt har ret til andre kirkelige
                  beneficier, hvortil de i fælles: overdragelse, provision, præsentation eller al
                  anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ved
                  apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne
                  bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde,
                  almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den ikke er
                  tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette brev, virkningen af dette
                  på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis
                  fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted; (Din overdragelse skal
                  også gælde), hvis nævnte Konrad ikke har været til stede for at aflægge de
                  sædvanlige eder på at ville overholde denne kirke i Slesvigs og den af disse
                  kollegiatkirkers bestem<pb facs="4658044"/>melser og sædvaner, i hvilken denne
                  dignitet eller dette personat eller officuum muligvis måtte være, når blot han i
                  sin fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge dem, og når han kommer til
                  disse kirker, gør det i egen person, eller (uanset) at samme Konrad, som han
                  forsiker, vides at besidde fornævnte sognekirke. Men det er vor vilje, at
                  fornævnte Konrad, så snart han i kraft af dette brev ukæret har opnået denne
                  dignitet, dette personat eller officium, fuldt ud, således som han også af egen
                  drift har erklæret sig villig til, skal afstå fornævnte sognekirke, som han som
                  fornævnt besidder, og som vi erklærer for ledig fra da af. Og hvis man desuden
                  finder nævnte Konrad egnet hertil som fornævnt, erklærer vi det derefter fra da af
                  ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden
                  viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, ganske som om vi på
                  dette brevs udstedelsesdag havde overdraget samme Konrad et kanonikat ved nævnte
                  kirke i Slesvig, og hvis en præbende og desuden denne dignitet, dette personat
                  eller officium da var ledige, eller når de blev ledige, og samme Konrad som
                  ovenfor omtalt vilde godtage dem, ved en truffen afgørelse særligt havde ladet dem
                  reservere til apostolisk overdragelse til samme Konrad efter fornævnte godtagelse.
                  Givet ved S. Pietro i Rom den 22. juni i vort femte (pontifikats) år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
