<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940423003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940423003</idno>
            <idno type="dd_serialno">190</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 194. Perg. 26 x 15,8. Ingen plica. På
                  bagsiden spor af Malmøs påtrykte sekret af grønt voks. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505831.webp">4. rk. V nr. 190</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657995.webp">IV:5 nr. 190</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 190. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-04-23"> 1394. 23. april 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet af samme skriver som nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940310001" type="link">167</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Malmø </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Malmø beder rådet i staden Lübeck om at frigive en halv læst sild,
                  tilhørende en bymand i Malmø. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uos commendabiles ac magne circumspectionis uiros ac dominos/ dominos proconsules
                  ac consules ciuitatis Lybicensis amicos nostros dilectos/ nos proconsules et
                  consules Malmøgenses sinceriter et obsequiose in domino salutamus et quidquid
                  poterimus beneplaciti uel honoris circumspectioni uestre significantes quod anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi>
                  quarto feria quinta proxima post dominicam resurrexionis domini constitutus coram
                  nobis in consistorio nostro uir discretus Lyddir noster dilectus conuillanus nobis
                  exposuit bona sua. uidelicet. dimidiam lestam alecium esse apud uos sub Iohanne
                  Michelstorp arestatorie impedita. quam quidem dimidiam lestam se de suis propriis
                  exspensis et nullius alterius salsauisse per suum uerificauit iuramentum et satis
                  periculose steterat in marinis fluctibus cum predictis bonis propter insultum
                  hostium et latronum ♦ Prouidenciam igitur uestram humiliter imploramus quatinus
                  amore dei iusticie nostrique precaminis uelitis ipsum ad predicta bona quauis
                  arestacione facta uel facienda cessante libere consequenda fauorabiliter exspedire
                  ♦ Quod circa uos aut aliquem de ciuibus <app>
                  <lem>&lt;uestris&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A.</q>
                  </rdg>
               </app> uel amicis cupimus deseruire ♦ Scriptum Malmøghe anno et die supradictis
                  sub secreto uille nostre ad tergum presentibus coaffixo\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi borgmestre og rådmænd i Malmø hilser Eder, anbefalelsesværdige og såre
                  omsigtsfulde mænd og herrer, I herrer borgmestre og rådmænd i staden Lübeck, vore
                  elskede venner, oprigtigt og lydigt med Gud og villige til at fremme alt, hvad der
                  tjener til Eders behag eller hæder. Vi meddeler Eder, omsigtsfulde mænd, at i det
                  Herrens år 1394 torsdagen næst efter påskesøndag<ref target="drb1"/> fremstod for
                  os på vort rådhus den gode mand Lyder, vor elskede medbymand, og forklarede for
                  os, at hans gods, nemlig en halv læst sild var blevet beslaglagt hos Eder hos
                  Johan Michelstorp. Med sin ed godtgjorde han, at han på egen bekostning og ingen
                  andens havde saltet denne halve læst sild ned og farligt nok på grund af fjenders
                  og sørøveres anfald havde stået på havets bølger med fornævnte gods. Vi beder
                  derfor Eder, forstandige mænd, ydmygt om, at I af kærlighed til Gud og
                  retfærdigheden og efter vor bøn nådigt vil hjælpe ham til frit at opnå fornævnte
                  gods, idet I ophæver en hvilken som helst beslaglæggelse, der er foretaget eller
                  vil blive foretaget. Det ønsker vi at gøre os fortjent til af Eder eller en af
                  Eders borgere eller venner. Skrevet i Malmø ovennævnte år og dag under vor bys
                  sekret, der er fæstnet til bagsiden af dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i 1394 den 19. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
