<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940930001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940930001</idno>
            <idno type="dd_serialno">267</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505918"/> A<hi rend="italic">:</hi> RA. Erland Krugelund = ny kronol. rk. 1563. Perg.
                  21,8 x 8,1 (plica 0,9). 1: Perg.rem. 2: Fin Ågesens segl (Ulfeld) af brunt voks i
                  perg.rem, DAS. 803. 3: Perg.rem. 4: Perg.rem med spor af brunt voks. Jens Ests
                  tabte segl (Ulfeld), DAS. 1020, aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling. 5: Perg.rem.
                  Absalon Krugelunds tabte segl, DAS. 836, citeret i Klevenfeldts sigilsamling. 6:
                  Perg.rem. 7: Perg.rem med spor af ufarvet voks. Jens Hvids tabte segl, DAS. 1021,
                  aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkning <hi rend="italic">Sigilla adsunt. NB. NB. quædam bona</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3952 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505917.webp">4. rk. V nr. 267</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658070.webp">IV:5 nr. 267</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 267. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-09-30"> 1394. 30. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sunds herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sunds herredsting om, at væbneren Erland Krugelund har skaffet sig
                  tingsvidne på, at Brenne Kristiansens fader med samtykke af dennes brødre havde
                  afstået ham al sin ret til at oppebære bod for drabet på Brenne Kristiansen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. T{yo}eman aduocatus in Swndhereth. Finno
                  Aghesson de Løghetwet Strwæ Ransow Iohannes Esth de Cleynæstorp. Absolon Crvgelwnd
                  de Thwet. Two Skyttæ de Sandrum et Iohannes Hwith armigeri. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis presentibus et futuris nos sub anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi> quarto
                  feria quarta post festum beati Michaelis archangeli in placito Swndhereth
                  presentes fuisse uidisse et pariter audiuisse quendam Erlandum Crvghelund
                  armigerum integrum placiti testimonium per legales uiros presentibus nominatim
                  insitos. uidelicet. Matheum Iønsson de Aldorp. Pe. Iønsson de Banchetoft. Io
                  Nielsson de Høthorp. Kol de Ryskebølæ. Nicholaum Pethersson. Io Petersson ibidem.
                  Ni Bosson de Kyrkeby et Iohannem Ostretsson de Eghebier ueraciter habuisse et in
                  medio placiti produxisse protestantes et dicentes. se ueraciter a pluribus
                  percepisse quod pater cuiusdam Brennæ Crestiernsson cum consensu fratrum suorum et
                  omnium parentelarum suarum <app>
                  <lem>ue</lem>
                  <rdg>
                     <q>A, Rep. vil rette til</q> uel.</rdg>
               </app> eiusdem heredum aliorum omne ius terrarum predicto Erlando Crvghelwnd infra
                  eiusdem quatuor placiti limites lucide dimisit <app>
                  <lem>per presentes</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> ac uoluntarie resignauit/ pro nece eiusdem Brennæ Crestiernsson omne booth
                  integraliter subleuando et extorquendo ab interficientibus <app>
                  <lem>p[ro]ut</lem>
                  <rdg>p'<q>s underlængde med forkortelsen afslidt A.</q>
                  </rdg>
               </app> iura Selendie clamant et dum interficientes omne booth et ius. sibi
                  fecerant et erogauerant tunc predictus Erlandus pro morte predicti Brennæ
                  Crestiernsson faciat et reddat sibi et suis heredibus per presentes quittos
                  penitus et <app>
                  <lem>exc&lt;us&gt;atos</lem>
                  <rdg>excommunicatos <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> eciam pro omni feythe et <app>
                  <lem>detrimento</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> ia <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> ammodo adueniente liberando appropriando sibi et <app>
                  <lem>suis</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> defendendis per presentes/ ♦ Quod prout uidimus coram omnibus protestamur
                  sigilla nostra presentibus. appendentes. ♦ Datum anno die et loco supradictis\
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658071"/> Tideman foged i Sunds herred, Fin Ågesen af Løjtved, Struve
                  Rantzau, Jens Est af Klingstrup, Absalon Krugelund af Tved, Tue Skytte af Sanderum
                  og Jens Hvid, væbnere, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at vi i det Herrens år 1394
                  onsdagen efter ærkeenglen sankt Michaels dag var til stede på Sunds herredsting,
                  så og hørte, at en Erland Krugelund, væbner, i sandhed fik og på tinge skaffede
                  sig et fuldstændigt tingsvidne ved lovfaste mænd, med navns nævnelse optagne i
                  dette brev, nemlig Mads Jensen af Ollerup, Peder Jensen af Banketoft, Jens Nielsen
                  af Dongs-Højrup, Kol af Rødskebølle, Niels Pedersen, Jens Pedersen sammesteds,
                  Niels Bosen af Kirkeby og Jens Åstredsen af Egebjerg, som erklærede og sagde, at
                  de i sandhed af mange havde hørt, at faderen til en Brenne Kristiansen med
                  samtykke af hans brødre og alle hans slægtninge og også sammes andre arvinger til
                  fornævnte Erland Krugelund inden for samme tings fire grænselinjer klart med dette
                  brev afstod og frivilligt oplod al landenes ret med henblik på ubeskåret at
                  oppebære og inddrive al 'bod'<ref target="drb1"/> fra drabsmændene for drabet på
                  samme Brenne Kristiansen, således som Sjællands love fordrer<ref target="drb2"/>,
                  og når drabsmændene havde gjort og betalt al 'bod'<ref target="drb1"/> og bøde til
                  ham, da skal fornævnte Erland med dette brev for sig og sine arvinger gøre og
                  erklære dem kvit og ganske fritaget med hensyn til fornævnte Brenne Kristiansens
                  død, ligeledes med henblik på at frigøre (og) hjemle dem og deres for al
                     'fejde'<ref target="drb1"/> og skade, der fra nu af vil indtræffe, idet de skal
                  værnes med dette brev. Det erklærer vi over for alle, således som vi har set det,
                  idet vi hænger vore segl under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Eriks sjællandske lov III, 27-28, DgL. V 289 flg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
