<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940329002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940329002</idno>
            <idno type="dd_serialno">177</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Holsatica nr. 303. Perg. På bagsiden Flensborgs
                  påtrykte sekret, beskadiget. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 797 nr. 1121 — Hans. UB. V 87 nr.
                  156.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505819.webp">4. rk. V nr. 177</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657985.webp">IV:5 nr. 177</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 177. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-29"> 1394. 29. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Flensborg bevidner, at Margrete, medborgerske i Lübeck, har købt de sild,
                  som hun fører til Lübeck, i Flensborg af en købmand fra Næstved. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus et mire discretionis uiris proconsulibus et consulibus Lubicensibus
                  nostris dilectis amicis consules Flensburgenses presentibus notificamus limpide
                  protestantes constitutum coram nobis Herbert Remsnither nostrum ciuem <pb facs="4505820"/> suo cum duorum sibi astantium fidedignorum iuramento
                  corporaliter prestito affirmasse quod latrix presentium Margareta uestra
                  conciuissa quandam lagenam allecium quam in uestram transtulit ciuitatem apud nos
                  rite comparauit de quodam mercatore in Nestwych opido Zelandie commorante ♦ Certum
                  quidem nobis est quod dictus mercator allecia pretacta non obuiando uestro mandato
                  per se et suos legitimos seruitores condiri procurauit ♦ In premissorum igitur
                  euidenciam presentibus ad dorsum secretum nostrum testimonialiter est inpressum ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo
                  quarto dominica quadragezime qua cantatur Letare Iherusalem. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i Flensborg gør med dette brev vitterligt over for de ærværdige og
                  overordentligt gode mænd, borgmestre og rådmænd i Lübeck, vore elskede venner,
                  idet vi klart erklærer, at Herbert Remsnider, vor borger, fremstod for os og
                  bekræftede med sin korporligt aflagte ed sammen med to troværdige mænds, der stod
                  ham bi, at nærværende brevviser, Margrete, Eders medborgerske, af en købmand, der
                  bor i Næstved, en by på Sjælland, hos os lovformeligt har erhvervet en tønde sild,
                  som hun har overført til Eders stad. Det er uomstødeligt for os, at nævnte købmand
                  uden at sætte sig op mod Eders befaling<ref target="drb1"/> personligt <pb facs="4657986"/> og ved sine lovformelige tjenere har ladet fornævnte sild
                  tilberede. Til vished for det fornævnte er vort sekret derfor til vidnesbyrd trykt
                  på bagsiden af dette brev. Givet i det Herrens år 1394 på den søndag i fasten, på
                  hvilken der som indgangsbøn synges Lætare Jerusalem. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forbudet af 1393 22. juli, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930722002'&gt;65&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
