<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941209001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">292</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 202. Perg. 24,8 x 12,6. Ingen plica. På
                  bagsiden rester af Kalmars sekret af grønt voks — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. B 35 p. 154.
                  Afskrift af K, H. Karlsson († 1909) — <hi rend="italic">Ab:</hi> Ibid. B 35 p. 155. Afskrift af
                  samme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505940.webp">4. rk. V nr. 292</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658090.webp">IV:5 nr. 292</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 292. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-12-09"> 1394. 9. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Kalmar beder rådet i Lübeck om at frigive 3½ læster sild, der kom fra
                  Bornholm, og som tilhører Henrik van der Hove, der er i tjeneste hos Jens Due,
                  høvedsmand på Kalmar, og også var i hans tjeneste, medens denne var foged i
                  Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4505940"/> De erbarn wise beschedene heren borghermestere vnde ratmanne
                  to Lůbeke vnse leuen sůnderghe vrundes grote wi borghermestere vnde ratmanne to
                  Kalmarn mit ewighliker grote to gode vnde vnsen denst wor wi vormogen. ♦ Iuer
                  erbarheyt vnde vruntscop beghere wi witlik to doende in dessem vnsem
                  ieghenwordighen breffue dat vns wol is berichtet dat Henrich van der Houe skepede
                  in skipper Nortmeyers skip iiiɉ laste heringe de qwam van Borendeholm. to iuwer
                  stat to Lubeke vnde dar is he vor em schůttet vnde hindert vp en recht ♦ Des do wi
                  iu to wetende dat Iůsse Duwe vnser vrowen der koninginnen houetman vnde voghet hir
                  to Kalmarn hefft mit synen eden beholden mit vpgheholdenen henden vnde mit
                  vtghestrechkeden vingern dat Henrich van der Houe vorbenomet desse breffwiser syn
                  brodighe knecht vnde dener wart to Valsterbode do he dar voghet was vnde noch syn
                  knecht vnde dener is. wor vmme iuwe erbarheit vnde vruntscop wi vruntliken vnde
                  degher bidden. dat ghi iue ghůnste vnde raat dar to leggen vnde helpet dat desse
                  vorscreuene heringe vriet werde vnde vngehindert blyue vor dessem vorbenomeden
                  Henrich van der Houe dat wille wi mit iu vnde mit den iuen mit allem vlite gherne
                  wedder vordenen wor wi vormoghen ♦ Datum Kalmarnie anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonogesimo quarto crastino concepcionis beate
                  Marie uirginis nostre ciuitatis sub secreto ad dorsum presentibus impresso in
                  testimonium premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi borgmestre og rådmænd i Kalmar hilser de hæderlige, vise, skønsomme herrer
                  borgmestre og rådmænd i Lübeck, vore særlig kære venner, med evindelig hilsen med
                  Gud og (tilbyder) vor tjeneste, hvor vi formår. </p>
            <p> Vi ønsker med dette vort nærværende brev indtrængende at gøre vitterligt over for
                  Eder, hæderlige herrer og venner, at det klart er berettet for os, at Henrik van
                  der Hove indskibede 3 1/2 læster sild i skipper Nortmeyers skib, der kom fra
                  Bornholm, til Eders stad Lübeck, og dér er de blevet beslaglagt og tilbageholdt
                  for ham efter en retslig afgørelse. Derom lader vi Eder vide, at Jens Due, vor
                  frue dronningens høvedsmand og foged her i Kalmar, med sin ed med hænderne løftede
                  og fingrene udstrakte har bekræftet, at fornævnte Henrik van der Hove, fremviser
                  af dette brev, kom i hans brød som svend og tjener i Falsterbo, dengang han var
                  foged dér, og stadig er hans svend og tjener. Derfor beder vi Eder, hæderlige
                  herrer og venner, venskabeligt og indtrængende om, at I vil bidrage med Eders
                  gunst og Eders råd i denne sag og hjælp, så at denne forskrevne sild bliver
                  frigivet og ikke bliver tilbageholdt for denne fornævnte Henrik van der Hove.
                  Dette vil vi gerne med al flid <pb facs="4658091"/> gengælde med tjeneste over for
                  Eder og over for Eders folk, hvor vi end formår. Givet i Kalmar i det Herrens år
                  1394 dagen efter den hellige jomfru Marias undfangelsesdag<ref target="drb1"/>
                  under vor stads sekret, der er trykt på bagsiden af dette brev til vidnesbyrd om
                  det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">8\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
