<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940530002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940530002</idno>
            <idno type="dd_serialno">223</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Teutonice de anno
                  1363-1414 p. 317. Ikke forefundet i arkivet — <hi rend="italic">Ab:</hi> Rostock Stadtarchiv.
                  Handschrift f. 12v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec, IV 214 nr. 227; Mekl. UB. XXII 383 nr. 12654.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505869.webp">4. rk. V nr. 223</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658028.webp">IV:5 nr. 223</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 223. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505870"/> Trykt efter Hanserec., kollationeret med Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-05-30"> [1394. e. 30. maj] <note>
                  <p> Et lignende brev afsendtes til markgrev Jobst af Mähren, cf. Hanserec. IV 202 nr.
                  217 § 39. </p>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940530001" type="link">222</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rostocks og Wismars udsendinge beder hertugen af Gåørlitz om at sende udsendinge
                  til dronning Margrete angående løsladelsen af kong Albrecht af Sverige, førend
                  forhandlingerne den 24. juni indledes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Altigenito et clarissimo principi, nato quondam Karoli Romanorum imperatoris,
                  duci de Ghorlitze, domino nostro gracioso. ♦ Humillimam debitamque in omnibus
                  reuerenciam ac utriusque uite felicitatem. ♦ Leve gnedighe here unde hochgheborne
                  dorluftighe vorste. ♦ Wy nascrevenen sendeboden, iwe odmodighen denre, van uses
                  heren hertoghen Iohannes unde syner stede weghene Rozstok unde Wysmer ghesand to
                  deme erwerdighen heren homeystere to Prutzen umme trost unde hulpe to uses leven
                  heren, des konynges, losinge to Sweden, bidden myt odmodighen, begherliken beden,
                  dat gy dorch god unde dorch vorstliker ere wyllen iwe ernstlike breve unde
                  bodeschop senden wyllen to der konynginnen van Norweghene vor desseme daghe, des
                  ramet is to holdende to sunte Iohannes daghe, dar de homeyster van Prutzen, syne
                  bedighere unde syner stede unde andere stede ere boden to senden wyllen, to
                  manende unde underwysende de konynginnen, dat se moghelke unde redelke schattinge <app>
                  <lem>in sulvere</lem>
                  <rdg>an sulvere <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> unde in golde neme van deme konynge, unde late ene by syme rike to Sweden,
                  wente unbildelk is, konyngen ere konyngliken werde, <app>
                  <lem>dar&lt;r&gt;</lem>
                  <rdg>dat <q>Aa, Ab, rettet således Mekl. UB.</q>
                  </rdg>
               </app> se got to schikket heft, af to schattende; unde latet den konyng
                  vorbenomet, synen sone, syne land unde stede iwe dar umme iummer to denste
                  vorbunden wesen. ♦ Altissimus uos dirigat in euum statu sub salubri. ♦ Scriptum
                  etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658029"/> Til den højbårne og såre berømmelige fyrste, søn af den
                  afdøde Karl, romernes kejser, hertug af Görlitz, vor nådige herre. </p>
            <p> Såre ydmyg og skyldig ærbødighed i alle forhold og lyksalighed både i dette og
                  det hinsides liv. Kære nådige herre og højbårne, ædle fyrste. Vi nedenfor anførte
                  udsendinge, Eders ydmyge tjenere, sendt på vor herre, hertug Johans, og hans
                  stæder Rostock og Wismars vegne til den ærværdige herre, højmesteren af Preussen,
                  efter trøst og hjælp til vor kære herre, kongen af Sveriges løskøbelse, anmoder
                  med ydmyge, indtrængende bønner om, at I for Guds og for fyrstelig æres skyld vil
                  sende Eders vægtige breve og bude til dronningen af Norge før det møde, der er
                  berammet til at holdes på sankt Hans dag, og som højmesteren af Preussen, hans
                  komturer og hans stæder og andre stæder vil sende deres bude til for indtrængende
                  at opfordre og belære dronningen om, at hun bør tage imod en passende og rimelig
                  løsesum i sølv og i guld for kongen og lade ham beholde sit rige Sverige; thi det
                  er utilbørligt at fratage konger deres kongelige værdighed, som Gud har forlenet
                  dem med. Og lad den fornævnte konge, hans søn, hans land og stæder derfor altid
                  være Eder forbundne i tjeneste. Den Højeste lede Eder til evig tid under
                  frelsebringende vilkår. Skrevet o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940530001'&gt;222&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
