<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940304001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940304001</idno>
            <idno type="dd_serialno">161</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 184. Perg. 24 x 11,8. Ingen plica. På
                  bagsiden Malmøs påtrykte sekret af grønt voks, beskadiget, Grandjean 53, Malmø II
                  — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. B 35 p. 135. Afskrift af K. H. Karlsson († 1909). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Lüb. UB. IV 670 Anm. I.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505802.webp">4. rk. V nr. 161</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657970.webp">IV:5 nr. 161</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 161. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-04"> 1394. 4. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Malmø erklærer, at Jens Rige og Klaus Søkeland, deres medindbyggere, selv
                  har saltet de seks tønder og en læst sild ned, som de nu afsender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentes littere peruenerint proconsules et consules in
                  Malmøghe salutem in domino sempiternam ♦ Constare uolumus uniuersis publice
                  protestando quod constituti coram nobis in consistorio nostro uiri discreti
                  Iohannes Rike et Nicholaus Søkælandh nostri dilecti conuillani extentis brachiis
                  et erectis ad sancta dei digitis sua prestiterunt iuramenta quod quilibet eorum
                  haberet bona subscripta primo uidelicet. Iohannes Rike sex lagenas alecium et
                  Nicholaus Søkælandh unam lestam alecium quas de suis propriis exspensis et nullius
                  alterius salsauissent et quod non uellent alicui alii per hoc occulte aut
                  simulatorie suffragari et satis periculose transmittunt predicta bona per marinos
                  fluctus propter insultum hosti-<pb facs="4505803"/>um et latronum ♦ Unde omnes et
                  singulos ad quos ipsos declinare contigerit suppliciter exoramus quatinus amore
                  dei et iusticie uelint ipsos aut nuncios uel procuratores eorum cum predictis
                  bonis nequaquam impedire set in negociis suis iustis benigniter promouere ♦ Quod
                  circa omnes hoc facientes gratanter cupimus promereri ♦ In cuius testimonium
                  secretum uille nostre ad tergum presentibus est affixum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> quarto feria
                  quarta proxima ante dominicam Inuocauit\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre og rådmænd i Malmø til alle, til hvem dette brev når, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, idet vi offentligt erklærer, at de gode
                  mænd Jens Rige og Klaus Søkeland, vore elskede medindbyggere, fremstod for os i
                  vort rådhus og med udstrakte arme og fingrene oprakt over Guds det hellige aflagde
                  deres ed på, at enhver af dem sad inde med neden anførte gods, nemlig for det
                  første Jens Rige seks tønder sild og Klaus Søkeland en læst sild, som de på deres
                  egen og ingen andens bekostning havde saltet ned, og at de ikke havde til hensigt
                  skjult eller fordægtigt at støtte nogen anden med dette, og farligt nok på grund
                  af fjenders og sørøveres anfald sender de fornævnte gods frem over havets bølger.
                  Af den grund anråber vi bønfaldende alle, til hvem disse måtte henvende sig, om,
                  at de af kærlighed til Gud og retfærdigheden på ingen måde vil hindre disse eller
                  deres sendebud eller befuldmægtigede med fornævnte gods, men velvilligt fremme dem
                  i deres retfærdige sager. Det ønsker vi med glæde at gøre os fortjent til af alle,
                  der gør dette, Til vidnesbyrd herom er vor bys sekret fæstnet til bagsiden af
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1394 onsdagen næst før søndagen Invocavit<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. søndag i fasten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
