<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941109001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">280</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1565. Perg. 22 x
                  10,5 (plica 1,3). 1: Anders Globs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 992. 2:
                  Perg.rem. 3: Perg.rem med spor af ufarvet voks. Tyge Torbensens segl (Munk), DAS.
                  957, nu tabt. 4: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Anders Glob sætter Pæther Munk goths til
                     pant i Heemdorp i Saling sokn. fore xxx lubske marc</hi> og forneden
                     <hi rend="italic">Translatum est</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1414 12. marts af Klaus Grubendal
                  m.fl. (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3956 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505931.webp">4. rk. V nr. 280</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658082.webp">IV:5 nr. 280</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 280. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-11-09">
                   1394. 9. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Glob pantsætter alt sit øde gods i Hemdrup til Peder Andersen Munk,
                  høvedsmand på borgen Hedegård, for 30 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas Gloob salutem in domino sempiternam
                  ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me exhibitori presencium
                  uiro discreto et honesto Petro Andree dicto Munk capitaneo castri Hædegord in.
                  xxx. marchis Lubicensibus bone et datiue monete teneri et esse ueraciter obligatum
                  sibi uel suis heredibus per me uel meos heredes infra festum sancti Michaelis iam
                  proximo instantis absque ulla protractione integraliter persoluendis. pro quibus
                  sibi bona mea desolata omnia et singula in Hemthorp situata in parrochia Salyngh
                  cum omnibus suis pertinenciis uidelicet agris pratis pascuis et piscaturis ab
                  antiquis adherentibus nil exceptis inpignero per presentes. tali condicione
                  prehabita quod quocumque anno bona prefata pro predictis. xxx. marchis
                  Lubicensibus proximo placito Slæthehered ante festum sancti Michaelis redimere
                  uoluero extunc sibi proximo placito ante dominicam quadragesime antea tempestiue
                  debeam precauere. ♦ Insuper obligo me et heredes meos sibi uel suis heredibus bona
                  antedicta ab impeticione quorumlibet secundum leges terre apropriare et sibi pro
                  reparacione domorum si aliquali modo bona predicta meliorauerit secundum
                  relationem nostrorum amicorum ex utraque parte indempnem penitus conseruare ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum/ discretorum Rotgeri
                  sacerdotis in Woxløue Tuconis Thærberson Pauli Booson presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     lxxxx<hi rend="sup">o</hi> iiii<hi rend="sup">o</hi>. die sancti Theodori
                  martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Glob til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg i sandhed står
                  i skyld og gæld til nærværende brevviser, den gode og hæderlige mand Peder
                  Andersen, kaldet Munk, høvedsmand på borgen Hedegård, for 30 mark lybsk i god og
                  gangbar mønt, der uden nogen forhalelse fuldt ud skal betales ham eller hans
                  arvinger af mig eller mine arvinger inden den førstkommende mikkelsdag, for hvilke
                  jeg med dette brev til ham pantsætter alt mit øde gods, der ligger i Hemdrup i
                  Skarp-Salling sogn, tillige med alle dets tilliggender, nemlig agre, enge,
                  græsgange og fiskevande, der fra gammel tid hørte herunder, intet und<pb facs="4658083"/>taget, idet denne betingelse er aftalt, at i et hvilket som
                  helst år, i hvilket jeg ønsker at indløse fornævnte gods for de fornævnte 30 mark
                  lybsk på nærmeste Slet herredsting før mikkelsdag, da skal jeg i forvejen betids
                  varsle ham derom på det ting, som går nærmest forud for fastesøndagen<ref target="drb1"/>. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle ham
                  og hans arvinger fornævnte gods for påkrav fra hvem som helst i overensstemmelse
                  med landets love og til at holde ham skadesløs i enhver henseende for
                  istandsættelse af husene, dersom han på nogen måde har ladet foretage forbedringer
                  på fornævnte gods, i overensstemmelse med beretning af vore venner fra begge
                  sider. Til vidnesbyrd herom har vi ladet mit segl tillige med segl tilhørende de
                  gode mænd Rothger, præst i Vokslev, Tyge Torbensen og Poul Bosen, hænge under
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1394 på den hellige martyr Theodorus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. 1. søndag i fasten </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
