<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940602001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">224</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe bys arkiv = ny kronol. rk. 1553. Perg. 24,9 x 11,1 (plica 1,2).
                  1-12: Seglsnit, delvis udrevne. På bagsiden <hi rend="italic">Pa eth stenhuss i Gronergadh</hi> og
                  derefter med hd. fra 16. årh. <hi rend="italic">tuert offuer fra tuerhus</hi>. Midt på med anden
                  hd. <hi rend="italic">H</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Thorup, Efterretninger VII, Bilag, 6 — Reg. Dan. nr. *3461; Rep. nr.
                  3935.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505870.webp">4. rk. V nr. 224</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658029.webp">IV:5 nr. 224</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 224. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-06-02"> 1394. 2. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Ribe byting om, at Anders Henriksen har solgt rådmændene sammesteds
                  et stenhus i Grønnegade med tilhørende grundstykker og bygninger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Thytmarus Blawe/ Iohannes Kiirt/ Iohannes
                  Bramson/ Rikmarus Mayson/ Hermannus Reemsnither/ Gotscalcus Brynymmaæster/
                  Albertus Sutor/ Wolterus Wolterson/ Henricus Gullsmyth/ Hincerus Loongh/ Nicholaus
                  Iacobi/ et Iohannes Stoltfood ciues Ripenses. salutem <pb facs="4505871"/> in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam presentes <app>
                  <lem>tam</lem>
                  <rdg>
                     <q>man venter</q> quam.</rdg>
               </app> futuri/ quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>, xciiii<hi rend="sup">o</hi>. proxima tercia feria ante festum
                  pentecostes in placi to nostro ciuili coram nobis et aliis pluribus fidedignis
                  personaliter constitutus Andreas Henrici filius Henrici Andree quondam consulis et
                  conciuis nostri/ bone memorie/ discretis uiris exhibitoribus presencium consulibus
                  Ripensibus/ ad utilitatem et comodum predicte Ripensis ciuitatis/ quandam domum
                  lapideam in platea Grønergaath ad orientem situatam/ inter domum lapideam nunc
                  ecclesie beate Marie uirginis attinentem/ et domum lapideam quam quondam Gødekinus
                  Nyburgh inhabitabat/ ac omnes fundos eidem domui adiacentes in quibus olim retro
                  in curia ex transuerso quedam domus lapidea erat constructa wlgariter dicta
                  thwerhws/ cum domuncula priuata eidem annexa/ necnon terras singulas a fundo
                  prefate ecclesie ad orientem immediate cum libero transitu wlgariter dicto
                  gaanghstiigh. durantes uersus ampnem/ cum omni latitudine sua/ scotauit/
                  alienauit/ et cum omni iuris plenitudine libere resignauit/ iure perpetuo
                  possidendas/ recognoscens se plenum precium a memoratis consulibus pro predictis
                  bonis totaliter subleuasse. obligansque se ad appropriandum predictis consulibus
                  prescriptas domos et terras ab impeticione quorumcumque\ ♦ Quod uidimus et
                  audiuimus in uerbo ueritatis lucide protestamur in hiis scriptis\ ♦ Datum anno/
                  die et loco suprascriptis/ nostris sub sigillis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Detmar Blå, Jens Kirt, Jens Bramsen, Rikmar Majesen, Herman Remsnider, Godskalk
                  Brynjemester, Albert Skomager, Walter Waltersen, Henrik Guldsmed, Henze Lang,
                  Niels Jakobsen og Johan Stoltfod, borgere i Ribe, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at i
                  det Herrens år 1394 tirsdagen næst før pinsedag, fremstod Anders Henriksen, søn af
                  Henrik Andersen, vor tidligere rådmand og medborger - salig ihukommelse -
                  personligt på vort byting i nærværelse af os og flere andre troværdige mænd og til
                  de gode mænd, nærværende brevvisere, rådmændene i Ribe, til gavn og fordel for
                  fornævnte stad Ribe skødede, afhænde<pb facs="4658030"/>de og med fuld ret frit
                  oplod et stenhus, der ligger mod øst i Grønnegade mellem et stenhus, der nu
                  tilhører den hellige jomfru Maries kirke, og et stenhus, som Gødeke Nyborg
                  tidligere boede i<ref target="drb1"/>, og alle de grundstykker, der hører til
                  samme hus, på hvilke der engang lige overfor i bagenden af gården var opført et
                  stenhus, på folkesproget kaldet 'tværhus'<ref target="drb2"/>, tillige med et
                  lille tilbygget privet<ref target="drb3"/> og desuden med de enkelte jorder, der
                  umiddelbart ved siden af hinanden strækker sig fra den fornævnte kirkes
                  grundstykke mod øst, med fri gennemgang til åen, på folkesproget kaldet
                     'gangsti'<ref target="drb2"/> og med jordernes hele bredde, idet han erkendte,
                  at han af omtalte rådmand fuldt og helt havde oppebåret fuld betaling for
                  fornævnte gods, og idet han forpligtede sig til at hjemle fornævnte rådmænd
                  foranskrevne huse og jorder fra krav fra hvem som helst. Hvad vi har set og hørt,
                  det erklærer vi klart med sandfærdige ord med dette brev. Givet ovennævnte år, dag
                  og sted under vore segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13511029001'&gt;497&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _domuncula priuata,_ jf. også DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13511029001'&gt;497&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
