<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941130001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">285</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425) <hi rend="italic">Super una curia in Malmøgis
                     pro anniuersario Laurencii Petri de Ysmerløff et uxoris sue,</hi> trykt ÆA. V
                  144 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Lundebogen p. 80 med overskrift <hi rend="italic">Anniuersarium Laurencii Petri
                     de Ysmersløff et uxoris sue Cristine. de media curia <app>
                                 <lem>Mal&lt;m&gt; ogis</lem>
                                 <rdg>Malogis <q>Aa.</q>
                                 </rdg>
                              </app>.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3959 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505935.webp">4. rk. V nr. 285</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658086.webp">IV:5 nr. 285</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 285. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-11-30"> 1394. 30. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine Konstantinsdatter, enke efter væbneren Lars Pedersen, skøder halvdelen
                  af en gård i Malmø til kapitlet i Lund mod afholdelse af en årtid for hendes
                  afdøde mand og en anden for hende selv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristina Kostentensdother. relicta Laurencii
                  Pædersson armigeri. salutem in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis.
                  presentibus et futuris me ex mera deliberacione et bona uoluntate amicorum et
                  cognatorum meorum. dimidietatem unius curie in Malmøgis. prope curiam Radekini
                  Parkentin ab oriente sitam. in qua quondam. quedam Cristina nomine dicta Gralens
                  habitauit. <app>
                  <lem>qu&lt;a&gt;m</lem>
                  <rdg>quem <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> nunc habet Michael Ionson in conductum pro xii solidis grossorum annuatim.
                  cum omnibus dicte curie adiacenciis nullis exceptis. in remedium animarum
                  nostrarum uidelicet. dilecti mariti mei Laurencii Pæderson defuncti et mee.
                  uenerabili capitulo Lundensi. scotasse. alienasse. et ad manus dicti capituli
                  libere assignasse perpetuo possidendam tali condicione. quod idem capitulum. <pb facs="4505936"/> duo anniuersaria annuatim in choro Lundensi. unum pro dicto
                  marito meo. et alterum pro me teneat. in hunc modum. uidelicet. dimidietas
                  pensionis dicte curie in tres partes diuidatur. primo canonicis qui uigiliis et
                  misse interfuerint. cedat una pars. alia uero uicariis et pauperibus. tercia
                  fabrice. et pro missis inferius in eadem ecclesia celebrandis. de quibus.
                  pulsantibus in turri dabitur una ora denariorum. dimidietas uero pensionis eodem
                  modo ut preuisum est in anniuersario meo ordinetur. obligans me et heredes meos ad
                  deliberandum et disbrigandum dicto capitulo Lundensi. predictam dimidietatem curie
                  mee. in Malmøgis. pro et ab impeticione quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium.
                  sigillum meum. una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet fratris Akonis
                  Kostentensson prioris conuentus Aosiensis. domini Cristerni canonici Dalbyensis
                  Absolonis Pedersson et Henrici Ienson armigerorum. presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini m ccc xc quarto. die beati Andree apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristine Konstantinsdatter, enke efter Lars Pedersen, væbner, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg efter grundig
                  overvejelse og med mine venners og slægtninges gode vilje til det ærværdige
                  Lundekapitel har skødet, afhændet og til nævnte kapitel frit ihændegivet
                  halvparten af en gård i Malmø tæt øst for Radike Parkentins gård, i hvilken fordum
                  en Kristine, kaldet Gralens, boede, og som Mikkel Jonsen nu har lejet for 12
                  skilling grot årligt, med alle nævnte gårds tilliggender uden nogen undtagelse til
                  bod for vore sjæle, nemlig min elskede afdøde ægtefælle Lars Pedersens og min
                  sjæl, at besidde evindeligt på det vilkår, at samme kapitel årligt skal holde to
                  årtider i koret i Lund, den ene for min nævnte ægtefælle og den anden for mig på
                  følgende måde: nemlig at halvdelen af afgiften fra nævnte gård skal deles i tre
                  dele; for det første skal den ene del tilfalde kannikerne, som tager del i
                  vigilierne og messen, den anden del vikarerne og de fattige, den tredje del
                  bygningsfonden og til afholdelse af messer nede i samme kirke, hvoraf der skal
                  gives klokkerne i tårnet en øre penge. Men den (anden) halvdel af afgiften skal på
                  samme måde, som ovenfor angivet, anvendes til min årtid. Jeg forpligter mig og
                  mine arvinger til at frigøre og fri nævnte Lundekapitel fornævnte halvpart af min
                  gård i Malmø for og fra krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig broder Åge Konstantinsen, <pb facs="4658087"/> prior for klostret i Åhus, hr. Kristian, kannik i Dalby,
                  Absalon Pedersen og Henrik Jensen, væbnere, hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1394 på apostlen sankt Andreas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
