<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940225001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940225001</idno>
            <idno type="dd_serialno">153</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505784"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg., slidt langs foldningen i højre side, restaureret, 25 x 12
                  (plica 2,8). Perg.rem. På bagsiden med senere hånd <hi rend="italic">Confirmacio regine
                     Margarete.</hi> Registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 132, samt i Sv.
                  RA., B 29 Domkap. nr. 27 <hi rend="italic">(med dato 24. februar)</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse, tabt,
                  registreret Lundebogen p. 18 <hi rend="italic">De litteris domini Olaui et domine Margarete est
                     unum uidisse in Z</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Lundebogen p. 18 med overskrift <hi rend="italic">Tenor
                     confirmacionis Margarete regine.</hi> Desuden en eftermiddelalderlig afskrifti
                  RA. Danske Kancelli B 164. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3923 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — M. Matthiæ, Episc. Lund. 168 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. bl. X, fol. 80; Hvitfeld IV 93, fol. 593; Suhm XIV 331
                     <hi rend="italic">(med datering 22. september)</hi> — Sv. RA.s Perg.bref II 267 nr. 2708; Reg.
                  Dan. nr. *3450; Rørdam, Monum. 2. rk. II 142.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505783.webp">4. rk. V nr. 153</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657955.webp">IV:5 nr. 153</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 153. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-02-25"> 1394. 25. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyköping </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete stadfæster Lundekirkens privilegier, således som de indeholdes
                  i Kong Olufs stadfæstelse af 1385 17. august. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Margareta dei gracia Swecie et Norwegie regina ac uera heres et princeps regni
                  Dacie uniuersis presentes litteras inspecturis salutem et sincere dileccionis
                  augmentum. ♦ Quia dudum felicis recordacionis filius noster carissi[mus] rex
                  Olauus quasdam gracias. libertates et priuilegia ex speciali gracia. preposito.
                  decano. archidyacono et toti capitulo ecclesie Lundensis co[ntul]it et concessit /
                  ac concessas a progenitoribus suis <app>
                  <lem>&lt;regibus&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A.</q>
                  </rdg>
               </app> Dacie liberaliter confirmauit prout in littera sua patenti<ref target="dd1"/> super hoc confecta lucidius poterit apparere / nos igitur ipsius uota in
                  hac parte benigno fauore prosequi uolentes. easdem gracias. libertates. emunitates
                  et priuilegia. sub omnibus modis. condicionibus et articulis in littera predicti
                  filii nostri contentis eisdem preposito. decano. archidyacono. et toto cap[itulo]
                  Lundensi. in posterum ualituras tenore presencium confirmamus sub obtentu gracie
                  nostre firmiter inhibentes / ne quis aduocatorum nostro[rum] seu eorundem
                  officialium aut quisquam alius cuiuscunque condicionis aut status exstiterit ipsos
                  seu aliquem ipsorum contra hanc graciam nostram eis per filium nostrum ut
                  premittitur et nos indultam aliqualiter impetere seu infestare presumat prout
                  indignacionem nostram regiam duxerit euitandam ♦ In cuius confirmacionis et gracie
                  nostre euidenciam firmiorem sigillum nostrum presentibus est ap[pen]sum. ♦ Datum
                  Nycopie anno domini mcccxc quarto in crastino beati Mathie apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, af Guds nåde Sveriges og Norges dronning og ret arving til og fyrste af
                  Danmarks rige, til alle, der får dette brev at se, hilsen og oprigtig kærligheds
                  tilvækst. </p>
            <p> Eftersom vor såre kære søn kong Oluf - lykkelig ihukommelse - i sin tid af særlig
                  nåde overdrog og tilstod provst, dekan, ærkedegn og hele kapitlet ved kirken i
                  Lund visse nåder, friheder og privilegier og gavmildt stadfæstede de af hans
                  forfædre Danmarks konger tilståede, som det klart vil kunne ses i hans herom
                  affattede åbne brev<ref target="drb1"/>, stadfæster vi, der ønsker at omfatte hans
                  bestræbelser på dette punkt med velvillig gunst, med dette brev de samme nåder,
                  friheder, immuniteter og privilegier, som med alle de vilkår, betingelser og
                  artikler, indeholdt i vor fornævnte søns brev, for fremtiden skal gælde for samme
                  provst, dekan, ærkedegn og hele Lundekirkens kapitel, idet vi under trussel om vor
                  nådes fortabelse strengt forbyder, at nogen af vore fogeder eller sammes
                  officialer eller nogen som helst anden, hvilken stilling eller stand han end
                  indtager, drister sig til på nogen måde at anfægte eller forulempe dem eller nogen
                  af dem i modstrid med denne vor nåde, som er bevilget dem af vor søn som ovenfor
                  omtalt og af os, såfremt han ønsker at undgå vor kongelige harme. Til sikrere
                  bevis på denne vor stadfæstelse og nåde er vort segl hængt under dette brev. Givet
                  i Nykdping i det Herrens år 1394 dagen efter apostlen St. Mathias' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1385 17. august, DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850817001'&gt;603&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
