<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940710001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940710001</idno>
            <idno type="dd_serialno">247</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Pr. ark. kronol. rk. = ny kronol. rk. 1557. Perg. 18 x 10,5 (plica
                  1,5). 1: Anders Jakobsens segl af grønt voks i perg.rem, DAS. nr. 1017. 2: Zabel
                  Kerkendorps segl af grønt voks i perg.rem, DAS. nr. <pb facs="4505894"/> 1016. 3:
                  Seglsnit. Anders Olufsens tabte segl (Saltensee af Tystofte), DAS. nr. 1027,
                  aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling. 4: Bjørn Olufsens segl (Bjørn) af grønt voks
                  i perg.rem, DAS. nr. 1015. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Littera Mossi.</hi>
                  Registreret Pritzbuers reg. (Langebeks saml. pk. VI) nr. 84, trykt Rep. nr. 3967s.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3939 <hi rend="italic">(i udtog);</hi> Gammeldanske diplomer I 53 nr. 29,
                  herefter Stednavne i tekster 157.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505893.webp">4. rk. V nr. 247</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658050.webp">IV:5 nr. 247</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 247. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-07-10"> 1394. 10. juli <note>
                  <p> Brevet er skrevet af samme skriver som nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940606001" type="link">231</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Jakobsen erkender at have oppebåret 12 lødige mark og 40 lybske mark af
                  Peder Henriksen i Søtofte for Mårsø på Tuse næs, som Arvid Svendsen havde i pant
                  af Gynceke Jensen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allæ mæn ther thætæ breef høræ aller see iæk Anders Yæyæpsøn <app>
                  <lem>awaui&lt;n&gt;d</lem>
                  <rdg>awauid <q>A, men cf.</q> awauin <q>i l. 10.</q>
                  </rdg>
               </app> ær helsær kyærleghæ mæt gwd ♦ Thæt scaal allæ mæn cunnwt waræ at iæk weder
                  kyænnær meek aaf en hederlek man ok en ærleek Pæær Henreksøn ther awauin ær i
                  Syøtafthæ op at hawæ boræt toolf lødy mark i kolnix wææt ok føræthywæ lybische
                  mark i hwidæ pænningæ faræ thæt gooz ther Arwid Swensøn ii siit pant hafdæ af
                  Gynzeke Iønsøn sasom ær Mossiæ ii Twzæhæreth pa Twzæ næs hwelkæt iæk feek mæt min
                  hwsfrwæ ♦ Ok lader iæk hanum thæt gooz ok hans arwinge faræ meek ok faræ minæ
                  arwinge friit ok vbewaræt faræ al thæn ræthekheet iæk ther ii hafwdæ pa min
                  hwsfrwæ wægnæ ♦ Ok lader iæk Heneke Ransows børn qwiitæ ok arsaghæ ok therræ
                  arwinge foræ alt ther the hawæ opboræt af thet sammæ gooz Mossiæ mæt thætæ <app>
                  <lem>breef ♦ In</lem>
                  <rdg>
                     <q>uden mellemrum mellem ordene A.</q>
                  </rdg>
               </app> cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium quam
                  discretorum uidelicet domini Zabeel Kyærkyændorp domini Andree Olaui militum et
                  Beronis Olaui est apensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi> quarto die beati Kanuti regis et
                  martiris\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Anders Jakobsen, væbner, hilser alle, der hører eller ser dette brev, kærligt
                  med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, at jeg erkender at have oppebåret 12 lødige
                  mark efter kølnsk vægt og 40 lybske mark i hvide penge af den hæderlige og ærlige
                  mand Peder Henriksen i Søtofte, væbner, for det gods, som Arvid Svendsen havde i
                  pant af Gynceke Jensen, hvilket er Mårsø på Tuse næs i Tuse herred, som jeg fik
                  med min hustru. Og jeg overlader ham og hans arvinger dette gods fra mig og mine
                  arvinger frit og upåklaget med hensyn til al den ret, jeg havde dertil på min
                  hustrus vegne. Og med dette brev lader jeg Henneke Rantzaus børn og deres arvinger
                  være kvit og fri for alt det, de har oppebåret af dette samme gods Mårsø. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under<ref target="drb1"/> sammen med segl
                  tilhørende de velbyrdige og gode mænd, hr. Zabel Kerkendorp, hr. Anders Olufsen,
                  riddere, og Bjørn Olufsen. Givet i det Herrens år 1394 på sankt Knud konge og
                  martyrs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940606001'&gt;231&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
