<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940824001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940824001</idno>
            <idno type="dd_serialno">254</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505900"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Olai Petri, Swenska Krånika, ed. Klemming 152, med
                  bemærkning <hi rend="italic">Och huru then dachtingan tilgick, kan wel merkias aff itt
                     sendebreff, som biscop Tordh i Strengenes, then på dachtinganen med war, screff
                     them til af Stocholm, hwilkit så innehaller.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Klemming l.l.; Script. rerum Suec. I, 2 277; J. Sahlgren, Olavus
                  Petri, En svensk Cröneka 136 — Reg. Dan. nr. *3498 <hi rend="italic">(med datering 1395 ca. 1.
                     september)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505899.webp">4. rk. V nr. 254</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658054.webp">IV:5 nr. 254</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 254. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Klemming: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-08-24"> [1394. o. 24. august] <note>
                  <p> Det i brevet givne referat af forhandlingerne i Helsingborg slutter sig nøje til
                  de preussiske udsendinges beretning i nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940908002" type="link">257</ref>. Men allerede
                  inden 1. november, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13941101001" type="link">279</ref>, bebudede Kampen over for Lübeck, at man ikke ville
                  deltage i den endelige sikkerhedsstillelse for kong Albrecht, cf. hertil også 1395
                  26. september, nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950926001" type="link">438</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tord af Strängnäs underretter Henrik v. Brandis samt borgmestre og rådmænd
                  i Stockholm om, at de to herrer fra Preussen, der repræsenterer højmesteren og den
                  tyske orden, samt borgmestrene fra Lübeck, Stralsund og andre stæder har mæglet
                  overenskomst med dronning Margrete om løsladelse af kong Albrecht af Sverige, at
                  de er rejst til hertug Johan af Mecklenburg i den anledning, og at aftalen skal
                  bekræftes ved forhandlinger på Ålholm 1. november. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Weten thet, erlige män her Henric van Brandis, borgamestere och rådhmän i
                  Stocholm, at twå mechtuge herrar aff Prytzen aff mestarens och ordanens wegna ther
                  samma stadz och borgamestere aff Lybek, Strålesund och the andra städher haffua
                  dachtingat en ganskan ända med wora frw drotningenne, så at war herre konung
                  Albrect och hans son skole löse warda för ena peninga summo eller Stocholm eller
                  och åter inkomma, och ther om haffuer hon troodt otta städher med Rostock, Wismar
                  och Stocholm, och åå the dachtingan woro her Werner Axlo, her Helmolt van Pletzen
                  och andre fem heller sex riddare aff Mekilborgs lande, och skildes alle aff
                  Helsingborgh frå wora frw drotningene gladhe fem daghar för Bartholomei och foro
                  til hertog Iohan med the dachtingan och haffua taghit före en dagh, såsom är alla
                  helgona dagh, thå skal hertog Iohan och the förnemda herrar aff Prytzen och
                  städher möta wora frw drotningene i Alaholm och wissa the dachtingan och ther met
                  en friidh och soono, och med samma dachtingan skal thå lösz warda greffuen aff
                  Reppin ♦ Om alla andra fångar är vpskutit vppå then förnemda dagh, hwad the löösze
                  skole warda på bådha sidhor eller ey ♦ Thetta äro the otta städher, Lybeck,
                  Hamborg, Strålesund, Dantzick, Torn, Elbinge, Kampen och ther med antingen Stetin
                  eller Gripeswold. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vid det, ærlige mænd, hr. Henrik v. Brandis, borgmestre og rådmænd i Stockholm,
                  at to mægtige herrer fra Preussen på mesterens<ref target="drb2"/> og ordenens
                  vegne sammesteds og borgmestre fra Lübeck, Stralsund og de andre stæder har
                  forhandlet sig frem til en fuldstændig afslutning med vor frue dronningen, således
                  at vor herre kong Albrecht <pb facs="4658055"/> og hans søn skulde blive fri mod
                  en pengesum eller Stockholm eller også komme tilbage igen, og derom har hun
                  betroet otte stæder tillige med Rostock, Wismar og Stockholm, og ved den
                  forhandling var hr. Werner Axekow, Hr. Helmold v. Plessen og fem eller seks andre
                  riddere fra Mecklenburgs lande, og alle skiltes glade fra Helsingborg fra vor frue
                  dronningen fem dage før Bartholomæus' dag og rejste til hertug Johan med den
                  mægling og har aftalt en dag, som er allehelgens dag, da skal hertug Johan og de
                  fornævnte herrer af Preussen og stæderne møde vor frue dronningen i Ålholm og
                  bekræfte den mægling og dermed en fred og sone, og ved samme mægling skal greven
                  af Ruppin da blive fri. Vedrørende alle andre fanger er det udskudt til fornævnte
                  dag, om de skal blive frie på begge sider eller ej. Dette er de otte stæder:
                  Lübeck, Hamburg, Stralsund, Danzig, Thorn, Elbing, Kampen og tillige enten Stettin
                  eller Greifswald<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det i brevet givne referat af forhandlingerne i Helsingborg slutter sig
                  nøje til de preussiske udsendinges beretning i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940908002'&gt;257&lt;/a&gt;. Men allerede
                  inden 1. november, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13941101001'&gt;279&lt;/a&gt;, bebudede Kampen over for Lübeck, at man ikke vilde deltage i den
                  endelige sikkerhedsstillelse for kong Albrecht, jf. hertil også 1395 26.
                  september, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950926001'&gt;438&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. højmesteren, der ved forhandlingerne repræsenteredes af
                  kommendatoren af Schönsee og storskafferen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940908002'&gt;257&lt;/a&gt; III § 6. </p>
                  <p n="drb3"> brevets udsteder nævnes i den indledende bemærkning til afskriften hos
                  Olaus Petri: _Og hvorledes den dagtingning foregik, kan vel forstås af et sendebrev, som biskop Tord af Strångnås, der var med ved dagtingningen, skrev til dem af Stockholm_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
