<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940908001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940908001</idno>
            <idno type="dd_serialno">256</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505902"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Dortmund Stadtarchiv. Briefbuch p. 26-27 — <hi rend="italic">Ab:</hi>
                  Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 104v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 231 nr. 237, herefter Mekl. UB. XXII 416 nr. 12691 —
                  Dortmunder UB. II 383 nr. 377.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505901.webp">4. rk. V nr. 256</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658056.webp">IV:5 nr. 256</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 256. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab, varr. fra Aa. ifølge Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-09-08"> [1394] 8. september 
               <note>
                  <p> Forhandlingerne i Helsingborg med dronning Margrete indledtes 1394 22. juli, cf.
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940908002" type="link">257</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Søstædernes rådsudsendinge meddeler de øvrige hansestæder, hvorledes
                  forhandlingerne med dronning Margrete om betingelserne for løsladelsen af kong
                  Albrecht af Sverige er forløbet. Hvis de otte stæder skal overtage kautionen for
                  kongens løsladelse, må alle hansestæder deltage i de dermed forbundne omkostninger
                  og skader. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Salutacione</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa,</q> Post salutacionem <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> dilectionis et amicicie sincere premissa. ♦ Leuen vrunde ♦ Als ghii wol
                  vornomen hebben dat grot vnfrede <app>
                  <lem>is</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> beyde tho lande vnd tho watere dat thokummet van der vengknisse des
                  koningis van Sweden dar wy vele daghe vmme geholden hebben/ grot arbeet vnd koste
                  dar vmme gedaen hebben vmme frede vnd des gemenen besten willen/ ♦ Vnd nů lest <app>
                  <lem>do</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> hilde wy enen dach dar vmme met der koninginnen tho Helschenborch dar wy
                  alzo van gescheden syn/ dat dar wol geramet is/ dat dy koningynne wil den konyng
                  vnd synen zon tho ener tiid tho borghe don den viii steden nagescreuen alse Lubeke
                  Hamborch Stralessund Thoron Elbing Dantzik Campen Gripeswolde edder Stetyn alzo
                  beschedeliken weret alzo dat dy koning bynnen der tiid nicht van er scheyde met
                  vruntschap edder met mynne/ so sal hee der koningynnen gheuen lx<hi rend="sup">m</hi> lodighe mark/ edder wedder inkomen leuendich edder doet met al den
                  gefangnen/ edder men sal der koningynnen antworden den Stocholm/ ♦ Des is herthoge
                  Iohan van Mekelborch des koningis rat van Sweden dy van Rostok vnd van der Wismar
                  des wol begerende dat dy viii stede eerben{ue}met den koning vnd synen zon
                  vtborghen willen/ vnde b{ye}den den steden tho bewarunghe eren heren alse den
                  koning vnd synen zon/ herthoge Iohan van Mekelborch vnd enen van synen bruderen
                  dar tů hundert riddere vnd knechte dy besten in dem lande/ vnd alle stede grot vnd
                  cleyne in der herschap gelegen van Mekelborch vnd den Stocholm/ ♦ Weret nů alzo/
                  dat dy stede vorben{ue}met vmme frede vnd des gemenen besten willen tho rade
                  wůrden den koning vt tho borgende/ dar sy doch meynen alzulke bewarunge vor tho
                  nemende/ dat et met der hulpe godis sůnder vaer is/ iodoch eft dar <app>
                  <lem>ienich</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> e <q>rettet o. l. fra</q> o <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vorretnisse an vyle dat got vorbyde. edder eft s{ye} koste dar <app>
                  <lem>vmme</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet o. l. fra</q> vp <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> deden/ edder des ienygen schaden nomen/ so dungket vns allen dy hir
                  vorgadert syn/ wol redelik vnd mogelik wezen/ dat ghii vnd alle dy anderen stede
                  gemenliken dy in der hense syn dat mede helpen dreghen na bordentalen vnde na
                  redelichet/ wente wes hir ane sch{ue}t/ dat dut men vmme den groten vnfrede wech
                  tho leggen/ vmme <pb facs="4505903"/> der gemenen stede vnd des kopmans besten
                  wille/ des geliic briue wy ok gesant heb ben in al dy anderen stede gemenliken dy
                  in der hense syn/ ♦ Iůwe antworde wes ghii hir ane doen willen/ begere wy van
                  vnser wegen den heren deme rade van Lubeke tho scriuen by dessem iegenwordigen
                  boden ♦ <app>
                  <lem>Dominus</lem>
                  <rdg>Dominus <q>indtil</q> congregati <q>Aa, mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> uos conseruet, ut optamus. ♦ Scriptum sub secreto ciuitatis Lubicensis, quo
                  nos omnes utimur pro presenti. </p>
            <p>Nuncii consulares ciuitatum maritimarum in festo natiuitatis beatissime Marie
                  uirginis Rostok ad placita congregati.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hilsen i kærlighed og oprigtigt venskab tilforn. </p>
            <p> Kære venner. Som I nok har hørt, er der stor ufred både til lands og til vands.
                  Det hidrører fra kongen af Sveriges tilfangetagelse, som vi har holdt mange møder
                  om, (og) for hvilken vi har påtaget os meget besvær og mange udgifter for fredens
                  og almenvellets skyld. Og nu for nylig holdt vi i Helsingborg et møde derom med
                  dronningen, hvorfra vi skiltes således, at det dér blev vedtaget bestemt, at
                  dronningen mod sikkerhed for en tid vil frigive kongen og hans søn til de otte
                  herefter anførte stæder, nemlig Lübeck, Hamburg, Stralsund, Thorn, Elbing, Danzig,
                  Kampen, Greifswald eller Stettin på følgende betingelse: Skulde det ske, at kongen
                  inden for det tidsrum ikke skiltes fra hende i venskab eller i mindelighed, så
                  skal han give dronningen 60.000 lødige mark eller vende tilbage i fangenskab,
                  levende eller død, sammen med alle de (andre) tilfangetagne, eller man skal
                  overdrage Stockholm til dronningen. Derfor anmoder hertug Johan af Mecklenburg,
                  kongens råd i Sveri ge, de fra Rostock og fra Wismar indtrængende om, at de otte
                     fornævn<pb facs="4658057"/>te stæder vil stille sikkerhed for kongens og hans
                  søn løsladelse, og som sikkerhed tilbyder de stæderne deres herre, nemlig kongen,
                  og hans søn, hertug Johan af Mecklenburg og en af hans brødre, hertil 100 riddere
                  og væbnere, de bedste i landet, og alle stæder, store og små, beliggende i
                  herskabsområdet Mecklenburg, og Stockholm. Forholdt det sig nu således, at de
                  fornævnte stæder for fredens og almenvellets skyld besluttede at stille sikkerhed
                  for kongens løsladelse, for hvilken de dog (alligevel) agter at kræve en sådan
                  sikkerhed, at det med Guds hjælp er uden risiko, så forekommer det alle os, der er
                  forsamlet her, hvis der da alligevel, hvad Gud forbyde, skete et eller andet
                  forræderi, eller hvis de pådrog sig omkostninger i den anledning eller af den
                  grund led nogen skade, utvivlsomt at være rimeligt og passende, at I og alle de
                  andre stæder, der er i hanseforbundet, i fællesskab er behjælpelige med at bringe
                  det til en rimelig og retfærdig afslutning; thi hvad der sker i denne sag, det gør
                  man for at bilægge den store ufred for hansestædernes og købmandens bedste. På
                  samme måde har vi også sendt breve til alle de andre stæder, der er samlede i
                  hanseforbundet. Eders svar, (nemlig) hvad I vil gøre i den sag, anmoder vi på vore
                  vegne om, at (I vil) skrive (og sende) til de herrer, rådet i Lübeck, med dette
                  nærværende bud. Herren bevare Eder, som vi ønsker det. Skrevet under staden
                  Lübecks sekret, som vi alle for tiden bruger. </p>
            <p rend="right"> Rådsudsendingene fra søstæderne, forsamlet til forhandlinger i </p>
            <p rend="right">Rostock på den højhellige jomfru Marias fødselsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de i nærværende brev omtalte forhandlinger med dronning Margrete
                  indledtes 1394 22. juli, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940908002'&gt;257&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
