<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941202001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">286</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Pr. ark. kronol. rk. = ny kronol. rk. 1567 (tidl. Sv. RA., afleveret
                  1929). Perg. 19,5 x 12,2 (plica 1). 1: Biskop Eskils sekret af brunt og ufarvet
                  voks i perg.rem, DGS. 812. 2: Seglsnit. 3: Bagsiden af et segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. 4: Perg.rem. På bagsiden med hd. fra 15. årh. <hi rend="italic">Bispen aff Ripæs breff
                     pa en gard hether Therbygard i Hammersysell haredhe i Iydlandh,</hi> derunder
                  vistnok med anden hd. <hi rend="italic">Ammersysell harede</hi>. Seglene konserveret — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  RA. Ibid. Dansk oversættelse fra omkr. 1450, vedlagt <hi rend="italic">A</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3960 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505936.webp">4. rk. V nr. 286</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658087.webp">IV:5 nr. 286</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 286. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-12-02"> 1394. 2. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ullerup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Eskil af Ribe, Peder Nielsen, provst i Hardsyssel, Albert Andersen, Peder
                  Henriksen og Jakob Nielsen, væbnere, bevidner, at fru Edle, enke efter Jens
                  Jakobsen, afstår Tjærebygård i Ommersyssel til Ivar Thomsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presencia cernentibus. Eskillus dei et apostolice sedis gracia episcopus
                  Ripensis. Petrus Nicolai prepositus in Hartzsysel. in ecclesia Ripensi predicta.
                  Albertus Andree Petrus Hinrici et Iacobus Nicolai armigeri. salutem et sinceram in
                  domino karitatem. ♦ Uniuersis quorum interest notum facimus ymmo uerius per
                  presentes publice protestamur quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. quarto. feria quarta. proxima post
                  festum beati Andree apostoli in domo habitacionis discreti uiri domini Nicolai
                  rectoris in Vldrup diocesis Ripensis predicte coram nobis et aliis quam pluribus
                  fidedignis. personaliter constituta honesta matrona quedam Edelæ <pb facs="4505937"/> relicta quondam Iohannis Iacobi bone memorie. quandam curiam
                  Therbygord wlgariter nominatam in prouincia Amursysel. situatam. cum omnibus suis
                  pertinenciis. siluis agris pratis pascuis nemoribus rubetis piscinis humidis.
                  siccis. nil exceptis ac omnibus bonis suis hereditariis ipsam post mortem domine
                  Elene relicte quondam Karoli Michaelis mariti sui iure hereditario contingentibus
                  non ui astricta nec dolo uel fraude <app>
                  <lem>circumuentta</lem>
                  <rdg>= circumuenta.</rdg>
               </app> set sponte. pure. libere et simpliciter resignauit iure perpetuo
                  possidendam. discreto uiro Yuaro Thome presencium ostensori. omnemque proprietatem
                  ipsam in dicta curia et bonis hereditariis ut premittitur concernentem simpliciter
                  transtulit in eundem. ♦ Quod uidimus et audiuimus et in uerbo ueritatis publice
                  protestamur ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus duximus
                  apponenda. ♦ Datum anno die loco et aliis quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Ribe, Peder Nielsen,
                  provst i Hardsyssel i fornævnte Ribe kirke, Albert Andersen, Peder Henriksen og
                  Jakob Nielsen, væbnere, til alle, der ser dette brev, hilsen og oprigtig kærlighed
                  i Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, hvem det angår, eller rettere erklærer offentligt med
                  dette brev, at i det Herrens år 1394 onsdagen næst efter apostlen sankt Andreas'
                  dag i boligen for den gode mand hr. Niels, sognepræst i Ullerup i fornævnte Ribe
                  stift, fremstod personligt for os og mange andre troværdige mænd den hæderlige
                  frue, en Edle, enke efter afdøde Jens Jakobsen - god ihukommelse - og ikke tvunget
                  ved vold eller besnæret ved list eller svig, men af egen drift, ligefrem, frit og
                  enkelt til den gode mand Ivar Thomsen, nærværende brevviser, oplod en gård, på
                  folkemålet kaldet Tjærbygård, i Ommersyssel med alle dens tilliggender, skove,
                  agre, enge, græsgange, lunde, krat, fiskevande, vådt, tørt, intet undtaget, og med
                  alt sit arvegods, tilkommende hende ifølge arveretten efter fru Elenes død, enke
                  efter Karl Mikkelsen, der fordum var hendes ægtefælle, at besidde med rette
                  evindeligt, og overførte al den hende tilkommende adkomst til den nævnte gård og
                  arvegodset som fornævnt til samme uden nogen som helst formaliteter. Det har vi
                  set og hørt og erklærer offentligt med sandfærdige ord. Til vidnesbyrd herom har
                  vi ladet vore segl hænge under dette brev. Givet år, dag og sted og iøvrigt som
                  ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
