<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940223001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">152</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Holsatica nr. 302. Perg. Ikke forefundet efter 2.
                  verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. UB. V 83 nr. 147 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 792 nr.
                  1114.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505783.webp">4. rk. V nr. 152</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657954.webp">IV:5 nr. 152</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 152. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Hans. UB: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-02-23"> 1394. 23. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Flensborg bevidner, at Mads Bekker, borger sammesteds, retmæssigt er
                  kommet i besiddelse af de 5 læster sild, der nu er beslaglagt i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Prudentibus et discretis uiris proconsulibus et consulibus ciuitatis Lubicensis
                  amicis nostris dilectis consules Flensburgenses ♦ Insinuamus per presentes lucide
                  protestando quod in nostra presencia constituti Thomas Peter Tuvy Bekker necnon
                  Marquardus Smede nostri ciues uiri fidedigni leuatis in celum digitis iuramentis
                  suis rite prestitis testificando deponebant quod presencium lator Mathias Bekker
                  noster ciuis illas quinque lastas allecium in uestra ciuitate arestatas non cum
                  pecunia seu bonis alienis contra uestram uoluntatem et precepta sed cum propria
                  pecunia et nostrorum ciuium bonis procuratorio nomine comparauit et saliri fecit
                  nullo a no stra ciuitate extraneo comitante ♦ Quapropter discreciones uestras
                  exoramus quate nus eundem Mathiam Bekker ad hoc promouere dignemini et dirigere ut
                  pretactas quinque lastas allecis dearrestare consequi et habere ualeat cum uestris
                  graciis et auxiliis integraliter et expedite ♦ Datum anno domini 1394 in uigilia
                  Mathie apostoli gloriosi nostro sub secreto presentibus in premissorum testimonium
                  tergotenus impresso. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i Flensborg til de vise og gode mænd, borgmestrene og rådmændene i
                  staden Lübeck, vore elskede venner. </p>
            <p> Vi meddeler og erklærer klart gennem dette brev, at i vor nærværelse har Thomas,
                  Peder og Tue Bekker samt Markvard Smed, vore borgere, troværdige mænd, med
                  fingrene løftet mod himlen under lovformelig edsaflæggelse bevidnet, at nærværende
                  brevviser Mathias Bekker, vor borger, hverken med fremmedes penge eller gods imod
                  Eders vilje og forskrifter, men med egne penge og som befuldmægtiget med vore
                  borgeres gods uden medvirkning af nogen fremmed fra vor stad har erhvervet og
                  ladet salte de fem læster sild, der nu er beslaglagt i Eders stad. Derfor beder vi
                  Eder, gode mænd, om, at I skal værdiges at befordre og lede samme Mathias Bekker
                  til med Eders gunst og hjælp fuldt ud og ufortøvet at generhverve, opnå og besidde
                  de fornævnte fem læster sild. <pb facs="4657955"/> Givet i det Herrens år 1394
                  dagen før den berømmelige apostel Mathias' dag med vort sekret påtrykt på bagsiden
                  af dette brev til vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
