<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941231101</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">297</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 28,5 x 14,7 (plica 1,1). 1: Perg.rem og seglpose. 2: Trued
                  Has' segl af ufarvet voks i perg.rem og seglpose, DAS. 1018. 3: Perg.rem. 4: Jens
                  Truedsens segl (Due) af ufarvet voks i perg.rem og seglpose, DAS. 1019 ([S']
                  NICHOLAVS THR[V.…...S']). På bagsiden i øverste højre hjørne <hi rend="italic">Tostorp,</hi> i
                  midten til højre med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Thostorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3966 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Sv. RA.s Perg.bref II 265 nr. 2703
                     <hi rend="italic">(under 6. februar</hi>?); Reg. Dan. nr. *3449; Kilder til Danmarks møntvæsen
                  i middelalderen II 67 nr. 547.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505943.webp">4. rk. V nr. 297</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658094.webp">IV:5 nr. 297</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 297. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505945"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-12-31"> 1394. Uvis dag <note>
                  <p> Det angives ikke, hvilken Mariedag det drejer sig om. Brevet kan derfor være fra
                  6. februar, 27. marts, 21. august eller 11. september. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Mortensen Pep, ridder, pantsætter sit gods i Skåne til Niels Svendsen for
                  en gæld på 110 mark sølv i hvide og 11 mark sølv i grot tournois og sterling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas Martinson dictus Pææp miles salutem
                  in domino ♦ Constare uolo tenore presencium presentibus et futuris quod recognosco
                  me uiro nobili Nicholao Swenson latori presencium in centum et decem marchis
                  argenti in bona et datiua alba moneta. uno albo denario pro quatuor Lubicensibus
                  computato et nullo alio ualore. et undecim marchis argenti in grossis Twronensibus
                  et antiquis sterlingis bonis et legalibus teneri ac esse ueraciter obligatum sibi
                  uel suis heredibus per me uel meos heredes. racione ueri et amicabilis mutui.
                  utique persoluendis. pro qua totali summa argenti sibi curiam meam principalem
                  Tostathorp cum octo coloniis ex antiquo ad ipsam spectantibus in parochia Hardakra
                  Makla item curiam meam ibidem in qua residet Nicholaus Tulason daturus annuatim
                  unam oram annone item unam curiam ibidem dictam Bolsgarth in qua Iacobus Tulason
                  residet. daturus annuatim sex pund annone item in Skærff Othensheret duas curias
                  cum dimidia item unam curiam in Hærsløff. cum omnibus et singulis curie
                  principalis et aliarum ceterarum pertinenciis quibuscumque censentur nominibus
                  nullis exceptis. que bona post mortem uxoris mee dilecte Margarete bone memorie
                  iure hereditario legaliter acquisiui impignero per presentes. tali condicione quod
                  statim et inmediate. ista omnia bona et singula ipse Nicholaus Swenson sub sua
                  ordinacione libera habeat pensiones et seruicia de ipsis subleuet in ipsis
                  instituendi et destituendi liberam potestatem habeat donec ipsa bona ut
                  premittitur in festo beati Martini qui dies semper solucionis et redempcionis
                  bonorum maneat predictorum. integraliter redimantur et quecumque interim de eisdem
                  perceperit ipse Nicholaus et heredes sui in sortem principalis debiti minime
                  computetur. ♦ Item resigno sibi ius quod habeo in tribus curiis in dicta uilla
                  sitis ab uxore mea predicta et suis parentibus ecclesie parochiali ibidem legatis
                  ♦ Item habeat potestatem plenam redimendi. curiam meam Hermanstorp. in eadem
                  parochia. ipsam habendi. et tenendi. cum condicionibus consimilibus quas habet in
                  bonis aliis supradictis ♦ Item in quocumque anno die tamen beati Martini ipsa bona
                  redimere uolo. sibi ante annum unum integrum. de redempcione huiusmodi per nuncium
                  ydoneum intimabo ♦ Item super structura edificiorum quam erexerit in eisdem
                  antequam ipsa bona redimam sibi satisfaciam ad arbitrium nostrorum quatuor
                  amicorum ♦ Item liberum ius meum habeat patronatus. ♦ Insuper obligo me firmiter
                  per presentes quod nullam potestatem habeam nec aliquis alius bona premissa uel
                  aliquod premissorum ad redimendum. uendendum. impignerandum alicui uel aliqualiter
                  alienandum. a. manibus ipsius Nicholai. uel heredum suorum nisi uoluero cum
                  propria pecunia ipsa bona pro propriis meis <pb facs="4505946"/> usibus redimere
                  disponenda\ ♦ Preterea obligo me et heredes meos ad apropriandum et disbrigandum.
                  dicto <app>
                  <lem>N</lem>
                  <rdg>= Nicholao.</rdg>
               </app> Swenson et suis heredibus omnia et singula bona predicta in suis
                  condicionibus secundum leges terre donec ut premittitur legaliter redimantur ab
                  alloqucionibus quorumcumque. ♦ In quorum omnium testimonium sigillum meum una cum
                  sigillis uirorum nobilium Thrwgoti Haas Olawi Twæsson et Iohannis Thrwtson
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>cccxc quarto
                  sexta feria infra octauam beate uirginis Marie. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Mortensen, kaldet Pep, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brev skal stå fast for nulevende og fremtidige, at jeg
                  erkender, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til den velbyrdige mand Niels
                  Svendsen, nærværende brevviser, for 110 mark sølv i god og gængs hvid mønt<ref target="drb2"/> - en hvid penning regnet til fire lybske og ikke nogen anden
                  værdi - og 11 mark sølv i gode og lovlige groter fra Tours og gamle sterling,
                  ubetinget at betale af mig og mine arvinger til ham og hans arvinger i medfør af
                  et ret og venskabeligt lån, for hvilken sum penge i sin helhed jeg til ham med
                  dette brev pantsætter min hovedgård Tostorp med otte landbosteder, der fra gammel
                  tid hører til denne i Stora Harrie sogn, fremdeles min gård sammesteds, i hvilken
                  Niels Tulesen bor, som årligt skal give en øre korn, fremdeles en gård sammesteds,
                  kaldet Bolsgård, i hvilken Jakob Tulesen bor, som årligt skal give seks pund <pb facs="4658095"/> korn, fremdeles to og en halv gård i Skär, Onsjö herred,
                  fremdeles en gård i Härslöv tillige med alle hovedgårdens og de øvrige andres
                  tilliggender, med hvilke navne de end betegnes, intet undtaget, hvilket gods jeg
                  på lovlig vis ifølge arveretten erhvervede efter min elskede hustru Margretes død
                  - salig ihukommelse -, på denne betingelse, at denne Niels Svendsen straks og
                  umiddelbart skal have alt dette gods til sin fri rådighed, oppebære afgifter og
                  tjenesteydelser af det, have fri magt til at indsætte og afsætte på det, indtil
                  dette gods som fornævnt fuldt ud indløses på sankt Mortens dag, som altid skal
                  forblive betalings- og indløsningsdag for fornævnte gods, og alt, hvad denne Niels
                  og hans arvinger i mellemtiden oppebærer af samme, skal slet ikke afregnes i
                  gældens hovedstol. Fremdeles oplader jeg til ham den ret, som jeg har i tre gårde
                  i nævnte landsby, der var testamenteret af min fornævnte hustru og hendes forældre
                  til sognekirken sammesteds. Fremdeles skal han have fuldmagt til at indløse min
                  gård Hermanstorp i samme sogn, få og beholde den på de samme betingelser, som han
                  har med hensyn til det andet ovennævnte gods. Fremdeles skal jeg, når jeg et
                  hvilket som helst år - dog på sankt Mortens dag - vil indløse dette gods, et helt
                  år før ved en egnet sendemand underrette ham om denne indløsning. Fremdeles skal
                  jeg efter fire af vore venners skøn gøre ham fyldest for de bygninger, som han
                  måtte have rejst på dette gods, førend jeg indløser samme gods. Fremdeles skal han
                  have min frie patronatsret. Desuden forpligter jeg mig fast med dette brev til, at
                  jeg ikke og heller ikke nogen anden skal have nogen magt til at indløse, sælge,
                  pantsætte til nogen eller på nogen måde afhænde fornævnte gods eller noget af det
                  fornævnte fra denne Niels' eller hans arvingers hænder, medmindre jeg vil indløse
                  dette gods med mine egne penge, at råde over til min egen nytte, Desuden
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til for nævnte Niels Svendsen og hans arvinger
                  at hjemle og fri alt det fornævnte gods i dets vilkår fra alles tiltale i
                  overensstemmelse med landets love, indtil det som forudskikket på lovlig vis
                  genindløses. Til vidnesbyrd om alt dette er mit segl sammen med segl tilhørende de
                  velbyrdige mænd Trued Hase, Oluf Tuesen og Jens Truedsen hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1394 fredagen inden ottendedagen efter den hellige jomfru
                  Maries dag<ref target="drb1"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Da det ikke oplyses, hvilken Mariedag det drejer sig om, men kun, at det
                  er foregået 'inden ottendedagen efter' kan det ikke afgøres, om det er udstedt 6.
                  februar, 27. marts, 21. august eller 11. september. </p>
                  <p n="drb2"> gengiver tekstens _alba moneta_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
