<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940205001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 181. Perg. 19,5 x 10,5. Ingen plica. På
                  bagsiden spor af Ystads påtrykte sekret af grønt voks — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. B 35.
                  Afskrift af K.H. Karlsson († 1909) p. 132. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Lüb. UB. IV 670 nr. 602 note 1; Ystads Historia I 67.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505776.webp">4. rk. V nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657948.webp">IV:5 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 143. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-02-05"> 1394. 5. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Ystad beder rådet i staden Lübeck om at frigive syv læster sild
                  tilhørende Johan Bekerholt, tjener hos borgmestrene i Ystad. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Coram uobis uiris honorandis ac famosis dominis proconsulibus ac consulibus
                  ciuitatis Lubycensis nostris amicis sincere dilectis nos consules Ystadenses
                  presentibus publice protestamur. quod progressus coram nobis uir discretus
                  Iohannes Bekerholt seruitor proconsulum nostrorum presencium ostensor. suis
                  erectis digitis ad sancta rite suo iuramento confirmauit. quod ille septem leste
                  alecium <hi rend="italic">(bomærke)</hi> sic suo proprio signo signate uel earum precia nuper apud
                  uos arestata sunt propria <app>
                  <lem>bona</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket (d.v.s. slettet)</q> bo <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> predicti Iohannis Bekerholt et nullius alterius quouis modo nec in hiis
                  lestis alecum aliquis alter partem habet aliqualem nec hoc alicui hominum in
                  comodum facit uel fecerat uel iuuamen/ ♦ Unde uestre graciose amicabili prudencie
                  uel et eciam amori speciali. <app>
                  <lem>&lt;supplicamus&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lignende ord mgl. A, rettelsen foreslået af K. H. Karlsson i
                           Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> quatinus dicto Iohanni Bekerholt sua bona <pb facs="4505777"/> antedicta ab
                  omni inpeticionis obstaculo libera nostri seruiminis respectu et precum instancia
                  assignare dignetur uestra prudencia reuerenda. eundem Iohannem Bekerholt uel suum
                  in hac parte nuncium uolentes amicabiliter promouere. quod erga uos. uestros
                  conciues. amicos et familiares grata uicissitudine. debitis loco et tempore
                  cupimus ubilibet promereri. facturi in hiis ut in uestri amoris gracia confidimus
                  reperire. ♦ Datum nostro sub secreto ad tergum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quarto in festo sancte Agathe uirginis
                  gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i Ystad erklærer offentligt med dette brev over for Eder, hæderværdige
                  mænd og berømte herrer borgmestre og rådmænd i staden Lübeck, vore oprigtigt
                  elskede venner, at den gode mand Johan Bekerholt, tjener hos vore borgmestre,
                  nærværende brevviser, fremstod for os og med fingrene oprakt over det hellige
                  lovformeligt bekræftede med sin ed, at de syv læster sild, således signeret med
                  deres eget mærke (<hi rend="italic">bomærke</hi>) eller betalingen af dem for nylig er beslaglagt
                  hos Eder, men er fornævnte Johan Bekerholts eget gods og ingen andens på nogen som
                  helst måde, og ingen anden har nogen del i disse læster sild, ej heller gør han
                  eller havde han gjort dette til fordel eller hjælp for nogen mand. Af den grund
                  bønfalder vi Eder i Eders nådige, venskabelige forstandighed og ligeledes i Eders
                  særlige kærlighed, at I, ærværdige vise mænd, af hensyn til vor tjenstvillighed og
                  på vore indtrængende bønner skal værdiges at overgive nævnte Johan Bekerholt hans
                  fornævnte gods, frit for ethvert hindrende krav, idet vi ønsker venskabeligt at
                  fremme samme Johan Bekerholt eller hans sendebud i denne sag, eftersom vi på
                  tilbørligt sted og tidspunkt ønsker overalt at gøre os fortjent over for Eder,
                  Eders medborgere, venner og undergivne i taknemmelig gengæld, idet vi i dette vil
                  handle, således som vi stoler på at finde det i Eders nådige kærlighed. Givet
                  under vort sekret på bagsiden i det Herrens år 1394 på den berømmelige jonfru
                  sankt Agathes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
