<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940427001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940427001</idno>
            <idno type="dd_serialno">196</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 149 — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 99 med overskrift <hi rend="italic">Littera quarta</hi>. [1. brev 1402 26. juni,
                  Rep. nr. 4514, 2. brev 1416 2. juli, Rep. nr. 5593, 3. brev 1428 29. februar, Rep.
                  nr. 6345]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3931 <hi rend="italic">(i udtog).</hi>
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505838.webp">4. rk. V nr. 196</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658002.webp">IV:5 nr. 196</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 196. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505839"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-04-27"> 1394. 27. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Adelborg, enke efter Niels Pedersen, sælger sin gård i sankt Jakobs sogn i Lund
                  tillige med et stenhus og en frugthave til Gøde Nielsen, borger sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Adelburgis relicta Nicolai Pethersson.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. quod
                  recognosco me uiro discreto Gøtoni Nielsson latori presencium ciui Lundensi.
                  curiam meam in parrochia beati Iacobi Lundis sitam. occidentaliter prope plateam
                  inmediate in qua quidem curia quidam residet Ingemarus Nielsson. cum domo lapidea
                  et pomerio in eadem curia ac aliis omnibus et singulis ipsius curie pertinenciis
                  uidelicet fundis. terris. spaciis. domibus. structuris ad omnes quatuor angulos.
                  nullis huiusmodi exceptis. quibuscumque nominibus censeantur. rite et
                  rationabiliter uendidisse. alienasse et ad manus eius assignasse. uidelicet ut
                  prius in placito ciuili Lundensi fuit scotata. iure perpetuo possidendam.
                  recognoscens ab eo plenum et competens precium pro predicta curia integraliter
                  subleuasse prout plenius me reddo contentam per presentes ♦ Quapropter obligo me
                  et heredes meos ad apropriandum. liberandum et disbrigandum memorato Gøtoni
                  Nielsson uel suis heredibus. antedictam curiam cum suis pertinenciis ut
                  premittitur. prout hic <app>
                  <lem>nostre leges</lem>
                  <rdg>leges nostre <q>med omflytningstegn Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> terre de iure postulant et requirunt. pro et ab impeticione et alloqucione
                  presencium et futurorum quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium. sigillum meum una
                  cum sigillis uirorum discretorum. Iohannis Hennikesson proconsulis Lundis.
                  Trugilli Petherson et Ae Magnusson. Iohannis Pethersson. Kanuti Mattesson consulum
                  Lundis. Michaelis Hennikesson uillani ibidem et Hennikini Akesson uillani
                  Malmøgensis. presentibus est appensum ♦ Datum Lundis. anno domini mcccxc quarto
                  feria secunda proxime ante diem beate Walburgis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Adelborg, enke efter Niels Pedersen, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den gode
                  mand Gøde Nielsen, nærværende brevviser, borger i Lund, lovligt og rigtigt har
                  solgt, afhændet og ihændegivet ham min gård i sankt Jakobs sogn i Lund, der mod
                  vest støder lige op til gaden, og i hvilken gård en Ingemar Nielsen bor, tillige
                  med et stenhus og en frugthave i samme gård og alle andre tilliggender til denne
                  gård, nemlig tofter, jorder, gårdsrum, huse og bygninger i alle fire
                  verdenshjørner, intet af dette undtaget, med hvilke navne de end betegnes, nemlig
                  således som den tidligere blev skødet på Lunde byting, at besidde med evig ret,
                  idet jeg erkender, at jeg ubeskåret af ham har oppebåret den fulde og rette
                  betaling for fornævnte gård, således at jeg med dette brev erklærer mig for fuldt
                  tilfredsstillet. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger til over for omtalte
                  Gøde Nielsen eller hans arvinger, således som lovene her i vort land rettelig
                  fordrer og kræver, at hjemle, frigøre og fri fornævnte gård med dens tilliggender
                  som fornævnt for og fra krav og tiltale fra alle nulevende og fremtidige. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de
                  gode mænd Jens Hennekesen, borgmester i Lund, Troels Pedersen og Åge Mogensen,
                  Jens Pedersen, Knud Mathiasen, rådmænd i Lund, Mikkel Hennekesen, indbygger
                  sammesteds, og Henneke Ågesen, indbygger i Malmø. Givet i Lund i det Herrens år
                  1394 mandagen næst før Valborgs dag.<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
