<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940902001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940902001</idno>
            <idno type="dd_serialno">255</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505901"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Greifswald. Vorpommersches Landesarchiv. Rep. I. Kloster Hiddensee nr.
                  97. Perg, beskadiget og opklæbet, 43,5 x 47,5 (plica 2,6). Perg.rem med rester af
                  segl af rødt i ufarvet voks. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505900.webp">4. rk. V nr. 255</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658055.webp">IV:5 nr. 255</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 255. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-09-02"> 1394. 2. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Höxter </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad, dekan i Höxter og værneherre for cistercienserordenen, meddeler alle
                  gejstlige myndigheder i en række kirkeprovinser og stifter, at han har vidimeret
                  pave Innocens 6.s bulle af 1353 21. maj om samme orden, og indskærper dens ordlyd.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Reuerendis in Christo patribus ac dominis dominis archiepiscopis episcopis
                  electis et confirmatis abbatibus prioribus prepositis decanis archidiaconis
                  scolasticis cantoribus thezaurariis ac uniuersis et quibuscumque aliis personatus
                  seu dignitates habentibus per prouincias Maguntinensem Magdeburgensem Bremensem
                  Lundensem [V]psalensem Rigensem et Gnesenensem necnon per Verdensem Camynensem
                  Myndensem Osnaburgensem Monasteriensem Padeburnensem Lubicensem Raceburgensem
                  Zwerinensem Sleswiccensem Hauelbergensem Brandenburgensem Hildesemensem
                  Halberstadensem Roskildensem Ripensem Warmiensem Wladislauiensem Pome[z]aniensem
                  Zambiensem ecclesias ciuitates et dioceses et alias ubilibet constitutis Conradus
                  dei gracia decanus ecclesie Huxariensis Padeburnensis diocesis. iudex et
                  conseruator. abbatibus abbatissis conuentibus et monasteriis Cisterciensis ordinis
                  tam in regno Francie quam extra constitutis cum infrascriptis nostris in hac parte
                  collegis secundum formam consilii Viennensis<ref target="dd1"/> per felicis recordacionis papam Innocencium sextum specialiter delegatus
                  salutem in domino et presentibus nostris ymmo uerius apostolicis firmiter parere
                  mandatis ♦ ..... ♦ Datum et actum Huxarie anno domini millesimo tricentesimo
                  nonogesimo quarto indictione secunda mensis sep[tembris die s]ecunda hora quasi
                  terciarum pontificatus sanctissimi in Christo patris ac domini nostri domini
                  Bonifacii diuina prouidencia pape noni anno quinto in ecclesia collegiata
                  Huxariensi Padeburnensis diocesis ..... </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Konrad, af Guds nåde dekan ved kirken i Höxter i Paderborn stift, dommer og
                  værneherre for abbeder, abbedisser, konventer og klostre af cistercienserordenen
                  såvel i riget Frankrig som udenfor, særligt udpeget sammen med vore nedenfor
                  anførte kolleger i denne henseende af pave Innocens 6. - salig ihukommelse - i
                  overensstemmelse med forskriften fra konciliet i Vienne<ref target="drb1"/>, til
                  alle de ærværdige fædre i Kristus og herrer, de herrer ærkebisper, bisper,
                  udvalgte og bekræftede bisper, abbeder, priorer, provster, dekaner, ærkedegne,
                  skolemestre, kantorer, <pb facs="4658056"/> skatmestre og alle og hvilke som helst
                  andre, der har personater eller digniteter, i kirkeprovinserne Mainz, Magdeburg,
                  Bremen, Lund, Uppsala, Riga og Gnesen samt i kirkerne, stæderne og stifterne
                  Verden, Kammin, Minden, Osnabrück, Munster, Paderborn, Lübeck, Ratzeburg,
                  Schwerin, Slesvig, Havelberg, Brandenburg, Hildesheim, Halberstadt, Roskilde,
                  Ribe, Ermland, Włocławek, Pomesanien, Samland og iøvrigt, hvor de end er, hilsen
                  med Gud og fuld lydighed mod vor eller rettere de apostoliske befalinger. .....
                  Givet og forhandlet i Höxter i det Herrens år 1394 i den 2. indiktion den 2.
                  september omtrent i den 3. time i den højhellige fader i Kristus og vor herre hr.
                  Bonifacius, ved Guds forsyn den 9. paves femte pontifikatsår i kollegiatkirken
                  Höxter i Paderborn stift. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. c. 2 Clem. De rescriptis I 2 (Friedberg II 1134). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
