<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941017001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941017001</idno>
            <idno type="dd_serialno">272</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 19,8 x 9,4 (plica 1,4). 1: Svend Stures segl af ufarvet
                  voks i perg.rem og seglpose. S' SVENO[NIS] NICHOLAI om skjold med oprejst spids.
                  2: Perg.rem og seglpose. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Sv. RA.s Perg.bref II 266 nr. 2706 <hi rend="italic">(under 21. februar)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505922.webp">4. rk. V nr. 272</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658075.webp">IV:5 nr. 272</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 272. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-10-17"> 1394. 17. oktober 
               <note>
                  <p> St. Gallus' dag er upåtvivleligt 16. oktober, cf. også Dipl. Dan. 4. rk. IV nr.
                     <ref target="_13921016001" type="link">625</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Trollaborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend Sture pantsætter Landboarp til Svend Båd for 130 mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allæ mæn thættæ breff till komer. kungør iæk Swen Stwræ. ther iæk wel kennis mik
                  skyldigh at ware thænnæ brefførære. Swen Baat. vt. i. xxx. mark. ok c. fore
                  hwilkæ. iæk honom till pant sætter. Landbothorp. ok alt thet gotz ther till liggir
                  engtæ vndin takit. som iæk fik aff herræ Mattes Gøtzstafsson. ok fore sagdæ Baat
                  scal hwart aar ok hans arfwingæ. alt hwat ther gotz skylder vppæbære. ok engtæ
                  reknis vt i howit gialdin swa lengæ till thæs thet foresagdæ gotz. aff mik ællær
                  minæ arwæ. aff forenæmpdæ Baat æller hans arwæ loflighæ vpløsæs. fore then
                  foresagdæ penningæ swm. ♦ Item tillbinder iæk mik ok minæ arwingæ. at frii ok
                  hemlæ fore sagdæ Baat ok hans ærwæ. thættæ fore sagdæ gotz vdin hwar mans till
                  tall. ♦ Losningæ dagh vppa thættæ gotz ær sancte Mikels dagh ok engin anner tiid.
                  ♦ Til thessæ things winnetzsbyrdh. hafuir iæk ladit mit ingcilæ thættæ breff fore
                  hængæ. ok biddet skellighæ mans ingcilæ. ther meth fore. som ær Esbern Baatz. ♦
                  Datum Trolleborgh anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     xciiii<hi rend="sup">o</hi>. ipso crastino beati Galli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Svend Sture kundgør for alle, til hvem dette brev når, at jeg visselig
                  erkender, at jeg står i skyld til denne brevviser Svend Båd med hen syn til 130
                  mark, for hvilke jeg til ham pantsætter Landboarp og alt det gods, der ligger
                  dertil, intet undtaget, hvilket jeg fik af hr. Mathias Götstavsson, og fornævnte
                  Båd og hans arvinger skal hvert år oppebære alt, hvad det gods skylder, - og intet
                  afregnes i hovedstolen - så længe indtil det fornævnte gods lovligt indløses af
                  mig eller mine arvinger fra fornævnte Båd eller hans arvinger for den fornævnte
                  pengesum. Frem deles forpligter jeg mig og mine arvinger til at frigøre og hjemle
                  dette fornævnte gods for fornævnte Båd og hans arvinger uden indsigelse fra nogen
                  som helst. Indløsningsdagen angående dette gods er sankt Michaels dag og intet
                  andet tidspunkt. Til vidnesbyrd om denne sag har jeg ladet mit se hænge under
                  dette brev og tillige udbedt mig den gode mands segl derunder, nemlig Esbern Båds.
                  Givet på Trollaborg i det Herrens år 1394 på selve dagen efter sankt Gallus'
                     dag<ref target="drb1"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">16\\. oktober </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
