<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940307002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940307002</idno>
            <idno type="dd_serialno">166</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> London. Public Record Office. C 54 / 235 membr. 17.
                  Efter teksten <hi rend="italic">Per consilium.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Calendar of the Close Rolls of Richard II 1392-1396 200 <hi rend="italic">(referat
                     på engelsk)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505807.webp">4. rk. V nr. 166</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657974.webp">IV:5 nr. 166</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 166. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-07"> [1394] 7. marts 
               <note>
                  <p> Brevet er indført i kopibogen blandt brevene for 1394. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. af England pålægger mayor og fogederne i Kingston-upon-Hull efter
                  ansøgning af købmanden John de Sessay, borger i York, at beslaglægge det skib med
                  købmandsvarer, som Peter Bevernek fra Danmark på krigerisk vis har bemægtiget sig
                  i Øresund og derefter ført til Kingston, da købmanden havde indladet varerne i
                  skibet for at lade dem sejle til Preussen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Rex maiori et balliuis uille de Kyngestonia super Hullam salutem ♦ Ex parte
                  Iohannis de Sessay ciuis et mercatoris Eboracum nobis est grauiter conquerendo
                  monstratum quod cum ipse nuper quandam nauem suam uocatam La Baker de Prucia cum
                  diuersis bonis et mercandisis suis ad ualorem ducentarum marcarum per Iohannem
                  Lofthous seruientem et attornatum suum carcari fecisset ad ea usque Pruciam
                  traducenda ac nauis illa uelando supra mare usque quendam locum uersus Le Sounde
                  prope Coupemanhauen in Danmark per maris intemperiem agitata fuisset quidam Petrus
                  Beuernek de Danmark ac alii malefactores armati et modo guerrino arraiati in nauem
                  predictam totis uiribus irruerunt et bona et mercandisas predicta extra dictam
                  nauem ad usum eiusdem Petri ceperunt et asportauerunt/ idemque Petrus prefatum
                  Iohannem Lofthous ibidem arestauit et ipsum ad magnam redemcionem in ea parte
                  posuit bona et mercandisas predicta penes se adhuc detinendo ♦ Qui quidem Petrus
                  cum naui predicta certis mercandisis carcata in portu dicte uille de Kyngestonia
                  subito applicuit iam de nouo unde nobis supplicauit ut ei nauem <pb facs="4505808"/> suam predictam sibi restitui ac omnia bona et mercandisas in eadem naui inuenta
                  necnon prefatum Petrum quousque eidem Iohanni de Sessay de dampnis et deperditis
                  que ea occasione sustinuit satisfecerit/ arestari et sub aresto detineri iubere
                  uelimus ♦ Nos uolentes in hac parte fieri quod est iustum/ uobis precipimus
                  firmiter iniungentes quod omnibus aliis pretermissis et excusacione quacumque
                  cessante nauem predictam ac omnia bona et mercandisas in eadem inuenta arestari et
                  ea sub salua et secura custodia prout nobis inde respondere uolueritis poni et
                  custodiri faciatis quousque aliud a nobis inde habueritis in mandatis ♦ Et insuper
                  prefatum Petrum ubicumque infra balliuam uestram inuentus fuerit capi et arestari
                  et coram nobis et dicto consilio nostro apud Westmonasterium in quindena pasche
                  proxime futura duci faciatis ad respondendum ibidem super premissis ac aliis que
                  sibi tunc obicientur ex parte nostra et ad faciendum ulterius et recipiendum quod
                  per nos et dictum consilium nostrum tunc contigerit ordinari et habeatis ibi hoc
                  breue ♦ Teste rege apud Westmonasterium vii die marcii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kongen til mayor og fogederne i byen Kingston-upon-Hull hilsen. </p>
            <p> Det er i en alvorlig klage påvist over for os på John de Sessays vegne, borger og
                  købmand i York, at da denne for nylig havde ladet laste et skib, tilhørende ham,
                  kaldet La Baker fra Preussen, med forskelligt gods og købmandsvarer til en værdi
                  af 200 mark ved John Lofthouse, hans tjener og befuldmægtigede, for at føre det
                  til Preussen, og da det skib under sejladsen over havet af det oprørte hav var
                  slået ud af kurs til et sted hen imod Øresund nær København i Danmark, bordede en
                  Peter Bevernek fra Danmark og andre misdædere, bevæbnede og udrustede på krigerisk
                  vis, fornævnte skib med alle kræfter og tog og bragte fornævnte gods og
                  købmandsvarer bort fra nævnte skib til brug for samme Peter, og samme Peter
                  fængslede fornævnte John Lofthouse sammesteds og stillede ham over for en stor
                  løsesum i denne sag, idet han stadig tilbageholder fornævnte gods og købmandsvarer
                  hos sig. Denne Peter landede nu for nylig pludseligt i nævnte Kingston bys havn
                  med fornævnte <pb facs="4657975"/> skib, lastet med visse købmandsvarer, af
                  hvilken grund han<ref target="drb2"/> har bønfaldet os om, at vi måtte ville
                  befale, at hans fornævnte skib måtte blive tilbagegivet ham, og at alt det gods og
                  købmandsvarer, der fandtes i samme skib, og desuden fornævnte Peter måtte blive
                  tilbageholdt og holdes under beslaglæggelse, indtil han har gjort samme John de
                  Sessay fyldest for de tab og skader, som han har lidt ved den lejlighed. Idet vi
                  ønsker, at der i denne sag skal ske, hvad der er ret, påbyder vi urokkeligt som
                  befaling, idet vi pålægger Eder, at I uanset alt det forudskikkede og en hvilken
                  som helst undskyldning skal lade fornævnte skib og alt gods og købmandsvarer, der
                  findes i samme, beslaglægge og holde og sætte det under velforvaret og sikker
                  bevogtning, således som I ønsker at stå til ansvar derom over for os, indtil I får
                  andet som befaling fra os derom. Og desuden skal I lade fornævnte Peter, hvor han
                  end bliver fundet inden for Eders fogedi, gribe og fængsle og føre for os og vort
                  nævnte råd i Westminster i løbet af de nærmest kommende 14 dage i påsken for
                  sammesteds at stå til ansvar angående det fornævnte og andet, som da kan
                  foreholdes ham på vore vegne og til yderligere at gøre og tage imod, hvad der da
                  måtte blive anordnet af os og nævnte vort råd, og I skal der få dette
                     befalingsbrev<ref target="drb3"/>. Med kongen som vidne i Westminster den 7.
                  marts. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er indført i kopibogen blandt brevene for 1394. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. John de Sessay. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _breue,_ svarende til engelsk _writ,_ jf. nu også
                  Stuart Jenks, England, die Hanse und Preussen I (1992) s. 18 note 53. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
