<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940228001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505785"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C6 adk. Sverige = ny kronol. rk. 1544. Perg. 27,5 x 19,5 (plica
                  1,4). 1: Fikke van Vitzens segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1108. 2:
                  Predbjørn Podebusks segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 899. 3: Klaus
                  Hogenskilds segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem. S' NICOLAI HOCHSSCH ..... om
                  skjold med skråbjælke. 4: Nicolaus van Skarsows segl af brunt i ufarvet voks i
                  perg.rem. [S'] NIC ..... om skjold med utydelig figur, ikke identisk med AS. C
                  xxxiii, 1. 5: Kristian Holks segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, AS. A iv, 1.
                  6: Mogens Munks segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DAS, 1013. 7: Lydeke van
                  Berges segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem. S' LVDEKI VA DE BERGHE om skjold
                  med 3 takkede bjælker. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Her Ficke van Vitzens
                     breff pa Pabodenæs</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 581 <hi rend="italic">(efter Aa)</hi> — Reg. Dan. nr. 2887; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 151 nr. 547.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505784.webp">4. rk. V nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657955.webp">IV:5 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 154. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-02-28"> 1394. 28. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyköping </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke van Vitzen, ridder, kvitterer dronning Margrete for 900 lødige mark, for
                  hvilke han havde solgt hende Påbonås i Møre og sit og sin søsters øvrige gods i
                  Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iac Fikke wan Witzen riddare. kænnis thet mer/ thetta. mit opit breff. for. alla
                  the ther nw æra oc æn koma. skula. at iac hafuer. vpburit æpter. min eghen willia
                  swa. at mic fullelika nøgher. niyo hundradh lødhugh mark. af hetherlike oc
                  werdughe førstinna. frw Margarete. meth gudz nadh Suerikis oc Norghes drotning oc
                  rætte arwinga oc førstinno. rikesins i Danmark. oc aff herra. Iæcop. Mws Iæppa.
                  Axelson. oc aff bymænnena. i Malmø oc Ytzstedh aa henna. wegna. for thet gotz iac
                  henne salde som ær Pabodhanæs liggiande i Møre. oc for alt thet gotz oc rettughet
                  min søster oc iac attom oc hafdom i Suerike oc sunnerlika. the rættughet. wi
                  ærfdom. æpter wara. brodher dotter Arnolds wan Witzens dotter. hwilken. fornempda.
                  gardh. gotz ocrættughet. iac henne salde meth godhan wilia/ oc æpter thet. iac.
                  vpburit hafuer. thessa. fornempda. pæninga. summa. æpter min eghen wilia oc nøghe
                  som før. ær sagt. tha later iac oc mina arfwa. thessa. fornempda. mina frw
                  drotningena. oc henna. arfwinga. oc alla. the. mic for the pæninga. lofwat hafwa.
                  aa henna wegna. qwitta lidhuga. oc alstinges vrsaka. for the fornempda. niyo
                  hundradh lødugh mark swa. at fornempda. drotning Margareta. oc henna arfwa. oc
                  alle the for. the pæninga lofwat. hafwa. a henna. wegna. skula engen. nødh maning
                  ælla. qwal lidha. ælla. faa. hær æpter. vm thessa forscrepna. pæninga. summa. ♦ Oc
                  iac oc min søster. oc wara. ærwinga skula engen ytermer tiltalan ælla. krafdh.
                  hafwa. til the fornempda. pæninga. summa. oc fornempda. gardh. gotz. oc rettughet
                  som før. ær sagt. æpter. thet oss. ær i all. thessa forscrepna. stykke. fult skeet
                  i alle matto swa. at oss nøgher. ♦ Oc hwar thet breff findes iac hafde. vppa the
                  ix hundradha. lødugh mark tha skal. thet wara. maktløst. oc alstinges døtt. swa.
                  at thet skal. engom. æpter thenna. dagh. til skadha. ælla thunga. koma. ♦ Oc
                  tilbinder iac mic oc mina arwinga. all. thessin forscrepna. stykke stadhug. oc
                  vbrotelik haldha. i alle matto som forescrefwat staar. vtan alla. argha. liist. oc
                  hielparethe. ♦ Til meer bewaring oc bewisning vm all thessa forscrepna. <pb facs="4505786"/> stykke. hafuer iac fornempde herra Fikke wan Witzen riddare.
                  hengt mit incigle for. thetta. breff. meth iaa. oc wilia oc til witnisbyrdh.
                  bidher iac ærleka. mæn herra. Pritbiørn wan Podbusk. herra Clauus Hoghskild.
                  riddara. Nikel wan Skarsow. Cristiern Holk Magnus Munk. oc Lydeka. wan Berghe.
                  suena. hengia. thera. incigle for. thetta breff. ♦ Datum Nycopie anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi> quarto. sabato
                  ante dominicam Esto michi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4657956"/> Jeg Fikke van Vitzen, ridder, erkender med dette mit åbne
                  brev over for alle nulevende og fremtidige, at jeg efter min egen vilje, således
                  at jeg er fuldstændig tilfreds, har oppebåret 900 lødige mark af den hæderlige og
                  værdige fyrstinde fru Margrete, af Guds nåde Sveriges og Norges dronning og ret
                  arving til og fyrstinde af Danmarks rige, og af hr. Jakob Mus, Jakob Absalonsen og
                  af bymændene i Malmø og Ystad på hendes vegne for det gods, som jeg solgte hende,
                  hvilket er Påbonäs, som ligger i Möre, og for alt det gods og den ret, min søster
                  og jeg ejede og havde i Sverige, og i særdeleshed den ret, vi arvede efter vor
                  broderdatter, Arnold van Vitzens datter, hvilken fornævnte gård, gods og ret jeg
                  solgte hende med god vilje, og efter at jeg har oppebåret denne fornævnte pengesum
                  efter min egen vilje og til min tilfredshed, som ovenfor sagt, da lader jeg og
                  mine arvinger denne min fornævnte fru dronningen og hendes arvinger og alle dem,
                  som på hendes vegne har lovet') mig for de penge, være kvit, fri og aldeles
                  fritaget for de fornævnte 900 lødige mark, således at fornævnte dronning Margrete
                  og hendes arvinger og alle de, der på hendes vegne har lovet<ref target="drb1"/>
                  for de penge, herefter ikke skal lide eller få nogen nød, påmindelse eller kval
                  for denne fornævnte pengesums skyld. Og jeg og min søster og vore arvinger skal
                  ikke få nogen yderligere påtale eller krav på fornævnte pengesum og fornævnte
                  gård, gods og ret, som ovenfor sagt, fordi der i alle disse fornævnte punkter på
                  alle måder er sket os fyldest, således at vi er tilfredse. Og hvor det brev end
                  findes, som jeg havde på de 900 lødige mark, da skal det være magtesløst og
                  aldeles dødt, således at det ikke efter denne dag skal komme nogen til skade eller
                  tynge. Og jeg og mine arvinger forpligter os til fast og ubrydeligt at overholde
                  alle disse ovenanførte punkter på alle måder som ovenanført uden enhver form for
                  argelist og udflugter. Til yderligere sikkerhed og bevis for alle disse fornævnte
                  punkter har jeg fornævnte hr. Fikke van Vitzen, ridder, hængt mit segl under dette
                  brev med ja og samtykke, og til vidnesbyrd beder jeg de ærlige mænd hr. Predbjørn
                  Podebusk, hr. Klaus Hogenskild, riddere, Nicolaus v. Skarsow, Kristian Holk,
                  Mogens Munk og Lydeke van Berge, væbnere, hænge deres segl under dette brev. Givet
                  i Nyköping i det Herrens år 1394 lørdagen før søndagen Esto mihi. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. stillet sikkerhed. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
