<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940210001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940210001</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 182. Papir 20,5 x 15,8. Ingen plica.
                  Forneden under teksten er fire ord bortraderet. På bagsiden Jakob Mus' påtrykte
                  segl af grønt voks, DAS. 858. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505779.webp">4. rk. V nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657951.webp">IV:5 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 146. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-02-10">
                   1394. 10. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Mus, ridder, høvedsmand på Helsingborg, bevidner over for rådet i Lübeck,
                  at Gerhard Kræmmer og Mathias er hans svende, og at de på egen bekostning har
                  saltet de sild ned, som de har bragt til Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> An de erbaren heren. borgemestere vnde radman der stad to Lubek. ik Iacob Mws
                  riddare. howetman to Helsingeborgh. do witlik. vnde betůge. openbar in dessen
                  ieghenwardigen minen openen. bezeghelden brefwe. dat Ghert Kremer vnde Mathias.
                  myne deghelikes brodeden kneykte zint. vnde dat mwghaftigen. vor my. bewiset
                  hebben. dat se de {v/} last hæringe. de se in Laurencius Knapes skepe. binnen iuwe
                  stad ghebracht hebben. alze Ghert Kremer. dre last. vnde Mathias vorskrefwen iɉ
                  last. myt eren eghene gelde. vnde op ere eghene koste ghesolten hebben. vnde. dat
                  nemande anderen to gude. dan. hebben. wan sik sulwen. vnde op eren eghene koste.
                  vnde ewenture binnen iuwen stad ghebracht hebben ♦ Des to tuge so hebbe ik myn
                  ingeseghle ghedrukket op dessen breff. ♦ Dar omme so bidde ik iw lewen vrůnden dat
                  gy wol doen. vnde gewen er eren hering wedder ♦ Dat wil ik mit iw gerne wedder
                  vordenen. in solliker mate. wan iwwer bete to my kůmpt. ♦ Scriptum castro
                  Helsingeburgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi> quarto die beate Scolastice uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de ærlige herrer, borgmestre og rådmænd i staden Lübeck. Jeg Jakob Mus,
                  ridder, høvedsmand på Helsingborg, gør vitterligt og bevidner åbent med dette mit
                  nærværende åbne beseglede brev, at Gerhard Kræmmer og Mathias er mine dygtige
                  svende, der er i mit brød, og fyldestgørende har bevist over for mig, at de for
                  deres egne penge og på deres egen bekostning har saltet de 4 1/2 læster sild ned,
                  som de i Lorenz Knapes skib har bragt til Eders stad, Gerhard Kræmmer således tre
                  læster og forskrevne Mathias halvanden læst, og at de ikke har gjort det for nogen
                  anden end sig selv og har bragt (silden) til Eders stad på deres egen bekostning
                  og risiko. Til vidnesbyrd herom har jeg trykt mit segl på dette brev. Derfor beder
                  jeg Eder, kære venner, om, at I er så venlige og giver dem deres sild tilbage. Det
                  vil jeg gerne gengælde over for Eder på samme måde, når I beder mig om det.
                  Skrevet på borgen Helsingborg i det Herrens år 1394 på den hellige jomfru
                  Scolasticas dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
