<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940611002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940611002</idno>
            <idno type="dd_serialno">236</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Teutonice de anno
                  1363-1414 p. 319. Ikke forefundet i arkivet — <hi rend="italic">Ab:</hi> Rostock Stadtarchiv.
                  Handschrift f. 13v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 212 nr. 225; Mekl. UB. XXII 383 nr. 12654.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505881.webp">4. rk. V nr. 236</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658038.webp">IV:5 nr. 236</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 236. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Hanserec., kollationeret med Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-06-11"> [1394. e. 11. juni] <note>
                  <p> Den ene af brevviserne ridderen Johan van dem Schonenberg mødte udsendingene 11.
                  juni, cf. Hanserec. IV 202 § 43. Selve overenskomsten er dateret 24. juni, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940624002" type="link">241</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rostocks og Wismars udsendinge meddeler hertug Johan 4. den yngre af Mecklenburg,
                  at de har sluttet overenskomst med højmesteren for den tyske orden, som vil sende
                  udsendinge til forhandlingerne med dronning Margrete om kong Albrechts løsladelse.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri principi et domino, domino Iohanni iuniori, duci Magnopolensi, necnon
                  suo nobili consilio etcetera. Intime dileccionis et obsequii constancia iugiter
                  antelata. ♦ Leve gnedighe here unde vrunde. ♦ Wetet, dat wy nabenomden sendeboden,
                  van uses heren unde stede weghene ghesand in Prutzen, weset hebben by deme
                  homeystere van Prutzen, synen bedigheren unde den ghemeynen steden darsulves to
                  Marienborch, unde hebben deghedinge myt em begrepen, der iu her Iohan van dem
                  Schonenberghe unde her Cord van Kumen, desses breves wysere, den wy utscrifte mede
                  dan hebben, wol berichten moghen, de vor uses heren losinge unde des menen kopmans
                  beste synt, alse wy hopen, der gheramet is uppe hertoghen Iohannes, uses heren,
                  iwe, iwes rades unde der stad to deme Stokholme unde user stede Rozstok unde
                  Wysmer behach. ♦ Unde stan en deles hir uppe, dat de homeyster van Prutzen des
                  ordens unde syner stede drapelke boden senden wylle to deme daghe, den de stede
                  holdende werden umme den konyng ieghen de konynginnen, vor den konyng to manende;
                  weret dat de konynginne van deme konynge nycht moghelke schattinge nemen wolde, so
                  wert iw denne, oft got wil, wol to wetende, wo se id dar umme holdende werden. f
                  Unde bidden iu, alse lef, alse gy den konyng hebben unde user aller <pb facs="4505882"/> beste, dat gy dar to behulpen syn myt ghantzem vlite, dat de
                  deghedinge also gheholden werden, alse se begrepen synt; wente warliken en grot
                  schedelk arch myt den deghedingen broken is, dat de ghemenen stede uppesad hadden
                  ieghen des konynges hulpe myt den stukken, alse in den deghedingen steyt, dat wy
                  de iene, de den vrede nycht en helden, richten scholen, wor wy se ankomen, unde de
                  hovetlude scholen se angripen, wor se moghen etcetera. ♦ Wol dat de stukke wat
                  swarliken luden, doch synt se vor den konyng, unde, oft god wyl, vurder vor em
                  wesen scholen. ♦ Dar umme helpet dar myt truwen to, dat de deghedinge also
                  vastliken gheholden werden, so moghen iwe koplude zeghelen to Prutzen, edder
                  anders, war se wyllen, to vrunde lan 10 den, wo se nyn nomen gud unde schepe myt
                  sik bringen; unde des ghelik mach seghelen de mene kopman. ♦ Omnipotens uos
                  conseruet; responsum uestrum magistro Prutzie et suis ciuitatibus indilate
                  remittentes etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den berømmelige fyrste og herre hr. Johan den Yngre, hertug af Mecklenburg,
                  samt til hans velbyrdige råd o.s.v. bestandig og såre inderlig kærlighed og
                  tjenstvillighed vedvarende forudskikket. </p>
            <p> Kære, nådige herre og venner. I skal vide, at vi nedennævnte sendebude, sendt på
                  vor herres og stædernes vegne til Preussen, dér har været i Marienburg hos
                  højmesteren af Preussen, hans komturer og hansestæder og har sluttet overenskomst
                  med ham, hvilken hr. Johan van dem Schonenberg og hr. Konrad van Kumen, dette
                  brevs fremvisere, hvem vi <pb facs="4658039"/> har givet afskrifter med, nøje kan
                  underrette Eder om, (en overenskomst,) som vi håber tjener vor herres løskøbelse
                  og hansekøbmandens bedste, (og) som er beregnet til hertug Johan, vor herres,
                  Eders, Eders råds og staden Stockholms og vore stæder Rostocks og Wismars gavn. Og
                  den overenskomst går delvis ud på, at højmesteren af Preussen vil sende ordenens
                  og sine stæders fortræffelige bude til det møde, som stæderne vil holde for
                  kongens skyld med dronningen som modpart for at stille krav om kongens
                  (løskøbelse). Forholdt det sig således, at dronningen ikke vilde tage imod en
                  passende løsesum for kongen, så vil I da, om Gud vil, bestemt få at vide,
                  hvorledes de vil forholde sig i den sag. Og vi beder Eder, så meget som kongen og
                  vore alles bedste ligger Eder på sinde, om, at I vil beflitte Eder og være
                  behjælpelige til, at aftalerne bliver overholdt således, som de er vedtaget; thi
                  en stor skadelig ulykke er i sandhed ryddet af vejen med de aftaler, (nemlig) at
                  hansestæderne havde fastsat hjælp til kongen med de punkter, således som det står
                  i aftalerne, (nemlig) at vi skal dømme dem, der ikke overholdt freden, hvor vi
                  (end) støder på dem; og høvedsmændene skal angribe dem, hvor de kan o.s.v. Skønt
                  punkterne lyder noget besværlige, er de dog til fordel for kongen og vil, om Gud
                  vil, fremover være til fordel for ham. Hjælp derfor trofast med til, at aftalerne
                  bliver overholdt meget strengt; så kan Eders købmænd sejle til Preussen eller
                  andre steder, hvorhen de ønsker, til vennelande, hvis de ikke medbringer ranet
                  gods eller kaprede skibe; og ligeså kan hansekøbmanden sejle. Den Almægtige bevare
                  Eder; I skal ufortøvet sende Eders svar tilbage til højmesteren af Preussen og
                  hans stæder o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den ene af brevviserne ridderen Johan van dem Schonenberg mødtes med
                  udsen dingene 1394 11. juni, jf. Hanserec. IV 202 § 43. Selve overenskomsten er
                  dateret 24. juni, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940624002'&gt;241&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
