<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940326001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940326001</idno>
            <idno type="dd_serialno">174</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 290. Papir, beskadiget, ca. 19,5
                  x 14. På bagsiden Peder Sommers påtrykte segl af sort voks, stærkt beskadiget.
                  Under teksten aftegnet et bomærke. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505816.webp">4. rk. V nr. 174</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657983.webp">IV:5 nr. 174</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 174. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-26"> 13[9]4. 26. marts 
               <note>
                  <p> Peder Sommer tiltrådte som provinsial i 1394, ef. Scriptores Minores II 322, og
                  nævnes sidste gang 1397 9. oktober, Rep. nr. 4154. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ystad </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Peder Sommer, franciskanernes provinsial i provinsen Dacia, anbefaler
                  ihændehaveren af nærværende brev, som medfører en læst sild, som skal afhændes til
                  fordel for klosteret i Ystad, til alles bevågenhed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus ad quos presentes peruenerint. frater Petrus Somar ordinis fratrum
                  minorum prouincie Dacie minister. salutem in filio uirginis gloriose. ♦ Quoniam
                  sepius nullo demeri[to] aut facto notorio precedente. uiatores assolent
                  pregrauari. nisi secum et pro se. de statu et transitu sui testimonium habuerint
                  litterarum idcirco. exhibitorem presencium ui[delicet et] ostensorem honestum pro
                  suis iustis negociis transire proponentem. omnium et singulorum ad quos ipsum casu
                  uel proposito diuertere contigerit. caritati intime in domino recommendo.
                  potissime cum pro conuentu Ystadensi ordinis memorati. ad eiusdem conuentus
                  edificia reparanda [et] pauperes fratres in eodem degentes sustentandos. unam
                  lestam alecium signo in-<pb facs="4505817"/>ferius [in] margine posito consignatam
                  secum deferat. ad usum sepedicti conuentus <app>
                  <lem>[Ystadensis]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 10 bogstaver, på linieudgang A.</q>
                  </rdg>
               </app> commutandam. rogans instancius pro eodem. quatinus ipsius tam in redi[tu
                  quam] progre[s]su <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab på ca. 8 bogstaver ved beskadigelsen A.</q>
                  </rdg>
               </app> que sunt conuentus/ propter deum et mearum precum interuentum loci[que
                  pre]nominati releuacionem sitis fauorabiles promotores ♦ Quod erga suos fautores <app>
                  <lem>promere[ri .....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 15 bogstaver A.</q>
                  </rdg>
               </app> cupio requisitus. ♦ Ualete in domino nunc et semper. ♦ Scriptum Ystadis
                  [an]no domini mc[ccxc]iiii<hi rend="sup">o</hi> in crastino annunciacionis
                  dominice. mei officii sub sigillo dorso presencium coaffixo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Peder Sommer, provinsial for franciskanerne i provinsen Dacia, til alle,
                  hvem dette brev når til, hilsen med den berømmelige jomfrus søn. </p>
            <p> Eftersom vejfarende ofte uden nogen forudgående forseelse eller notorisk handling
                  plejer at blive forulempet, medmindre de har brevligt vidnesbyrd med sig og til
                  fordel for sig angående deres stilling og overfart, anbefaler jeg af den grund
                  inderligt i Herren nærværende brevviser og navnlig den agtværdige overbringer
                  heraf, der agter at rejse over for sine retmæssige sagers skyld, til alles
                  kærlighed, hvem denne ved et tilfælde eller med hensigt måtte henvende sig til,
                  især fordi han bringer en læst sild med sig, forsynet med det mærke, der er
                  anbragt forneden i marginen<ref target="drb1"/>, for klostret i Ystad af omtalte
                  orden, at omsætte til brug for oftenævnte kloster i Ystad .....<ref target="drb2"/> til udbedring af samme klosters bygninger og til underhold af de fattige
                  brødre, der lever sammesteds, idet jeg indtrængende på sammes vegne beder om, at I
                  for Guds skyld og ved mine bønners mellemkomst og for fornævnte stiftelse til
                  lindring må være sindet nådigt at fremme dennes (sager)<ref target="drb2"/>, som
                  er klostrets, såvel under tilbagerejsen som under henrejsen. Det ønsker jeg at
                  være opfor dret til at gøre mig fortjent til over for hans velyndere.....<ref target="drb2"/>. Lev vel i Herren nu og altid. Skrevet i Ystad i det Herrens år
                     13[9]4<ref target="drb3"/> dagen efter Herrens bebudelsesdag under mit embedes
                  segl, der er fæstnet til bagsiden af dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4657984"/> under teksten er der tegnet et bomærke. </p>
                  <p n="drb2"> brevet er beskadiget. </p>
                  <p n="drb3"> årstallet er beskadiget. Peder Sommer tiltrådte som provinsial i 1394,
                  Scriptores Minores II 322, og nævnes sidste gang 1397 9. oktober, Rep. nr. 4154.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
