<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940305001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940305001</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 189. Perg. 24,7 x 12 (plica 1,8). Tove
                  Nielsens segl, restaureret, af brunt voks i perg.rem. [S' TO]WONIS NICHOLA[I] om
                  skjold med hestehoved — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. B 35 p. 136. Afskrift af K. H. Karlsson
                  († 1909). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505803.webp">4. rk. V nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657971.webp">IV:5 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 162. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Registreret:</hi> Lüb. UB. IV 670 Anm. I <hi rend="italic">(under 19. februar);</hi> Ystads
                  Historia I 68.  Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-05">1394. 5. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åhus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tove Nielsen, væbner og høvedsmand på borgen Åhus, bevidner for rådet i Lübeck,
                  at Hans Lemgo er hans svend, og at de seks læster sild, de har indladet i Lydeke
                  Knops skib, er saltet ned i Ystad og tilhører dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uos uiros prouidos et dominos honorabiles proconsules necnon consules uniuersos
                  ciuitatis Libycensis amicos predilectos. ego Tuuo Nielsson armiger et capitaneus
                  castri. Aoosiensis Scaniensis terre regno Dacie quam intime in domino Ihesu saluto
                  per presentes. uobis sane significans statu saniori et protestor manifeste in hiis
                  scriptis latorem presencium Iohannem Lemmekogh seruitorem meum persistere
                  cotidianum ad queuis mea. in singulis facienda. ♦ Qui quidem secum detulit de
                  terra sex lestas alecium nauatim in naui Lydekini Knops michi et ipsi attinentes
                  salsatas Ystadh quas dictas sex lestas burgensi seu seruitori burgensi uel cuiquam
                  alteri cuiuscunque status sit in partibus Allemanie fateor et protestor non
                  attinere uerbo penitus ueritatis nisi michi et ipsi Iohanni Lemkogh antea recitato
                  ♦ Igitur desiderio maiori uobis recompensius supplico quatinus nominatas sex
                  lestas alecium impedire non attemptetis sed libere resignentur ipsi ad usus
                  nostros in singulis quibusque prout melius poterit disponendas ♦ Ad maiorem
                  protestacionis assercionem sigillum meum. presentibus est appensum ♦ Scriptum Aoos
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quarto.
                  feria quinta proxima post dominicam carnispriuii ♦ </p>
            <p> Tali signo <hi rend="italic">(bomærke)</hi> lagene alecium inueniuntur consignate. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Tove Nielsen, væbner og høvedsmand på borgen i Åhus i Skånes land i Danmarks
                  rige, hilser med dette brev på det inderligste med den herre Jesus Eder,
                  fremsynede mænd og hæderværdige herrer, alle borgmestre samt rådmænd i staden
                  Lübeck, højtelskede venner, idet jeg da i den sundeste forfatning meddeler Eder og
                  åbenbart erklærer med dette brev, at nærværende brevviser Hans Lemgo vedblivende
                  er min tjener hver dag til at forrette alle mine sager i hvert enkelt tilfælde.
                  Denne har fra landet bragt seks læster sild med sig ad søvejen i Lydeke Knops
                  skib, hvilke tilhører mig og denne og er saltet ned i Ystad. Disse nævnte seks
                  læster tilstår og erklærer jeg med fuldstændigt sandfærdige ord tilhører ikke en
                  borger eller borgertjener eller nogen anden, hvilken stilling han end indtager, i
                  Tysklands lande men kun mig og denne tidligere anførte Hans Lemgo. Derfor
                  bønfalder jeg til gengæld Eder med desto større ønske om, at I ikke forsøger at
                  lægge hindringer i vejen for omtalte seks læster sild, men at de frit oplades til
                  denne, at råde over til vort brug i hvert enkelt tilfælde bedst muligt. Til større
                  forsikring for erklæringen er vort segl hængt under dette brev. Skrevet i Åhus i
                  det Herrens år 1394 torsdagen næst efter fastelavnssøndag. </p>
            <p> Sildetønderne findes forsynet med dette mærke (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
