<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941116001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">284</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1566. Perg. 24,4 x
                  8,7 (plica 1,6). 1: Niels Mus' segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 638. 2:
                  Præsten Bernhards segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 637. 3: Præsten Jens' segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, utydeligt. 4: Jens Værkmesters segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1022 (S' IOHANNIS NICOLAI). 5: Peder Stures segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1023. 6: Anders Langs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1024.
                  7: Peder Gris' segl af ufarvet voks i perg.rem. [S'] PETRI [GR]IIS om skjold med
                  lilje. 8: Jakob Madsens bomærke af ufarvet voks i perg.rem. Omskriften utydelig og
                  delvis beskadiget. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Eth audisse oc uidisse om
                     Lughneholm</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3958 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505934.webp">4. rk. V nr. 284</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658085.webp">IV:5 nr. 284</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 284. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-11-16"> 1394. 16. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Horns herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Horns herredsting om, at Jakob Pedersen på Kristian Vendelbos vegne
                  har skaffet sig vidnesbyrd om, at det grundstykke, som gården Lunholm er bygget
                  på, tilhørte Niels Bugge og gik i arv til fru Elene Buggesdatter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus Mws de Kagylthweth. Bernardus de
                  Schawen. Iohannes de Thwerstedh sacerdotes. Iohannes Wirkmester. Petrus Stwr.
                  Andreas Langh armigeri. Petrus Griis de Schyrn. Iacobus Matisson de Schawen
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri nos sub
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo quarto.
                  proxima secunda feria post festum beati Martini in placito Hornzhæreth presentes
                  fuisse audiuisse ueraciter et ui-<pb facs="4505935"/>disse quod quidam Iacobus
                  Pæderson constitutus ex parte uenerabilis domini domini Cristerni Wendelbo militis
                  coram nobis ac fidedignis aliis tunc temporis inibi placitantibus plenum et
                  sufficiens testimonium predicti placiti nullo contradicente optinuit habuit et
                  produxit prout exigunt leges terre. quod enim testimonium uerificauit. quod fundus
                  ille in quo curia dicta Lwnholm edificata et iam nouiter fundata <app>
                  <lem>&lt;est&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lign. ord mgl., også rettet Rep.</q>
                  </rdg>
               </app> domino Nicolao Buggy bone memorie militi iuretenus attinuit ex antiquo.
                  quem quidem fundum idem dominus Cristernus Wendelbo miles in parte hereditaria
                  uxoris sue dilecte domine Elene Buggyzdotter legitime optinebat quodque pluribus
                  discretis fuerit bene notum. ♦ Quod uidimus et audiuimus in uerbo ueritatis
                  protestamur ♦ Datum anno die et loco quibus supra nostris sub sigillis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Mus af Kabbeltved, Bernhard af Skagen, Jens af Tværsted, præster, Jens
                  Værkmester, Peder Sture, Anders Lang, væbnere, Peder Gris af Skeen, Jakob Madsen
                  af Skagen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi i det Herrens år 1394 på mandagen
                  næst efter sankt Mortens dag var til stede på Horns herreds ting og i sandhed
                  hørte og så, at en Jakob Pedersen fremstod på den ærværdige herre, ridderen hr.
                  Kristian Vendelbos vegne i nærværelse af os og andre troværdige mænd, der dengang
                  søgte tinget der, og uden indsigelse fra nogen opnåede, fik og skaffede sig,
                  således som landets love kræver, et fuldt og fyldestgørende vidnesbyrd fra
                  fornævnte ting, <pb facs="4658086"/> hvilket vidnesbyrd nemlig godtgjorde, at det
                  grundstykke, på hvilket gården Lunholm var bygget og nu på ny var blevet
                  grundfæstet, fra gammel tid med rette tilhørte hr. Niels Bugge, ridder — salig
                  ihukommelse — hvilket grundstykke samme hr. Kristian Vendelbo, ridder, på lovlig
                  måde erhvervede i sin elskede hustru fru Elene Buggesdatters arvepart, og at det
                  er velbekendt for flere gode mænd. Hvad vi har set og hørt, det erklærer vi med
                  sandfærdige ord. Givet år, dag og sted som ovenfor under vore segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
