<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940307001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940307001</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> London. PRO. C 1/ 1/ 13. Perg. På bagsiden påtegnet <hi rend="italic">Memorandum quod
                     decimo die marcii anno xvii. Nicholaus de Skelton seruiens domini regis ad arma
                     et Willelmus Wynsley de comitatu Herefordensi manuceperunt pro infrascripto
                     Iohanne de Sessay ad satisfaciendum infrascripto Petro de dampnis et expensis
                     suis que occasione querele infrascripte sustinebit sub pena in statuto inde
                     edito contenta in casu quo ipsum Iohannem de Sessay querelam suam infrascriptam
                     probare non contigerit.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Calendars of the Proceedings in Chancery I p. XII <hi rend="italic">(med engelsk
                     oversættelse)</hi> — Hans. UB. V 59 nr. 105 note 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505806.webp">4. rk. V nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657973.webp">IV:5 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 165. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-03-07">
                   [f. 1394. 7. marts] <note>
                  <p> John de Sessay's supplik må være indgået en vis tid inden kong Richard 2.s
                  befaling af 1394 7. marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940307002" type="link">166</ref>, som i høj grad bygger på supplikkens formuleringer.
                  Selve overfaldet skete 1393 6. juni. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> John de Sessay, borger og købmand i York, anmoder ærkebispen af York, den
                  engelske konges kansler, om fængsling af Peter Bevernek fra Danmark, som er
                  ankommet til Kingston-upon-Hull med det preussiske skib La Baker, hvori købmanden
                  havde indladet varer tilen værdi af 200 mark, men som Peter Bevernek, da skibet
                  var på vej til Preussen, under et uvejr i Øresund nær København havde gjort til
                  krigsbytte til tab for købmanden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Atres reuerent pier en dieux et soun tres gracious seigneur lerceuesque Deuerwyk.
                  chaunceller Dengleterre monstre Iohan de Sessay citezin et merchant. Deuerwyk. et
                  soy pleint de Peter Beuernek de Danmark que come le dit Iohan auoit certains
                  merchandises. et autres diuerses. biens. et chateux a la value de deux centz marcz
                  en vne niefe appelle la. Baker de Pruys les quelles merchandises biens et chateux
                  furent en la garde Iohan Lofthous. seruant du dit Iohan de Sessay en la dite niefe
                  quelle niefe fuist ensiglant vers le Pruys/ et auient que la dite niefe.
                  constreint par duresse de tempest soy arriua a vn lieu appelle le Sounde deuers
                  Coupeman. hauen. en. Danmark ouesque les merchandises biens et chateux. auantditz\
                  la. vient mesme cesty Peter ou force et. armes en vne niefe armez et arraiez <app>
                  <lem>por</lem>
                  <rdg>p <q>med samme forkortelse som i par ovf.</q>
                  </rdg>
               </app> faire de guerre oue grande multitude de plusours maufesours ouesque luy le
                  vendredy proschein apres le fest de corpus Christi lan nostre seignour le roy qore
                  est xvi. en le lieu auantdit et les ditz merchandises biens et chateux prist par
                  force de guerre et emporta et le dit Iohan Lofthous. soun seruant arresta et luy
                  raunsona et ensy derobba la dite niefe de touz les biens que feurent dedeins a
                  tort et a damage du dit pleintif de cink centz marcz\ ♦ Et ia. est. ensy que par
                  duresse de tempest. le dit Peter est arriue a Kyngestone sur <pb facs="4505807"/>
                  Hulle ouesque mesme la niefe que luy derobba\ ♦ Supplie que pleise a vostre tres
                  graciouse seignourie grantier commissionne pour arrestier le dit Peter et de luy
                  faire venir deuant le conseille nostre seignour le roy pour respondre. a dit
                  suppliant a ceo que aluy adonges serra surmys pour dieux et en oeuere de charitee\
                  et que la dite niefe demourge south arrest ouesque les biens que sont dedeins
                  tanque ceste matiere soit determine par le conseille auantdit\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> John de Sessay, borger og købmand i York, henvender sig til sin højærværdige
                  fader i Gud, den såre nådige herre, ærkebispen af York, Englands kansler, og
                  klager over Peter Bevernek fra Danmark. Nævnte John havde nemlig nogle varer og
                  forskelligt andet gods og ejendele til en værdi af 200 mark om bord på et skib,
                  kaldet La Baker af Preussen. Disse varer, dette gods og disse ejendele var på det
                  nævnte skib i varetægt hos John Lofthouse, John de Sessays tjener, hvilket skib
                  var under sejlads til Preussen, og det indtraf, at nævnte skib, tvunget af en hård
                  storm, kom til et sted, kaldet Øresund, ud for København i Danmark med de
                  fornævnte varer, gods og ejendele. Dér kom denne Peter med en væbnet styrke på et
                  skib, der var bevæbnet og udrustet til krig, sammen med en stor mængde misdædere
                  fredagen efter Kristi Legemsfest i vor herre kongens 16. regeringsår<ref target="drb3"/> på det fornævnte sted, og han tog nævnte varer, gods og
                  ejendele med krigsmagt og fjernede dem, og han arresterede fornævnte John
                  Lofthouse, hans tjener, og tog ham til gidsel for at få løsepenge, og plyndrede
                  således nævnte skib for alt det gods, <pb facs="4657974"/> der var om bord, med et
                  uretmæssigt tab for den nævnte klager på 500 mark. Men nu forholder det sig
                  således, at ved en hård storm er nævnte Peter kommet til Kingston-upon-Hull med
                  det samme skib, som han selv havde udplyndret. Der bedes om, at det må behage
                  Eder, såre nådige herre, for Guds skyld og som barmhjertighedsgerning at udstede
                  en befaling om at arrestere den nævnte Peter og bringe ham for vor herre kongens
                  råd for at stå til ansvar over for den nævnte supplikant for det, som han da vil
                  blive beskyldt for, og at nævnte skib må forblive under arrest med det gods, der
                  er om bord, indtil denne sag er afgjort af det fornævnte råd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> datering mangler, men supplikken må være indgivet af John de Sessay
                  nogen tid inden kong Richard 2.s befaling af 1394 7, marts, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940307002'&gt;166&lt;/a&gt;, som i høj
                  grad bygger på supplikkens formuleringer. </p>
                  <p n="drb2"> oversat af dr. phil. Povl Skårup. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. 1393 6. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
