<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940702001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940702001</idno>
            <idno type="dd_serialno">244</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Pomeranica nr. 220. Perg. 23,8 x 20. Ingen plica.
                  Rester af Demmins segl, påtrykt til venstre for underskriften — <hi rend="italic">Aa:</hi> RA.
                  Håndskriftsamlingen. 4 C. 59. Fotografi skænket 1932 af arkitekt Aage
                  Langeland-Mathiesen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4505891"/>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Hans. UB. V 91 nr. 168.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505890.webp">4. rk. V nr. 244</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658047.webp">IV:5 nr. 244</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 244. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-07-02"> [1394] 2. juli 
               <note>
                  <p>Det i brevet omtalte forbud mod saltning af sild udstedtes 1393 22. juli, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930722002" type="link">65</ref>. </p>
                  <p> 1394 21. juli bad Danzig Lübeck om endvidere at frigive salgssummen for 13 læster
                  og fire tønder sild, indkommet til Lübeck forrige efterår, uden at det nævnes i
                  teksten, hvorfra silden kom, trykt Hans. UB. V 92 nr. 174, som antager, at silden
                  var fra Skåne; det er dog ikke uden videre givet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Demmin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Demmin anmoder rådet i staden Lübeck om at frigive salgssummen for
                  de sild, som fire borgere fra Demmin havde fanget og nedsaltet ved Trelleborg og
                  indladet i skipper Johan v. Dulmens skib, bestemt for Stralsund, men som måtte
                  sælges i Lübeck, fordi vinden havde tvunget skibet til Trave. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magne preeminencie condingneque reuerencie. dominis uenerabilibus et sinceris
                  proconsulibus ac consulibus. imperialis ciuitatis. Lubeke commorantibus cum ea
                  quam decet reuerencia. detur. ♦ Leuen heren vnde vorschineden vrundes ♦ Wy
                  bůkennen vnde bůthughen. vor iuwer acbarecheyt openbar an desseme openen 10 breue
                  dat vor vns synt ghewezen thů ener stunt vnse leuen borghere alzo. Tymmo Vunke
                  Thideric Zodeman. Nicolaus. Thůthe vnde Merten Vunke vnde hebben vor vns mit
                  vpperichteden. vingheren. de oghen vpgheslaghen. in den hemmel. lifleken an den
                  hilghen ghezworen dat se hadden dre leste herynghes. den se suluen hadden.
                  ghevanghen vnde ghezolten. thů Drelleborch. gheschepet. eneme schipheren ghenomet
                  Iohan van Dulmen. thů deme Sunde thů vorende ♦ Do vorstak den schipheren
                  vorbenomet de wynt dat he moste rumen. an iuwe water. de Trauene ft Do he in de
                  Trauene quam des vorkofte de sulue schiphere den heringk des wart id em ghekeert
                  van iw. alzo se vns segghen dat ghelt van iw thů vorende alzo wy wol ere thů iuwer
                  thuchtliken. doghet dar vmme gheschreuen hebben. ♦ Wor vmme bidde wy le uen heren
                  vnde vrundes. dat gy dor vnses. denstes. willen dat ghelt vor den suluen heringk
                  willen. vns vnde vnsen armen vorbenomeden borghen wedder gheuen wente wy myt iw
                  nichten weten <app>
                  <lem>men</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> alle leue. vnde ghůt wor wy iw. wedder ane denen moghen dat wy myt like
                  vnde eren důn moghen dar bedet ouer. ok so weter. dat de sulue heringk ere was
                  ghezolten ere id vns thů wetende wart dat id vorboden. was. dat me nicht solten
                  moste ♦ Responsum beniuolum petimus in scripto relegari cum hoc in Christo iugiter
                  bene ualentes. ♦ Scriptum Demyn in die uisitacionis beate Marie uirginis nostro
                  sub secreto. </p>
            <p rend="right">Consules ciuitatis Demyn. uestri. sinceri ad mandata hec. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skal gives til de ærværdige og oprigtige herrer af stor fornemhed og
                  højærværdighed, borgmestrene og rådmændene, der bor i den kejserlige stad Lübeck,
                  med den ærbødighed, som det sømmer sig. </p>
            <p> Kære herrer og fortræffelige venner. Vi bekendtgør og bevidner med dette åbne
                  brev offentligt for Eders velærværdighed, at vore kære borgere, nemlig Timme
                  Vunke, Didrik Sodeman, Nicolaus Thuthe og Martin Vunke, på samme tid har været hos
                  os og for øjnene af os med løftede fingre (og) øjnene rettet mod himlen ved
                  helgenerne korporligt har aflagt ed på, at de havde lastet tre læster sild, som de
                  selv havde fanget og nedsaltet i Trelleborg, hos en skipper ved navn Johan van
                  Dulmen, der skulde fragte dem til Stralsund. Da slog vinden den fornævnte skip<pb facs="4658048"/>per ud af kurs, så at han måtte lægge kursen om ind i Eders
                  farvand Trave. Da han kom ind i Trave, da solgte samme skipper silden. Da blev
                  han, efter hvad de siger til os, forhindret af Eder i at tage pengene med sig fra
                  Eders (stad), således som vi jo tidligere har skrevet om det til Eder, redelige
                  hædersmænd. Derfor beder vi, kære herrer og venner, om, at I for vor
                  tjenstvilligheds skyld vil give pengene fra samme sild tilbage til os og vore
                  stakkels fornævnte borgere; thi vi kender ikke til andet end al mulig hengivenhed
                  og godhed over for Eder. Hvis der er noget, vi kan tjene Eder med til gengæld, som
                  vi kan gøre i rimelighed og med ære, så byd over os. Desuden skal I vide, at den
                  samme sild var blevet saltet ned, før vi var bekendt med, at det var forbudt at
                     salte<ref target="drb2"/>. Vi beder med dette om med brev at få tilskrevet et
                  velvilligt svar, idet I vedvarende må leve vel i Kristus. Skrevet i Demmin på den
                  hellige jomfru Marias besøgelsesdag under vort sekret. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i staden Demmin, </p>
            <p rend="right"> Eders oprigtige (tjenere) til disse pålæg. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det i brevets tekst nedenfor omtalte forbud mod saltning af sild
                  udstedtes 1393 22, juli, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930722002'&gt;65&lt;/a&gt; ovenfor. </p>
                  <p n="drb2"> jf. note 1. Endvidere findes der et andet brev af 1394 21. juli fra
                  Danzig til Lübeck med anmodning om at få frigivet salgssummen for 13 læster og
                  fire tønder sild, indkommet til Lübeck forrige efterår, uden at det nævnes i
                  teksten, hvorfra silden kom, trykt Hans. UB. V 92 nr. 171, som antager, at silden
                  stammede fra Skåne; det er dog ikke uden videre givet, jf. f. eks. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940107001'&gt;131&lt;/a&gt; ovenfor. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
