<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940604001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940604001</idno>
            <idno type="dd_serialno">228</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Interna nr. 332. Perg. 26 x 11,5. Ingen plica. På
                  bagsiden Slesvigs påtrykte sekret af grønt voks, beskadiget, ikke omtalt, men lig
                  med Slesvigske Købstæders- og Herredssegl 16, Slesvig II. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505873.webp">4. rk. V nr. 228</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658032.webp">IV:5 nr. 228</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 228. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-06-04"> 1394. 4. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Slesvig bevidner over for rådet i Lübeck, at Tideman von der Lippe har
                  bemyndiget sin hustru Tale til at sælge eller pantsætte deres hus i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus uiris et discretis dominis proconsulibus et consulibus Lubicensi
                  bus. consules Sleswicenses salutem et debitam reuerenciam cum honoris incremento.
                  ♦ Nouerit uestra reuerencia quod constitutus in nostra presencia quidam Tydeman
                  van der Lippen constituit ordinauit et fecit latricem presencium Tale uxorem suam
                  dilectam plenipotentem meliori modo et forma quibus potuit. domum suam et
                  hereditatem in uestra ciuitate Lubicensi sitam uendere inpignorare et alienare
                  prout sibi commodosius uidebitur expedire. ac facere omnia et singula de ipsa domo
                  et hereditate prout ipse Tydeman esset presens propria in persona. ac promittens
                  se ratum et gratum habiturum quidquid per ipsam Tale et filiam suam factum seu
                     ordi-<pb facs="4505874"/>natum fuerit in premissis ♦ Quod protestamur lucide
                  per presentes. ♦ In cuius rei testimonium secretum nostre ciuitatis tergotenus
                  presentibus est inpressum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo iiii<hi rend="sup">o</hi>. proxima quinta feria
                  ante festum penthecostes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i Slesvig til de ærværdige mænd og gode herrer borgmestre og rådmænd i
                  Lübeck hilsen og tilbørlig ærbødighed tillige med voksende hæder. </p>
            <p> I skal vide, ærværdige herrer, at en Tideman van der Lippe fremstod i vor
                  nærværelse og indsatte, anordnede og gjorde nærværende brevviser Tale, hans
                  elskede hustru, til sin befuldmægtigede på bedst mulig måde og form til at sælge,
                  pantsætte og afhænde hans hus og arv i Eders stad Lübeck, således som det vil
                  synes hende bekvemt at være til gavn, og til at gøre alt angående dette hus og
                  denne arv, som om denne Tideman var til stede i egen person, og idet han lovede,
                  at han vil anerkende og godkende alt, hvad der bliver foretaget eller anordnet af
                  denne Tale og hendes datter med hensyn til det fornævnte. Det erklærer vi klart
                  med dette brev. Til vidnesbyrd herom er vor stads sekret påtrykt på bagsiden af
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1394 nærmeste torsdag før pinsedag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
