<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940428001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505840"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 180 (=gl. p. 158) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur copia littere archiepiscopi
                     Lundensis</hi> — <hi rend="italic">Aa1:</hi> RA. Håndskriftsamlingen. XVI. Königsberg. Afskrift
                  fra 19. årh. af J. Voigt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hübertz, Aktst. til Bornholms Hist. 4 nr. 4 <hi rend="italic">(efter Aal);</hi>
                  Hanserec. IV 193 nr. 214 — Hans. UB. V 89 nr. 160; Reg. Dan. nr. *3459.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505839.webp">4. rk. V nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658002.webp">IV:5 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 197. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-04-28"> [1394] 28. april 
               <note>
                  <p> 1393 omkr. 18. december, nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13931218002" type="link">106</ref>, klagede de preussiske stæder til dronning Margrete over
                  behandlingen af det strandede gods på Bornholm. Ærkebiskop Jakobs brev, der er
                  foranlediget af dronningens indgriben, må derfor dateres til 1394; i håndskriftet
                  følger brevet umiddelbart efter 1393 18. december. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Sølvesborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jakob af Lund meddeler borgmestre og råd i Danzig, at han har modtaget
                  brev fra dronning Margrete om strandet gods på Bornholm, og tilføjer, at
                  købmændene og befolkningen havde afgjort den sag, før han kom til. Derefter havde
                  han anmodet højmesteren om at sende en befuldmægtiget, men der var ingen kommet.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> An di erbaren lude. borgermeistere vnde den meneghe rad tu Danczike vnsen
                  sunderliken guden vrunt etcetera Iacobus dei gracia archiepiscopus Lundensis
                  Suecie primas et apostolice sedis legatus ♦ Vnzen vruntliken groet tuvoren. ♦
                  Weten schole gi dat wi vnser vrowen der konigynnen bref<ref target="dd1"/> gekreghen hebben. vnde dar ane wol vornomen hebben/ dat gi ouer vns
                  geclaged hebben. vor eer vmme dat <app>
                  <lem>wa&lt;n&gt;d</lem>
                  <rdg>wad <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> dad dar blef vor Bornholm. vnde se vns sere dar vmme bat an ereme breue/
                  dat wi dat alzo vlygen scholden/ dat noch se edder wy schult hadden ieghen iw/
                  alzo wi ok hopen dat wi van rechtes weghene nene schult hebben scholden/ wente dat
                  is vele grouer vor iw gesecht vmme dat gud wen dat ys/ ♦ Ok hadden de koplude enen
                  ende mit den lantluden ér wi dar tu quemen. ♦ Vnde na des hebbe wy deme meistere
                  van Prussen vaken tuscreuen<ref target="dd2"/> eft dar iemand were de nicht vol hadde gekregen dat he vns ene sende wi
                  wolden an synen mynnen bliuen vns en ys neman gekomen. ♦ Is id dat gi vns io
                  schuldegen willen/ alzo wy hopen dat wy neyne schult hebben/ so wille wy komen vor
                  vnze vrowen de konighynnen. wen de stede van Prutczen vnde se tusamende komen.
                  vnde d{oe}n wes se vns secht dat wy van rechtes weghene d{ue}n scholen. ♦ Wi
                  bidden desses breues een antworde ♦ Vnde wetet dat vns de koninginne al tid dar
                  vmme gebeden heft dat wi den kopluden van Prussen sunderliken gut wezen scholden
                  alze wi ok hopen dat wy gedan hebben/ vnde alle tiid gerne hir na dun willen ♦
                  Ualete in Christo ♦ Scriptum Syluisborgis feria tercia post domi nicam
                  quasimodogeniti nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske sædes
                  legat, til de ærbare folk, borgmestre og det menige råd i Danzig, vore særlig gode
                  venner o.s.v. </p>
            <p> Vor venlige hilsen tilforn. I skal vide, at vi har fået vor frues, dronningens,
                  brev og deri klart har forstået, at I har klaget til hende over os angående det
                  klæde, der ved strandingen blev på Bornholm, og hun bad os i sit brev mindeligt
                  om, at vi skulde ordne det således, at hverken hun eller vi var Eder noget
                  skyldige, således som vi også håber, at vi ifølge lov og ret ikke skulde være
                  nogen noget skyldige; thi sagen med godset er blevet fremstillet meget grovere
                  over for Eder, end den er. Desuden havde købmændene en aftale med befolkningen,
                  før vi kom til. Og derefter har vi ofte skrevet til højmesteren i Preussen, at
                  han, hvis der var nogen, der ikke havde fået fuld erstatning, skulde sende én til
                  os, (og) vi vilde forblive i hans venskab; (men) der er ikke kommet nogen til os.
                  Er det således, at I virkelig vil anklage os, skønt vi håber, at vi ikke er nogen
                  noget skyldige, så vil vi komme til vor frue, dronningen, når de preussiske stæder
                  og hun samles, og gøre, hvad hun siger til os, at vi ifølge lov og ret skal gøre.
                  Vi beder om et svar på dette brev. Og I skal vide, at dronningen altid har bedt os
                  om, at vi skulde være særlig godsindede over for købmændene fra Preussen, således
                  som vi også håber, at vi har været og fremover altid gerne vil være. Lev vel i
                  Kristus. Skrevet i Sølvesborg tirsdag efter søndagen Quasi modo geniti<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1393 omkr. 18. december, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13931218002'&gt;106&lt;/a&gt;, klagede de
                  preussiske stæder til dronning Margrete over behandlingen af strandet gods på
                  Bornholm. Ærkebiskop Jakobs brev, der i håndskriftet er indført umiddelbart efter
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13931218002'&gt;106&lt;/a&gt;, må være
                  foranlediget af dronningens indgriben og derfor dateres til 1394. </p>
                  <p n="drb2">1\\. søndag efter påske. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
