<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940925001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940925001</idno>
            <idno type="dd_serialno">264</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1560. Perg. 26,2 x 13,3 (plica 1,4).
                  1-3: Perg.remme. På bagsiden <hi rend="italic">Scotacio bonorum Laghonis Deghn in parochiis
                     Wisthet Brodens et Skerbek</hi>. Registreret Ribe kap. reg. <pb facs="4505915"/>
                  (1553), trykt ÆA. V 325 eller 326 A 26 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse i dansk oversættelse
                  1509 17. februar af Per Esgesen m. fl. (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3948 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Vejledende arkivreg. XVIII 262 nr.
                  206.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505914.webp">4. rk. V nr. 264</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658068.webp">IV:5 nr. 264</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 264. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-09-25">1394. 25. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lave Degn, væbner, afstår alt sit gods i Vester-Vedsted sogn, Brøns sogn og sit
                  øde gods i Skærbæk sogn til Ribe kapitel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras uisuris siue audituris. Lagho Dieghn armiger.
                  salutem ♦ in omnium saluatore. ♦ Quoniam ut ait apostolus omnes stabimus ante tribunal Christi prout in corpore gessimus siue
                        bonum siue malum<ref target="dd1"/> recepturi. cupiens igitur anime mee saluti salubrius preuidere constare
                  uolo presentibus et ad perpetuam deducere memoriam futurorum/ quod bona mea
                  infrascripta in Hwidingheret situata cum omnibus et singulis pertinenciis suis
                  mobilibus et immobilibus quibuscumque censeantur nominibus capitulo Ripensi pro
                  anniuersariis mei/ et dilecte uxoris mee Yngerth in ecclesia Ripensi perpetuis
                  temporibus certis et distinctis diebus in quibus nos a presentis uite ergastulo
                  migrare contigerit singulis annis celebrandis ob salutem animarum nostrarum et
                  remedium nostrorum peccaminum tenore presencium litterarum deputo/ do/ et cum omni
                  iuris plenitudine integraliter resigno in perpetuum possidenda. primo. uidelicet.
                  omnia bona mea in parochia Withster situata. uidelicet. terras duarum marcharum
                  quas habent Nicholaus Iacobi et Thomas Ienson soluentes michi annuatim. decem
                  solidos annone. item bona mea in parochia Brydenees in uillis Hawerurt et
                  Syndernes in quibus resident Nicholaus Iacobi soluens annuatim. septem lagenas
                  ordei/ Nicholaus Oggison soluens annuatim quinque lagenas ordei. Nicholaus Petri
                  alias dictus Daniel soluens quatuor lagenas ordei. Andreas Olaui soluens quatuor
                  lagenas ordei et Esbernus Sutor soluens solidum grossorum. item bona mea desolata
                  in parochia Skierbec in campo Mysthwsum in quibus quondam inhabitabat quidam
                  nomine Kamphaard. item bona michi impignerata per iuniorem Cristiernum Kaas in
                  predictis parochia Brydenes et uilla Syndernes situata quorum bonorum
                  impigneracionem et redempcionem una cum ipsis litteris super hoc confectis<ref target="dd2"/>/ memorato Ripensi capitulo in hiis scriptis integraliter resigno iuxta
                  tenorem litterarum eorundem. hec omnia et singula bona prelibata cum omnibus et
                  singulis suis pertinenciis mobilibus et immobilibus. uidelicet. agris/ pratis/
                  pascuis/ piscaturis/ terris humidis et siccis/ ac omnibus aliis quibuscumque
                  censeantur nominibus/ nil excepto antedicto Ripensi capitulo modis omnibus ut
                  premittitur resigno/ et in placito Hwidingheret ac alias ubi necesse fuerit
                  scotare et integraliter resignare obligo me et heredes meos firmiter in hiis
                  scriptis cum per idem ca-<pb facs="4505916"/>pitulum seu ipsius procuratorem super
                  hoc fuero ego primitus requisitus seu heredes mei primitus fuerint requisiti. ♦ In
                  quorum omnium testimonium et cautelam firmiorem sigillum meum una cum sigillis
                  uirorum discretorum. uidelicet. Laghonis Laurencii et Swenonis Ienson armigerorum
                  presentibus litteris est appensum. ♦ Datum et actum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo quarto proxima sexta feria ante
                  festum beati Michaelis archangeli gloriosi\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lave Degn, væbner, til alle, der får dette brev at se eller hører det læse,
                  hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Efterdi vi alle - som apostlen siger<ref target="drb1"/> - skal stå for Kristi
                  domstol for at få igen, alt eftersom vi har handlet her i livet, enten godt eller
                  ondt, så vil jeg derfor, i ønsket om på frelsebringende måde at sørge for min
                  sjæls frelse, at det skal stå fast for de nulevende og bringe det til evig
                  erindring for de fremtidige, at jeg med dette brevs ordlyd til kapitlet i Ribe
                  henlægger, giver og med al ret helt og fuldt oplader alt mit nedenfor anførte gods
                  i Hviding herred med alle dets tilliggender, rørligt og urørligt, med hvilke navne
                  det end betegnes, at besidde til evig tid, til årligt at afholde årtider for mig
                  og min elskede hustru Ingerd i Ribe kirke til evig tid på visse og bestemte dage,
                  de dage på hvilke vi drager bort fra dette livs fængsel, til frelse for vore sjæle
                  og bod for vore synder, for det første nemlig alt mit gods i Vedsted sogn, nemlig
                  to mark jord, som Niels Jakobsen og Thomas Jensen har mod årlig at betale mig ti
                  ørtug korn, fremdeles mit gods i Brøns sogn i landsbyerne Havervad og Søndernæs,
                  på hvilket bor Niels Jakobsen, der årligt betaler syv tønder byg, Niels Oggesen,
                  der årligt betaler fem tønder byg, Niels Pedersen, også kaldet Daniel, der betaler
                  fire tønder byg, Anders Olufsen, der betaler <pb facs="4658069"/> fire tønder byg,
                  og Esbern Skomager, der betaler en skilling grot, fremdeles mit øde gods i Skærbæk
                  sogn på Misthusum mark, hvorpå fordum boede en, der hed Kamphård, fremdeles det
                  gods i fornævnte sogn Brøns og landsby Søndernæs, som Kristian Kås den yngre har
                  pantsat til mig. Pantsætningen og indløsningen af dette gods tillige med det derom
                  affattede brev oplader jeg med dette brev helt og fuldt til omtalte Ribe kapitel
                  efter samme brevs ordlyd. Alt dette fornævnte gods tillige med alle dets
                  tilliggender, rørligt og urørligt, nemlig agre, enge, græsgange, fiskevande,
                  jorder, vådt og tørt, og alt andet, med hvilke navne det end betegnes, intet
                  undtaget, oplader jeg til fornævnte Ribe kapitel på enhver måde, som ovenfor
                  nævnt, og jeg forpligter mig og mine arvinger fast med dette brev til på Hviding
                  herredsting og andetsteds om fornødent at skøde og helt og fuldt at oplade det,
                  når jeg eller mine arvinger første gang bliver anmodet derom af samme kapitel
                  eller dets befuldmægtigede. Til vidnesbyrd om alt dette og til sikrere forvaring
                  er mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Lave Larsen og Svend
                  Jensen, væbnere, hængt under dette brev. Givet og handlet i det Herrens år 1394
                  sidste fredag før den berømmelige ærkeengel sankt Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Rom. 14, 10. 2. Kor. 5, 10, og også c. 14 X de poenitenciis V 38
                  (Friedberg II 888). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
