<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940423007</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940423007</idno>
            <idno type="dd_serialno">193</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 207 (= gl. p. 185) med overskrift <hi rend="italic">Desse bref is gescreuen an de van Lubic /
                     Sund / Grypeswolt / Stetin / Colberch / Campen / Syrixze Amsterdamme ook is ene
                     vtscrift gegeuen deme sendeboden van Liifflande</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Thorn byarkiv.
                  Ms. VII, 1 f. 10r. Afskriften slutter ndf. s. 189 1. 8 med <hi rend="italic">hebben gedregen</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 184 nr. 205 — Oorkb. van Amsterdam 443 nr. 670 <hi rend="italic">(begge
                     under 25. april)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505834.webp">4. rk. V nr. 193</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657998.webp">IV:5 nr. 193</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 193. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505835"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-04-23"> [1394. o. 23. april] <note>
                  <p> Brevet er optaget i 1394 23. april, nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13940423006" type="link">192</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder meddeler Lübeck, Stralsund, Greifswald, Stettin, Kolberg,
                  Kampen, Zierikzee og Amsterdam, at man vedrørende punkterne om fredeskibe og for
                  handlingerne med dronning Margrete mener det klogest ikke blot at udruste disse
                  skibe, men også indbyrdes at aftale, at man i nødsfald skal aftvinge de
                  krigsførende erstatning for påførte tab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Salutacione amicabili sincere premissa/ ♦ Ersamen leuen vrunde ♦ Alse gi wol
                  weten/ dat vnse sendeboden/ nu vppe purificacionis Marie/ mit iuw vnde den anderen
                  steden thu Lubeke tu daghe zint gewesed/ de hebben vns des berichtet/ vnde
                  vnderwised/ wo vnder anderen artikeln/ de dar gehandelt sin/ de stede hebben
                  vorramed/ dat man were in zee solde leggen/ de zee thu befredende vor de zeerouere
                  etcetera. ook hebben se vns wol gesecht alze en van vns bevolen waz/ dat se an den
                  steden geworuen hebben/ vnde begert vmme vnsen schaden den wy hebben genomen in
                  deme ryke thu Dennemarken/ dat vns de stede des vorbundes des Denssches orloges
                  den schaden hulpen manen/ vnde vorderen vpp de koninginne vnde dat rike thu
                  Dennemarken/ vnde ift vns de koninginne nicht gelik dun wolde na lude vnsir
                  priuilegie dat vns de stede dat hulpen vorderen mit kryge vpp dat ryke etcetera
                  dar thu de stede alzo hebben geantworded/ wenne man de were in de zee legede so
                  sulle man daghe mit der koniginnen holden/ vnde manen se vmme al der stede schaden
                  etcetera vnde na deme dat man denne der koniginnen antworde hored/ so <app>
                  <lem>willen</lem>
                  <rdg>sullen <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> de stede denne vurder dar vmme spreken/ ook alze wi vornemen allene dat id
                  in deme recesse nicht gescreuen steit/ dat men desse were im de zee solde leggen/
                  allene de zee thu <app>
                  <lem>vredende</lem>
                  <rdg>bevreden <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app>/ vnde neneme dele/ thu hulpe noch tu vorevanghe/ vnde dez alle hebben de
                  stede tu rugge gethogen. iuw dar van ein <app>
                  <lem>antworde</lem>
                  <rdg>antworded <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> thu enbeden/ xiiii. dage na osteren. ♦ Dar vmme leuen vrunde/ hebbe wi hir
                  vp gereded alze vterlikest alzo wi mochten/ vnde en dunked vns nicht ratzam alze
                  grote cost an thu grypen/ allene de zee thu befredende/ vnde nicht vurder dar thu
                  thu dunde/ wente al wurde dessen zomer de zee bevreded/ so <app>
                  <lem>wurde &lt;id&gt;</lem>
                  <rdg>wurde <q>Aa,</q> wirdes <q>Ab, også rettet Hanserec. her og i det
                           følgende.</q>
                  </rdg>
               </app> thu naiaren alze boze alzo id n{ue} is/ solde man denne ouer sodane kost
                  dun/ so were neen ende dar ane dar vmme so dunked vns ratzam/ vnde is vnse
                  begheringe dat sik de stede thu voren des vorenen/ vnde vorbinden/ wenne man in de
                  zee kumpth/ we denne den copman beschediged heft van beyden deelen dat man den
                  schaden vordere/ we nicht gelik noch redelcheit dun wille/ dat man den <app>
                  <lem>angripe</lem>
                  <rdg>angryfe mit kryge/ <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vnde bringe en dar thu/ dat he redelcheit du\ ♦ Wol is is vorramed alze vns
                  vnse sendeboden seggen/ wenne man mit der were in de zee queme/ vnde <app>
                  <lem>man an</lem>
                  <rdg>Ab, van <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> beyden siiden hadde gemanet vmme den schaden/ na deme dat man <app>
                  <lem>denne</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa,</q> ere <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> antworde horde van beyden deelen dat de houetlude van der vlote/ des <pb facs="4505836"/> mechtich solden sin wat man denne dar thu dun wolde/ dat
                  dunked vns ok dat <app>
                  <lem>&lt;dat&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa,</q> das <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> nicht wol thu dunde en sie. vnde were zere twyuelachtich zodane last vppe
                  de houedlude thu leggen/ sunder <app>
                  <lem>dit</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa,</q> das <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> dunked vns vele vaster/ vnde redeliker stan/ dat <app>
                  <lem>des</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab,</q> dit <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> de stede thu voren enes werden wat man dun adir laten sole/ <app>
                  <lem>{ee}r</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa,</q> ee den <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> man sodane grote kost angripe/ Vnde dit hebbe wy gescreuen an al de stede
                  de thu Lubeke alze vorscreuen is tu dage zint gewezet vnde begeren iuwe antworde
                  hir van bi deme iegenwordigen boden/ ♦ Vnde mit der segelacie tusschen hir vnde
                  pinxsten wille wy id holden alze de stede ouer eyn hebben <app>
                  <lem>gedregen.*</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gentages</q> Desses breues gelyke hebbe wy gescreuen in alle de
                        stede/ de vppe deme vorscreuen dage vorgadirt weren/ <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ Vortmer leuen vrunde alze gi wol vornomen hebben dat de <app>
                  <lem>heren</lem>
                  <rdg>heren <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> van Lubeke ouergeuen dat gelt van deme heren&lt;g&gt; den de vnsen iarlynk
                  gesolten hadden den steden dar se ynne wonaftich weren/ dat de sendeboden der
                  anderen stede thu rugge thogen in eren rad/ do vnse sendeboden do quemen in erer
                  heimreysen. thu den heren van deme Sunde vnde Gripeswolde/ vnde vrageden se vmme
                  eyn antworde/ do gheuen se id ok ouer sunder do se quemen tu Colberg do vorschouen
                  se id vppe de tukunft eres burgermeisters/ de do noch nicht waz heim gekomen. ♦
                  Hir vmme bidde wy iuw vrunsliken dat gi den heren van Lubeke scriuen iuwe
                  meninghe/ wat gi menen dar by tu dunde zo gi erste moghen/ vnde dat gi id vns ook
                  tuscriuen by deme ersten boden den gi hebben moghen/ Dominus uos conseruet
                  etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Venlig hilsen i oprigtighed tilforn. </p>
            <p> Ærlige, kære venner. Som I godt ved, har vore udsendinge nu på Marias
                     renselsesdag<ref target="drb2"/> været til møde i Lübeck med Eder og de andre
                  stæder. De har gjort rede for og sat os ind i, hvorledes stæderne blandt andre
                  artikler, som er blevet forhandlet dér, har besluttet, at man skulde lægge en
                  forsvarsstyrke på havet for at sikre havet mod sørøverne o.s.v. Desuden har de
                  klart og tydeligt sagt til os, således som det var blevet pålagt dem af os, at de
                  har overbragt stæderne vort budskab og har på grund af den skade, som vi har lidt
                  i riget Danmark, anmodet indtrængende om, at stæderne i forbundet i krigen mod
                  Danmark skulde hjælpe os med at rejse krav om skadeserstatning og gøre krav
                  gældende over for dronningen og riget Danmark. Og hvis dronningen ikke vilde øve
                  ret over for os efter vore privilegiers ordlyd, så skulde stæderne hjælpe os med
                  at kræve det af riget med krig o.s.v. Dertil har stæderne svaret således, at man,
                  når man lagde forsvarsstyrken på havet, så skulde holde et møde med dronningen og
                  rejse krav over for hende på grund af den skade, som alle stæderne havde lidt
                  o.s.v. Og efter at man da hører dronningens svar, så vil stæderne da drøfte det
                  yderligere. Desuden hører vi, selv om det ikke står skrevet i recessen, at man
                  skulde lægge denne forsvarsstyrke på havet alene for at skabe fred på havet og
                  ikke til hjælp eller til skade for nogen part. Og alt dette har stæderne henvist
                  til deres råd, for at de skal give Eder et svar derpå 14 dage efter påske. Derfor,
                  kære venner, har vi drøftet dette så indgående, som vi kunde, og det <pb facs="4657999"/> forekommer os ikke tilrådeligt at påtage os så store
                  omkostninger alene for at skabe fred på havet og ikke gøre yderligere derved; thi
                  selv om der denne sommer blev skabt fred på havet, så vilde det i de følgende år
                  blive lige så slemt, som det er nu. Skulde man da igen påtage sig sådanne
                  omkostninger, så vilde der ikke være nogen ende derpå. Derfor forekommer det os
                  tilrådeligt og er det vor indtrængende anmodning, at stæderne forinden bliver
                  enige om og forpligter sig til, at man, når man drager til havs, skal stille
                  retsligt krav om skadeserstatning, til hvem der da fra begge parter har voldt
                  købmanden skade, (og) at man skal angribe den, der ikke vil øve ret eller
                  rimelighed, og få ham til at øve rimelighed. Ganske vist er det besluttet, således
                  som vore udsendinge meddeler os, at flådens øverste befalingsmænd skulde have
                  beføjelse til (at afgøre), hvad man, når man var draget til havs med
                  forsvarsstyrken, og man over for begge parter havde rejst krav om
                  skadeserstatning, (og) efter at man så havde hørt svar fra begge parter, da skulde
                  gøre i sagen. Dette forekommer os heller ikke at være godt, og det vilde være
                  meget tvivlsomt at pålægge de øverste befalingsmænd en sådan byrde. Derimod
                  forekommer det os at være langt mere sikkert og langt mere rimeligt, at stæderne
                  forinden bliver enige om, hvad man skal gøre og undlade at gøre, før man påtager
                  sig så store omkostninger. Og dette har vi skrevet til alle de stæder, der - som
                  skrevet ovenfor - har været til møde i Lübeck, og vi anmoder indtrængende om Eders
                  svar herpå med det nærværende bud. Og med sejladsen fra nu af og til pinse vil vi
                  overholde det, som stæderne er blevet enige om. Fremdeles, kære venner, har I
                  bestemt hørt, at herrerne i Lübeck afstår pengene for den sild, som vore folk i
                  dette år havde saltet ned, til de stæder, hvor de boede. Dette henviste
                  udsendingene fra de andre stæder til deres råd. Da vore udsendinge da på deres
                  hjemrejse kom til herrerne i Stralsund og Greifswald og bad dem om et svar, da
                  overrakte de det også; men da de kom til Kolberg, da udsatte de det til deres
                  borgmesters tilbagekomst. Han var da endnu ikke kommet hjem. Vi beder Eder venligt
                  om, at I skriver Eders mening herom til herrerne i Lübeck, (nemlig) hvad I agter
                  at gøre i sagen, så snart I kan, og at I også skriver det til os med det første
                  bud, I kan få. Herren bevare Eder o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er optaget i 1394 23, april, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940423006'&gt;192&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">2\\. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
