<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940917001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940917001</idno>
            <idno type="dd_serialno">260</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. Vidisse 1414 15. april af Klaus Grubendal m. fl.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3945 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505911.webp">4. rk. V nr. 260</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658065.webp">IV:5 nr. 260</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 260. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505912"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-09-17"> 1394. 17. september 
               <note>
                  <p> Torsdag var tingdag på Slet herredsting, cf. Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. 630. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Slet herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Slet herredsting om, at Anders Glob overdrager Peder Andersen Munk
                  alt sit pantsatte gods med indløsningsret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Petrus abbas monasterii Vite Scole
                  Thrugillus Iohannis prepositus in Hymmersysel Tuko Thorberni Paulus Boosson
                  Iohannes Iursson Iohannes Nicholai Cristernus Nicholai fratres Boecius Thome et
                  Iohannes Pauli salutem in domino sempiternam ♦ Nouerit discrecio singulorum
                  presencium et futurorum quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi>iiii<hi rend="sup">o</hi> proximo
                  placito nostro Sletheret post festum exaltacionis sancte crucis constitutus coram
                  nobis ac aliis pluribus fidedignis tunc temporis placitantibus uir discretus et
                  honestus Andreas Gloob latori presencium uiro discreto et honesto Petro Andree
                  Munk dicto et nulli alii iam uiuenti omnia bona sua tam edificata quam desolata
                  per ipsum inpignorata ubicumque locorum situata cum omnibus suis pertinenciis ab
                  antiquo adiacentibus mobilibus et immobilibus humidis et siccis uidelicet agris
                  pratis pascuis piscaturis nullis penitus exceptis plenariam et integram potestatem
                  bono uelle et sano animo publice et integraliter dimisit et contulit redimendi
                  donec ipsa bona predicta de preli1s bato Petro Andree Munk nuncupato uel suis
                  heredibus per nominatum Andream Gloob aut suos ueros heredes legaliter et
                  benigniter redimantur ♦ In cuius rei testimonium et cautelam firmiorem sigilla
                  nostra presentibus duximus apponenda ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Peder, abbed i Vitskøl kloster, Troels Jensen, provst i Himmersyssel, Tyge
                  Torbensen, Povl Bosen, Jens Jursen, Jens Nielsen, Kristian Nielsen, brødre, Bo
                  Thomsen og Jens Povlsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4658066"/> Alle gode mænd, nulevende og fremtidige, skal vide, at i det
                  Herrens år 1394 på vort første ting i Slet herred efter det hellige kors'
                  ophøjelsesdag fremstod for os og flere andre troværdige mænd, der på det tidspunkt
                  søgte tinget, den gode og ærlige mand Anders Glob og til nærværende brevviser, den
                  gode og ærlige mand Peder Andersen, kaldet Munk, - og til ingen anden nulevende -
                  med god vilje og sundt sind offentligt og fuldt ud afstod og overdrog fuldstændig
                  og fuld myndighed til at indløse alt sit gods, såvel bebygget som øde, der var
                  pantsat af ham, hvor det end er beliggende, med alle dets tilliggender, som hører
                  til det fra gammel tid, rørligt og urørligt, vådt og tørt, nemlig agre, enge,
                  græsgange og fiskevande, aldeles intet undtaget, indtil dette fornævnte gods
                  lovligt og velvilligt indløses af omtalte Anders Glob eller hans rette arvinger
                  fra tidligere berørte Peder Andersen, kaldet Munk, eller hans arvinger. Til
                  vidnesbyrd herom og fastere sikkerhed herfor har vi ladet vore segl hænge under
                  dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Torsdag var tingdag på Slet herredsting, jf. DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13921114001'&gt;630&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
