<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940214001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Svecica nr. 183. Perg. 27,5 x 13,9 (plica 1,9).
                  Lunds sekret af brunt voks i 25 perg.rem, Grandjean 52, Lund I — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv.
                  RA. B 35 p. 134. Afskrift af K. H. Karlsson († 1909). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Lüb. UB. IV 670 Anm. 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505779.webp">4. rk. V nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657951.webp">IV:5 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 147. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505780"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-02-14"> 1394. 14. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Lund beder rådet i staden Lübeck om at frigive 5 læster sild
                  tilhørende Jens Karlsen, borger i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus uiris et honestis dominis proconsulibus et consulibus in ciuitate
                  Lubicensi proconsules et consules ciuitatis Lundensis in Schania. in domino
                  sinceram et mutuam dileccionem perhenni cum salute. ♦ Uiri circumspecti et famosi
                  domini. ♦ Uos scire uolumus quod in ueritate scimus et pro certo didiceramus
                  quendam conciuem nostrum uirum discretum nomine Iohannem Karlsson apud nos Lundis
                  de bonis parentibus legitime progenitum. laudabiliterque conuersatum in nulla
                  iuris regula transgressum. bona sua uidelicet quinque lestas alecum cum quodam
                  nauta nomine Hermanno Smakkarth uersus partes et ciuitatem uestram <app>
                  <lem>transmisisse</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. med henvisningstegn A.</q>
                  </rdg>
               </app> in domum et manus cuiusdam Hannes Springenbergh reponendas et in suum
                  commodum conuertendas. ♦ Nunc uero idem Iohannes Karlsson perceperat eadem bona
                  uel precium eorunden per uos uel uestros officiales et nuncios sub eodem Hannes
                  Springenbergh esse arestata et ad ueritatis experienciam occupata quod gratum
                  recipimus nec iniustum reputamus propter diuersum statum gencium pronunc temporis
                  et terrarum uerumtamen in ipso Iohanne Karlsson nulla stat suspicio nam et coram
                  nobis fuerat in consistorio et docuerat se iustum uerum solum. et totalem
                  possessorem fore et sistere bonorum omnium predictorum. iuramento suo super hoc ad
                  sancta prestito. fidedignisque testibus allegatis. ♦ Uestram igitur dominacionem
                  summa precum instancia exoramus quatinus ipsi Iohanni <app>
                  <lem>Karlsson</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> l <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> prefata bona uel precium eorundem libere et integraliter respectu dei et
                  iusticie atque nostre suplicacionis et attestacionis ueridice annuere reddere et
                  restituere dignemini et uelitis quod uobiscum et aliquo uestrum ad queuis uestra
                  beneplacita remereri cupimus oportuna uicissitudine requisiti. ♦ In Christo uiuite
                  et ualete nobis in omnibus ut ius decreuerit precepturi ♦ Datum sub sigillo
                  ciuitatis nostre predicte anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quarto die beati Valentini martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre og rådmænd i staden Lund i Skåne til de hæderværdige mænd og
                  agtværdige herrer, de herrer borgmestre og rådmænd i staden Lübeck, oprigtig og
                  gensidig kærlighed med Gud tillige med evig hilsen. </p>
            <p> Omsigtsfulde mænd og berømte herrer. Vi vil, at I skal vide, at vi i sandhed ved
                  og havde erfaret for vist, at en medborger hos os, den gode <pb facs="4657952"/>
                  mand ved navn Jens Karlsen, der på lovlig vis er avlet af gode forældre hos os i
                  Lund, og som rosværdigt har levet sammen med os uden at have overtrådt nogen
                  retsregel, har oversendt sit gods, nemlig fem læster sild, med en skipper ved navn
                  Herman Smakkarth til Eders egne og stad, at lægge på lager i en Hannes
                  Springenbergs hus og i hans hånd og at anvende til hans fordel. Men nu havde samme
                  Jens Karlsen erfaret, at samme gods eller betalingen for samme var blevet
                  beslaglagt hos samme Hannes Springenberg af Eder eller Eders officialer og
                  sendebud og til prøvelse af sandheden holdt i varetægt , hvad vi anerkender med
                  tak, og vi anser det ikke for uretfærdigt på grund af folks og landenes
                  forskellige stilling nu for tiden, men der består dog ingen mistanke med hensyn
                  til denne Jens Karlsen, thi han havde både været for os på rådhuset og havde med
                  sin herom aflagte ed på det hellige og med påberåbte troværdige vidner påvist, at
                  han var og er den rette, sande, eneste og fuldstændige ejermand til alt det
                  fornævnte gods. Vi anråber derfor Eder, herrer, med højst indtrængende bønner om,
                  at I frit og fuldt ud af hensyn til Gud og retfærdigheden og vor bønfaldelse og
                  sandfærdige bevidnelse skal værdiges og vil overgive, gengive og tilbagegive denne
                  Jens Karlsen fornævnte gods eller betalingen for samme, hvilket vi til alt Eders
                  bifald ønsker at gøre os fortjent til sammen med Eder og enhver af Eder,
                  tilskyndet af formålstjenlig gensidighed. Lev vel i Kristus og hav det godt, idet
                  I skal byde over os i alle forhold, som retten bestemmer. Givet under vor
                  fornævnte stads segl i det Herrens år 1394 på martyren sankt Valentins dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
