<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940208001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940208001</idno>
            <idno type="dd_serialno">144</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Danica nr. 181. Perg. 26x14,9-13,7. Ingen plica. På
                  bagsiden Københavns påtrykte sekret, beskadiget, af grønt voks, Grandjean 28. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505777.webp">4. rk. V nr. 144</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657949.webp">IV:5 nr. 144</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 144. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-02-08"> 1394. 8. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i København anmoder rådet i Lübeck om at tilbagegive Peder Mikkelsen og
                  Jakob Madsen deres sild, der er blevet beslaglagt i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Prudentibus honorandis uiris. dominis proconsulibus et consulibus ciuitatis
                  Lubycensis amicis nostris sinceris consules Hafnenses. amicicie complacencie om
                  nis amoris et honoris firmitatem cum salute/ ♦ Amici predilecti ♦ Uestre
                  famositati bene constat dominum ducem Magnopollensem cum excercitu suo nauali iam
                  in autumpno grassanter obsedisse ciuitatem nostram/ cuius obpugnacioni et
                  obsidioni. Danorum aliqualis turba pro defensione nostra et eciam regni Dacie tunc
                  temporis uiriliter obsistebat/ ♦ Unde ex peticione amicorum mediante duce
                  Magnopollensi cum excercitu a partibus nostris recedente donauimus latoribus
                  presencium Petro Michaelis et Iacobo Mathei filiis legittimis prope ciuitatem
                  nostram ad dimidium miliare de honestis parentibus. oriundis. et nobiscum in
                  nostra ciuitate stabiles mansiones per plures annos facientibus licenciam uersus
                  Malmøwæ transseundi pro salsando alecibus propter incommodum et uarias uexaciones
                  pro et de. excercitu nostro Dacie nobiscum iacente/ ♦ Qui uero Petrus Michaelis et
                  Iacobus Mathei predicti congregauerunt quinque lestas alecium cum nouem lagenis.
                  de amborum eorum proprietate salsatas et nulli alteri pertinentes/ super quo sumus
                  per testimonium fidedignorum nobiscum commorancium. certificati. eorum eciam fide
                  amborum ad sancta prestita ad. hoc et data/ ♦ Hii predicti Petrus et Iacobus
                  easdem quinque le-<pb facs="4505778"/>stas alecium cum nouem lagenis ad ciuitatem
                  transtulerunt. uestram/ et conquesti sunt coram nobis eadem sua bona apud uos esse
                  occupata et arrestata/ ♦ Eapropter uestram famosam dominacionem/ humiliter in
                  domino rogamus quatinus predicta bona Petri Michaelis et Iacobi Mathei ab eadem
                  impedicione et arrestacione iubeatis resolui et quitari/ non sinentes eos uel bona
                  eorum indebite molestari/ ♦ Quod uobis uice uersa cupimus promereri ♦ Datum nostro
                  sub secreto tergo fixo anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo quarto dominica post purificacionem sancte Marie uirginis.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i København til de vise hæderværdige mænd, de herrer borgmestre og
                  rådmænd i staden Lübeck, vore oprigtige venner, urokkeligt venskab i al
                  forbindtlighed, kærlighed og ære med hilsen. </p>
            <p> Såre elskede venner. Det er velbekendt for Eder, berømte herrer, at den herre
                  hertugen af Mecklenburg med sine søstridskræfter nu i efteråret hærgende har
                  belejret vor stad, hvis stormangreb og belejring en skare danske på det tidspunkt
                  mandigt modsatte sig til vort og ligeledes Danmarks riges forsvar. Af den grund
                  har vi som følge af venners <pb facs="4657950"/> anmodning, da hertugen af
                  Mecklenburg med hæren trak sig tilbage fra vore lande, til nærværende brevvisere
                  Peder Mikkelsen og Jakob Madsen, lovformelige sønner, der nedstammer fra hæderlige
                  forældre nærved vor by i en halv mils afstand, og som i flere år har taget fast
                  ophold sammen med os i vor stad, givet tilladelse til at drage over til Malmø for
                  at salte sild på grund af ulempe og forskellige anstrengelser for og af hensyn til
                  vor - Danmarks - hær, der ligger sammen med os. Men disse fornævnte Peder
                  Mikkelsen og Jakob Madsen sammensankede fem læster tillige med ni tønder sild,
                  saltet for ejendom tilhørende dem begge og ikke tilhørende nogen anden, hvorom vi
                  har fået stillet sikkerhed ved vidnesbyrd af troværdige mænd, der bor sammen med
                  os, idet de begge ligeledes har ydet og givet forsikring på det hellige hertil.
                  Disse fornævnte Peder og Jakob overførte samme fem læster tillige med ni tønder
                  sild til Eders stad og klagede over for os over, at samme deres gods var taget med
                  magt og beslaglagt hos Eder. Derfor beder vi ydmygt i Herren Eder, berømte herrer,
                  om, at I befaler, at Peder Mikkelsens og Jakob Madsens fornævnte gods befries og
                  frigøres fra samme hindring og beslaglæggelse, idet I ikke tillader, at de eller
                  deres gods utilbørligt fortrædiges. Det ønsker vi omvendt at gøre os fortjent til
                  hos Eder. Givet under vort sekret, fæstet til bagsiden, i det Herrens år 1394
                  søndagen efter den hellige jomfru Marias renselsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
