<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13940923001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13940923001</idno>
            <idno type="dd_serialno">263</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505914"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 18,3 x 10,7 (plica 1, 4). 1-4: Perg.remme. 5: Jens
                  Svendsens segl af grønt voks, stærkt beskadiget, i perg.rem. .....S .....S om
                  ubestemmeligt skjold. På bagsiden <hi rend="italic">De bonis in Fosie.</hi> Perg.rem 1-3
                  beskrevet, udskåret af blad med heksametre i to kolonner, kun en enkelt linie i
                  sammenhæng <hi rend="italic">..... eorum confusa sicut donati ordine ex se.....</hi> Registreret
                  Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 116, E 102a Sextern 23 nr. 45, B 30 f. 49r nr. 271
                  samt ÅE Reg. f. 119v nr. 214. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3947 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Sv. RA.s Perg.bref. II 275 nr. 2737;
                  Reg. Dan. nr. *3465.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505913.webp">4. rk. V nr. 263</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658067.webp">IV:5 nr. 263</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 263. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-09-23"> 1394. 23. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tue Nielsen, væbner, afstår for anden gang al sin ret til fire gårde i Fosie til
                  Lunds kirkes bygningsfond til afholdelse af en årtid for hans fader hr. Niels
                  Tuesen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Two Niclisson armiger salutem in domino ♦
                  Tenore presencium constare uolo presentibus et futuris quod omne ius quod umquam
                  habueram in bonis Fosøghe Ossøghehæræth uidelicet in quatuor curiis quas quidam
                  Erlandus Ysaacson bone memorie pro quindecim marchis argenti. per litteras suas apertas<ref target="dd1"/> michi impignerauit/ uelud ante uiginti septem annos ecclesie sancti
                  Laurencii Lundis ad fabricam suam pro anniuersariis dilecti patris mei. domini
                  Nicholai Twæsson condam militis pie memorie et mei in eadem ecclesia/ tenendis/
                  annis singulis dederam et resignaueram pronunc iterum do et ipsi ecclesie resigno
                  in maiorem certitudinem et cautelam ut prius in perpetuo possidendum ne aliquod
                  dubium super repercione litterarum prius per me datarum<ref target="dd2"/> ipsi ecclesie supra dicta donacione et resignacione umquam poterit
                  aliqualiter generari. ipsas litteras priores. omnibus modis <app>
                  <lem>ratificans*</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter</q> ut <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> presentibus ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                  nobilis domini domini Nicholai Byld militis. Ottonis Strangason Andree Stighson et
                  Iohannis Swenson. armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccxc quarto feria quarta proxima post Mauricii et sociorum
                  suorum sanctorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tue Nielsen, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brev skal stå fast for nulevende og fremtidige, at
                  ligesom jeg for 27 år siden til sankt Laurentius' kirke i Lund til dens
                  bygningsfond gav og oplod al den ret, som jeg nogensinde havde haft til gods i
                  Fosie i Oxie herred, nemlig til fire gårde, som en Erland Isaksen - god
                  ihukommelse - ved sit åbne brev<ref target="drb1"/> havde pantsat til mig for 15
                  mark sølv, til derfor årligt i samme kirke at lade afholde årtider for min elskede
                  fader hr. Niels Tuesen, fordum ridder, - from ihukommelse <pb facs="4658068"/> -
                  og mig, giver jeg nu for anden gang og oplader jeg den til denne kirke til større
                  sikkerhed og forvaring at besidde, ligesom før, til evig tid, og for at der ikke
                  nogensinde på nogen måde skal opstå nogen tvivl angående fremdragelsen af det af
                  mig til denne kirke tidligere udstedte brev<ref target="drb2"/> angående nævnte
                  gave og opladelse, bekræfter jeg med dette brev dette tidligere brev i alle
                  henseender. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med
                  segl tilhørende den velbyrdige mand hr. Niels Bild, ridder, Otto Strangesen,
                  Anders Stigsen og Jens Svendsen, væbnere. Givet i det Herrens år 1394 onsdagen
                  efter sankt Mauritius' og hans fællers dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1367 7. december, DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13671207001'&gt;99&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 1369 24. februar, DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13690224001'&gt;278&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
