<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13941025001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13941025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">277</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505926"/> A: Rostock Stadtarchiv. Hanserecesse. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. Gesch.blätter. Jahrg. 1900 106-16; Mekl. UB. XXII 418 nr.
                  12693.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505925.webp">4. rk. V nr. 277</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4658078.webp">IV:5 nr. 277</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 277. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog og arkivalske oplysninger efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1394-10-25"> 1394. [e.] 25. oktober <note>
                  <p> Konrad Römer tiltrådte rejsen 1394 12, september, men kan tidligst have afgivet
                  beretningen efter 25. oktober, dog inden de preussiske udsendinge til Ålholmmødet
                  1. november var taget til fange af hertugen af Pommern, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1394/dd_13941111001" type="link">281</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad Römer, rådsnotar i Rostock, afgiver beretning om sin rejse til højmesteren
                  for den tyske orden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xciiii<hi rend="sup">o</hi> sabbato proximo infra octauas natiuitatis Marie equitaui de Rozstok
                  ..... et ueni in Dantsik die dominica sequenti in uigilia beati Mathei apostoli et
                  ewangeliste. ♦ To deme ersten vmme de breue, de ick vppe der Swyne torugge screff
                  an myne heren to Rozstok, wo den Prusseschen heren, de to deme dage weset hadden,
                  tydinge dar vnder ogen quemen, dat de meyster in sunte Iohannis dage decollacionis
                  vor de Wille komen were vnde bynnen enem mande na der gift des suluen breues nicht
                  in Prussen wedder queme: oft de boden, de vt Prussen wedder to deme dage sand
                  worden, also drade to deme dage to Aleholm nicht komen konden, dat me dat den van
                  Lubeke edder der konynginnen enbode. ♦ ..... ♦ Also red ik des sunnauendes vor
                  sunte Michelis dage mit deme sceffere na deme Elvinge, vnde vunden de bedigere
                  vorbenant, den cummender van deme Elvinge <app>
                  <lem>&lt;vnde&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A, også rettet Mekl. UB. her og i det følgende.</q>
                  </rdg>
               </app> her Frederik van Wenden, den treseler, to deme Leske, vnde antwerdede en
                  myne credencien vnde worf myne werue to en. ♦ ..... ♦ Ok antwerdede ik den
                  vorbenomeden bedigeren enem yewelk ene scrift, dar de degedinge inne stan, de <app>
                  <lem>to deme Aleholm</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> to Helsingborch, <q>cf. s. 280 l.6.</q>
                  </rdg>
               </app> be grepen sint. Vnde dede deme treseler ene scrift van der vengnisse des
                  konynges, wo swarliken de vangen sittet; dat was em wol to dancke. ♦ Vnde bad, dat
                  he se deme mestere lesen lete; dat wolde he don. ♦ ..... ♦ To deme Elvinge dar was
                  her Tydeman van der Halle vte Liflande. ♦ Mit em vnde mit hern Hinrik Damerowen,
                  borgermestere to deme Elvinge, sprak ik: Weret, dat de stede vt Liflande, de de
                  konynginne nomet hadde to borgen, nicht komen konden vppe den dach to Aleholm, dat
                  her Tydeman darumme <app>
                  <lem>spreken</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> spreke.</rdg>
               </app> mit den van deme Elvinge vnde mit anderen steden in Prussen, dat se mit
                  erer macht van der Liflandeschen wegene quemen to deme dage. ♦ ..... ♦ Des
                  vrydages <app>
                  <lem>&lt;in&gt;</lem>
                  <rdg>vor <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> sunte Dioniß dage red ik na der Marienborch vnde was nacht to Grewin. ♦
                  ..... ♦ Vppe deme wege sprak ik vaste mit des meysters scriuer. ♦ De sede my, wo
                  de scheffer besloten breue mit sik bracht hadde van der konynginnen, dar se inne
                  screff grot van ereme rechte. ♦ ..... ♦ Des sondages let my de meyster to <pb facs="4505927"/> gaste bidden. ♦ Do dar geten was, do warff ik to em vnde to
                  synen bedigeren myne werue. ♦ ..... vnde sprak: Leue gnedige here, de biscop van
                  Swerin, hertoge Iohan van Mekelenborch, syn broder, des konynges rad vnde syne
                  stede hebben my sand to iuwen gnaden ..... ♦ Vnde dancken vortmer den erliken
                  heren iuwes ordins, dem commender van Schonensee vnde groten scheffere van
                  Marienborch vnde iuwen steden, de gi to deme dage sand hadden to Helsingborch vmme
                  des koninges beste willen, dat se sik erliken vnde wol in des konynges saken
                  bewiset hebben alse bedderue lude vnde syn recht gehort hebben, dat he heft to
                  deme rike to Sweden, vnde ok dat unrecht, dat em geschen is, des he vnde syn
                  veddere hertoge Iohan, syn rad vnde syne stede bleuen bi den suluen iuwen
                  sendeboden vnde bi den anderen steden vnde noch also don willen, des iw de
                  sendeboden wol berichten mogen, vnde hebben sik vaken vnde vele vorboden to Lubeke
                  vor den menen steden, dat se likes, rechtes, mynne vnde der schattinge ouer den
                  konyng scholden mechtigh wesen, dar id newerlde to komen konde, vnde ok sik de
                  konyng to dem Lintholm vorbot, des iuw de cummender van Schonensee wol berichten
                  mach, de vor em was, vnde andere lude, riddere vnde knechte vnde de borgermestere
                  van den steden. ♦ Dat ik dat recht rorede in myme werve, allene dat id myne
                  credencie nicht inne hadde, dat dede ik darumme, wente my des meysters scriuer
                  secht hadde, alse vor screuen is, dat de scheffer der konynginnen breue mit sik
                  bracht hadde, dar se grot inne screff van erem rechte etcetera, vnde dat meste del
                  darumme, dat de meyster to somer screff an syner scrifft, he wolde syne boden
                  senden to deme dage vnde seen laten, in weme dat vnrecht gevunden worde, dar wolde
                  he denne vmme spreken mit synen bedigeren, vppe dat se wisten, dat dat vnrecht an
                  vs nicht gevunden wart. ♦ Vnde bad vordan, dat de meyster de suluen sendeboden
                  wedder sande to deme dage to Aleholm, oft id synen gnaden also behegelik were,
                  wente en alle sake, des konynges recht vnde syn vnrecht, witlik <app>
                  <lem>were&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>were <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app>, vnde makede se mechtich, alsodane stucke vnde sake to ramende vnde
                  vulbordende, alse in den degedingen begrepen weren edder de me noch begripen
                  worde, id were vmme vrede vnde sone to wissende, den konyng vttoborgende vnde
                  bewaringe darvore to nemende. ♦ Vnde ok, oft de vt Liflande, de de konynginne ok
                  nomet heft to borgen, nicht komen konden vppe den dach to Aleholm, dat den syne
                  boden mit vuller macht van erer wegen quemen, wente ik hopede, he were erer wol
                  mechtich. ♦ Vnde bad odmodigen, dat se ansegen god vnde dat mene beste vnde den
                  groten iammer des konynges, den he lit in syner vengnisse, alse he doch in eren,
                  vmme <pb facs="4505928"/> vnrecht to wedderstande, vangen is, dat newerlde vorste
                  edder en misdedich mynsche also holden wart, des en de commender to Schonensee
                  vnde andere bedderue lude, de vor dem konynge weren in deme <app>
                  <lem>to&lt;r&gt;ne</lem>
                  <rdg>tone <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app>, wol berichten mochten, vnde hulpen em, dat he leddich vnde los worde,
                  wente negest gode syn losinge vnde alle syn trost an en lege, vnde dat se em
                  hulpen mit gelde vnde mit gude vnd mit anderer vruntliken hulpe, wor em des nod
                  vnde behuf were, se weren io rechtes, like, mynne vnde schattinge ouer en
                  mechtich, vnde nemen darvore bewarynge. ♦ Synes ordens boden wisten wol, dat des
                  konynges rad vnde stede en in vorborgenheit den Stokholm to vorpandende boden
                  hadden. ♦ Weret, dat me ene vorsetten scholde, dat se des nemande bet gunden, den
                  iuwen orden. ♦ Vnde sede: Leue here, desse werue hebbe ik tovorn woruen to den
                  erliken heren, deme commender von dem Elvinge vnde to dem treseler, do gi noch
                  nicht heyme komen weren, vnde <app>
                  <lem>hebben</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> hebbe.</rdg>
               </app> en geantwerdet myne credencien, vnde bad, dat se darumme spreken vnde geuen
                  my eyn gutlich antwerde. ♦ Do nam de meyster ene lange besprake mit synen
                  bedigeren. ♦ Do wart ik wedder eschet. ♦ Do sprak de meyster: Leue meyster Conrade
                  ..... ♦ Wy wolden, dat <app>
                  <lem>&lt;de&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A, men cf. l. 17.</q>
                  </rdg>
               </app> degedinge wol begrepen weren, vnde dat id ok den ende neme, dat sege wy
                  gerne. ♦ ..... ♦ Vnde to den reden, alse de meyster sede, wy wolden, dat de
                  degedinge wol begrepen weren etcetera, dar sede ik to: Leue here, des konynges rad
                  vnde syne stede Rozstok vnde Wismer, de to deme dage weren to Helsingborch,
                  haddent gerne nomen, dat <app>
                  <lem>&lt;de&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A, men cf. l. 17.</q>
                  </rdg>
               </app> degedinge beter worden hadden, konde id schen hebben; men de hopen des io
                  to iuwen sendeboden vnde to den steden, dat de degedinge beter werden scholen vppe
                  deme dage to deme Aleholm. ♦ Do sede de meyster: Vft god <app>
                  <lem>&lt;wil&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A.</q>
                  </rdg>
               </app>, de vormach id wol. ♦ Do bod ik em ene vtscrift der degedinge. ♦ Do sede
                  he: Wy hebben se alrede wol gehort, de gi vsen boden antwerdet hebben. ♦ Des
                  sondages auendes quemen de sendeboden van ses Prusseschen steden: Colmen, Thoren,
                  Brunsberge, Konyngesberge, Elving vnde Dantzike, van ener yewelken stad io vere
                  edder dre boden. ♦ Des mandages vromorgen weren se mit deme meystere vnde mit
                  synen bedigeren imme rade. ♦ Des berichteden de sendeboden der degedinge, dede
                  handelt weren vppe deme dage to Helsingborch. ♦ Dat warede bet to hogen middage. ♦
                  ..... ♦ De bedigere vnde de stede in Prussen holden enen dach to Marienborch des
                  sondages vppe sunte Crispini vnde Crispynianus dach. ♦ Van deme dage riden de
                  boden vordan to dessen dage to Aleholm in sunte Symonis vnde Iude dage von Dantzik
                  mit vuller macht van der Liflandeschen wegen. ♦ Des ordens boden sint de com-<pb facs="4505929"/>mender van der Swetze, dat is de greue van Swartzeborch, vnde
                  de grote scheffer van Marienborch vnde boden van den dren steden Thoren, Elvingh
                  vnde Dantzik, de de konynginne nomet heft to borgen. ♦ ..... ♦ Vppe dessse syd der
                  Swyne beiegende my der konynginnen pape; de wolde riden to deme hertogen van
                  Pomeren. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1394 nærmeste lørdag inden ottendedagen efter Marias
                     fødselsdag<ref target="drb1"/> red jeg fra Rostock..... og kom til Danzig den
                  følgen de søndag, dagen før den hellige apostel og evangelist Matthæus' dag<ref target="drb2"/>. For det første angående de breve, som jeg ved Swine skrev
                  tilbage til mine herrer i Rostock om, at de preussiske herrer, som havde været til
                  mødet, dér havde fået meddelelse om, at højmesteren på sankt Johannes døberens
                     halshugningsdag<ref target="drb3"/> var kommet til Vilna og ikke kom tilbage
                  til Preussen i en måned efter udstedelsen af samme brev, (og) at man skulde
                  meddele det til dem fra Lübeck eller til dronningen, hvis de bude, som fra
                  Preussen igen blev sendt til mødet, ikke kunde komme så hurtigt til mødet på
                  Ålholm..... Således red jeg lørdag før sankt Michaels dag<ref target="drb4"/>
                  sammen med skafferen til Elbing, og vi fandt de fornævnte komturer, komturen fra
                  Elbing og hr. Frederik van Wenden, skatmesteren, i Leske og overrakte dem mine
                  akkreditivbreve og udførte mit hverv over for dem. ..... Endvidere overrakte jeg
                  hver af de fornævnte komturer en skrivelse, hvori de aftaler står, der er fastsat
                  i Helsingborg<ref target="drb5"/>. Og jeg gav skatmesteren en skrivelse angående
                  kongens fangenskab (om), hvor strengt han holdes fangen. Det var han meget
                  taknemmelig for. Og jeg bad om, at han lod højmesteren læse det. Det vilde han
                  gøre. ..... I Elbing var hr. Tideman van der Halle fra Livland. Jeg talte med ham
                  og med hr. Henrik Damerow, borgmester i Elbing, (og sagde,) forholdt det sig
                  således, at de stæder fra Livland, som dronningen havde udtaget som garanter, ikke
                  kunde komme til mødet på Ålholm, at hr. Tideman (da) skulde forhandle med dem fra
                  Elbing og med andre stæder i Preussen om, at de med disses fuldmagt skulde komme
                  til mødet på deres fra Livlands vegne. ..... Fredag på sankt Dionysius' dag<ref target="drb6"/> red jeg til Marienburg og overnattede i Grebin. ..... På vejen
                  talte jeg meget med højmesterens skriver. Han fortalte mig, at skafferen havde
                  bragt lukkede breve med fra dronningen, hvori hun indgående skrev om sine
                  rettigheder. ..... Søndag<ref target="drb7"/> lod højmesteren mig indbyde som
                  gæst. Dengang der var spist, da forelagde jeg ham og hans komturer mit hverv.
                  ..... og sagde: Kære, nådige herre. Biskoppen af Schwerin, hertug Johan af
                  Mecklenburg, dennes broder, kongens råd og hans stæder har sendt mig til Eders <pb facs="4658079"/> nåde..... Og de takker yderligere de hæderlige herrer fra
                  Eders orden, komturen af Schönsee og storskafferen af Marienburg, og Eders stæder,
                  som I havde sendt til mødet i Helsingborg for kongens bedstes skyld, for at de i
                  kongens anliggender ærligt og godt har vist sig som retskafne mænd og har lyttet
                  til hans ret, som han har til Sveriges rige, og også til den uret, der er begået
                  mod ham. Derfor føjede han og hans slægtning, hertug Johan, hans råd og hans
                  stæder sig efter disse Eders sendebudes og de andre stæders kendelse og vil
                  fremover gøre det, hvilket sendebudene kan underrette Eder nøje om, og de har i
                  Lübeck tit og ofte over for hansestæderne erklæret sig villige til, at de skulde
                  have fuldmagt til billighed og ret, mindelighed og løsepenge for kongen. Det kunde
                  aldrig ske, og kongen erklærede sig i Lindholm også beredt, hvilket komturen af
                  Schånsee, som var hos ham, nøje kan underrette Eder om og andre folk, riddere og
                  væbnere og borgmestrene fra stæderne. Når jeg berørte retten i mit hverv, selv om
                  det ikke var indeholdt i mit akkreditivbrev, så gjorde jeg det, fordi højmesterens
                  skriver havde fortalt mig, som det er skrevet ovenfor, at skafferen havde bragt
                  dronningens breve med, i hvilke hun skrev indgående om sine rettigheder o.s.v. og
                  især, fordi højmesteren i sin skrivelse i sommer skrev, at han vilde sende sine
                  bude til mødet og lade (dem) se, hos hvem uretten blev fundet. Det vilde han da
                  drøfte med sine komturer, for at disse kunde vide, at uretten ikke blev fundet hos
                  os. Og jeg bad endvidere om, at højmesteren igen sendte de samme sendebude til
                  mødet på Ålholm, hvis det behagede hans nåde således, thi de var vidende om alle
                  forhold, kongens ret og hans uret, og jeg gav dem fuldmagt til at beslutte og
                  fuldbyrde sådanne punkter og sager, som var bestemt i aftalerne eller som man
                  fremover vilde bestemme, det være sig for at sikre freden og forsoningen, for at
                  løskøbe kongen mod garanti og at opnå sikkerhed herfor. Og endvidere skulde samme
                  bude, hvis de fra Livland, som dronningen også har udtaget som garanter, ikke
                  kunde komme til mødet på Ålholm, komme med fuldmagt på deres vegne; thi jeg
                  håbede, at han havde fuld bemyndigelse over dem. Og jeg bad ydmygt om, at de vilde
                  tage Gud og almenvellet og kongens store nød i betragtning, som han lider i sit
                  fangenskab, eftersom han dog er taget til fange i ære, for at hindre uret, (nemlig
                  det forhold), at aldrig nogen fyrste eller misdæder holdtes fangen således,
                  hvilket komturen af Schånsee og andre retskafne folk, der havde været i tårnet hos
                  kongen, nøje kunde berette om; og de skulde hjælpe ham, så at han blev løsladt og
                  fri; thi næst efter Gud beroede hans løsladelse og al <pb facs="4658080"/> hans
                  trøst på dem og (på), at de vilde hjælpe ham med penge og med gods og med anden
                  venskabelig hjælp, hvor han havde brug og behov for det; de havde jo fuldmagt over
                  ham med henblik på ret, billighed, mindelighed og løsepenge og skulde tage
                  sikkerhed derfor. Hans ordens bude vidste godt, at kongens råd og stæder hemmeligt
                  havde tilbudt dem at tage Stockholm som pant. Skulde det ske, at man var nødt til
                  at pantsætte byen, så undte de den ingen mere end hans orden. Og jeg sagde: Kære
                  herre, dette hverv har jeg i forvejen udført over for de hæderlige herrer,
                  komturen af Elbing og skatmesteren, da I endnu ikke var kommet hjem, og jeg har
                  overrakt dem mine akkreditivbreve, og jeg bad om, at de vilde drøfte det og give
                  mig et venligt svar. Da havde højmesteren en lang drøftelse med sine komturer. Da
                  blev jeg tilkaldt igen. Da sagde højmesteren: Kære mester Konrad ..... Vi vilde
                  ønske, at forhandlingerne var vel udførte, og at det også vilde komme til den
                  afslutning, det så vi gerne. ..... Og til de ord, som højmesteren sagde: Vi vilde
                  ønske, at forhandlingerne var vel udførte o.s.v., sagde jeg: Kære herre, kongens
                  råd og hans stæder Rostock og Wismar, der var på mødet i Helsingborg, havde med
                  glæde godtaget, at aftalerne var blevet bedre, hvis det kunde være sket; men de
                  sætter bestemt deres lid til Eders sendebude og til stæderne (i håb om), at
                  aftalerne skal blive bedre på mødet på Ålholm. Da sagde højmesteren: Om Gud vil,
                  formår han det vel. Da tilbød jeg ham en afskrift af aftalerne. Da sagde han: Vi
                  har allerede nøje hørt dem, som I har overgivet vore bude. Søndag aften<ref target="drb8"/> kom sendebudene fra seks preussiske stæder: Kulm, Thorn,
                  Braunsberg, Königsberg, Elbing og Danzig, fra hver enkelt stad fire eller tre
                  bude. Tidligt mandag morgen<ref target="drb9"/> var de i rådet sammen med
                  højmesteren og med hans komturer. Da aflagde sendebudene beretning om de aftaler,
                  der var blevet drøftet på mødet i Helsingborg. Det varede til langt hen på
                  middagen. ..... Komturerne og de preussiske stæder holdt et møde i Marienburg
                  søndag på sankt Crispinus og Crispinianus' dag<ref target="drb10"/>. Fra det møde
                  red budene på sankt Simons og Judas' dag<ref target="drb11"/> fra Danzig videre
                  til mødet på Ålholm med fuldmagt på deres fra Livlands vegne. Ordenens bude er
                  komturen af Schwetz, det er greven af Schwarzburg, og storskafferen af Marienburg
                  og bude fra de tre stæder Thorn, Elbing og Danzig, som dronningen har udtaget som
                  garanter. ..... På denne side af Swine mødte jeg dronningens klerk; han vilde ride
                  til hertugen af Pommern<ref target="drb12"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">8\\. september; lørdagen inden ottendedagen er 12. september. </p>
                  <p n="drb2">21\\. september. </p>
                  <p n="drb3">29\\. august. </p>
                  <p n="drb4">29\\. september; lørdagen før er 26. september. </p>
                  <p n="drb5"> teksten har fejlagtigt <pb facs="4658081"/> Ålholm, men jf. nedenfor. </p>
                  <p n="drb6">9\\. oktober. </p>
                  <p n="drb7">11\\. oktober. </p>
                  <p n="drb8">11\\. oktober, </p>
                  <p n="drb9">12\\. oktober, </p>
                  <p n="drb10">25\\. oktober. </p>
                  <p n="drb11">28\\. oktober. </p>
                  <p n="drb12"> Konrad Römer tiltrådte rejsen 1394 12. september, kan dog tidligst have
                  afgivet beretningen efter 25. oktober, men inden de preussiske udsendinge til
                  Ålholmmødet 1. november var taget til fange af hertugen af Pommern, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13941111001'&gt;281&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
