<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13670522001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13670522001</idno>
            <idno type="dd_serialno">23</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 23,5 × 7,2 (plica 1,4). 1—3:
                  Perg.remme. 4: Ivar Pedersens segl (Galskøt) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 632.
                  5: Seglsnit. 6: Perg.rem. 7: Peder Munks segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 633. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 90. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2818 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500425.webp">3. rk. VIII nr. 23</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655901.webp">III:8 nr. 23</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 23. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-05-22">
                  1367. 22. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Esger Jensen Hagel oplader til kong Valdemar 4. Atterdag det gods i Bodum og
                  Ydby, der blev pantsat til ham af biskop Mogens af Børglum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Esgerus Iønsson dictus Hawil in domino
                  salutem sempiternam </p>
            <p> Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me famoso principi ac
                  potenti domino domino W: dei gracia Danorum Ghotorum Slauorumque regi omnia bona
                  in parochiis Bothum et Øwby in Thywd sita mihi per apertas litteras domini Magni
                  dei gracia condam episcopi Burglanensis inpignerata cum omnibus iuribus que in
                  dictis bonis in hunc diem habueram nil excepto bono uelle non coactum nec
                  trunccatum nec ferrea cathena agrauatum libere resignasse et dictas litteras
                  apertas mihi super dictis bonis datas tam sigillo capituli Westerwicensis tam
                  eiusdem domini Magni dei gracia condam episcopi ibidem sigillatas amicabiliter
                  ordinasse </p>
            <p> In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum
                  uidelicet domini Nicholai Iønsson dicti Muus Ywari Ywari Ywari Petri Magni
                  Maltyson Esgeri Hethyson Petri Munk presentibus duxi apponendum </p>
            <p> Datum anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi>
                     vii<hi rend="sup">o</hi> sabato proximo ante ascensionem domini. </p>
            <div type="cit">
               <p> 15: Dipl. Dan, 3. rk. VI nr. 34.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger Jensen kaldet Hagel til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg godvilligt,
                  uden tvang, uden hverken at være sat i stok eller lagt i lænker frit har afstået
                  til den berømmelige fyrste og mægtige herre herr Valdemar, af Guds nåde de
                  Danskes, Goters og Venders konge, alt det gods i sognene Bodum og Ydby i Thy, som
                  blev pantsat mig ved åbent brev<ref target="drb1"/> af herr Mogens, af Guds nåde
                  dengang biskop af Børglum, med alle rettigheder, som jeg indtil denne dag har haft
                  med hensyn til nævnte gods, og at jeg på venskabelig vis har ladet medfølge det
                  nævnte åbne brev, der blev givet mig på nævnte gods, beseglet med såvel Vestervig
                  kapitels segl som med samme Mogens' segl, af Guds nåde dengang biskop sammesteds.
                  Til vidnesbyrd herom har jeg ladet mit segl hænge under dette brev tillige med
                  seglene tilhørende de gode mænd, nemlig herr Niels Jensen kaldet Mus, Ivar
                  Ivarsen, Ivar Pedersen, Mogens Maltesen, Esger Hedesen og Peder Munk. Givet i det
                  Herrens år 1367 lørdagen før Kristi himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610425001'&gt;34&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
