<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13670822012</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13670822012</idno>
            <idno type="dd_serialno">65</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven, 165 f. 455r med overskriften <hi rend="italic">G</hi> (=
                     <hi rend="italic">Gratis</hi>) — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 256 f. 78v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 137 nr. 5484.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500470.webp">3. rk. VIII nr. 65</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655933.webp">III:8 nr. 65</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 65. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-08-22">
                  1367. 22. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. stadfæster biskoppen af Odenses overdragelse af sognekirken i
                  Barløse til Peder Tuesen efter Wilken Henriksens død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Petro Tuwonis rectori parrochialis ecclesie sancti Michaelis in
                  Bartlose Othoniensis diocesis salutem etcetera </p>
            <p> Laudabilia probitatis et uirtutum tuarum merita super quibus apud nos fidedigno
                  commendaris testimonio nos inducunt ut te fauore apostolico prosequamur </p>
            <p> Sane peticio pro parte tua nobis nuper exhibita continebat quod olim uenerabilis
                  frater noster .. episcopus Othoniensis parrochialem ecclesiam sancti Michaelis in
                  Bartlose Othoniensis diocesis quam quondam Wilquinus Henrici ipsius ecclesie
                  rector dum uiueret obtinebat per ipsius Wilquini obitum qui extra Romanam curiam
                  decessit uacantem ad ipsius episcopi collacionem spectantem nullique debitam tibi
                  contulit et prouidit eciam de eadem canonice nisi ipsius ecclesie collacio ad
                  sedem apostolicam iuxta Lateranensis statuta consilii esset legitime deuoluta </p>
            <p> Cum autem sicut eadem peticio subiungebat tu timeas tempore collacionis et
                  prouisionis predict&lt;a&gt;rum dictam ecclesiam tanto tempore uacasse quod eius
                  collacio esset iuxta dicta statuta Lateranensis consilii ad sedem predictam
                  legitime deuoluta teque propterea posse super ea imposterum molestari nos uolentes
                  te premissorum meritorum intuitu fauore prosequi gracioso tuis in hac parte
                  supplicacionibus inclinati uolumus et tibi auctoritate apostolica concedimus quod
                  huiusmodi collacio et prouisio ut premittitur tibi facte de ipsa ecclesia cuius
                  fructus redditus et prouentus <pb facs="4500471"/> decem florenorum auri ualorem
                  annuum ut asseris non excedunt et quecumque inde secuta a data presencium dummodo
                  tempore dicte date non sit in dicta ecclesia alicui specialiter ius quesitum
                  perinde ualeant et plenam roboris firmitatem obtineant ac si collacio dicte
                  ecclesie tempore dictarum collacionis et prouisionis ad sedem eandem ut prefertur
                  minime deuoluta fuisset </p>
            <p> Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre uoluntatis et concessionis
                  infringere (uel ei ausu temerario contraire </p>
            <p> Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum) </p>
            <p> Datum Viterbii xi kalendas septembris pontificatus nostri anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 .. = Ericus. </p>
               <p> 20 og 23 consilii = concilii. </p>
               <p> 22 prediet(ayrum] predictorum Aa, Aa1. — uacasse) rettet ved underprikning fra
                  uacauisse Aa, uacauisse Aa1. </p>
               <p> 7-10 Nulli ergo (omnino indtil incursurum&gt;] Nulli ergo etcetera nostre
                  uoluntatis et concessionis infringere etcetera Aa. Aa1. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20 og 23: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære søn Peder Tuesen, sognepræst ved St. Michaels kirke i Barløse i
                  Odense stift, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dine rosværdige og retskafne dyder og fortjenester, for hvilke Du anbefales til
                  os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at omfatte Dig med apostolisk
                  gunst. En ansøgning fra Dig, som nylig er blevet os forelagt, indeholdt da, at vor
                  ærværdige broder biskop (Erik) af Odense fordum overdrog Dig St. Michaels
                  sognekirke i Barløse i Odense stift, som afdøde Wilken Henriksen, sognepræst ved
                  denne kirke, sad inde med, så længe han levede, og som var blevet ledig ved samme
                  Wilkens død, han, som afgik ved døden uden for den romerske kurie, og som hørte
                  ind under samme biskops overdragelse og ikke tilkom andre; og han gav Dig også
                  samme ved provision på kanonisk vis under forudsætning af, at overdragelsen af
                  samme kirke ikke lovformeligt var hjemfaldet til det apostoliske sæde ifølge
                  Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb1"/>. Men da Du, således som samme
                  ansøgning tilføjer, frygter for, at nævnte kirke, da fornævnte overdragelse og
                  provision fandt sted, havde været ledig så længe, at overdragelsen af den ifølge
                  Laterankonciliets nævnte bestemmelser<ref target="drb1"/> lovformeligt var
                  hjemfalden til fornævnte sæde, og Du derfor i fremtiden kunde blive fortrædiget,
                  vil vi i betragtning af Dine fornævnte fortjenester omfatte Dig med nådig gunst,
                  og idet vi bøjer os for Dine bønner i denne henseende, er det vor vilje og tilstår
                  vi Dig med apostolisk myndighed, at denne overdragelse og provision, som Du som
                  ovenfor nævnt har opnået på samme kirke, hvis frugter, indtægter og indkomster,
                  som Du forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af ti guldfloriner, og at hvad
                  som helst der fra dags dato er fulgt heraf, skal stå ved magt og have fuld
                  bestyrkende bekræftelse, ganske som om overdragelsen af nævnte kirke, da nævnte
                  overdragelse og provision fandt sted, ikke som ovenfor nævnt kunde have været
                  hjemfalden til samme sæde, når blot ingen på dette brevs datum måtte have gjort et
                  særligt retskrav gældende. Intet menneske (— — —)<ref target="drb2"/> vort viljes-
                  og tilståelsesbrev eller (— — —)<ref target="drb2"/>. Givet i Viterbo den 22.
                  august i vort pavedømmes femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13670815001'&gt;53&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
