<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13670113001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13670113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C7. Gældsbreve. Perg. 24 × 10,8 (plica 2). 1: Perg.rem. Henning
                  Meinerstorps tabte segl nævnt i <hi rend="italic">Aa</hi>. 2: Perg.rem. Thomas Stokflets tabte
                  segl, DAS. 599, aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling. På bagsiden med hånd fra 15.
                  årh. <hi rend="italic">Hening Megnestrop breff meth huilkit han kennes skildug at ware ko Wol x
                     lodig marc</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 18. årh. med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla adsunt. NB. bona.</hi> Herefter tilføjet <hi rend="italic">Seglene mangle
                     1857</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2813 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. IX 185 nr. 7489.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500410.webp">3. rk. VIII nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655889.webp">III:8 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 3. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-01-13"> 1367. 13. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Meinerstorp, ridder, og Thomas Stokflet, væbner, erkender in solidum at
                  skylde kong Valdemar 4. Atterdag 10 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens. scriptum cernentibus. Henningus Meghnesthorp miles et Thomas
                  Stokflet armiger salutem in domino sempiternam </p>
            <p> Notum facimus uniuersis presentibus et futuris quod recognoscimus nos. manu
                  coadunata et insolidum serenissimo principi et domino. domino Waldemaro dei gracia
                  Danorum Sclauorum Gothorumque regi domino nostro karissimo in decem marchis puri
                  argenti ponderis Coloniensis. racione. ueri debiti teneri. ueraciter obligatos
                  eidem domino nostro regi. aut heredibus suis et successoribus atque corone regni
                  sui Dacie infra proximum festum sancti Martini. . sub obseruacione bone fidei
                  nostre in prompta et expedita pecunia argentea uidelicet grossis turonensibus.
                  antiquis sterlingis et denariis lubicensibus. ac nullo alio precio nec ualoribus.
                  per nos aut heredes nostros in tuto et securo loco absque omni impedimento
                  protraccione et excepcione quibuscumque integraliter persoluendis </p>
            <p> In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa </p>
            <p> Datum. anno domini millesimo trescentesimo sexagesimo septimo. in octaua
                  epyphanie domini\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henning Meinerstorp, ridder, og Thomas Stokflet, væbner, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at vi erkender, at vi med
                  sammenlagte hænder og in solidum i sandhed står i skyld og gæld <pb facs="4655890"/> til den ophøjede fyrste og herre herr Valdemar, af Guds nåde de Danskes,
                  Venders og Goters konge, vor såre kære herre, for ti mark lødigt sølv i kølnsk
                  vægt i medfør af en sand gæld, hvilke ti mark vi eller vore arvinger fuldt ud på
                  vor tro skal betale på et trygt og sikkert sted uden al vægring, forhaling og
                  indsigelse af enhver art til samme vor herre kongen eller til hans arvinger og
                  efterfølgere og til hans rige Danmarks krone inden næste mortensdag i rede og
                  gangbare sølvpenninge, nemlig i groter fra Tours, i gamle sterlinger og i lybske
                  penninge og ikke i nogen anden betaling eller med andre værdier. Til vidnesbyrd
                  herom er vore segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1367 på
                  ottendedagen efter helligtrekongersdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
