<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13671113001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13671113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 168 f. 475r ep. 47 med taksten XIII —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 258 f. 81v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 293 nr. 652 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) med tilføjelse VII 138;
                  Arbusow, Römischer Arbeitsbericht IV 352 nr. 46 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500497.webp">3. rk. VIII nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655954.webp">III:8 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 89. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-11-13"> 1367. 13. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. overdrager efter ansøgning fra kong Valdemar dennes tjener Didrik
                  Vrese den ret til et kanonikat og en præbende ved kirken i Lübeck, som afdøde
                  Johan Heideby sad inde med, og om hvilke der føres proces ved kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Thederico Vresen canonico Lubicensi salutem etcetera Laudabilia
                  probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos fidedignorum commendaris
                  testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam liberales </p>
            <p>
               <pb facs="4500498"/>Sane peticio pro parte tua nobis nuper exhibita continebat
                  quod orta dudum inter dilectum filium Goswinum Borentyn decanum ecclesie
                  Butzowensis Zwerinensis diocesis et quendam Iohannem Heidebu clericum super
                  canonicatu et prebenda ecclesie Lubicensis quos tunc uacantes per obitum quondam
                  Hermanni Westrebach ipsius ecclesie canonici quilibet eorum ad se de iure spectare
                  dicebat materia questionis et causa huiusmodi per appellacionem dicti Iohannis ad
                  sedem apostolicam legitime deuoluta idem Iohannes unam contra se et alteram pro se
                  in causa huiusmodi diffinitiuas sentencias in palacio apostolico reportauit a qua
                  quidem sentencia pro dicto Iohanne lata prefatus Goswinus ad sedem appellauit
                  predictam </p>
            <p> Nosque causam appellacionis huiusmodi ab eadem sentencia interiecte dilecto filio
                  magistro Petro de Sortenaco decano ecclesie sancti Felicis de Caramanno
                  Tholosanensis diocesis cappellano nostro et auditori causarum palacii supradicti
                  audiendam commisimus et fine debito terminandam </p>
            <p> Et deinde postquam inter partes ipsas in causa huiusmodi coram eodem Petro
                  auditore ad nonnullos actus processum fuerit prefatus Iohannes in possessione
                  dictorum canonicatus et prebende existens extra Romanam curiam extitit uita
                  functus </p>
            <p> Nos igitur statum cause huiusmodi habentes presentibus pro expresso et ne ad
                  dictos canonicatum et prebendam alicui pateat uiciosus ingressus si lis huiusmodi
                  non haberet legitimum defensorem qui prosequeretur eandem uolentes de oportuno
                  remedio prouidere tibique premissorum meritorum tuorum intuitu / necnon
                  consideracione carissimi in Christo filii nostri Waldemari regis Dacie illustris
                  pro te dilecto familiari suo nobis super hoc humiliter supplicantis graciam facere
                  specialem te in omni iure et ad omne ius quod ipsi Iohanni tempore sui obitus in
                  dictis canonicatu et prebenda quorum fructus redditus et prouentus duodecim
                  marcharum argenti secundum taxacionem decime ualorem annuum ut asseritur non
                  excedunt quomodolibet competebat et competere poterat auctoritate apostolica
                  surrogamus dictumque ius tibi conferimus et de illo eciam prouidemus / decernentes
                  te ad dictum ius et eius ac litis et cause huiusmodi prosecucionem et defensionem
                  in eo statu fore admittendum et admitti debere in quo litem et causam huiusmodi
                  inuenies et in quo dictus Iohannes si uiueret posset et deberet admitti et ad
                  huiusmodi possessionem in qua idem Iohannes <pb facs="4500499"/> existebat ac
                  irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel
                  ignoranter contingeret attemptari non obstantibus felicis recordacionis Bonifacii
                  pape VIII predecessoris nostri et aliis constitucionibus apostolicis contrariis
                  quibuscunque seu quod parrochialem ecclesiam Goldanbeke et Revaliensis Osiliensis
                  diocesium cum prebenda et auctoritate litterarum nostrarum Traiectensis sub
                  expectacione prebende dignitatis personatus seu officii cum cura uel sine cura et
                  eciam supplementi si in ipsa ecclesia Traiectensi uel extra uacant uel cum
                  uacabunt necnon Tarbatensis ecclesiarum canonicatus obtines et super media
                  prebenda dicte Tarbatensis ecclesie in qua maiores et minores prebende existunt in
                  palacio apostolico te asseris litigare / </p>
            <p> Uolumus autem quod quamprimum dictos canonicatum et prebendam ipsius ecclesie
                  Lubicensis euiceris et eos fueris pacifice assecutus huiusmodi parrochialem
                  ecclesiam ac canonicatum et prebendam ecclesie Reualiensis prout ad id te sponte
                  obtulisti quos extunc uacare decernimus omnino dimittere tenearis quodque prefate
                  littere per quas canonicatum dicte ecclesie Traiectensis ac prebendam dignitatem
                  personatum seu officium ac supplementum ut prefertur expectas et processus habiti
                  per easdem et quecunque inde secuta quo ad supplementum dumtaxat sint cassa et
                  irrita nulliusque roboris uel momenti </p>
            <p> Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre surrogacionis collacionis
                  prouisionis constitucionis et uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire </p>
            <p> Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum) </p>
            <p> Datum Rome apud sanctum Petrum idus nouembris anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 ergo (omnino indtil paginam)] ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 22-25 infringere (uel eiindtil incursurum&gt; infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: cf. c. 1-2 in VI! ut lite pendente nihil innouetur II 8. </p>
               <p> 4-6: cf. Dipl. Dan.3. rk. VII nr. 73, 77, 100 og 156. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære søn Didrick Vrese, kannik i Lübeck, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din rosværdige retskaffenhed og Dine fortjenstfulde dyder, for hvilke Du
                  anbefales os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig en nådig
                  gavmildhed. Den ansøgning, Du nylig har forelagt os, indeholdt jo, at der i sin
                  tid var opstået strid mellem vor kære søn Goswin Borentyn, dekan ved kirken i
                  Bützow i Schwerin stift, og en Johann Heidebu, klerk, om et kanonikat og en
                  præbende ved kirken i Lübeck, som da var ledige, efter at en Hermann Westerbeke,
                  kannik ved denne kirke, var død, og som hver af dem sagde tilkom ham, og at denne
                  sag ved appel fra nævnte Johann på lovlig vis blev indbragt for det apostoliske
                  sæde, hvor samme Johann i det apostoliske palads opnåede en slutdom til fordel for
                  sig og en, der gik ham imod, i denne sag, hvorefter fornævnte Goswin appellerede
                  den dom, der var fældet til fordel for nævnte Johann, til fornævnte sæde. Vi
                  overdrog så denne sag, der således var appelleret efter samme dom, til vor kære
                  søn, magister Pierre de Sourzac, dekan ved kirken Saint-Félix de Caraman i
                  Toulouse stift, vor kapellan og apostolisk auditør, for at han kunde påhøre den og
                  føre den til en gyldig afslutning. Men efter at man havde indledet forskellige
                  retsforhandlinger imellem parterne i denne sag for samme Pierre, auditør, døde
                  fornævnte Johann, der var i besiddelse af nævnte kanonikat og præbende, uden for
                  den romerske kurie. Idet vi nu anser denne sags status for at være klarlagt
                  hermed, og idet vi ønsker at sørge for et egnet middel mod, at nogen skulde finde
                  vejen åben for skammeligt at trænge sig ind i nævnte kanonikat og præbende, hvis
                  det omstridte standpunkt var uden lovlig forsvarer, der kunde forfølge sagen, og
                  samtidig under hensyntagen til Dine fornævnte fortjenester og desuden i
                  betragtning af den bøn, som vor kære søn i Kristus, Valdemar, Danmarks berømmelige
                  konge, ydmygt har rettet til os herom på Dine vegne, hans kære tjener, ønsker vi
                  at vise Dig en særlig nåde og indsætter Dig med apostolisk myndighed i al den ret
                  og til al den ret, som på en hvilken som helst måde tilkom og kunde tilkomme samme
                  Johann, den gang han døde fra nævnte kanonikat og præbende, hvis frugter,
                  indtægter og indkomster, som det forsikres, ikke overskrider en årlig værdi af
                  tolv mark sølv efter indtægtsangivelsen, og vi overdrager Dig nævnte ret og giver
                  Dig den ved provision, idet vi bestemmer, at Du bør og skal have <pb facs="4655956"/> adkomst til nævnte ret og til at forfølge og forsvare den og
                  denne strid og sag på det stadium, på hvilket Du vil påtræffe denne strid og sag,
                  og med den status, hvortil nævnte Johann, hvis han havde levet, kunde og burde
                  have været berettiget, samt til en sådan besiddelse som den, samme Johann havde
                  haft ret til, og idet vi erklærer det for ugyldigt og magtesløst, om nogen med
                  nogen som helst myndighed med eller uden viden herom skulde handle anderledes i
                  denne sag, uanset vor forgænger — salig ihukommelse — pave Bonifacius 8.s
                     forordning<ref target="drb1"/> og alle andre herimod stridende apostoliske
                  forordninger, og uanset at Du sidder inde med sognekirken i Goldenbeck og med
                  kanonikater i Reval og Øsel stifter med præbender, samt med vort brevs myndighed
                  sidder inde med et kanonikat ved kirken i Utrecht med ventebrev på en præbende, en
                  dignitet, et personat eller et officium — med eller uden sjælesorg — tillige med
                  biindtægterne, hvis sådanne er ledige, eller når de bliver ledige i samme kirke i
                  Utrecht eller uden for den, samt et kanonikat ved kirken i Dorpat og at Du, som Du
                  siger, fører proces i det apostoliske palads angående en mellemstor præbende ved
                  nævnte kirke i Dorpat, i hvilken der findes større og mindre præbender<ref target="drb2"/>. Det er vor vilje, at Du, så snart Du måtte have vundet Din ret
                  til nævnte kanonikat og præbende ved fornævnte kirke i Lübeck og er kommet i
                  ukæret besiddelse af dem, fuldstændigt — således som Du af Dig selv har tilbudt —
                  skal afstå nævnte sognekirke og kanonikatet og præbenden ved kirken i Reval,
                  hvilke vi erklærer for ledige fra da af, og at fornævnte ventebrev på kanonikatet
                  ved nævnte kirke i Utrecht og på præbende, dignitet, personat eller offficium
                  tillige med biindtægterne, som ovenfor nævnt, og de skridt, der er taget i kraft
                  af samme, og alt, hvad der er fulgt deraf, skal være kasseret og ugyldigt og uden
                  nogen retskraft og betydning, forsåvidt det vedrører biindtægterne. Intet menneske
                  må bryde dette vort indsættelses-, overdragelses-, provisions-, bestemmelsesbrev
                  (— — —)<ref target="drb3"/>. Givet ved S. Pietro i Rom 13. november i vort sjette
                  år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> cf. c. 1-2 VI Ut lite pendente nihil innovetur II 8. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640325001'&gt;73&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640325005'&gt;77&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640515002'&gt;100&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13641003001'&gt;156&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se for eks. III. 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309002'&gt;39&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
