<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13671231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13671231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">107</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Haag. Algemeen Rijksarchief. Inv. nr. 5803. Arresten van rekeningen van
                  diverse ambtenaren van der graaf van Bloys 1357—1374. Rekening Jan von der Goude
                  f. 69r. I samme regnskab findes under år 1363 følgende postering: <hi rend="italic">Item corte
                     men heem van cost dien hi ghedaen hadde om den densschen cogghe te doen
                     bewaren. dien mine here hadde doen arresteren ende weddergheuen was .ix. ℳ .xi.
                     β vi. den. goets ghelts </hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: C. J. Lange van Wijngaerden, Geschiedenis der Herren.... van der
                  Goude I 773 10 og 777.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500518.webp">3. rk. VIII nr. 107</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655968.webp">III:8 nr. 107</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 107. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-12-31">
                  1367 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Regnskab af Gerrit van Oesterwijk, foged på Texel og Vlieland, bl. a. om
                  strandingsgods, taget fra danskere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Item rekende vp die tiid vorscreuen Gheriit van Oesterwiic van der baelisscap.
                  ende rentemesterscap van Texel ende van Vlielant van dat minen here daer in
                  verscenen was an sekeren renten ende verfalle van sinte Mertiins dage in den
                  winter int iaer. lxvi tot sinte Mertiins dage toe der naist volghende. in den
                  winter int iaer .lx<hi rend="sup">o</hi> vii </p>
            <p> ..... </p>
            <p> Zeevond . Item van zeevonde. ouermids xiiii libras xvi solidos den Denen ghenomen
                  .c.lxxxii libras ix solidos vii denarios. </p>
            <p> ..... </p>
            <p> Ende behaluen dien was den Denen ghenomen .i. gordel quade Brabantsch grote daer
                  in was .vi. libras tiit solidos vi denarios van dien groten </p>
            <p> ..... </p>
            <p> Ende is te weten dat miin here hadde veel zeevonds dit iaer an hovte ende alre
                  hande anderen dinghen daer Gheriit hier niet of en rekent om dattet onvercoft
                  bleef en det miin here selue besichde. want dit iaer omtrint Mauricii in Texel
                  ende in Vlielant wel xxxvi. grote cogghen braken in enen groten storm. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fremdeles regnskabsopgørelse til forskrevne tid af Gerrit van Oesterwijk for
                  foged- og rentemesterembedet på Texel og Vlieland, hvad der der var forfalden til
                  min herre<ref target="drb1"/> i visse renter og indkomster fra St. Mortensdag om
                  vinteren i året 66 indtil næstfølgende St. Mortensdag om vinteren<ref target="drb2"/> i år 67 ..... </p>
            <p> Strandingsgods. Fremdeles af strandingsgods — udover 14 pund og 16 skilling, som
                  er taget fra danskerne — 182 pund og 9 skilling og 7 penning. Og desforuden blev
                  der taget et bælte med dårlige brabantske groter fra danskerne, hvori der var 6
                  pund 4 skilling og 6 penning af <pb facs="4655969"/> disse groter. .... og det
                  skal vides, at min herre<ref target="drb3"/> havde meget strandingsgods i dette år
                  af kvæghøveder og al slags andet, som Gerrit ikke afregner her, fordi det forblev
                  usolgt, og min herre selv beså det. Thi dette år omkring Mauritius dag led ca. 36
                  store kogger skibbrud på Texel og Vlieland i en stor storm. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i samme regnskab findes under år 1363 følgende postering: _Fremdeles afkorter man ham for de omkostninger, som han havde haft vedrørende vedligeholdelsen af den danske kogge, som min herre havde ladet beslaglægge, og der blev godtgjort ham 9 pd. 11 sk. 6 pen i gode penge_. </p>
                  <p n="drb2"> Mortensdag om sommeren er 4. juli </p>
                  <p n="drb3"> Jan van der Gouda, greve af Blois, hertug af Geldern. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
