<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13670104001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13670104001</idno>
            <idno type="dd_serialno">2</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: London. Public Record Office. C. 66-274, membr. 6, i
                  marginen <hi rend="italic">Super conductu</hi>. Registreret The British Library. Cotton ms. Nero
                  B. III f. 2r.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IX 417 nr. 7724 — Calendar of the Patent Rolls, Edward
                  III, 1364-67, 346; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 14.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500409.webp">3. rk. VIII nr. 2</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655888.webp">III:8 nr. 2</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 2. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-01-04">
                  [1367] 4. januar 
               <note>
                  <p> Brevet står i kopibogen mellem brevene fra 1367, cf. også Dipl. Dan. 3. rk. VII
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661028001" type="link">444</ref>-<ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661028002" type="link">45</ref> og <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661129001" type="link">460</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Edward 3. af England meddeler sine sheriffer, baillifs, officialer og sine
                  andre tro mænd, at han har givet Rikman v. Lancken, høvedsmand på Falsterbo og
                  kong Valdemars udsending, frit lejde, at gælde indtil førstkommende påske. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Rex uniuersis et singulis uicecomitibus maioribus balliuis ministris et aliis
                  fidelibus suis ad quos (presentes littere peruenerint) salutem. </p>
            <p> Sciatis quod cum magnificus princeps Woldemarus rex Danorum mittat ad nos in
                  Anglia in nuncium/ nobilem uirum Rikmannum de Lancken. capitaneum castri de
                  Falsterbothoe/ nos uolentes securitati ipsius Rikmanni in hac parte prouidere\
                  suscepimus ipsum Rikmannum ac homines et familiares suos necnon equos hernesia ac
                  alia bona et res sua quecumque ueniendo in dictum regnum nostrum Anglie ex causa
                  predicta/ tam per terram quam per aquam ibidem morando et exinde ad propria
                  redeundo in protectionem et defensionem nostram specialem necnon in saluum et
                  securum conductum nostrum </p>
            <p> Et ideo uobis mandamus quod eidem Rikmanno aut hominihus seu familiaribus suis
                  predictis ueniendo in regnum nostrum predictum/ ibidem morando et exinde ad
                  propria redeundo sicut predictum est\ non inferatis seu quantum in uobis est ab
                  aliis inferri permittatis/ in personis/ equis hernesiis aut aliis rebus suis
                  iniuriam/ molestiam/ dampnum uiolenciam impedimentum aliquod seu grauamen </p>
            <p> Et si quid eis forisfactum uel iniuriatum fuerit\ id eis sine dilatione debite
                  corrigi et reformari faciatis </p>
            <p>
               <pb facs="4500410"/> In cuius (rei testimonium has litteras nostras fieri fecimus
                  patentes) usque ad festum pasche proximo futurum duraturas </p>
            <p> Teste rege/ apud Westmonasterium. quarto die ianuarii/ </p>
            <p rend="right"> Per ipsum regem </p>
            <div type="app">
               <p> 14 quos (presentes littere peruenerint)] quos etcetera Aa. </p>
               <p> 1 In cuius (rei indtil patentes)] In cuius etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4655889"/>Kongen til alle sine sheriffer, baillifs, officialer og andre
                  tro mænd, til hvem dette brev når, hilsen. </p>
            <p> I skal vide, at da den stormægtige fyrste Valdemar, de Danskes konge, sender den
                  højvelbårne mand Rikman v. d. Lancken, høvedsmand på borgen Falsterbo, i sendefærd
                  til os i England, ønsker vi i det anliggende at drage omsorg for denne Rikmans
                  sikkerhed og har taget denne Rikman og hans mænd og svende samt desuden deres
                  heste, harnisker og alt deres andet gods og ejendom under vor særlige beskyttelse
                  og vort særlige værn og har lovet dem vort fulde og sikre lejde, når de af
                  fornævnte grund kommer til vort nævnte rige England — såvel til lands som til
                  vands — opholder sig sammesteds, og når de derefter rejser tilbage til deres
                  hjemland. Og derfor pålægger vi Eder, at I ikke må tilføje eller, såvidt det står
                  til Eder, tillade, at der af andre tilføjes samme Rikman eller hans mænd eller
                  svende nogen uret, fortrædigelse, skade, vold eller nogen beslaglæggelse eller
                  tynge på deres person, på deres heste, harnisker eller andre ejendele, når de som
                  fornævnt kommer til vort fornævnte rige, opholder sig sammesteds, og når de
                  derefter vender tilbage til deres hjemland. Og hvis der bliver forbrudt noget mod
                  dem eller der er sket dem uret, skal I sørge for, at det ufortøvet på tilbørlig
                  vis rettes og gøres dem godt igen. Til vidnesbyrd herom har vi ladet dette vort
                  åbne brev udfærdige, som skal have gyldighed til næstkommende påskedag<ref target="drb2"/>. Med kongen som vidne i Westminster den 4. januar. </p>
            <p rend="right"> Ved selve kongen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet står mellem brevene fra 1367, jf. også DRB. III 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13661028001'&gt;444&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13661028002'&gt;45&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13661129001'&gt;460&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">18\\. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
