<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13670608001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13670608001</idno>
            <idno type="dd_serialno">34</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg., gennemklippet i midten langs foldningerne,
                  plica udglattet og delvis bortklippet, 22,5 x 15,5 (plica nu ca. 1). 1—2:
                  Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2826 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende arkivreg. XVIII 254 nr.
                  147.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500440.webp">3. rk. VIII nr. 34</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655911.webp">III:8 nr. 34</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 34. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-06-08">
                  1367. 8. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Mogens af Ribe tilstår Niels Krog, kannik i Ribe, den årlige landgilde af
                  Ribekirkens gård i Henne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Magnus dei et apostolice sedis gracia
                  episcopus Ripensis salutem in domino sempiternam </p>
            <p> Notum facimus uniuersis nos ex unanimi consensu dilecti capituli nostri
                  concessisse et libere dimisisse dilecto nobis domino Nicolao Krook canonico nostro
                  Ripensi propter nonnullos labores et expensas quos et. quas ipse dominus Nicolaus
                  propter nos et ecclesiam nostram Ripensem predictam subierat et fecerat et adhuc
                  subire et facere potest et debet omnem annuam pensionem prouenientem ex curia
                  ecclesie nostre in Hænningh in Warwithsysl sita uidelicet . octo . marchas argenti
                  quolibet anno et plus si forte ipsam annuam pensionem processu temporis adaugeri
                  contigerit / quas quidem octo marchas argenti seu quam annuam pensionem qui dictam
                  curiam ad presens inhabitat aut alter seu alii quem aut quos ipsam curiam
                  successiuis temporibus inhabitare contigerit . pretenso domino Nicolao omni anno
                  duobus terminis uidelicet dimidietatem pensionis annue festo beati Iohannis
                  baptiste et residuam dimidietatem festo beati Andree apostoli soluere teneatur </p>
            <p> Presentes autem . litteras in suo uigore durare uolumus quousque per nos aut
                  successorem nostrum seu dilectum capitulum nostrum de aliquo certo beneficio
                  equiualenti annuatim prescriptis dicte curie annuis pensionibus in redditibus seu
                  eciam ipsas pensiones in redditibus excedenti fuerit in dicta nostra R[i]pensi
                  ecclesia prouisum prefato domino Nicolao / nec nos aut quicumque successor noster
                  seu capitulum nostrum quocum-<pb facs="4500441"/>que modo in posterum impediamus
                  aut impediat quominus ipse dominus Nicolaus ipsas annuas pensiones ut premittitur
                  terminis prescriptis exigat/ petat leuet et ad usus suos libere conuertat sine
                  quocumque compoto aut raciocinio nobis aut successoribus nostris seu eciam
                  capitulo nostro aliqualiter faciendo </p>
            <p> In quorum omnium testimonium sigillum nostrum una cum sigillo capituli nostri
                  Ripensis predicti presentibus est appensum </p>
            <p> Datum Ripis anno domini millesimo trescentesimo sexagesimo septimo / feria tercia
                  pentechostess </p>
            <div type="app">
               <p> 20 pretenso = pretento. </p>
               <p> 3 compoto] med 2. o rettet A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Ribe, til alle, der får
                  dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi på grund af de vanskelige opgaver og de udlæg,
                  som vor elskede herr Niels Krog, vor kannik i Ribe, for vor og vor fornævnte Ribe
                  kirkes skyld har påtaget sig og foretaget og i fremtiden kan og skal påtage sig og
                  foretage, med enstemmigt samtykke af vort elskede kapitel, har tilstået og frit
                  har overladt ham hele den årlige landgilde, der hidrører fra vor kirkes gård i
                  Henne i Varde syssel, nemlig otte mark sølv hvert år eller mere, hvis den årlige
                  landgilde i tidens løb skulde stige, og disse otte mark sølv eller denne årlige
                  landgilde skal den, som for tiden bebor nævnte gård, eller den eller de andre som
                  i tidernes løb kommer til at bebo denne gård, betale førberørte herr Niels hvert
                  år i to terminer, nemlig halvdelen af den årlige landgilde til St. Hansdag og den
                  resterende halvdel til apostlen St. Andreas' dag. Vi vil, at dette brev skal stå
                  ved magt, indtil vi eller vor efterfølger eller vort elskede kapitel giver
                  fornævnte herr Niels et sikkert kirkeligt beneficium i vor nævnte Ribe kirke ved
                  provision, hvis årlige indtægter svarer til nævnte gårds ovennævnte årlige
                  landgilde eller endogså overstiger denne landgilde. Hverken vi eller nogen som
                  helst af vore efterfølgere eller vort kapitel må på nogen som helst måde i
                  fremtiden hindre samme herr Niels i at inddrive, kræve og oppebære denne årlige
                  landgilde, som ovenfor nævnt, til ovennævnte terminer og i frit at anvende <pb facs="4655912"/> dem til eget brug uden på nogen måde at skulle aflægge
                  regnskab eller foretage afregning over for os, vore efterfølgere eller vort
                  kapitel. Til vidnesbyrd om alt dette er vort segl tillige med vort fornævnte Ribe
                  kapitels segl hængt under dette brev. Givet i Ribe i det Herrens år 1367 tirsdagen
                  efter pinse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
