<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13671121002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13671121002</idno>
            <idno type="dd_serialno">95</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 168 f. 304v med taksten XII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 294 nr. 653.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500509.webp">3. rk. VIII nr. 95</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655962.webp">III:8 nr. 95</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 95. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-11-21"> 1367. 21 november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. giver Jakob, udvalgt biskop af Viborg, tilladelse til at modtage
                  indvielsens nådegave af den biskop, han ønsker. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500510"/> Dilecto filio Iacobo electo Wibergensi salutem etcetera. </p>
            <p> Cum nos pridem Wibergensi ecclesie pastoris regimine destitute de persona tua
                  nobis et fratribus nostris ob tuorum exigenciam meritorum accepta de fratrum
                  eorundem consilio auctoritate apostolica duximus prouidendum preficiendo te illi
                  in episcopum et pastorem prout in nostris inde confectis litteris plenius
                  continetur nos ad ea que ad tue commoditatis augmentum cedere ualeant
                  fauorabiliter intendentes/ tuis supplicacionibus inclinati tibi ut a quocumque
                  malueris catholico antistite graciam et communionem apostolice sedis habente
                  ascitis et in hoc sibi assistentibus duobus uel tribus catholicis episcopis
                  similem graciam et communionem habentibus munus consecracionis recipere ualeas ac
                  eidem antistiti ut munus predictum auctoritate nostra impendere libere tibi possit
                  plenam et liberam concedimus tenore presencium facultatem/ </p>
            <p> Uolumus autem quod idem antistes qui tibi prefatum munus impendet postquam illud
                  tibi impenderit a te nostro et ecclesie Romane nomine fidelitatis debite solitum
                  recipiat iuramentum iuxta formam quam tibi sub bulla nostra mittimus interclusam
                  ac formam iuramenti quod te prestare contigerit nobis de uerbo ad uerbum per tuas
                  patentes litteras tuo sigillo sigillatas per proprium nuncium quantocius poteris
                  destinare procures </p>
            <p> Per hoc autem uenerabili fratri nostro .. archiepiscopo Lundensi cui prefata
                  ecclesia metropolitico iure subesse dinoscitur nullum imposterum preiudicium
                  generetur </p>
            <p> Datum Rome apud Sanctum Petrum xi kalendas decembris anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 .. = Nicolao. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6: nr. 94. </p>
               <p> 16: cf. c. 4 X de jurejurando II 24. </p>
               <p> 18: Kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Jakob, udvalgt biskop af Viborg, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Da vi tidligere på vore brødres råd og med apostolisk myndighed har ladet kirken
                  i Viborg, der var berøvet sin hyrdes ledelse, ved provision overdrage til Dig,
                  hvem vi og samme brødre fandt egnet i kraft af Dine fortjenester, og har sat Dig i
                  spidsen for den som biskop og hyrde, således som det fuldstændigt indeholdes i
                  vort herom affattede brev<ref target="drb1"/>, giver vi nådigt agt på, hvad der
                  kan befordre Dit vel, hvorfor vi bøjer os <pb facs="4655963"/> for Dine bønner og
                  med dette brev bevilger Dig fuld og fri adgang til, at Du kan modtage indvielsens
                  nådegave af en hvilken som helst rettroende biskop, Du måtte ønske, som har det
                  apostoliske sædes nåde, og som er i samfund med det, idet to eller tre rettroende
                  biskopper, der ligeledes har det apostoliske sædes nåde og er i samfund med det,
                  skal knyttes til og bistå ham heri. Og det er vor vilje, at den samme biskop, som
                  tildeler Dig den fornævnte nådegave, efter at han har ydet Dig den i vort og den
                  romerske kirkes navn, skal modtage den gængse ed<ref target="drb2"/> om skyldig
                  troskab af Dig i overensstemmelse med den formular, som vi sender Dig under vor
                  bulle; og ordlyden af den ed, som Du aflægger, skal Du sørge for så hurtigt som
                  muligt ved Din egen udsending at tilstille os ord til andet ved Dit åbne brev,
                  beseglet med Dit segl. Herved skal der dog ikke skabes noget afbræk i fremtiden
                  for vor ærværdige broder ærkebiskoppen af Lunds rettigheder, hvem fornævnte kirke
                  ifølge ærkebiskoppelig ret vides at være undergivet. Givet ved S. Pietro i Rom den
                  21. november i vort sjette år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13671121001'&gt;94&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13670915001'&gt;71&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
