<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13670929003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13670929003</idno>
            <idno type="dd_serialno">83</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Reichssteuer nr. 122. Perg. Biskop Bertrams
                  spidsovale vokssegl i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500492.webp">3. rk. VIII nr. 83</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655950.webp">III:8 nr. 83</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 83. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-09-29"> 1367. 29. september <note>
                  <p> Cf. Dipl. Dan. 3. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1356/dd_13561231135" type="link">527</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Bertram af Lübeck erkender at have oppebåret rigsskatten for 1367 til kong
                  Valdemar 4. Atterdags hånd og lover at fremskaffe fyldestgørende kvittering. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bertrammus dei et apostolice sedis gracia episcopus Lubicensis. omnibus Christi
                  fidelibus salutem in domino sempiternam. </p>
            <p> Presencium testimonio recognoscimus et constare cupimus uniuersis presentem
                  paginam uisuris seu audituris nos ab honorabilibus uiris dominis consulibus
                  pretacte ciuitatis Lubicensis recepisse et integraliter subleuasse. ad usum et ad
                  manus. magnifici principis domini Woldemari Danorum Slauorum Ghotorumque regis.
                  mille. et ducentos aureos Lubicenses de anno presenti uidelicet post incarnacionem
                  domini millesimo trecentesimo. <pb facs="4500493"/> sexagesimo septimo sacro
                  Romano imperio debitos predicto domino regi per inuictissimum principem dominum
                  Karolum Romanorum imperatorem assignatos ex parte steure siue census imperialis </p>
            <p> Promisimus eciam et presentibus promittimus predictis dominis consulibus nos
                  uelle quitanciam sufficientem super huiusmodi pecunia a dicto rege procurare
                  ipsosque ab omni monicione seruare pro tanta pecunia ex parte regis sepedicti
                  quittos et solutos </p>
            <p> In cuius rei testimonium sigillum nostrum duximus presentibus appendendum </p>
            <p> Datum anno domini millesimo trecentesimo sexagesimo septimo in festo beati
                  Michahelis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bertram, af Guds og det apostoliske sædes nåde, biskop af Lübeck, til alle
                  troende kristne hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4655951"/>Vi erkender med dette brevs vidnesbyrd og ønsker, at det skal
                  stå klart for alle, der får dette brev at se eller høre, at vi af de hæderværdige
                  mænd, de herrer rådmænd i fornævnte stad Lübeck, har modtaget og helt og fuldt
                  oppebåret til brug for den stormægtige fyrste herr Valdemar, de Danskes, Venders
                  og Goters konge, og til hans hånd 1200 lybske guldgylden for dette år, nemlig 1367
                  efter herrens menneskevorden, hvilke skyldtes det hellige romerske kejserrige som
                  »steure« eller kejserskat, men som er anvist fornævnte herre konge af den
                  uovervindelige fyrste herr Karl, Romernes kejser. Vi har ligeledes lovet og lover
                  med dette brev fornævnte herrer rådmænd, at vi vil fremskaffe en fyldestgørende
                  kvittering for disse penge fra nævnte konge og bevare dem kvit og fri for enhver
                  påmindelse fra oftenævnte konges side i forbindelse med dette store beløb. Til
                  vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1367 på St. Mikkels dag.<ref target="drb1"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1356/dd_13561231135'&gt;527&lt;/a&gt; (s. 341) </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
