<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13671119001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13671119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">92</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4500501"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 150. Perg., forneden udskåret en
                  "murgavl" og til venstre og til højre herfor to spidser, bevaret i fotografi. A
                  var skrevet af den lybske stadsskriver Johan Vritze, cf. Højberg Christensen 62 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Ibid. Confoederationes nr. 20. Samtidig afskrift. Ikke forefundet
                  efter 2. verdenskrig — <hi rend="italic">Ab</hi>: Stadfæstelse 1368 24. juni — <hi rend="italic">Ab1</hi>:
                  Ledreborg ms. nr. 6 f. 40r — <hi rend="italic">Ac</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ac1</hi>: Wismar Stadtarchiv.
                  Recessus Hansae Theutonice de anno 1363—1414 p. ♦ med overskrift <hi rend="italic">Incipitur
                     recessus habitus in Colonia</hi>, ikke forefundet efter 1945. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 606 nr. 227:8 (<hi rend="italic">efter Ab1 og Aa</hi>);
                  Lub. UB. III 703 nr. 659 (efter Ab); Bunge II 773 nr. 1042 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) og VI
                  231 nr. 2893 (<hi rend="italic">efter Lüb. UB.</hi>); Hanserec. I 373 nr. 413 (<hi rend="italic">efter A</hi>);
                  Quellen z. Gesch. d. Stadt Köln IV 538 nr. 468; Mekl. UB. XVI 258 nr. 9706 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Poelman, Oostzeehandel I 66 nr. 296 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Ph.
                  Dollinger, La Hanse 472 nr. 7 (<hi rend="italic">fransk oversættelse</hi>); Dipl. Svec. IX 294 nr.
                  7608 (<hi rend="italic">efter A</hi>) og 407 nr. 7719 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>) — Nor II1:3, 30—31; Reg.
                  Dan. nr. 2594*; Colmjon, Register nr. 321; Hans. UB. IV 88 nr. 227; Niermeyer,
                  Bronnen....Beneden-Maasgebied I 279 nr. 501; Oorkb. van Amsterdam 173 nr. 251.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500500.webp">3. rk. VIII nr. 92</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655957.webp">III:8 nr. 92</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 92. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, varr. efter Aa og Act ifølge Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-11-19"> 1367. 19. november 
               <note>
                  <p> Pundtoldsatserne findes desuden afskrevet i Rostock Stadtarchiv, Hanseatica vol.
                  I nr. 7148 på bagsiden af recessen 1371 25. maj, trykt Hanserec. II 26 nr. 15. </p>
                  <p> Forbundet ratificeredes af Stettin, Kolberg og Stargard uden gentagelse af de
                  detaljerede bestemmelser, trykt Hanserec. I 439 nr. 483. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Köln </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i stæderne Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar, Kulm, Thorn, Elbing,
                  Kampen, Harderwijk, Elburg, Amsterdam og Briel slutter forbund mod kongerne af
                  Danmark og Norge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In ghodes namen amen. Wy radman vulmechteghe boden der stede nagheschreuen. alze
                  van Lubeke Iacob Plescowe. vnde Gherd van Atendorn. van Rostoke Iohan van der
                  Kyritze. vnde Gherwyn Wilde. van dem Straleszunde Bertram Wulflam vnde Iohan
                  Rughe. van der Wismere Iohan Manderowe vnde Bertold Kalzowes van dem Kolme. Ertmer
                  van Hereke. van Thorvn Serins van Hinxsteberghe.. van dem Elbinghe. Iohan
                  Volmestene vnde Hartwich Beteke.. van Kampen Euerd Boze vnde Iacob Seynenzone. van
                  Herderwich Gherlach Vpghangh vnde Thideman van Nimeghen. van der Elborch Bernd
                  Gherdeszone vnde Hinrick Nanne <pb facs="4500502"/> manszone. van Aemstelredamme.
                  Iacob Ghizekenszone vnde Hinrick Korte van dem Brele Hughe Storm. bekennen alle
                  den de desse schrift zeen edder horen lezen dat wy mid ghudem berade vnde ghantzem
                  willen ghemeenliken ouer een ghedraghen zyn alle desse stukke vnde articule. de
                  hyr na gheschreuen zyn/ stede vnde vaste thů holdende na alle der wize alze ze
                  begrepen zyn \ </p>
            <p> &lt;1&gt; Thů dem eersten dat wy vmme mangherleye vnrecht vnde schaden dat de
                  koninghe van Denemarken vnde van Norweghen d{oe}t vnde ghedaan hebben dem ghemenen
                  kopmanne. ere vyende willen werden. vnde malk dem anderen truweliken helpen. in
                  desser wys alze dat de stede van der wendeschen zyden mid den lyflandeschen steden
                  vnde mid den de ym thů behoren schollen vt maken teyn kogghen ghemannet mid ghůden
                  wapeneren. dat is thů vorstande hundert wapende man in gywelkem kogghen\ vnde thů
                  gywelkem kogghen schollen wezen een schute vnde een snykke.. </p>
            <p> De van Prucen alze de zees stede. schollen vtmaken vyf cogghen des ghelykes. </p>
            <p> De van Kampen schollen vtmaken enen cogghen. vnde twe rynschepe mid
                  anderhalfhunderden man ghewapend des ghelikes </p>
            <p> De van Dordrecht van Aemstelredamme van Staueren van Herderwyk vnde alle de stede
                  de by der Zuderzee bezeten zyn vt ghenomen de van Kampen schollen vt maken enen
                  cogghen mid hundert ghewapenden mannen alze voreschreuen is. </p>
            <p> De van Zeland schollen vt maken. twe cogghen mid twenhunderd mannen ghewapent
                  alze voreschreuen is.</p>
            <p> In enem gywelken cogghen schollen io mank den hunderden ghewapent <pb facs="4500503"/>wezen twintich ghude schutten mid eren vullen wapenen vnde mit
                  starken armborsten..</p>
            <p> &lt;2&gt; Vortmer hebbe wy ouer en ghedreghen dat alle desse cogghen vnde lude
                  van der Zuderzee. vnde vt Holland vnde vt Zeland schollen zik reden alzo dat zee
                  thů palmen nagest komende al rede zyn thů zeghelende mid dem eersten winde. mid
                  der ghanczen vlote van allen steden in den Øreszund vnde thů zamene thů komende
                  thů Mastrande vnde dar malk anderen thů wachtende vnde vindende. vnde van
                  Mastrande vort thů zamene thů zegelende in den Øreszund.. Vnde de cogghen vnde
                  lude van den steden der wendeschen zyden vnde van Prucen schollen mid erer
                  ghantzen vlote mid alle den schepen de dor den Øreszund willen rede wesen vppe
                  paschen naghest komende thi zeghelende vp den Geland. zik dar thi vindende vnde
                  thi der vlote van der Zuderzee thi zeghelende in den Oreszund. alzo snel alze ze
                  vreschen dat ze dar zyn. </p>
            <p> Vnde wan ze in dem Øreszunde verghadert zyn. zo schal de ghantze vlote van beyden
                  zyden by den vredecogghen blyuen vnde don wat un de houetlude heten. wen thů der
                  thyd dat en de houedlude orlof gheuen thů zeghelende by verlus ere lyues vnde
                  ghudes. </p>
            <p> Vnde we hyr ane brikt in welke stad he kumpt dar schal me ouer ene richten vnde
                  dat ghud dat he dar heft ghebracht schal men ouergheuen der stad dar he inne wonet
                  ofte borgher is. </p>
            <p> Vnde en gywelk stad schal eren borgheren de dor den Oreszund zeghelen willen
                  beden. dat ze zik reden thů ghuden wapenen.. </p>
            <p> &lt;3&gt; Were ok zake dat genich schiphere stureman schipman botesman <pb facs="4500504"/> ofte anders ledeghe lude de vt steden desses verbundes weren
                  zik ouer deden thů den voreghenanten koninghen. de scholden vnvelich wezen in
                  allen steden vnde hauenen van dessem verbunde thů eweghen tyden. </p>
            <p> &lt;4&gt; Were ok zake dat genich stad van der wendeschen zyden van Prucen van
                  Lyfland vnde van der dudeschen henze ghemenliken. van der Zuderzee van Holland
                  vnde van Zeland hyr nicht thů din wolde alze ze ghepuntet vnde ghezat worden van
                  den anderen steden. ere borghere vnde koplude schollen nene menscop hebben mid
                  alle den steden de in dessem verbunde zind alzo dat men en nicht af kopen noch
                  verkopen schal. dat ze ok nene hauene zoken schollen vt edder in thů varende vnde
                  thů komende noch thi ladende noch thů vntladende binnen teyn iaren. </p>
            <p> &lt;5&gt; Vortmer schal nen man zoken der twyer koninghe land mid kopenschat. de
                  koninghe voreschreuen ere land vnde lude mide thi sterkende noch harnesch noch
                  spyze thů vøren. </p>
            <p> Were dat genich man dat dede de scholde vnvelich wezen alle der ghener de in
                  dessem verbunde zyn\ </p>
            <p> &lt;6&gt; Vortmer vmme desse koste thi dreghende zo schal en gywelk copman gheuen
                  van zynem ghůde pundgheld alze van enem gywelken pund grote enen groten. van zes
                  lubeschen marken veer lubesche penninghe. van .ix. zundeschen marken .vi.
                  zundesche penninghe. van ver pruceschen marken achte prucesche penninghe. van
                  .xii. marken vinkenoghen .viii. vinkenoghen he wille zeghelen wor he zeghelen
                  wille. vnde des ghelikes schollen de schipheren van eren schepen half pundgheld
                  gheuen vnde van erem kopschatte vnde ghude. dat ze voren dat zik strekkent bouen
                  kost schollen ze důn lyke anderen kopluden. vnde dit pundgheld schal en gy-<pb facs="4500505"/>welk kopman vnde schiphere vt gheuen van zynem ghůde vnde
                  schepe by zynem eede.. </p>
            <p> &lt;7&gt; Dit pundgheld schal men vpboren in ener gywelken stad dar men vt de
                  hauene zegheld van den steden de in dessem verbunde begrepen zyn. vnde dar schalme
                  breue vp gheuen de ze bringhen in den anderen market dar ze zeghelen
                  schollen..</p>
            <p> Were ok we ghezegheld vt ener hauene dar me dit pundgheld nicht vp ennemet alze
                  vt Engheland vnde vt Vlanderen edder anders wor. vnde nene breue brachte dar he
                  queme zo scholde he zyn pundgheld aldar gheuen </p>
            <p> We ok van der Osterzee kumpt vnde thů der Zuderzee edder Westerzee word wil de
                  darf thů Hamborch neen pundgheld gheuen wo he enen breef bringhe dat he id
                  ghegheuen hebbe dar he vt ghezegheld is\ </p>
            <p> Kumpt ok we van westword vnde is vt ghezegheld dar he neen pundgheld heft
                  ghegheuen de schal zyn pundgheld thů Hamborch gheuen vnde wil he vort ostword zo
                  schal he dar mede vry wezen went dat he kumpt in den market dar he wezen wil. </p>
            <p> Hedde he ok pundgheld ghegheuen eer he vt zeghelde dar scholde he mede vry wezen
                  vorst he des breue brachte\ vnde in den voreschreuen breuen de ze bringhen
                  schollen schal begrepen wezen wo vele ze thů pundghelde gheuen hebben vnde vor wat
                  ghůd vnde vor wo vele ghůdes. vnde vp welke thyd.. </p>
            <p> &lt;8&gt; Vortmer we dit pundgheld vpboren in ener gywelker stad de schollen dat
                  pundgheld holden thů der menen stede behůf de vredecogghen vtghemaket hebben. vnde
                  bringhen dat voreschreuene pundgheld vnde alzodane breue alze ze entfanghen hebben
                  van den kopluden vnde schipheren <pb facs="4500506"/> thů Lubeke vp zunte Iohannes
                  dach thů middenzomer dar ze meenliken thů zamene komen schollen alze hyr na
                  gheschreuen steyt.. vnde dat pundgheld aldar thů delende na mantale. </p>
            <p> &lt;9&gt; Vortmer zo schal anghan de thyd der vpneminghe des pundgheldes
                  voreschreuen thů vastelauende naghestkomende vnde schal duren wente thů
                  vastelauende vort ouer een iar vp der ghemenen stede behach thů vorlenghendes doch
                  en schal neen schep zeghelen dor den Øreszund eer der thyd dat de vredecogghen mid
                  der ghanczen vlote gherede zyn thů zeghelende.. </p>
            <p> &lt;10&gt; Vortmer loue wy ghemenliken enen dach thů holdende thů Lubeke vp zunte
                  Iohannes dach thů middenzomer naghestkomende mid vuller macht.. </p>
            <p> &lt;11&gt; Were ok dat wy geneghen vromen woruen in der twyer koninghe rike den
                  scholde wy ghelike delen na mantale verworue we ok gheneghe vryheyd edder recht in
                  der vorghenanten koninghen lande der scholle wy alle ghelyke gheneten vnde bruken.
                  doch zo schal vnzer neen dem anderen rekenen kost schaden ofte verlus.</p>
            <p> &lt;12&gt; Vort hebbe wy vp een ghedraghen dat de van Prucen van Kampen van der
                  Zuderzee van Holland vnde van Zeland nenen vnrad ofte kost hebben schollen van dem
                  koninghe van Zweden van dem herteghen van Mekelenborch van greuen Hinrike van
                  Holsten ofte van geneghen heren mer wunnen de heren voreschreuen borghe ofte land
                  der en schollen ze zik nicht vnderwinden de voreschreuenen stede\ </p>
            <p> Men moghen de stede van der wendeschen zyden dar wat inne bedeghedinghen mid den
                  heren thů erer behůf vnde vromen des schollen ze bruken thů erem willen beholden
                  dem kopmanne zynes rechtes. </p>
            <p> &lt;13&gt; Vortmer mochten de stede van der wendeschen zyden vortbringhen <pb facs="4500507"/>dat de heren voreschreuen vnze helpere wolden werden zo scholde
                  we vns mid en vorbinden van paschen naghest komende wente ouer een iar vnde de
                  heren van vns vnde wy van en nicht thů vorzonende wy en hedden ghemenliken enen
                  ghantzen ende. </p>
            <p> &lt;14&gt; Thů alle dessen voreschreuenen stukken vnde articulen verbinde wy vns
                  malk mid den ander thi dinde alze voreschreuen steyd vnde vzer een ane den anderen
                  nummer zik thi verzonende eer der thyd dat vns allen ghelik vnde recht schuts van
                  den voreschreuenen koninghen. </p>
            <p> &lt;15&gt; Were ok zake dat id ghod voghede dat zelke schelinghe thů geneghen
                  daghen verzonet worde vnde de koninghe dar na geneghe stad van desser zake wedder
                  angrepe mid vnrechte zo scholde wy dat wedder mid malk ander truweliken helpen
                  werens </p>
            <p> &lt;16&gt; Vort zo schal en gywelk stad ere voreveyde thů voren mid den koninghen
                  voreschreuen af důn by rade der anderen stede zunder hinder ofte schaden der
                  anderen stede. </p>
            <p> &lt;17&gt; Were ok zake dat de stad de mid geneghem der koninghe zunderlike
                  schelinghe hedde\ der schelinghe nicht blyuen wolde by den menen steden. de
                  scholde by er zeluen zonen vnde deghedinghen mid dem koninghe alze ze best vnde
                  orbarlikest konde vnde ere auenture stan\ </p>
            <p> &lt;18&gt; Were ok dat de koningh vmme de schelinghe vnde twidracht zik. in
                  ghelike nicht wolde ghenoghen laten na der anderen stede rade vnde <pb facs="4500508"/> ghuddunkende de in dessem verbunde zyn zo scholle wy stede
                  ghemenliken der stad mid truwen thů helpe komen in lyker wys alze icht id vns
                  allen ghelike anghinghe\ </p>
            <p> «&lt;19&gt; Vortmer dit vorbund voreschreuen mid alle zynen articulen vnde
                  puncten schal stan. vastliken dre iar lang na der tyd dat wy ghemenliken mid den
                  koninghen voreschreuen verzonet werden\ </p>
            <p> Alle desse voreschreuenen stukke loue wy radman vorebenomet van vzer stede
                  weghene vaste stede vnde vnghebroken thů holdende by truwen vnde by eren zunder
                  arghelist. vnde breke hyr we ane dat men em bewizen mochte dat schal me richten an
                  zyn hogheste..</p>
            <p> Dit is gheschen vnde schreuen thů Kolne dar wy alle thů zamene weren in dem iare
                  na ghodes bord duzent drehundert zeuenvndezestich in zunte Elzeben daghe\ </p>
            <p> Des hebbe wy thů betuchnisse desse denke breue dar af ghemaket enen vt den
                  anderen ghesneden dar me breue na schriuen schal de wy bezeghelen willen. vnde
                  bringhen vp den dach thů Lubeke thů zunte Iohannes daghe voreschreuen\ </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Iacob] her Iacob Ac? — Plescowe] Plessekow Ac7. </p>
               <p> 23 Gherwyn] Gerwin Ab1, Gherwen Ac7. </p>
               <p> 25 Ertmer] Ab, Ab1, Ermer A </p>
               <p> 26 Serins] Serin Ab1. — Hinxsteberghe] Hanxterberghe Ac7. </p>
               <p> 27 Volmestene] Volmestede Ab, Volmesteen Ab1. — Boze] Bøze Ab. </p>
               <p> 28 Seynenzone] Seynenson Ab, Seynesson Ab1, Seynenstrone Ac7. — Herderwich]
                  Herderwiik Ab, Ab1 — Gherlach] Gherlich Ac? — Vpghangh] Vpghank Ab1. </p>
               <p> 29 Nannemanszone] Nannemasson Ab, Nannemansson Ab1. </p>
               <p> 1 Aemstelredamme] Amsterledamme Ab1, Amsterdam Ac] </p>
               <p> 1-2 Korte] Korthe Ab. </p>
               <p> 2 Hughe] Hugho Ab, Ab1 — alle] allen Ab — den] mgl. Ac? — desse] Ab, Ab1, desser
                  A. </p>
               <p> 3 edder] vnde Ab, Ab] — horen] Ab1, høren Ab, hore A. </p>
               <p> 3-4 ghemeenliken] mgl. Ab, Ab1, vulkomeleken Ac7. </p>
               <p> 5 gheschreuen] schreuen Ac? — zyn] stan Ab, staan Ab1. </p>
               <p> 8 dat] sake de Ac7. </p>
               <p> 10 truweliken] herefter willen Ab, Ab1 — alze] mgl. Ac] — de] mgl. Ab. </p>
               <p> 13 vorstande] herefter also Ac]. — wapende] ghewapende ABb7, wapene Ac] — in
                  gywelkem] in enen giwelken Ab, in enem iewelken Ab1 — kogghen] mgl. Ac1. </p>
               <p> 15 Prucen] Pritzen Ab, Prussen Ab1. — stede] seestede Ac]. </p>
               <p> 17 Kampen] Campen Ab, Ab1. </p>
               <p> 18 ghewapend] wapend Ac/. </p>
               <p> 19 Dordrecht] Dorghdrecht Ac? — Aemstelredamme] Amsterledamme Ab1, Amsterdamme
                  Ac]. </p>
               <p> 21 ghewapenden mannen] ghewapend Ac7. </p>
               <p> 25 In enem] An Ac7. </p>
               <p> ♦ vnde vt Holland vnde vt Zeland] van Hollande vnde Zeelande Ab, van Hollande
                  vnde van Zeelande Ab1. </p>
               <p> 7 malk] malk den Ab, Ab? </p>
               <p> 8 vnde (1.)] vnde tho Ab, vnde to Ab1. </p>
               <p> 9 Øreszund] Øressund Ab, Oressund Ab1, Nøressund Aa, Norsunt Ac7, således også i
                  det følgende </p>
               <p> 10 de] mgl. Ac]. 141 Prucen] Prutzen Ab, Prussen Ab1 — erer ghantzen vlote] eren
                  gantzen vloten Ac]. </p>
               <p> 12 wesen] Ab, Ab1, weze A. </p>
               <p> 16 Øreszunde verghadert] Orssund komen vnde dar vorgaddert Ab1. </p>
               <p> 17 un] ym Ab, en Ab1. </p>
               <p> 18 wen] wente Ab, Ab]. </p>
               <p> 19 verlus] vorlust Ab, Ab1. </p>
               <p> 20 kumpt] Ab, Ab1, kump A. </p>
               <p> 21 vnde] mgl. Ab, Ab1 — schal men] dat schal me Ab, schal me Ab1. </p>
               <p> 22 wonet] Ab, Ab], wonen A. </p>
               <p> 23 schal] schal beden Ac] — dor] dorch Ac? — Oreszund] Øressund Ab, Ab]. </p>
               <p> 24% beden] ghebeden Ab1 — ze] mgl. Ab — ghuden wapenen] gudem wapene Ac7. </p>
               <p> 1 steden desses verbundes] dessen steden vorbenomed Ac? — zik ouer] mgl. Ac]. </p>
               <p> 2 den voreghenanten koninghen] deme vorghenanten koninghe Ac7. </p>
               <p> 6 wolde] Ab, Ab1, wolden A, to der vlote Ac1 </p>
               <p> 7 ghezat] sad Ac]. </p>
               <p> 8 dessem] desser Ac. </p>
               <p> 9 men] mgl. Ac] — en nicht af kopen noch verkopen schal] en nicht af kopen noch
                  vorkopen schal Ab1, nicht vorkopen edder afkopen en schal Ac7. </p>
               <p> 10 vnde thi komende] mgl. Ab, Ab]. </p>
               <p> 11 noch (1.)] mgl. Ac1. </p>
               <p> 12-13 kopenschat] kopenschop Ab1. </p>
               <p> 13 land vnde] lande ere Ac7. </p>
               <p> 14 thi vøren] tovorende Ac? </p>
               <p> 15 dat] mgl. Ac]. </p>
               <p> 15-16 ghener de in dessem verbunde zyn] stede de dar in der vorbunde sin Ac/. </p>
               <p> 17 zo] mgl. Ac]. </p>
               <p> 18 van zynem ghåde pundgheld] pundgheld van sineme ghude Ac7.</p>
               <p> 23-24 van erem kopschatte] van erem kopenschatte Ab, van erer kopenschop Ab? —
                  strekkent] strecken Ab, strecket Ab1. </p>
               <p> 25 dån lyke anderen kopluden] don like anderen kopluden Ab, like den anderen
                  koplude gheuen Ab1. </p>
               <p> 3 dar] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 4 dessem] Ab, Ab], desse A — begrepen zyu] sind begrepen Ac?. </p>
               <p> 5 bringhen] Ab, Abi, bringhe A. </p>
               <p> 6 ze] herefter underprikket ghe A </p>
               <p> 7 we] dat we Ac] — ghezegheld] mgl. Ac? — vt ener] vte Ab1. </p>
               <p> 7-8 vp ennemet] vp nemet Ab, vp nempt Ab1, uppe nome Ac7. — </p>
               <p> 8 vt] mgl. Ac </p>
               <p> 9 brachte] en brochte Aa, brochte Ab, Ab]. — zo] dar Ac? — aldar] mgl. Ac1?. </p>
               <p> 10 der (1.)] med r tilf. o.l. A </p>
               <p> 11 word] vort Ab, wart Ab1. — darf] endarf Ab1. </p>
               <p> 12 id] id id A — ghegheuen] utgheven Ac7. </p>
               <p> 13 we] mgl. Ac]. 13-14 pundgheld] Ab, puntghelt Ab1, pundghed A. </p>
               <p> 14 thů Hamborch gheuen] gheven to Hamborch Ac7. 14- s. 99 1. 17 vnde wil he
                  indtil schaden ofte verlus] mgl. Ac1. </p>
               <p> 15 he. (1.)] mgl. Ab, Ab]. </p>
               <p> 17 eer] dar Ab, Ab1. </p>
               <p> 20 gheuen] gegheuen Ab, ghegheuen Ab1. </p>
               <p> 21 welke] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 22 we] de Ab1. — gywelker] giwelken Ab, iewelken Ab1. </p>
               <p> 23 holden] beholden Abd7. </p>
               <p> 25 ze] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 4 zo0] mgl. Ab. </p>
               <p> 7en)een Ab. </p>
               <p> 10 loue wy ghemenliken enen dach] gheloue we enen dach ghemeenliken Ab1. </p>
               <p> 11 middenzomer] herefter underprikket th A — naghestkomende] herefter
                  underprikket thů Lubeke A. </p>
               <p> 13 woruen] nemen Ab, Ab]. </p>
               <p> 16 gheneten] neten Ab1 — zo] mgl. Ab. </p>
               <p> 17 ofte] eder Ab, edder Ab] </p>
               <p> 18 Vort] Vortmer Ab. </p>
               <p> 19 ofte] eder Aa, efter Ab, Ab/. </p>
               <p> 20 Zweden] Sweden vnde Ab1 — herteghen] hertoghen Ab, Ab1. </p>
               <p> 22 en] een Ab, mgl. Ac]. </p>
               <p> 23 nicht] mgl. Ac] </p>
               <p> 24 Men) Mer Ac7. — wat inne] sic inne mede Ac7. </p>
               <p> 26 thi] na Ac? — dem kopmanne zynes rechtes] den copman bi sinem rechte Ac]. </p>
               <p> 27 mochten] moghen Ab. </p>
               <p> 1 vnze helpere] ere hulpe Ac? — zo] mgl. Ab. </p>
               <p> 2 mid en vorbinden] vorbinden mid en Ac7. </p>
               <p> 3 de] mgl. Ab. — en] een Ab. </p>
               <p> 3-4 hedden ghemenliken] hedden ghemeenliken Ab1, hebben menliken Ac7. </p>
               <p> 5 voreschreuenen stukken vnde articulen] stucken unde artikelen vorscreven Ac7. </p>
               <p> 6 den) mgl. Ac]. </p>
               <p> 7 ane den anderen nummer zik thi verzonende] nummer van dem anderen to vorsonende
                  Ac7. </p>
               <p> 8 ghelik] lik Ac? — vnde] edder Ab1 — vnde recht] skrevet i eet, men med
                  adskillelsesstreg A. </p>
               <p> 9 zelke] sulke Ab, Ab1. </p>
               <p> 10 dar na] mgl. Ac? </p>
               <p> 11 wedder] mgl. Ac7.— dat] mgl. Ac] </p>
               <p> 11-12 mid malk ander] A, malk mid den ander Ab, malk mid dem anderen Ab1, de ene
                  mid den anderen Ac7. </p>
               <p> 12 helpen] behelpen Ab1 </p>
               <p> 13 Vort zo] Vort Ab, Vortmer so Ab]. </p>
               <p> 16 de stad] en stad Ac? — der koninghe] mgl. Aa. </p>
               <p> 17 hedde] hadde vnde Ab1 — nicht] herefter underprikket nicht A. — menen]
                  ghemenen Ab1. </p>
               <p> 18 deghedinghen] ghedeghedinghen Ab1. — dem koninghe] A, Ab, den koninghen Aa,
                  dem koningen Ab1. </p>
               <p> 19 vnde orbarlikest] vnde erbarlikest Ab, Ab1, erbarlikest Ac7. </p>
               <p> 20 de schelinghe] schelinghe Ac7. </p>
               <p> 21 in ghelike] an like Ac? — wolde] en wolde A4b7 — ghenoghen] noghen Ac? — na]
                  herefter underprikket na Å. </p>
               <p> 1 ghuddunkende] guddunke Ac? — dessem] desser Ac] — verbunde] vorbunde Ab1.</p>
               <p> 1-2 ghemenliken] menlicken Ac7. </p>
               <p> 2 in] an Ac? </p>
               <p> 2-3 vns allen ghelike] vns allen Ab1, us altomale like Ac7. </p>
               <p> 5 stan. vastliken] vastliken stan Ac7 — ghemenliken] menliken Ac7. </p>
               <p> 6 den] dem Ab1, Ac7. </p>
               <p> 7 desse] mgl. Ac] — vorebenomet] erbenømet Ab1. </p>
               <p> 8 vzer] vnser Ab, Ab], der Ac] — vaste stede] stede unde vast Ac]. </p>
               <p> 9 hyr we ane] wy hir ane Ab, wi hirane Ab1. </p>
               <p> 11 schreuen] gheschreuen Ab1. </p>
               <p> 14 hebbe] mgl. Ac] — wy] Ab, wi Ab1, mgl. A. — betuchnisse] tuchnisse Ab1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Vi rådmænd, befuldmægtigede sendebud fra de efterskrevne
                  stæder, nemlig Jakob Pleskow og Gerhard v. Attendorn fra Lübeck, Johan van der
                  Kyritz og Gerwin Wilde fra Rostock, Bertram Wulflam og Johan Ruge fra Stralsund,
                  Johan Manderow og Bertold Kalsow fra Wismar, Ertmar v. Herike fra Kulm, Serins v.
                  Hinxstebergh fra Thorn, Johan Volmesten og Hartvig Beteke fra Elbing, Evert Boze
                  og Jakob Seynenzone fra Kampen, Gerlak Upgang og Tideman van Numegen fra
                  Harderwijk, Bernard Gerdesson og Henrik Nannemansson fra Elburg, Jakob Gisekensson
                  og Henrik Korte fra Amsterdam, Hugo Storm fra Briel erkender over for alle, som
                  ser dette brev <pb facs="4655958"/> eller hører det læse, at vi med velberåd hu og
                  vor fulde vilje i fællig er kommet overens om varigt og fast at overholde alle
                  disse nedenfor skrevne punkter og artikler, helt på den måde, som de er affattet.
                  &lt;1&gt; For det første, at vi på grund af de mangeartede uretfærdigheder og
                  skader, som kongerne af Danmark og Norge øver og har øvet mod hele
                  købmandsstanden, vil vorde deres fjender og trofast vil hjælpe hinanden på denne
                  måde: de vendiske stæder sammen med de livlændiske stæder og med de stæder, som
                  hører sammen med dem, skal udruste ti kogger, bemandet med gode krigere, det vil
                  sige hundrede krigere i hver kogge, og til enhver kogge skal der høre en »schutte«
                  og en »snekke«. De fra Preussen som også fra søstæderne skal udruste fem kogger på
                  samme måde. De fra Kampen skal på samme måde udruste een kogge og to
                     »Rhinskibe«<ref target="drb1"/> med halvandet hundrede mand. De fra Dordrecht,
                  fra Amsterdam, fra Stavern, fra Harderwijk og fra alle de stæder, som ligger ved
                  Zuidersøen, undtagen dem fra Kampen, skal udruste een kogge med hundrede væbnede
                  mænd, som før anført. I enhver kogge skal der altid blandt de hundrede væbnede
                  mænd være tyve gode skytter med fulde våben og med kraftige armbrøster. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles er vi kommet overens om, at alle disse kogger og folk fra
                  Zuidersøen og fra Holland og fra Zeeland skal gøre sig rede på den måde, at de
                  førstkommende palmesøndag alle er klar til med første vind at sejle med hele
                  flåden fra alle stæder til Øresund og samles i Marstrand; og dér skal de vente på
                  og støde til hinanden for samlet fra Marstrand at sejle ind i Øresund. Og koggerne
                  og folkene fra de vendiske stæder og fra Preussen skal med hele deres flåde og med
                  alle de skibe, som vil gennem Øresund, være rede førstkommende påske til at sejle
                  til Gellen for at forsamles dér og for at sejle ind i Øresund og støde til flåden
                  fra Zuidersøen, så snart de får at vide, at de er dér. Og når de er forsamlet i
                  Øresund, skal hele flåden fra begge sider forblive ved »fredekoggerne« og under
                  fortabelse af liv og gods gøre, hvad høvedsmændene byder dem, undtagen i den tid,
                  hvor høvedsmændene giver dem tilladelse til at sejle. Og hvis nogen bryder dette,
                  skal man, til hvilken stad han så end kommer, dømme over ham, og det gods, han har
                  bragt dertil, skal man overgive til den stad, hvor han bor eller er borger. Og
                  enhver stad skal påbyde deres borgere, der agter at sejle gennem Øresund, at de
                  udruster sig med gode våben. </p>
            <p>
               <pb facs="4655959"/>&lt;3&gt; Sker det også, at en skipper<ref target="drb2"/>,
                  styrmand, skibsmand<ref target="drb2"/>, bådsmand eller også løse folk, som er fra
                  dette forbunds stæder, går over til de fornævnte konger, så skal de være retsløse
                  i alle dette forbunds stæder og havne til evige tider. </p>
            <p> &lt;4&gt; Sker det også, at nogen stad fra Venden, Preussen, Livland og fra den
                  tyske Hansa i det hele taget, fra Zuidersøen, Holland og Zeeland ikke vil gøre,
                  som det her er bestemt og fastlagt af de andre stæder, skal deres borgere og
                  købmænd ikke have noget fællesskab med alle de stæder, som er i dette forbund,
                  således at man ikke skal købe af dem eller sælge til dem, at de ej heller skal
                  kunne søge nogen havn, sejle til eller fra den, hverken laste eller losse inden
                  for et tidsrum af ti år. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles skal ingen søge til de to kongers lande med købmandgsvarer,
                  hvormed de kan styrke de fornævnte konger, deres lande og folk, ej heller tilføre
                  dem krigsudstyr eller fødevarer. Hvis nogen gør det, skal han være retsløs hos
                  alle dem, som er i dette forbund. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles til afholdelse af disse omkostninger skal enhver købmand af
                  sit gods betale pundtold, nemlig af ethvert pund grot en grot, af seks lybske mark
                  fire lybske penning, af ni stralsundske mark seks stralsundske penning, af fire
                  preussiske mark otte preussiske penning, af tolv mark vinkenoger otte vinkenoger,
                  ligemeget hvorhen han vil sejle. Og ligervis skal skipperne af deres skibe udrede
                  halv pundtold<ref target="drb3"/>; og af deres købmandsvarer og andet gods, som de
                  medfører og som rækker ud over forplejningen, skal de forholde sig på samme måde
                  som andre købmænd. Og denne pundtold skal enhver købmand og skipper under ed
                  erlægge af sit gods og sit skib. </p>
            <p> &lt;7&gt; Denne pundtold skal man opkræve i alle stæder, som omfattes af dette
                  forbund, når man sejler ud af havnen. Og herom skal man udstede breve, som de skal
                  medføre til den anden handelsplads, som de sejler til. Hvis nogen er sejlet ud fra
                  en havn, hvor man ikke oppebærer denne pundtold, for eksempel fra England eller
                  fra Flandern eller andetsteds, og han ikke medfører noget brev derhen, hvor han
                  ankommer, så skal han erlægge sin pundtold der. Men hvis nogen kommer fra
                  Østersøen og vil i retning af Zuidersøen eller Vesterhavet, så behøver han ikke at
                  erlægge pundtold i Hamburg, hvis han medfører brev på, at han har erlagt den dér,
                  hvorfra han er sejlet ud. Hvis nogen kommer vestfra og er sejlet ud fra en havn,
                  hvor han ikke har erlagt pundtold, skal han erlægge sin pundtold i Hamburg, og vil
                  han videre østpå, så <pb facs="4655960"/> skal han være fri herfor, indtil han
                  kommer til den handelsby, hvor han vil være. Hvis han har erlagt pundtold, før han
                  sejlede ud, skal han dermed være fri, hvis blot han medfører breve herom. Og i de
                  omtalte breve, som de skal medføre, skal være indeholdt, hvor meget de har erlagt
                  i pundtold, og for hvilket gods og for hvor meget gods og til hvilket tidspunkt. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles den, der har oppebåret denne pundtold i en hvilken som helst
                  stad, skal opbevare pundtolden til fælles behov for de stæder, som har udrustet
                  fredekogger, og medbringe den foranskrevne pundtold og de breve, som de har
                  modtaget af købmændene og skipperne, til Lübeck til St. Hansdag til midsommer,
                  hvor de alle skal komme sammen, således som herefter skrevet står, for dér at dele
                  pundtold efter mandtal. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles skal tidspunktet for opkrævningen af fornævnte pundtold være
                  næstkommende fastelavn, og den skal vare indtil fastelavn om et år, at forlænge
                  efter de samlede stæders behag. Dog skal intet skib sejle gennem Øresund før det
                  tidspunkt, da fredekoggerne sammen med hele flåden er klar til at sejle. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles lover vi i fællesskab at holde en hansedag med fuldmagt i
                  Lübeck til førstkommende St. Hansdag ved midsommer. </p>
            <p> &lt;11&gt; Hvis vi opnår nogen vinding i de to kongers rige, skal vi dele den
                  ligeligt efter mandtal. Hvis vi erhverver nogle friheder eller rettigheder i de
                  fornævnte kongers land, skal vi alle i lige grad nyde og bruge dem; og det på den
                  måde, at ingen af os skal opstille regnskab over for den anden om omkostninger,
                  skade eller tab. </p>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles er vi kommet overens om, at de fra Kampen, fra Zuidersøen,
                  fra Holland og fra Zeeland ikke skal udsættes for besvær eller omkostninger fra
                  kongen af Sveriges, hertugen af Mecklenburgs, grev Henrik af Holstens eller fra
                  nogen herres side; dog så, at hvis de fornævnte herrer erobrer borge eller lande,
                  skal de fornævnte stæder heller ikke gøre krav gældende. Men hvis de vendiske
                  stæder kan aftale noget desangående med herrerne til eget behov og fordel, skal de
                  efter eget skøn kunne gøre det, dog under forbehold af hansekøbmandens
                  rettigheder. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles, hvis de vendiske stæder bringer til veje, at de fornævnte
                  herrer vil være vore hjælpere, så skal vi med dem — herrerne over for os og vi
                  over for dem — forpligte os til fra førstkommende <pb facs="4655961"/> påske i et
                  år ikke at udsone os, medmindre vi i fællesskab måtte have opnået et fuldt forlig. </p>
            <p> &lt;14&gt; Til opfyldelse af alle de foromtalte punkter og artikler, slutter vi
                  det forbund med hinanden, som står skrevet ovenfor, samt for at forhindre at nogen
                  af os udsoner sig uden den anden, førend der er vederfaret os alle ret og skel fra
                  de fornævnte konger. </p>
            <p> &lt;15&gt; Sker det også, at Gud føjer det således, at slig tvist måtte blive
                  udsonet ved en dagtingning, og kongerne derefter atter med urette skulde angribe
                  nogen stad på grund af denne sag, så skal vi igen i troskab mod hinanden hjælpe
                  til at afværge det. </p>
            <p> &lt;16&gt; Fremdeles skal enhver stad først bilægge sin forudgående fejde med de
                  fornævnte konger efter de andres stæders råd og uden ulempe og skade for de andre
                  stæder. </p>
            <p> &lt;17&gt; Sker det også, at en stad, som måtte have en særlig strid med en af
                  kongerne, ikke skulde ville lade striden henskyde til de forbundne stæder, skal
                  den selv udsone sig og dagtinge med kongen, som den bedst og fordelagtigst kan på
                  egen risiko. </p>
            <p> &lt;18&gt; Sker det også, at kongerne med hensyn til den strid og tvedragt ikke
                  efter velovervejet skøn af de stæder som er i dette forbund, vil gå ind på en ret
                  og rimelig ordning, så skal vi stæder i fællig på vor tro komme staden til hjælp
                  på samme vis, som om det angik os alle i samme grad. </p>
            <p> &lt;19&gt; Fremdeles skal dette fornævnte forbund med alle dets artikler og
                  punkter forblive urokkeligt fast i tre år efter det tidspunkt, hvor vi i
                  fællesskab bliver udsonet med de fornævnte konger. Alle de foranskrevne artikler
                  lover vi fornævnte rådmænd på vore stæders vegne på tro og ære at overholde fast,
                  stadigt og ubrudt uden argelist; og hvis nogen bryder dette, uden at man kan
                  bevise det mod ham, skal man idømme ham at rense sig med sin højeste ed. Dette er
                  sket og skrevet i Köln, hvor vi alle var sammen i det Herrens år 1367 på St.
                  Elisabeths dag. Til vidnesbyrd om dette har vi forfattet disse originalbreve
                  derom, det ene skåret fra det andet<ref target="drb4"/>, efter hvilke man skal
                  afskrive breve, som vi vil besegle og medbringe til Lübeck til den forannævnte St.
                  Hansdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> handelsskib, der sejler på Rhinen. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har i første tilfælde _schiphere_ i andet _schipman_,
                  tilsyneladende skelnes der mellem en skipper, der også er skibsejer, og en
                  skipper, der blot er skibsfører. </p>
                  <p n="drb3"> af skibenes værdi, jf. Schäfer s. 435. </p>
                  <p n="drb4"> jf. originalbeskrivelsen i Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
