<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13670822001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13670822001</idno>
            <idno type="dd_serialno">54</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 164 f. 503v med taksten X. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 290 nr. 641 (udtog).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500462.webp">3. rk. VIII nr. 54</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655927.webp">III:8 nr. 54</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 54. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-08-22">
                  1367. 22. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. giver efter kong Valdemars ansøgning provst Mogens Nielsen, der er
                  i kong Valdemar 4. Atterdags tjeneste, tilladelse til at oppebære indtægterne af
                  provstiet i Odense og andre kirkelige beneficier i to år uden at residere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Magno Nicolai preposito ecclesie Othoniensis salutem etcetera. </p>
            <p> Laudabilia probitatis et uirtutum merita quibus personam tuam fidedignorum
                  testimonio iuuari percepimus nos inducunt ut illa tibi laudabiliter concedamus que
                  tibi fore cognoscimus oportuna </p>
            <p> Hinc est quod nos carissimi in Christo filii nostri Waldemari regis Dacie
                  illustris pro te supplicacionibus inclinati cuius ut asseris capellanus
                  commensalis &lt;existis&gt; nobis super hoc humiliter supplicantis ac eius in hac
                  parte supplicacionibus inclinati tibi &lt;auctoritate presencium indulgemus&gt; ut
                  ipsius regis &lt;seruicio&gt; insistendo fructus redditus et prouentus prepositure
                  ecclesie Othoniensis ac aliorum beneficiorum tuorum ecclesiasticorum que obtines
                  usque ad biennium a data presencium computandum cum ea integritate libere
                  percipere ualeas cotidianis distribucionibus dumtaxat exceptis. cum qua illos
                  perciperes si in dicta et aliis ecclesiis in quibus beneficia ipsa consistunt
                  personaliter resideres et ad residendum in eisdem minime tenearis neque ad id a
                  quoquam inuitus ualeas coartari non obstantibus si in ipsis ecclesiis uel
                  e&lt;a&gt;rum aliqua. primam non feceris residenci-<pb facs="4500463"/>am
                  consuetam ac quibuscumque constitucionibus apostolicis necnon statutis et
                  consuetudinibus ipsarum ecclesiarum contrariis iuramento confirmacione apostolica
                  uel alia quacumque firmitate uallatis etiam si de illis seruandis et non
                  impetrandis litteris apostolicis contra ea et ipsis litteris non utendo a te uel
                  alio seu aliis impetratis uel alias quouismodo concessis. per te uel alium
                  prestitisti uel te imposterum prestare contigerit forsitan iuramentum seu si
                  uenerabili fratri nostro .. episcopo Othoniensi et aliis locorum ordinariis a sede
                  apostolica sit concessum uel imposterum concedi contingat quod canonicos et
                  personas ipsarum ecclesiarum suarum ciuitatum et diocesium etiam in dignitatibus
                  uel personatibus constitutos per subtraxionem prouentuum suorum ecclesiasticorum
                  et alias possint compellere ad residendum personaliter in eisdem aut si prefatis
                  episcopo et ordinariis et dilectis filiis capitulis dictarum ecclesiarum uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim a dicta sit sede indultum uel contingat
                  imposterum indulgeri quod canonicis et personis ipsarum ecclesiarum etiam in
                  dignitatibus uel personatibus constitutis non residentibus in eisdem uel qui
                  primam in illis residenciam non fecissent fructus redditus et prouentus
                  canonicatuum et prebendarum ac dignitatum personatuum et officiorum ac aliorum
                  beneficiorum ministrare minime teneantur et ad id compelli non possint per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem et quibuslibet aliis priuilegiis indulgenciis et
                  litteris apostolicis generalibus uel specialibus quorumcumque tenorum existant per
                  quas presentibus non expressa&lt;s&gt; uel totaliter non incerta&lt;s&gt; effectus
                  earum impediri ualeat quomodolibet uel differri et de quibus quorumque totis
                  tenoribus habenda sit in nostris litteris mencio specialis prouiso quod
                  prepositura et alia beneficia huiusmodi debitis non fraudentur obsequiis sed per
                  bonos et sufficientes uicarios quibus de prepositur&lt;e&gt; et aliorum
                  beneficiorum prouentibus necessaria congrue ministrentur deseruiatur inibi
                  laudabiliter in diuinis <pb facs="4500464"/>Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc
                  paginam) nostre concessionis infringere (uel ei ausu temerario contraire. </p>
            <p> Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum) </p>
            <p> Datum Viterbii. xi. kalendas septembris anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 (existis)] mgl. Aa. </p>
               <p> 16-17 nobis indtil inclinati] sætningen er anakolutisk, der foreligger en
                  sammenblanding med formlen et consideracione carissimi ..…. . illustris pro te
                  nobis super hoc etc., cf. f. eks. provisionsbrevet 1364 25. marts, Dipl. Dan. 3.
                  rk. 7 nr. 81. </p>
               <p> 17 (auctoritate presencium indulgemus)] disse el. lign. ord mgl. Aa </p>
               <p> 18 (seruicio&gt; dette el. lign. ord mgl. Aa, rettet Acta Pont. </p>
               <p> 25 e(ayrum] eorum Aa. </p>
               <p> 6 prestitisti] prestitistis Aa. </p>
               <p> 7 ..=Erico. </p>
               <p> 11 subtraxionem=subtractionem. </p>
               <p> 23 expressa(s&gt; expressam Aa. </p>
               <p> 24 incerta(s)=inserta(s)] incertam Aa. </p>
               <p> 28 prepositur(e)] prepositura Aa. </p>
               <p> 1-4 Nulli ergo (omnino indtil incursurum)] Nulli ergo etcetera nostre
                  concessionis infringere etcetera Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn, Mogens Nielsen, provst ved kirken i Odense, hilsen o.s.v. </p>
            <p> De rosværdige og retskafne dyder og fortjenester, hvormed Din person, efter hvad
                  vi har erfaret ved troværdige mænds vidnesbyrd, er begavet, bevæger os til på
                  prisværdig måde at bevilge Dig det, som vi ved vil være gunstigt for Dig. Idet vi
                  derfor bøjer os for de bønner, som vor kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks
                  berømmelige konge, har rettet til os på Dine vegne, hvis hofkapellan, som Du
                  forsikrer, du er, bevilger vi Dig i kraft af dette brev, idet han ydmygt har
                  rettet en bøn herom til os, og idet vi bøjer os for hans bønner i denne
                     henseende<ref target="drb1"/>, at Du — når Du forbliver i denne konges tjeneste
                  — for et tidsrum af to år, at regne fra dette brevs udstedelse, — kun med
                  undtagelse af de daglige uddelinger — frit kan nyde frugter, indtægter og
                  indkomster af provstiet ved kirken i Odense og de andre kirkelige beneficier, som
                  Du besidder, lige så ubeskåret, som Du vilde nyde dem, hvis Du personligt
                  residerede i nævnte kirke og i de andre kirker, hvor disse beneficier findes, og
                  at Du ikke skal være pligtig til at residere i samme eller mod Din vilje skal
                  kunne tvinges dertil af nogen som helst, uanset om Du ikke i disse kirker eller i
                  nogen af dem har holdt sædvanlig første residens, og uanset alle herimod stridende
                  apostoliske bestemmelser, statutter og sædvaner ved disse kirker, selv om de er
                  befæstet med ed, apostolisk stadfæstelse eller en hvilken som helst anden
                  bekræftelse, og selv om Du i egen person eller ved en anden har aflagt eller i
                  fremtiden muligvis skulle aflægge ed på at ville overholde dem og på ikke at ville
                  opnå apostolisk brev herimod eller benytte Dig af et sådant brev, som måtte være
                  opnået af eller på enhver anden måde være tilstået Dig eller en eller flere andre;
                  (vor bevilling gælder endvidere), uanset om vor ærværdige broder biskop (Erik) af
                  Odense og de andre stiftsbiskopper har fået tilstået eller i fremtiden skulle få
                  tilstået af det apostoliske sæde, at de kan tvinge kanniker og præster ved disse
                  kirker i deres stæder og stifter, derunder også sådanne, der er indehavere af
                  digniteter og personater, til personligt at residere ved dem ved at inddrage deres
                  kirkelige indkomster <pb facs="4655928"/> eller på anden måde; (vor bevilling
                  gælder også), uanset om fornævnte biskop og stiftsbiskopper og vore elskede sønner
                  i kapitlerne ved nævnte kirker eller hvilke som helst andre i fællesskab eller
                  hver for sig har fået bevilget eller i fremtiden skulde få bevilget af nævnte
                  sæde, at de ikke skal være pligtige til at erlægge frugter, indtægter og
                  indkomster af kanonikater, præbender, digniteter, personater, officier og andre
                  beneficier til kanniker og præster ved disse kirker, derunder indehavere af
                  digniteter og personater, hvis de ikke residerer ved samme eller ikke har holdt
                  første residens ved dem, og at de ikke skal kunne tvinges dertil ved et apostolisk
                  brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler den bevilling;
                  fremdeles uanset hvilke som helst andre privilegier, begunstigelser og apostoliske
                  breve, almindelige eller særlige, hvilken ordlyd de end har, hvorved, når de ikke
                  udtrykkeligt eller fuldstændigt er optagne i dette brev, virkningen af dette på
                  nogen måde kan hindres eller udsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i
                  vort brev skal finde særlig omtale sted, alt sammen under forudsætning af, at den
                  skyldige tjeneste ikke bedragerisk unddrages dette provsti og disse andre
                  beneficier, men at der på rosværdig måde holdes gudstjeneste sammesteds af gode og
                  fyldelsgørende vikarer, hvem der på passende måde skal ydes det fornødne af
                  provstiets og de andre beneficiers indtægter. Intet menneske må altså bryde dette
                  vort tilståelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod det. Men hvis nogen
                  drister sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den
                  almægtiges og hans apostle St. Peters og St. Paulus' vrede. Givet i Viterbo den
                  22. august i vort femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske tekst er anakolutisk, idet der foreligger en sammenblanding
                  af to formler, jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
