<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13671006001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13671006001</idno>
            <idno type="dd_serialno">84</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Hanse. Recesse. ”Doppelblatt Papier.”</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. der Hanse II 604 nr. 227; Hanserec. I 370 nr. 411,
                  herefter Mekl. 45 UB. XVI 136 nr. 9574:9; Dipl. Svec. IX 282 nr. 7596 — Reg. Dan.
                  nr. 2591*; Poelman, Oostzeehandel I 66 nr. 295.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500493.webp">3. rk. VIII nr. 84</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655951.webp">III:8 nr. 84</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 84. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-10-06"> 1367. 6. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxvii<hi rend="sup">o</hi>. in octaua beati Michaelis in Rozstoch congregati. consules
                  ciuitatum infrascriptarum. de Lubeke domini Iacobus Pleskowe. et Gherardus de
                  Atendorne. de. Stralessundis domini Bertramus Wulflam Iohannes Rughe et
                  Thidemannus de Vnna. de Stetyn. domini Hermannus Pape. et Henninghus Westfali. de
                  Wysmer domini Io Mandrowe et Bertoldus Kalzowe/ de Rozstoch Io de Pomerio Arnoldus
                  Cropelyn. Lambertus Witte et Iohannes de Kyritze </p>
            <p> &lt;1&gt; ¶ Primo deliberauerunt. quod quelibet ciuitas. deberet mittere duos
                  conconsules suos uersus Coloniam ad placita seruanda ibidem in festo beati Martini </p>
            <p>
               <pb facs="4500494"/>Hoc illi de Stetyn. retraxerunt ad suum consilium et debent in
                  uigilia omnium sanctorum in Lubeke conuenire </p>
            <p> &lt;2&gt; ¶ Secundo de negociis ibidem agendis quorum primum est </p>
            <p> Si illi de mari meridiano et Prvteni simpliciter uellent permanere in
                  constitucione iam ordinata per eos. et nollent plus facere ad propositum contra
                  regem. quod super illo ipsis respondeatur. quod hoc nullo modo sit conueniens.
                  ipsis aut nobis tum propter hoc quia non semper conuenire poterimus ad transeundum
                  per Noressund et repertranseundum unde pericula poterunt euenire. tum eciam quia
                  sic semper rex esset securus pre nobis. et nos essemus insecuri. et ipse posset
                  nobis nocere et nos sibi non. et multa alia que occurrunt </p>
            <p> ¶ Secundum negocium </p>
            <p> Si predicti meridionales et Prvteni. uellent refutare dominos Magnopolenses et
                  Hinricum comitem Holtzacie. ut responde&lt;a&gt;tur; quod ipsimet. alias in
                  Prvcia., commiserunt nunciis nostris tractare cum dominis super isto. et quod ex
                  commisso et informacione eorum hoc iam sit factum. et tantum profundatum quod iam
                  retractari non possit et cum hoc nobis uidetur quod sine ipsis non possumus
                  proficere in hoc facto/ </p>
            <p> &lt;3-5&gt; ..…. </p>
            <p> &lt;6&gt; ¶ De naulo nauium quas rex Dacie recepit in Nøressund tripliciter
                  deliberauerunt </p>
            <p> Primo quod illi quorum bona reducta. fuerunt ad ciuitates suas. si iterato
                  uoluerint illi quorum illa sunt bona. eadem bona. nauigare eisdem naucleris pro
                  eodem naulo et naucleri ea bona. pro eodem naulo ducere noluerint/ tunc onustarii.
                  ipsis naucleris ad nichil tenebuntur/ </p>
            <p> Si uero onustarii noluerint ipsa bona iterato nauigare tunc soluent nauli
                  medietatem. </p>
            <p> Si eciam aliqui sua bona in Dacia. uendiderunt illi similiter soluent medietatem
                  fructuum sicut alii. </p>
            <p> &lt;7&gt; ¶ De illis qui fuerunt in Scania in autumpno. isto ita est deliberatum
                  quod illi qui reuersi sunt infra quindenam post festum natiuitatis beate Marie
                  admitti debent ad excusacionem sic quod si uoluerint iurare quod <pb facs="4500495"/> defectus uenti et aure siue nauium. ipsum inpediuisset quod
                  ante festum predictum non uenisset admitti deberet. </p>
            <p> Sed illi qui uenerunt post illam quindenam. uel adhuc uenient ad nullam
                  purgacionem admittentur. </p>
            <p> &lt;8&gt; Preterea concordatum est quod in qualibet ciuitate debent aliqui
                  deputari qui respicient ad omnia allecia. que. uenient ad eandem ut perfecte
                  sciatur quibus pertineant ut si forte inueniantur aliqua pertinere aliquibus
                  ciuibus ciuitatum maritimarum procedatur secundum communem deliberacionem </p>
            <p> &lt;9-11&gt; ..... </p>
            <p> &lt;12) Preterea ut non detur illis de Rybbenitze extra ciuitatem omne id quod
                  Danis denegatur. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Io= Iohannes. </p>
               <p> 14 responde(a)tur] respondetur A. </p>
               <p> 30 autumpno) efter overstreget auptu A. </p>
               <p> 31 qui) tilf. o.l. A. </p>
               <p> 5 est] tilf. o.l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1367 på ottendedagen efter St. Mikkels dag forsamledes rådmænd
                  fra nedenforanførte stæder i Rostock: fra Lübeck de herrer Jakob Pleskow og
                  Gerhard v. Attendorn, fra Stralsund de herrer Bertram Wulflam, Johan Ruge og
                  Tideman v. Unna, fra Stettin de herrer Herman Pape og Henning Westfal, fra Wismar
                  de herrer Johan Manderow og Bertold Kalsow, fra Rostock Johan Bomgarden, Arnold
                  Kröpelin, Lambert Witte og Johan v. d. Kyritz. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første holdt de rådslagning om, at enhver stad skulde sende to
                  af deres medrådmænd til Köln til hansedagen sammesteds til St. Mortensdag; de fra
                  Stettin henskød det til afgørelse i deres råd og skal give møde i Lübeck dagen før
                  allehelgensdag. </p>
            <p> &lt;2&gt; For det andet angående de anliggender, der skulde forhandles
                  sammesteds: det første anliggende er, at hvis de fra Zuiderzee og Preussen kun vil
                  holde sig til den allerede indgåede overenskomst<ref target="drb1"/> og ikke vil
                  bidrage yderligere til, hvad der påtænkes foretaget mod kongen, skal der
                  desangående svares dem, at dette på ingen måde vil være til fordel <pb facs="4655952"/> for dem eller for os, dels fordi vi ikke altid vil kunne
                  samles i konvoj for at sejle frem og tilbage gennem Øresund, hvoraf der vil kunne
                  opstå farefulde situationer, dels også, fordi kongen på den måde altid i forholdet
                  til os vil være i sikkerhed, og vi ikke have sikkerhed<ref target="drb2"/>, og han
                  vil kunne skade os og vi ikke ham, og meget andet, som ligger for hånden. Det
                  andet anliggende er, at hvis de fornævnte sydlige stæder og de preussiske vil give
                  de herrer af Mecklenburg og Henrik, greve af Holsten, et afslag, skal de indvende,
                  at de selv ved anden lejlighed i Preussen har give vore udsendinge i opdrag at
                  forhandle med herrerne herom; og efter det givne hverv og de givne instrukser var
                  man allerede skredet så langt frem og var så dybt involveret, at man nu ikke kunde
                  trække sig tilbage; og dertil kommer, at det synes os, at vi uden dem ikke kan nå
                  vore mål i denne sag. </p>
            <p> &lt;3-5&gt; .....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;6&gt; Angående betaling af fragten for godset i de skibe, som kongen af
                  Danmark tog i Øresund, blev der efter rådslagning truffet tre afgørelser: for det
                  første, at hvis de, hvis gods er kommet tilbage til deres hjemby, atter vil lade
                  dette gods, som de er ejere af, sejle med de samme skippere for den samme fragt,
                  og skipperne ikke vil transportere godset for den fragt, så skal befragterne ikke
                  betale disse skippere. Men hvis befragterne ikke vil lade det gods gå under sejl
                  igen, så skal de betale halvdelen af fragten. Og hvis nogle har solgt deres gods i
                  Danmark, skal de betale halvdelen af deres løn på samme måde som de andre. </p>
            <p> &lt;7&gt; Om dem, som var i Skåne i dette efterår, blev der efter rådslagning
                  truffet den bestemmelse, at de, som er vendt tilbage inden 14 dage efter St.
                  Maries fødselsdag<ref target="drb4"/>, skal have adgang til at retfærdiggøre sig,
                  således at den, der vil sværge, at han har været forhindret i at komme før
                  fornævnte helligdag, fordi han ikke har fået god vind eller skibslejlighed, skal
                  kunne retfærdiggøre sig. Men de, som er kommet efter disse 14 dage eller kommer i
                  fremtiden, skal ikke have adgang til at rense sig. </p>
            <p> &lt;8&gt; Desuden kom man overens om, at der skal udpeges nogle mænd i hver stad,
                  som skal have opsyn med alle sild, som kommer til samme stad, for at man fuldt ud
                  kan vide, hvem de tilhører, og for at man, hvis det befindes, at nogle tilhører
                  nogle borgere fra søstæderne, kan gå frem efter fælles rådslagning. </p>
            <p>
               <pb facs="4655953"/> &lt;9-11&gt; .....<ref target="drb5"/>
            </p>
            <p> &lt;12&gt; Desuden, at der ikke uden for staden skal gives dem fra Ribnitz noget
                  af det, som nægtes danskerne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13670711001'&gt;42&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. en påpegning af svaghederne ved en ren defensiv holdning. </p>
                  <p n="drb3"> §§ 3-5 handler om valgret af rejseruten til Köln og om forholdet til
                  Hannover og Hamburg. </p>
                  <p n="drb4">8\\. september; terminen var blevet fastsat i recessen 1367 29. juli, nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13670729001'&gt;46&lt;/a&gt; § 3. </p>
                  <p n="drb5"> §§ 9-11 handler om forholdet til Hamburg, Lüneburg og Hannover, samt til
                  Sverige. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
