<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13670822014</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13670822014</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Rostock Stadtarchiv. Hanse — Recesse. Samtidig
                  afskrift på papir, øverste højre hjørne tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 602 nr. 227; Rostock. wöchentl.
                  Nachrichten 1754 93; Hanserec. I 367 nr. 408; Mekl. UB. XVI 136 nr. 9574:7 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); O. Heinemann, Gesch. d. Geschl. v. d. Lancken I 14 nr. 32 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Dipl. Svec. IX 266 nr. 7577 — Reg. Dan. nr. 2587*; Hans. UB. IV 82
                  nr. 217.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500472.webp">3. rk. VIII nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655934.webp">III:8 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 67. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-08-22"> 1367. e. 22. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Falsterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxvii<hi rend="sup">o</hi> octaua die assumpcionis beate uirginis consulares nuncii ciuitatum in
                  Falsterbode con[gregati] de Lubeke dominus Iacobus Pleskowe et magister Iohannes
                  Vrytze notarius de Wismaria Iohannes Mandrowe [de] Rozstok Lambertus Witte de
                  Sundis Bertrammus Wlflam Iohannes Rughe et Nicolaus de Rode notarius de Gripeswold
                  Hinricus Schuppellenberch de Angklim Hinricus Vos tractauerunt cum domino rege
                  Danorum et suis consiliariis ex parte ciuitatum hos articulos infrascriptos </p>
            <p> &lt;1) Tho deme ersten dat de stede deme konynge clagheden ere nod eren schaden
                  vnde vnrecht dat en gheschen were yn menghen enden synes <pb facs="4500473"/>
                  rikes ynme Noressunde Beltessunde tome Nyenhus vnde yn schipbrøky&lt;ge&gt;m gude
                  yn menghen enden synes rikes/ vnde yn mengherleye vervnrechtynghe vppe* Schone/ </p>
            <p> Dar en antwardede de konyngh nicht sere tho/ men he vil vppe en scheldent/ vnde
                  claghede vppe de van Lubeke van des keysers tyns weghen vnde Marquardes van
                  Westensee dat olde sake weren der sik her Iacob Pleskowe vnde mester Iohan nicht
                  vterken verwůsten vnde seghede weme se wat beseghelden vnde dat helden de mochte
                  segghen dat se em dat holden hadden </p>
            <p> Do wart em wedder antwardet. dat de van Lubeke sik bewaret hadden yn eren breuen
                  vnde worden alse bedderue lude/ </p>
            <p> Dar antwardede he tho dat he des nicht bevunden hadde vnde wolde des komen mit en
                  vor den keyser vnde he seghede se wolden nicht vor lůde dar vmme komen </p>
            <p> Do wart em wedder antwardet wolde he en wes beuelen dat wolden se gherne brynggen
                  to ereme rade &lt;2&gt; Hir mede nam dit en ende des auendes. vnde de konyngh red
                  des mandaghen morghens enweygh vnde des sůluen daghes horde des konynges rad der
                  stede claghe vnde schaden &lt;3&gt; Do se de claghe hord hadden do legheden se den
                  steden drygerleye sake vøre Tho deme ersten dat me enen dagh dar to neme dat de
                  konyng syne voghede vnde ammetlude dar to brachte de de stede
                  schul&lt;de&gt;gheden vmme eren schaden dat andere eft men deme kønynge vnde den
                  synen wat to leghede dat nicht war en were dat se sik des weren mochten mit rechte
                  dat drudde wor vmme he vns wedder schuldeghen wolde. dat wy em dar vmme deden
                  wedder des recht were &lt;4&gt; Desse dre stucke wirden wedder to růgge toghen to
                  den steden </p>
            <p> Dar mede reden se to deme konynge tome Elenboghen. </p>
            <p> Des quemen se des dyngesdaghes wedder to Valsterbode vnde brachten den hertoghen
                  van Sassen mit sik &lt;5&gt; De seghede van des konynges weghen efte wi vnser sake
                  bliuen wolden by deme keysere edder by eneme <pb facs="4500474"/> heren de vns to
                  beydentziden allikewol gheweghen were edder dat wi vnse breue brachten vppe ene
                  stede vor bedderue lude dar vnser en deme anderen dede na lude der breue des recht
                  were &lt;6&gt; Dit wart ok wedder toghen to den steden yodoch duchte den steden de
                  erste ram de beste wesen &lt;7&gt; Na alle dessen stucken so wart enes daghes
                  gheramet to Valsterbode verteynacht na sunte Michels daghe. </p>
            <p> Dat nemen de stede aldus to sik dat se hir vmme to růgge spreken wolden vnde
                  wůrden se des to rade dat se dessen dach holden wolden so scholden se dat deme
                  konynge vmbeden to vnser vrowen daghe natiuitatis de nu kvmpt </p>
            <p> Vnde were dat me em na vnser vrowen daghe dat vmbede also menghen dagh sik dat na
                  verlengede also langhe scholde de dagh na wesen alse he erst ghenomen is/ </p>
            <p> Vnde de bode schal bryngen deme konynge der stede claghe vnde schaden bescreuen
                  vnde wene se schuldeghen van den synen vnde nemen wedder des konynges claghe
                  bescreuen vppe de stede vnde vppe de ere </p>
            <p> Vnde de sulue bode schal bryngen en antwarde deme konynge efte de stede syn rike
                  s{ov}ken willen edder nicht bynnen dessen daghen </p>
            <p> Ok so schal de sulue bode to den steden bryngen wedder eft et deme konynge
                  reddelk nod beneme dat he desser daghe nicht holden konde &lt;8&gt; Hir ouer
                  hebben gheweset de hertoghe van Sassen greue Alf van Holzsten de ertzebyschop van
                  Lunden de bischop van Ripen her Vicke Molteke her Kersten Kule her Iohan
                  Humberbuttel her Otze van Budelsbach her Nicclis Erikesson Ricmannus van der
                  Langken vnde &lt;a&gt;nder. </p>
            <div type="app">
               <p> 1-2 schipbrøky(geym] schipbrøkym Aa. </p>
               <p> 3 vppe] vppe vppe Aa. </p>
               <p> 13 låde] herefter overstreget vor Aa. </p>
               <p> 21 schul(de)gheden] schulgheden Aa. </p>
               <p> 22 eft men] vistnok rettet fra efte Aa. </p>
               <p> 24 drudde] herefter understreget wor vmme Aa — wedder] tilf. o.l. Aa. </p>
               <p> 3 ok] tilf. o.l. Aa. </p>
               <p> 24 (aynder] vnder Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1367 på ottendedagen efter den hellige jomfrus himmelfartsdag
                  samledes stædernes rådsudsendinge i Falsterbo: fra Lübeck herr Jakob Pleskow og
                  magister Johan Fritze, notar, fra Wismar Johan Manderow, fra Rostock Lambert
                  Witte, fra Stralsund Bertram Wulflam, Johan Rughe og Nikolaus v. Rode, notar, fra
                  Greifswald Henrik Schuppelenberg, fra Anklam Henrik Vos; og de forhandlede med de
                  danskes herre konge og hans råder på stædernes vegne om disse nedenfor anførte
                  artikler: </p>
            <p>
               <pb facs="4655935"/>&lt;1&gt; For det første, at stæderne klagede til kongen over
                  deres nød, deres skade og den uret, som mange steder i hans rige var begået mod
                  dem i Øresund, Storebælt, ved Nyhus, og angående skibbrudent gods på mange steder
                  i hans rige og angående mangfoldige forurettelser i Skåne. — Det svarede kongen
                  ikke meget på, men han gav sig til at udskælde dem og rejste klage mod dem fra
                  Lübeck angående kejserens skat og Markvard von Westenseepengene, hvilke var gamle
                  stridsemner, som herr Jakob Pleskow og magister Johan ikke udtømmende kunde
                  besvare, og kongen sagde, at den, for hvem de havde beseglet noget og havde holdt
                  det, han var i stand til at sige, at de havde overholdt det over for ham<ref target="drb1"/>. Da blev der svaret ham igen, at de fra Lübeck i breve og i ord
                  havde varetaget deres ære som hæderlige folk. Dertil svarede han, at det havde han
                  ikke fundet og vilde i det anliggende mødes med dem for kejseren; og han sagde, at
                  de ikke vilde komme uden om at stå til rette for folk. Da blev det svaret ham
                  igen, at hvis han vilde befale dem noget, vilde de gerne forebringe det for deres
                  råd. </p>
            <p> &lt;2&gt; Hermed gik den aften til ende, og kongen red bort mandag morgen<ref target="drb2"/>, og samme dag påhørte kongens råd stædernes klage og deres
                  skader. </p>
            <p> &lt;3&gt; Da de havde hørt klagen, forelagde de stædernes tre artikler. For det
                  første, at man skulde fastsætte en dag, hvor kongen skulde hidbringe sine fogeder
                  og embedsfolk, som stæderne anklagede for deres skade; for det andet, at hvis man
                  beskyldte kongen eller hans mænd for noget, som ikke var sandt, skulde de kunne
                  forsvare sig herimod efter loven; for det tredie: hvad han til gengæld vilde
                  beskylde os for, skulde vi fyldestgøre ham efter hvad ret er. </p>
            <p> &lt;4&gt; Disse tre artikler blev henvist til ny drøftelse af stæderne. Derefter
                  red de til kongen i Ellenbogen<ref target="drb3"/>. Derpå kom de om tirsdagen
                  tilbage til Falsterbo og bragte hertugen af Sachsen med sig. </p>
            <p> &lt;5&gt; Han sagde på kongens vegne, om vi vilde lade vor sag bero på kejseren
                  eller på en herre, som var os begge lige gunstige, eller om vi skulde medbringe
                  vore breve og forelægge dem for retskafne personer på et sted, hvor vi gensidigt
                  skulde opfylde, hvad der ifølge brevenes ordlyd var ret. </p>
            <p> &lt;6&gt; Dette blev atter forelagt stæderne, da mente stæderne, at det første
                  forslag var det bedste. </p>
            <p>
               <pb facs="4655936"/>&lt;7&gt; Efter alle disse artikler blev der berammet en
                  forhandling til fjorten dage efter<ref target="drb4"/> St. Mikkelsdag i Falsterbo.
                  Stæderne gik ind herpå på det vilkår, at de vilde optage drøftelse derom (i deres
                  hjemstæder), og hvis de besluttede, at de vilde holde denne dagtingning, så skulde
                  de meddele kongen dette til næstkommende Vor Frues fødselsdag<ref target="drb5"/>.
                  Og hvis man meddeler ham det efter Vor Frues dag, skal dagtingningen finde sted
                  lige så mange dage efter først aftalte termin, som den er blevet forhalet. Og
                  budet skal overbringe kongen stædernes klager og specificerede skader og
                  formulere, hvem af hans mænd de rejser beskyldninger imod, og tage kongens
                  beskrevne klage mod stæderne og deres folk med tilbage. Og samme bud skal have
                  svar til kongen om, hvorvidt stæderne vil søge til hans rige eller ej inden denne
                  termin. Og så skal samme bud have besked med tilbage til stæderne, hvis et lovligt
                  forfald hindrer ham i at kunne overholde disse dagtingninger. </p>
            <p> &lt;8&gt; Til stede ved dette har været hertugen af Sachsen, grev Adolf af
                  Holsten, ærkebispen af Lund, bispen af Ribe, herr Fikke Moltke, herr Kristian
                  Kule, herr Johan Hummersbüttel, herr Otze v. Bydelsbak, herr Niels Eriksen, Rikman
                  van der Lanken og andre. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> underforstået er, at en sådan person ikke fandtes. </p>
                  <p n="drb2">23\\. august. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. Malmø. </p>
                  <p n="drb4">13\\. oktober. </p>
                  <p n="drb5">8\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
