<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13670629002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13670629002</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA, C 7. Perg. 22,5 × 11,3 (plica 1,4). 1—4: Seglsnit — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla auulsa sunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIII 854 og XIV 508; Dipl. Svec. IX 239 nr. 7548 — Reg. Dan nr.
                  2585; Rep. nr. 2830.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500447.webp">3. rk. VIII nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655916.webp">III:8 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 39. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1367-06-29"> 1367. 29. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Raspe, Hannes Stopaz, Wekman van Haugwitz og Albrecht van Sager kvitterer
                  på egne og deres fællers vegne for, hvad de har oppebåret i kong Valdemar 4.
                  Atterdags tjeneste siden mikkelsdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Henrik Raspe. Hannes Stopaz. Wekman van Hugeuez. vnde Albrict van Sager.
                  bekennen openbare in dessem breue. mith vnsen sellen de hir na skreuen. stan. also
                  Diderik van Verder. Syuart van Gader<pb facs="4500448"/>stæt. Magnus Buciin.
                  Niclis van Langenow. Swythger van Hogeuez. Wrenzel van Ziuerstorp. Yuan van
                  Tasken. Peter van Tasken. Valkenhagæn. Gynter Lenderodæ. Niclis Lendrerodæ. vnde
                  Mertyn Bommyrk. dat wi van dem sundagh vøre synte Michaels dagh. do wi ersten in
                  den denest quemen an / des konings van Danmarken. dat wi vol opnamen hebben. wor
                  vnsen denest/ vnde vol ghedan heft. an vser teringh beth an dessem dagh. dat lofe
                  wi. alse wi wor bescrewen stan dat he dar &lt;ne&gt; iumermer skal vmme maneth
                  werden. wan vser weghne. vnde laten em los van aller sake. vnde danken em aller
                  ere vnde aller gøde. de he vns ghedan heft. </p>
            <p> Thu einer. bethughing. dat wi dat stede. vnde. wast holde willen. so hebbe wi
                  vnse ingesigle hir wore hengith. de gheuen vnde screuen is. to Helsingborgh in dem
                  dusend iar na godes bort. dre hundret iar in dem seuen vnde sestiskste iar in
                  sancte Peters. vnde Pauels dagh der helghen apostels. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 (ne)] mgl. A. </p>
               <p> 13 helghen] med sidste h tilføjet over linien A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik Raspe, Hannes Stopaz, Wekman van Haugwitz og Albrecht van Sager sammen
                  med vore fæller, som herefter står skre<pb facs="4655917"/>vet, nemlig Didrik van
                  Verder, Sigvard van Gaderstet, Magnus Buciin, Nicolaus van Langenow, Swithger van
                  Haugwitz, Wrenzel van Ziuerstorp, Ivan van Tasken, Peter van Tasken, Valkenhagen,
                  Gynter Lenderode, Nicolaus Lendrerode og Martin Bommyrk erkender offentligt med
                  dette brev, at vi har fået fuldt vederlag for vor tjeneste fra den søndag før St.
                  Mikkelsdag, da vi først kom i kongen af Danmarks tjeneste, og fuldt ud er blevet
                  fyldestgjort for vor »teringh«<ref target="drb1"/> indtil denne dag. Således som
                  vi står nævnt foran, lover vi, at han aldrig skal blive rykket herfor fra vor
                  side, og at vi lader ham være fri for ethvert søgsmål og takker ham for al den ære
                  og al godhed, som han har bevist os. Til vidnesbyrd om, at vi varigt og fast vil
                  overholde dette, har vi hængt vore segl under dette brev, som er givet og skrevet
                  i Helsingborg i det Herrens år 1367 på de hellige apostles Peters og Paulus' dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jfr. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13670629001'&gt;38&lt;/a&gt; note. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
