<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1346</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14340912005</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>RA 0101</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>25 svenske segl i brunt voks i perg.remme, herunder to beskadigede segl, desuden seks perg.remme uden segl</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 06880</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Samtidig afskrift</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. 2:I, nr. 389, p. 304-306 (med forkert datering til "5. september 1434")</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *5067 (med forkert datering til "5. september 1434" efter Hanserec.
      l.l.)</bibl>
               <bibl>Svenska Medeltidsregester, nr. 141, p. 43</bibl>
               <bibl>SDHK-nr. 22234 (vedr. A)</bibl>
               <bibl>SDHK-nr. 22227 (vedr. Aa)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1434-09-12"
                  notBefore="1434-09-12"
                  notAfter="1434-09-12"
                  cert="high">1434. 12. september</date>
            <placeName cert="high">Stockholm</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Det svenske rigsråd meddeler højmesteren for Den Tyske Orden og de preussiske stæder,
      hvorfor det har opsagt kong Erik 7. af Pommern huldskab og troskab.</ab>
            <ab>For det første har kong Erik svoret, at han ville elske Gud og den hellige kirke samt styrke
      kirken, men han har fordærvet kirken og kristendommen, idet han har ophøjet uhæderlige
      banditter - ja, allerhelst folk som foragtede Gud - til biskopper. Endvidere har han givet
      disse banditter biskoppens gejstlige magt, som om han var en pave, hvilket svarer til kætteri.
      Endvidere har han fordrevet lovformeligt valgte og af paven stadfæstede biskopper, og således
      undlader han at give agt på Gud, kirken, paven og konciliet.</ab>
            <ab>For det andet har kong Erik svoret, at han ville elske alle retfærdige, og at han ville
      bekæmpe al uret i de tre riger, men han har kun elsket og ophøjet dem, som kunne gøre mest
      uret. Dette gælder særligt for kongens fogeder og embedsmænd, som har brændt, dræbt og røvet
      uskyldige folk.</ab>
            <ab>For det tredje har kong Erik svoret, at han ville være forpligtet til at hjælpe sine tre
      riger, men han har kastet riget ned i evig trældom, eftersom han har givet riget bort til
      hertug Bugislav af Pommern og andre, som fører griffen i deres våben. På den måde har han
      frarøvet riget dets frie kongevalg, og han har med vilje og foragt forarmet riget. Han har
      også forarmet det svenske ridderskab med unyttige krige i udlandet, og han har ikke givet de
      svenske riddere kompensation for deres skader. Endvidere har han bebyrdet de svenske byer med
      uretmæssige forbud og uretmæssig told.</ab>
            <ab>For det fjerde har kong Erik svoret, at han ville lede sit rige med indenlandske og indfødte
      mænd og altså ikke med udenlandske mænd, men han har overdraget de fleste og bedste
      landområder og slotte til udenlandske mænd, selvom han ikke bevise på nogen som helst måde, at
      svenske mænd skulle have været ulydige eller utro mod ham.</ab>
            <ab>Endelig beder det svenske rigsråd om understøttelse imod kong Erik. Til gengæld for
      højmesterens hjælp vil det svenske rigsråd afskaffe al uretmæssig beskatning og told.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-25. </change>
         <change when="2020-02-11" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-02-11. </change>
         <change when="2020-05-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 2020-05-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wor juwe erwerdige geistlicheyt werdige here \ here meyster van
        <placeName>Prussen</placeName> vnde bisschope kumpthure voyde bedegere vnde amptlude juwes
      ordens prelate riddere vnde knechte ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Vortmer vor juwe ersamen heren borgermeysteren ratluden vnde borgeren juwer stede
        <placeName>Gdanczik</placeName>
      <placeName>Thornn</placeName>
      <placeName>Colmen</placeName>
      <placeName>Konyngesberg</placeName>
      <placeName>Elwing</placeName> vnde allen den gemeynen juwer stede vnde landes inwoneren vnde
      vor allen swemen de dessen breff seen efte horen lesen / kundege wy vnde clagen wy rykes raad
      van <placeName>Sweden</placeName> bisschope prelaten riddere vnde knechte vnde alle gemeyne
      vnses rykes jnwonere dat grote vnrecht vordruckinge vnde vordarff dat vnseme ryke to
        <placeName>Sweden</placeName> vnde allen des rikes jnwonere kerke vnde clostere riddere vnde
      knechte hoge vnde syde so vordarfliken vnde harde is ouer ghaen van konyng
        <persName>Erike</persName> in synen dagen welk wy lange geleden hebben alle tyt gehopet dat
      id beter sulde werden vnde hebben ene vake vormanet ene gebeden vnde eme geraden dat he scolde
      dat rike vnde vns holden by vnseme beschreuenen rechte vnde priuilegien welk vns nicht en
      mochte weddervaren sunder he heft geoket vndragelike beswaringe vnde vnrecht alze he vnde syne
      voyde hebben vp gelecht den he to gestediget heft grotliken dar to <app><lem>vorvnrechtende</lem><rdg><q>vorvnrechtene</q>, A</rdg></app> hir vnse land vnde stede rike vnde arme vnde he <app><lem>suluen</lem><rdg><q>sulue</q>, A</rdg></app> mit synen henden geslagen vnde ouel gehandelt heft de armen do se vor eme clageden dat
      vnrecht vnde vnhorlike ouerwalt alse en geschen is an ereme lyue vnde gude vnvorbraken jegen
      vnse recht dat wy menichuoldichliken konen bewysen vnde openbare witlik is lande vnde volke
      ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Vortmer so heft he nicht geholden desse syne konynglike eyde de he vnseme rike swor do desses
      rikes man ene koren vnde <app><lem>annameden</lem><rdg><q>annamede</q>, A</rdg></app> to eyneme konynge vnde heren ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Jn dat erste heft he gesworen dat he scal leef hebben Got vnde de
      hillige kerke vnde ere recht sterken etcetera hir en jegen heft he vorderuet de kerke vnde
      cristendom in dem dat he settede drauels manne vnwerdige vnde vngelerde to bisschope vnde
      leuest de de dar nicht en <app><lem>achteden</lem><rdg><q>achtede</q>, A</rdg></app> Got edder rechtuerdicheyt vnde beuelet eme geistlike bisschopes macht efte he were en
      pawes welk todrecht tor ketterye vnde he vordrift recht gekorne bischope bestediget van dem
      pawese he en achtet nicht Got efte der kerken baan nicht den pawes nicht dat concilium edder
      ere bod sunder des pawes bod vnde concilii vntphet he smeliken settet se in de torne vnde
      hechtet se des geliken deyt he electis prelaten presteren vnde monyken vnde dat is bannys
      d{ae}t ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Jn dat andere heft he gesworen dat he scal alle rechtuerdicheit leef
      hebben sterken vnde bewaren vnde alle vnrecht nedder drucken in syneme rike etcetera hir
      entjegen heft he mest beleuet vort getogen vnde vp gehoget de dar mest k{uv}nden vnrecht don
      vnde he en wolde nicht richten ouer en wen dat vor eme geclaget wart besunderlike hebben syne
      voyde vnde amptlude gebrant vnde vntly{uv}et vp gehenget in den rok vnde geschindet de <app><lem>vnschuldigen</lem><rdg><q>vnschuldige</q>, A</rdg></app> wedder vnse recht ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Jn dat drudde heft he gesworen dat he scolde wesen syneme rike truwe
      vnde holt etcetera hir entjegen heft he bebunden dat rike to ewichliken egendom jn deme dat he
      dat rike dat eme was beuolen in truwen vnde he was darto gekoren vnde nicht mit erff rechte
      edder mit jenigem anderen rechte is togekomen dat heft he mid slatloue deme rike vntrucket
      vnde heft id gelaten bebreuen vnde besegelen hertege <persName>Bogiislaffe</persName> van
        <placeName>Pomern</placeName> efte anderen de den gryf voren vnde so heft he benomen vnseme
      rike syn vreye konynges kore dat dat rike doch van oldinges vreye heft gehat alze des rykes
      recht vt wyset vnde he heft mit willen vnde voracht vorarmet dat ryke vppe dat id yo in
      dreldom blyuen scholde de riddershop heft he vorarmet mit langeliken vnde vnnutten orleyge
      buten landes thegen vnse recht vnde heft en nicht vp gerichtet eren schaden ere venckenisse
      nicht geloset vnde en nicht gelonet alze eme borde na vtwysinge vnses swedesches rechtes unde
      de swedesche manne de dar gevangen worden in syneme orleyge vnde kryge to Denemarken leet he
      blyuen vngelozet in eren vencknisse vnde bouen dat wen de gevangene hebben to eme gevaren vmme
      ere lozinge so heft he gestedet de synen van <placeName>Dennemarken</placeName> de hebben se
      gerouet vnde geschindet alze viande de stede heft he vorarmet mit vnredeliken tollen vnde
      vnbeschedeliken vorboden vnde andere nyge gevundene besweringhe vnde dar ouer heft he gestedet
      dat syne egene borgers synt berouet vnde beschindet van den synen van
        <placeName>Denemarken</placeName> de meynecheyt heft he vorarmet mit vnplichtliken schatten
      vnde egendom liker wys alze gekofte edder vorwunnene drelle vnde heft alle des rykes vngeld
      priuilegia vnde breue gevoret van hir vte deme ryken vtlendes vnde heft nergene vnseme ryke
      dat gewent to n{ue}tte sunder to vordarfliken schaden ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Jn dat verde heft he gesworen dat he scal syne rike sturen vnde raden
      med <app><lem>jnlendesschen</lem><rdg><q>jnlendessche</q>, A</rdg></app> vnde jngeboren mannen etcetera hir entjegen heft he alle de beste land vnde stede
      geantwerdet vtlendeschen mannen jo doch dat he nicht en kan bewysen in jenigerhande wyse mit
      eren edder <damage>mit</damage> rechte dat swedesche manne em in jenigerhande mate hebben
      vnhorich edder vntruwe gewest doch heft he se vnwerdich geholden vorsmaet vnde vngunstig en
      gewest vnde heft en gelouet quad vnde nyn gud vnde vele anders vntelikes vnrechtes dar lange
      were aff to schriuende heft he gedaen vnde gestedet to donde vnde darvmme dat he Gode vnde
      alle rechtuerdicheyt so aff gegan is der hilligen kerken vnhorsam geworden vnseme ryke vntruwe
      vngunstig vnde schedelike vnde heft nicht geholden syne eyde vnde de truwe alze he vns vnde
      vnseme rike gelouet heft vnde gesworen vnde heft vake gewest van vns vnderwiset vnde vormanet
      tor beteringe desser vorgescreuen ouertredinge des he nicht geachtet en heft so bringet he vns
      darto mit noet dat wy scolen eme manscop vp seggen vns vnde vnses rykes meynicheytes jnwonere
      vorantworden vnde weren vor desse vorgescreuene ouerwalt vnrecht vnde noet alze vnse eyde de
      wy deme ryke gesworen hebben vns darto twingen so hope wy dat nen gut edder wyze man mach vns
      dit keren to vorwytelse dat wy sulk vorgescreuen vnrecht vnde des rykes vordarff nicht lenger
      lyden en willen edder mogen vnde meynen wysliken vnde vorware dat wy eme nicht lenger
      plichtich syn truwe vnde horsam to holden na deme male dat he aff gebroken heft vnde wy nicht
      vnde he heft nicht geholden den gelouen vnde holtscop den he vns gesworen heft darmede aff
      segge wy syn orleyge vnde krygen tegen de stede vnde alle andere vnde willen nymande van synen
      vianden anders den vruntscop ere vnde doged vnde bidden alle bedderue lude hoge vnde syde dat
      gy deme rechte by stendich syt vorantwerdet vns hir ane <app><lem>to</lem><rdg><q>tor</q>, A</rdg></app> recht mit Godes hulpe dat vnrecht scal men vinden bestandende vp eme vnde nicht vp vns
      ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Vortmer alle de jenen de vnse ryke to <placeName>Sweden</placeName> soken willen mit erer
      kopenschat in <app><lem>leue</lem><rdg><q>lyue</q>, A</rdg></app> vnde in vruntschop de scholen Gode vnde vns wesen <app><lem>willekomen</lem><rdg><q>willenkome</q>, A</rdg></app> vnde alle vnredelike tolle vnde swarheit de to dessen tyden in vnseme ryke to
        <placeName>Sweden</placeName> gewest hebben wille wy na redelichet aff leggen ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Vortmer so bidde wy jv leuen vrunde hore gy dat vns nod vnde drang an geyt dot wol vnde weset
      vns behulplik to weren vnde to beschermen vnse recht vnde weret aff vnse vnrecht dat wil wy
      gerne mit jv vorschulden vnde des geliken don wor gy vns k{uv}nde in sulken saken behouen vnde
      to seggen ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">To tuchnisse vnde bekantnisse dat wy dessen breff vt gescreuen vnde vtgesant hebben <app><lem>so</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> hebbe wy <persName>Knwt</persName> tho <placeName>Lynk{oe}pinge</placeName>
      <persName>Thomas</persName> to <placeName>Strengenesz</placeName> van Godes genade bisschope
        <persName>Nicolaus Gotzstafson</persName>
      <persName>Gotschalk Bentsson</persName>
      <persName>Niclis Erengislesson</persName>
      <persName>Bent Stenson</persName>
      <persName>Boo Steenson</persName> riddere <persName>Karl Ormsson</persName>
      <persName>Niclis Jenisson</persName>
      <persName>Karl Gedde</persName>
      <persName>Mattis Ødgislesson</persName>
      <persName>Joan Karlsson</persName> van wapen van vnser aller wegen vnse jngesegele gehenget
      benedene an dessen bref de gescreuen is to deme <placeName>Stocholme</placeName> na Godes bord
      verteynhundert jn deme vere vnde dortichsten jare des negesten sondages na Vnser leuen Vrouwen
      dage erer gebort ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><app><lem>Wj</lem><rdg><q>Wj - breff</q>, dette afsnit står skrevet på en vedhæftet seddel</rdg></app>
      <persName>Sigge</persName> van Godes gnaden biscop to <placeName>Skare</placeName>
      <persName>G{oe}tzstaff Algotzsson</persName>
      <persName>Broder Swensson</persName> riddere <persName>Knwt Joansson</persName>
      <persName>Benct Vdesson</persName> here Snakenborg <persName>Karl Knwtzsson</persName>
      <persName>Boo Knwtzsson</persName>
      <persName>Magnus Green</persName>
      <persName>Niclis Stensson</persName>
      <persName>Arffuid Swan</persName>
      <persName>Gregers Magnusson</persName>
      <persName>Mattis {Oe}dgislasson</persName>
      <persName>Benct Gotzskalksson</persName> . <persName>Benct Jenisson</persName>
      <persName>Knwt Karlsson</persName>
      <persName>Magnus Bentzsson</persName>
      <persName>Engelbrecht Engelbrechtczsson</persName>
      <persName>Erik Puke</persName>
      <persName>Joan Karlsson</persName>
      <persName>Erengissel Niclisson</persName>
      <persName>Karl Gedde</persName>
      <persName>Birger Trulle</persName> . <persName>Olaff Ragwaldzson</persName> . <persName>Otte
        Olasson</persName>
      <persName>G{oe}tzstaff Laurenczsson</persName> van wapen rikes raadz jn
        <placeName>Sweden</placeName> stan vulkomeliken to alle de article vnde claage . de dar
      vtgedrucket stan jn desseme tho geuesteden breue vnde dat selue clagen alle andere riddere
      vnde knechte vnde des gemeynen rikes volk vnde darvmme dat wj do nicht dar by weeren do de
      breff gescreuen wart so vulborde wij nw dat mid witscap vnde willen hengen latende vnse
      jngesegelle vor desse scrift to besegelt an dessen breff ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
