<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">249</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">283</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2013</date>
            <idno type="dd">14340916001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2013, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName/>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskrift ved Jakob Langebek</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Afskriften har påskrifterne <q>Ex Orig. membr. hos Wiborg
                                Landsting</q>, <q>Sigilla absunt</q> og <q>Uden paa: Om Kapitels
                                Guodz</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6730</bibl>
               <bibl>Saml. t. jydsk Hist. VI 27-28 nr. 5</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1434-09-16"
                  notBefore="1434-09-16"
                  notAfter="1434-09-16"
                  cert="high">1434. 16. september</date>
            <placeName cert="high">Ribe domkirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Anders Falster, kannik og vikar for ribebiskoppens official, Henrik 
                Stangenberg, bevidner sammen med ti bisiddere, at Jens Holk, væbner, og Lars 
                Ingelsen, kaldet Pors, aflagde vidnesbyrd om, at det kongelige retterting 
                havde tilkendt gods i Vork i Jerlev herred til Christian Holk, Pors Stigsen og 
                Jens Holk, og at det havde erklæret Albert Rytters adkomstbreve for falske; 
                samt at Christian og Jens Holk derefter overdrog godset til Peder Pors til 
                dækning af deres gæld.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-12-11" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-12-11. </change>
         <change when="2012-12-13" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-12-13. </change>
         <change when="2012-12-14" who="#alk">2. korrektur af #alk 2012-12-14. </change>
         <change when="2012-12-21" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1">Alle men, som thettæ breff seer eller hører leses, helsen wii <persName>Anders
                                Falster</persName> canick ok thenne tiidh biscopens officialis i hr.
                                <persName>Henric Stangeberges</persName> sted, som biscopens
                        officialis ær i <placeName>Ribæ,</placeName>
               <persName>Clawes Cristernssøn</persName> ærchedegen, <persName>Jeep
                                Iwerssøn</persName> cantor, <persName>Anders Brok</persName> canich,
                                <persName>Ledeke Hartleuessøn</persName> borgemester,
                                <persName>Cristern Broderssøn,</persName>
               <persName>Bertold Broderssøn,</persName>
               <persName>Haghen Wolterssøn,</persName>
               <persName>Matiss Kyørner,</persName>
               <persName>Wynter</persName> biscopens foghet, ok <persName>Jahan
                                Erlantssøn,</persName> byman i thet sama sted, ewindeligh met wor
                        herræ. Ok kungøra, ath aar efther wors herræ fødelsæ tymæ m° cd° xxxiiii° po then
                        thorsdagh nest for sancti Lamberti dagh war schicket for wos ok for fleræ
                        gothe <app>
                  <lem>men</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Således kustoden ved sideskift i Aa, men første ord
                                        på næste side er <q>Wen</q>
                  </rdg>
               </app> i <placeName>sancte Barbare capellæ i wor frwæ kirkæ i
                                Ribæ</placeName> for ræthæ en walboren man <persName>Jes
                                Holk</persName> aff wapen ok <persName>Lassæ Ingelssøn man kallæ
                                Pors,</persName> ther <app>
                  <lem>sowæ</lem>
                  <rdg wit="#Aa">I marginen angives <q>saae</q> som
                                        ordforklaring</rdg>
               </app> wii ok <app>
                  <lem>hørthæ,</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Herefter slettet <q>i Wedel</q> i Aa</rdg>
               </app> ath the widnæth po there siel ok sandhnæ, at the nærwærende waræ,
                        sowæ ok hørthe i <placeName>Wedel</placeName> po koningens rætherthing war <app>
                  <lem>styfthet</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Over linjen er tilføjet <q>skicket</q> i Aa</rdg>
               </app>
               <persName>Cristern Holk,</persName>
               <persName>Pors Styssøn</persName> ok forneffnde Jes Holk met schelligh
                        bewisinge modh <persName>Albrecht Ryther</persName> om gotz, som ligger i
                                <placeName>Worke</placeName> i <placeName>Jærløff
                                herret,</placeName> ok forneffnde Albrechtz brewe worthe w-ræthæ
                        funden ok forneffnde gotz worde tilfunden forneffnde Cristern Holk ok Jes
                        Holk ok Pors Styssøn, ok forneffnde breffue worthe antwordeth Hermæn
                        Iwerssøn po herscapes wegen for falske brewæ, so lenghe til herscapeth thøm
                        ighen wille krawæ aff hanum. ♦</p>
            <p n="a#2">Item hørthe wij, at forneffnde Jes Holk ok Lass Ingelssøn betugheth thet, at
                        forneffnde Cristern Holk ok Jes Holk gulde <persName>Pether Pors</persName>
                        thet forneffnde gotz i syn giald, hwilken the hanum schuldich waræ, ok stode
                        hanum thet til fult ok alt. ♦</p>
            <p n="a#3">Ath forneffnde Jes Holk ok Lass Ingelssøn for wos so hawæ sawt ok tughet, som
                        forscrewen stander, thet widnæ wii ok tyghe med woræ ingcigle, hwilke wii
                        hawæ lathet henge nedden for thettæ breff, som screwit ok giwed ær aar ok
                        dagh, som til fornæ screwen stander. ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Alle, som ser dette brev eller hører det læse, hilser vi, Anders Falster, kannik
                        og for nuværende biskoppens official i stedet for hr. Henrik Stangenberg,
                        som er biskoppens official i Ribe, Claus Christiansen, ærkedegn, Jakob
                        Iversen, kantor, Anders Brok, kannik, Lydike Hartlevsen, borgmester,
                        Christian Brodersen, Bertold Brodersen, Hagen Valtersen, Matthias Kørner,
                        Vinter, biskoppens foged, og Johan Erlandsen, bymand sammesteds, evindelig
                        med vor Herre og kundgør, at i år 1434 efter Vorherres fødsel, torsdag før
                        sankt Lamberts dag, fremstod i retten for os og for flere gode mænd i sankt
                        Barbaras kapel i Vor Frue kirke i Ribe en velbåren mand Jens Holk, væbner,
                        og Lars Ingelsen, kaldet Pors; dér så og hørte vi, at de på deres sjæl og
                        sandhed aflagde vidnesbyrd om, at de var til stede og så og hørte, at
                        Christian Holk, Pors Stigsen og førnævnte Jens Holk fremstod på kongens
                        retterting i Vejle med gyldige beviser mod Albert Rytter om gods, som ligger
                        i Vork i Jerlev herred; og førnævnte Alberts breve blev kendt uredelige, og
                        førnævnte gods blev tilkendt førnævnte Christian Holk og Jens Holk og Pors
                        Stigsen, og de førnævnte breve blev, som falske breve, overdraget Herman
                        Iversen på herskabs vegne, indtil herskabet ville kræve dem tilbage af
                        ham.</p>
            <p n="b#2">Ligeledes hørte vi, at førnævnte Jens Holk og Lars Ingelsen bevidnede, at
                        førnævnte Christian Holk og Jens Holk betalte Peder Pors med det førnævnte
                        gods for den gæld, de skyldte ham, og tilstod ham det fuldt og helt.</p>
            <p n="b#3">At førnævnte Jens Holk og Lars Ingelsen har sagt og vidnet således for os, som
                        nævnt ovenfor, det bevidner vi med vore segl, som vi har ladet hænge ved
                        dette brev, som er skrevet og givet ovennævnte år og dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
