<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990401001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990401001</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 308 (= gl. p. 286). Efter teksten <hi rend="italic">Magne sagacitatis et reuerencie uiro
                     domino Iohanni Dergarden magno procuratori in Danczik etcetera</hi>, dvs.
                  påskriften på bagsiden af A. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Styffe, Bidrag til Skandinaviens Hist. II 58 nr. 25; Hanserec. IV 482
                  nr. 522 — Reg. Dan. nr. *3618; Finlands Medeltidsurkunder I 476 nr. 1086.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507197.webp">4. rk. VII nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656819.webp">IV:7 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 39. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-04-01"> [1399. f. 1. april] <note>
                  <p> En afskrift af dette brev sendtes 1. april til Lübeck, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990401002" type="link">40</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete meddeler storskafferen Johan Deergarde, at Åbo er under hendes
                  kontrol, og at andre borge vil blive overgivet til hende tre uger efter påske, og
                  beder om, at de aftalte forhandlinger må blive udsat til 8. september. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Margareta dei gracia Waldemari Danorum regis filia ♦ Vruntliken grud tovoren ♦ Wy
                  danke iw leue her schaffer vor vele gudes vnde dun iw witlik dat wy van godes
                  gnaden Abo in Osterlande in vnser were hebben god hebbe loff ♦ Item vmme de
                  anderen holten slote in Osterlande dar heft her Knut vns wissen vor setter dat he
                  se vpantwerden sal in vnse were iii weken na paschen negest komende ♦ By der
                  suluen tiid heft ok Swen Stur gewisset vp to antwerden dat slot dat he noch heft
                  in dem Nordenboden in vnse were ♦ Doch alse gy suluen wol prouen konen so is de
                  werlt behende in menghen stucken vnde oft etlike proueden dat wy denne nicht alse
                  na weren by der tiid we wet oft de denne wat anders to rade wurden ♦ Nu wete gy
                  wol dat dar een dach vorramet is vp pinghsten to holden vnde wy vruchten dat de
                     <pb facs="4507198"/> tiid to kort wert dat wy nicht beyde hir sin bet dat de
                  slote vp geantwerdet sint/ vnde ok betiiden komen to pinghsten to dem dage ♦
                  Hirumme zeghe wy gerne dat gy dat to weten kregen van den ghenen de de eren to dem
                  dage senden scholen vnde schreuen vns varlosen wedder eren willen vnde iuwen
                  truwen rad wat iw vnde en darumme nutte dunket wezen dat wy id vp dessen ieghen
                  also lange vorhelden dat wy id mochten wat reyner maken in desser zee {ee}r wy van
                  hir toghen ♦ Duchte iw vnde en alse vorscreuen steit dat man den dach van
                  pinghsten vorlengende vp vnser leuen vrouwen dach in dem herueste so wolde wy van
                  staden an wen vns een antwerde hir aff van iw wedder queme scriuen to den van
                  Lubeke to den van Prusen vnde to den van Sunde en witlik to dunde worumme vns dyt
                  nutte wezen duchte alse hir vorscreuen steit ♦ Dunkt ok iw vnde en nicht also
                  nutte alse vorscreuen steit so wille wy ok nicht dar van scriuen wente god wol wet
                  wat wy iw hir ane to scriuen dat du wy in dem besten wente wy gerne zeghen dat id
                  vp enen guden ende komen mochte alse wy hopen oft god wil dat dat ok wol scheen
                  mach vnde latet dyt nemande vorstan ane den ghenen de gy wol weten de dar to nutte
                  sin vnde dat id henelik bliue wente wy hebbe id nemande to gescreuen dar im lande
                  ane iw ♦ Ane enen breff hebbe wy gescreuen to eneme van Lubeke vnde to enem van
                  Sunde dat se ok dit sulue dar vorstan laten in ereme rade vnde scriuen vns to wat
                  en darumme nutte dunkt wezen/ alse wy ok gerne zeghen dat gy deden vnd dat vns
                  varlosen een antwerde wedder komen mochte beide van dessen vnde anderen stucken
                  alse wy lest iw vnde ok meer luden to schreuen ♦ Datum etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 kort] <hi rend="italic">herefter vistnok slettet</hi> is <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — nicht] <hi rend="italic">Hanserec. foreslår i note tilf</hi>. konen. </p>
               <p> 3 ghenen] <hi rend="italic">rettet o.l. fra</hi> ghen <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 id(1.)] <hi rend="italic">herefter gennemstreget</hi> nutte bliue <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 beide] beiden <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, af Guds nåde datter af Valdemar Danekonge. Venlig hilsen
                        forudskikket.</p>
            <p> Vi takker Eder, kære hr. skaffer, for meget godt og gør vitterligt over for
                        Eder, at vi ved Guds nåde har Åbo i Østerland<ref target="drb2"/> i vor
                        varetægt, Gud være lovet. Ligeledes angående de andre træborge<ref target="drb3"/> i Østerland<ref target="drb2"/> så har hr. Knut givet os
                        sikker lovning på, at han vil overdrage (og give) dem i vor varetægt tre
                        uger efter førstkommende påske. På samme tid har også Svend Sture lovet at
                        overdrage den borg, som han endnu har i Norrbotten, i vor varetægt. Men som
                        I selv godt ved, så er verden i mange sager udspekuleret, og hvis nogle
                        erfarede, at vi til den tid ikke var i nærheden, hvem ved (da), om de så
                        blev enige om noget andet. Nu ved I godt, at der er berammet et møde, der
                        skal holdes til pinse, og vi befrygter, at tiden bliver for kort til, at vi
                        både kan være her, indtil borgene er overdraget, og også komme betids til
                        mødet i pinsen. Derfor så vi gerne, at I af dem, der skal sende deres folk
                        til mødet, får deres hensigt at vide, og ufortøvet skriver os Eders trofaste
                        råd tilbage, hvad det synes Eder og dem at være nyttigt (at gøre) i denne
                        sag, således at vi kunne blive så længe i denne egn, at vi kunne gøre det
                        mere sikkert på dette hav, før vi drog herfra. Skulle det synes Eder og dem
                        (hensigtsmæssigt), som det står skrevet ovenfor, (nemlig) at man udsatte
                        mødet fra pinse til Vor kære Frues dag i efteråret<ref target="drb4"/>, så
                        ville vi straks, når der kom et svar herpå tilbage <pb facs="4656820"/> fra
                        Eder til os, skrive til dem i Lübeck, til dem i Preussen og til dem i
                        Stralsund for at meddele dem, hvorfor dette syntes os at være nyttigt,
                        således som det står skrevet her ovenfor. Forekommer det, der står skrevet
                        ovenfor, imidlertid Eder og dem ikke at være nyttigt, så vil vi heller ikke
                        skrive derom; thi Gud ved så vist, at hvad vi hermed skriver til Eder, det
                        gør vi i bedste mening; thi vi så gerne, at det kunne komme til en god
                        afslutning, sådan som vi håber, om Gud vil, at det også godt må ske. Og lad
                        ingen vide dette undtagen dem, som I godt ved er til gavn i denne sag, og
                        (sørg for) at det forbliver hemmeligt; thi vi har ikke skrevet det til nogen
                        dér i landet undtagen til Eder. Kun har vi skrevet et brev<ref target="drb5"/> til én i Lübeck og til én i Stralsund, for at de dér også lader det samme
                        vide deres råd og skriver til os, hvad der forekommer dem at være nyttigt i
                        sagen, således som vi også gerne så, at I gjorde det, og så at der ufortøvet
                        kunne komme et svar tilbage til os både om disse og andre sager, som vi
                        senest skrev (om) til Eder og også til flere folk. Givet o.s.v.<ref target="drb6"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> en afskrift af dette brev sendtes 1. april til Lübeck, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13990401002'&gt;40&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> dvs. Finland. </p>
                  <p n="drb3"> forlægget har _holte_n _slote_. </p>
                  <p n="drb4">8\\. september. </p>
                  <p n="drb5"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb6"> herefter følger _Til en mand af stor skarpsindighed og ærværdighed, hr. Johan Deergarde, storskaffer i Danzig o.s.v._, der
                        må gengive påskriften på den tabte original.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
