<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990929002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990929002</idno>
            <idno type="dd_serialno">107</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 341r
                  — <hi rend="italic">Ab</hi>: Hamburg Staatsarchiv. Cl. VI Nr, 1<hi rend="sup">a</hi>, Vol. 1.
                  Fasc. 1a p. 315 — <hi rend="italic">Ac</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 ("Stadtbuch
                  III”) f. 56r (= gl. p. 111). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 656; Hanserec. IV 509 nr. 553 — Reg. Dan. nr. 2999.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507276.webp">4. rk. VII nr. 107</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656886.webp">IV:7 nr. 107</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 107. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-09-29"> 1399. 29. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Frederik van Wenden, kommendator i Thorn, Johan Deergarde, storskaffer i
                  Marienburg, borgmestrene hr. Kristian Ritter og hr. Johan Hoyers fra Hamburg og
                  hr. Wulf Wulflam og hr. Gerhard Papenhagen fra Stralsund erklærer som
                  forligsdommere mellem hr. Bertold van Osten, Hans Nilssons venner, Kalmarborgerne
                  og deres venner på den ene side og Lübeck og de preussiske stæder på den anden
                  vedrørende hændelserne over for Hans Nilsson og Kalmarborgerne, at der er aftalt
                  endelige forligsforhandlinger til 1400 25. juli. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507277"/> Witlik si dat her Frederik van Wenden cumptor to Thorn her
                  Iohan Dirgarde grotescheffer to Marienborch her Kersten Miles vnde her Iohan Hoyer
                  van Hamborch/ her Wulf Wulfflam vnde her Gerd Papenhagen van dem Stralessunde
                  borgermestere gedegedinget hebben mit her Bertolde van der Oesten mit Hans
                  Nielsson vrunden vnde mit den van Calmarn vnde mit der doden vrunden de de ouer
                  geworpen worden vppe ene siid/ vnde mit den steden alse Lubeke vnde mit den steden
                  vd Prussen vp de andern siid in iegenwerdicheit der hochgeboren furstynnen vrowen
                  Margareten koninginnen to Norwegen Sweden vnd Denemarken/ vmme de schicht an Hans
                  Nielsson vnde an sinen vrunden vnde an den van Calmarn vnde an eren vrunden vnde
                  an andern de mit en weren gescheen also dat enes vruntliken dages geramet is vppe
                  sunte Iacobs dach negest komende to Calmarn to holdende vpp welken dach komen vnde
                  velich wesen scolen to vnde af malk an sin beholt sunder arich twelue van den
                  steden alse van Lubeke/ vnde den steden vd Prussen alse van Dantzik Thorn <pb facs="4507278"/> vnde Eluing van isliker stad en borgermester vnde twe
                  radmanne. vnde alle de mit en komen dar sulues to bewisende dat de schicht de
                  vorgescreuen is mit rechte geschen si/ ♦ Vnde konen se dat also bewisen so schal
                  alle dink dar mede van des wegen slichtet wesen/ ♦ Wolden se auer dat nicht
                  annamen mit rechte to bewisende so mogen se wandel lecgen na erer samwitticheit
                  vnde secgen dat se dar mede vuldaen hebben na der schicht vnde wolden des gelikes
                  van en nemen eft en vnde eres rades kumpane vnde eren kindern vnd den eren also
                  van en geschen were vnde willen er recht dar to doen eft me en des nicht vordregen
                  wil ♦ Vnde dar mede schal alle schade vnde schuldeginge tusschen den steden vnde
                  den riken to rucge gelecht wesen ofte de sendeboden der stede vorgescreuen
                  mechtich sin den schaden ouer to geuende vdgenomen dat nu vorwiset edder vorwisset
                  is edder dar me n{ue} opene breue vp heft/ ♦ Werit auer dat de sendeboden nicht
                  mechtich weren eren vnde erer borger schaden ouer togeuende so scholen se der
                  doden vrunde wandel lecgen vnde secgen vnde vorrechten alse vorscreuen is oft me
                  en des nicht vordregen wil/ ♦ Vnde dar mede schal alle schelinge tusschen den
                  steden vnde der doden vrunden enwech gelecht wesen van der schicht wegene ♦ Vnde
                  wil de vrowe koninginne edder de ere de stede schuldegen/ vnde de stede edder de
                  ere se edder de ere schuldegen dar schal malk vnuorsumet ane wesen/ ♦ Vnde de
                  genne de de sone entfangen van der døden wegene scolen vorwaringe doen vor boren
                  vnde vngeboren/ alse dat wonlik is ♦ Vnde de vrowe koninginne wil yo suluen comen
                  vppe den vorscreuen dach also verne alse se leuendich vnde gesunt is/ were auer
                  dat god vorbede dat se van krankheit wegene dar nicht komen konde so scolen yodoch
                  desse degedinge bi vuller macht bliuen ♦ Ok schal alle dink hir mede in gude vnde
                  in vruntscop bestande bliuen/ ♦ Dit is gedegedinget vnde eens gedregen in deme
                  iare vnses heren/ m ccc vnde xcix iare in sunte Michaelis dage des ertzeengels/
               </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Frederik] Vrederik <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — Thorn] Thorm <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Dirgarde] Dyrgharde <hi rend="italic">Ab</hi>, Dyrgarde <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 15 Marienborch] Margenborch <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — Miles] Myles <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — vnde] <hi rend="italic">mgl. Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — Hoyer] Beyer <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 16 Wulf] Wulff <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> — Wulfflam] Wulflam <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — Gerd] Ghert <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — Papenhagen] Papenhaghen <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 Bertolde] Bertolt <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> — Oesten] Osten <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> 17-18 Nielsson] Nyghelsson <hi rend="italic">Ab</hi>, Nygelsson <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 18 Calmarn] Calmeren <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — de de] de <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 20 Prussen] Prutzen <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 21 Norwegen] Norweghen <hi rend="italic">Ab, herefter tilf</hi>. vnde tho <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — Sweden] Zweden <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — vnd Denemarken] etcetera <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> 22 Nielsson] Nyghelsson <hi rend="italic">Ab</hi>, Nygelsson <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> — Calmarn] Calmeren <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> 23 gescheen] <hi rend="italic">mgl. Ab</hi>. </p>
               <p> 24 Iacobs] Iacoppes <hi rend="italic">Ab</hi>, Iacops <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> — Calmarn] Calmeren <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — vpp] <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>, vnde <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 26 vnde] <hi rend="italic">herefter tilf</hi>. van <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — Prussen] Prutzen <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Dantzik Thorn] Thoron Dantzik <hi rend="italic">Ab</hi>, Thorn Dantzike <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 1 Eluing] Eluyng <hi rend="italic">Ab</hi>, Elbingh <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 3 slichtet] schichtet <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 4 auer dat] dat ouer <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 11 edder vorwisset] <hi rend="italic">Ab tilf. o.l</hi>., ofte vorwissent <hi rend="italic">Ac, mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> — nu] <hi rend="italic">mgl. Ac</hi>.</p>
               <p> 12 sendeboden] <hi rend="italic">herefter tilf</hi>. vorghescreuen <hi rend="italic">Ab</hi>, vorscreuen
                     <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> — ouer] <hi rend="italic">mgl. Ac</hi>. </p>
               <p> 19 vnde] <hi rend="italic">herefter tilf</hi>. vor <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 21 vorbede] nicht en wille <hi rend="italic">Ab, Ac</hi>. </p>
               <p> — dar] <hi rend="italic">mgl. Ac</hi>. </p>
               <p> 24 vnde] <hi rend="italic">mgl. Ac</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at hr. Frederik van Wenden, kommendator i Thorn,
                        hr. Johan Deergarde, storskaffer i Marienburg, hr. Kristian Ritter og hr.
                        Johan Hoyers fra Hamburg, hr. Wulf Wulflam og hr. Gerhard Papenhagen fra
                        Stralsund, borgmestre, har forhandlet med hr. Bertold van Osten, med Hans
                        Nilssons venner og med dem fra Kalmar og med vennerne af de afdøde, der blev
                        kastet over bord, på den ene side og med stæderne, nemlig Lübeck og stæderne
                        fra Preussen på den anden side i nærvær af den højbårne fyrstinde, fru
                        Margrete, dronning af Norge, Sverige og Danmark, om de hændelser, der er
                        indtruffet for Hans Nilsson og hans venner og dem fra Kalmar og deres venner
                        og andre, der var sammen med dem, så at der er berammet et forligsmøde, der
                        skal holdes i Kalmar på førstkommende sankt Jakobs dag<ref target="drb1"/>.
                        Til dette møde skal der <pb facs="4656887"/> komme tolv fra stæderne, nemlig
                        fra Lübeck, og fra stæderne i Preussen, nemlig fra Danzig, Thorn og Elbing,
                        fra hver stad en borgmester og to rådmænd, og de skal hver og en på rejsen
                        frem og tilbage være beskyttede med henblik på deres sikkerhed uden argelist
                        og (ligeledes) alle, der kommer med dem for dér at bevise, at de hændelser,
                        der er skrevet foran, er sket i overensstemmelse med lov og ret. Og kan de
                        bevise det således, så skal alt i sagen hermed være bilagt. Vil de
                        imidlertid ikke påtage sig retmæssigt at bevise dette, så kan de bøde efter
                        deres samvittighed og erklære, at de hermed har gjort fyldest svarende til
                        hændelserne, og at de ville godtage det samme fra de andre<ref target="drb2"/>, hvis der var sket dem (selv) og deres rådsfæller og deres børn og deres
                        folk det samme af de andre<ref target="drb3"/>, og er villige til at aflægge
                        ed herpå, hvis man ikke vil fritage dem for dette<ref target="drb4"/>. Og
                        dermed skal al skade og beskyldning mellem stæderne og rigerne være bilagt,
                        hvis de foranskrevne stæders sendebude får fuldmagt til at anerkende skaden,
                        med undtagelse af det, der nu er retsligt afgjort eller stadfæstet ved ed,
                        eller som man nu har åbne breve på. Skulle det imidlertid forholde sig
                        sådan, at sendebudene ikke fik fuldmagt til at anerkende deres og deres
                        borgeres skade, så skal de erlægge en bøde til de afdødes venner og afgive
                        en erklæring og aflægge ed, sådan som det er skrevet ovenfor, hvis man ikke
                        vil fritage dem for dette. Og hermed skal al ufred mellem stæderne og de
                        afdødes venner angående disse hændelser være bilagt. Og vil fru dronningen
                        eller hendes folk rejse klage mod stæderne, og stæderne eller deres folk
                        rejse klage mod hende eller hendes folk, så skal ingen være forhindret deri.
                        Og de, der i de afdødes sted modtager bøden, skal indestå over for levende
                        og ufødte, således som sædvane er. Og fru dronningen vil med vished selv
                        komme til det foranskrevne møde, for så vidt som hun lever og er rask. Men
                        skulle det ske, hvilket Gud forbyde, at hun på grund af sygdom ikke skulle
                        kunne komme dertil, så skal disse aftaler alligevel helt og holdent stå ved
                        magt. Desuden skal alt hermed forblive i godhed og i venskab. Dette er
                        blevet forhandlet, og der er opnået enighed i det Herrens år 1399 på
                        ærkeenglen sankt Michaels dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har _des gelikes van en nemen_. </p>
                  <p n="drb3"> forlægget har _also van en_. </p>
                  <p n="drb4"> om lighedsed, jf. Skånske lov kap. 113 og Eriks sjællandske lov
                        11-27, Danmarks gamle Love paa Nutidsdansk I 39 og II 100-01.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
