<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990314002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990314002</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Schleswig. LA. Urk. Abt. 16. I (Bistum Schleswig) Nr.
                  6 (16. årh.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen IV 3184 nr. 31; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1019 nr.
                  1506a — Reg. Dan. nr. 3009; Rep. nr. 4305.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507185.webp">4. rk. VII nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656810.webp">IV:7 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 28. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-03-14"> 1399. [14. marts] 
               <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990314001" type="link">27</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Gottorp </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Gerhard 6. af Slesvig slutter overenskomst med domprovsten og domkapitlet
                  i Slesvig om retsplejen over for kapitlets bønder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wie Gerhardt van gades gnaden hertoch tho Schleswigh graue tho Hollsten Stormarn
                  vndt Schowenborgh bekennen vnd betiigen apenbar in dieszem breve dadt wie
                  gedegedinget hebben mit dem ehrlicken herren dem dohmpraweste <pb facs="4507186"/>
                  vnd dem capittull tho Schleszwich umb die articule de hier naschreven stahn in
                  dieszer wise ♦ Thom ersten male dadt des capittuls lansten de scholen vnse dinge
                  såcken vnd welckerley de se schuldigen will edder welckerley den se schuldigen
                  willen vmb all sulcke weltlicke sacke de men mit geistliken rechte van rechtes
                  wegen nicht richten schall dar mach men se midt dem landtrechte up den dingen
                  vorvolgen alse in dem lande ein recht ist vndt deszglicken scholen der dohmherren
                  lansten wedder dohn wen se tho schuldigende hebben ock up den dingen ♦ Averst wes
                  der dohmherren lansten brecken vp den dingen dat sie 40 marck bröcke edder
                  darentbauen edder darbenedden edder wes se anders verbrecken in de herschop dat
                  schall de prawest vndt dat capittull upbören van ehren lansten vnd anders nemand
                  ahne in halsz vndt handt dat schåle wie vnd vnse ambdlude richten men ehre gudt
                  vndt geldt dat se in de herschop brecken dat schall fallen in dat capittull ♦
                  Weret ock dat den lansten der dohmherren neen recht geschehen konte up den dingen
                  alse in dem lande ein recht ist aver wen se clagen alsze in dem lande ein recht
                  isz so mogen de dohmherren ehre lansten tho rechte helpen mit geistlicken rechte ♦
                  Vortmer so schall nenerley den andern vor ienigen geistlicken rechte vorvolgen umb
                  alle sulcke sacke de men mit geistlicken rechte van rechtes wegen nicht rechten
                  schall men der dohmherren lansten ehrer ein den andern vnder &lt;twischen&gt; ♦
                  Auerst alle sacke de men van rechtes wegen mit geistlicken rechte richten magh dar
                  scholen wie edder vnse amptlude de prælaten vnd dohmherren nicht an hinderen ♦ Des
                  tho tuge hebben wie vnse ingesegell hengen laten &lt;vor&gt; diszen breff de
                  geschreven isz tho Gottorff na gades gebort drutteinhundert in dem negen vndt
                  negentigsten iare. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 in] an <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 11 Donsenrode] Dozenrode <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Poghewisch de ynghere] Pogwisch de junghere <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 12 Niclawes] Nicolaus <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — van] B, an <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> — Aleuelde] Aluelde <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 13 Niclawes Beckor] Nicolaus Bekker <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Egherd] Eghard <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 14 Krummedyk] Crummedik <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Poghewisch] Pogwisch <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 12 schall] <hi rend="italic">tilf. i marg. Aa</hi>. </p>
               <p> 18 vnder &lt;twischen&gt;] vnderwisen <hi rend="italic">Aa. For rettelse, cf. 1399 14. marts nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990314001" type="link">27</ref> s. 29
                     l. 5</hi>, cf. også Esben Albrectsen, Herredømmet over Sønderjylland 262. </p>
               <p> 21 &lt;vor&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, Gerhard, af Guds nåde hertug af Slesvig, greve af Holsten, Stormarn og
                        Schauenburg, bekendtgør og bevidner åbent i dette brev, at vi har forhandlet
                        med den ærværdige herre, domprovsten, og kapitlet i Slesvig om de artikler,
                        der herefter står skrevet på følgende måde. For det første, at kapitlets
                        bønder skal søge vore ting, og hvem der end vil sagsøge dem, eller hvem de
                        end vil sagsøge om sådanne verdslige sager, som man ifølge lov og ret ikke
                        skal dømme i efter gejstlig ret, deri skal<ref target="drb2"/> man
                        retsforfølge dem på tingene efter landretten, således som det er ret i
                        landet, og det samme skal kannikkernes bønder til gengæld også gøre på
                        tingene, når de skal sagsøge nogen. Men hvad kannikkernes bønder (gør sig
                        skyldige i) på tingene, det være sig 40 mark bøde eller derover eller
                        derunder, eller hvad de ellers gør sig skyldige i til herskabet, det skal
                        provsten og kapitlet og ingen anden oppebære af deres bønder, bortset fra
                        hals- og håndsret, det skal vi og vore embedsmænd fælde dom over. Men
                            det<ref target="drb3"/> gods og de penge, som de fortaber til herskabet,
                        det skal tilfalde kapitlet. Skulle det endvidere ske, at kannikkernes bønder
                        ikke kunne opnå nogen ret på tingene, som det er lov i landet, når de
                        anklager nogen, som det er lov i landet, så tilkommer det kannikkerne at
                        hjælpe deres bønder til (deres) ret efter gejstlig ret. Endvidere så skal
                        ingen forfølge den anden ved nogen gejstlig ret for alle sådanne sager, som
                        man ifølge lov og ret ikke skal dømme efter gejstlig ret; men (det må)
                        kannikkernes bønder indbyrdes. Men alle de sager, som man ifølge lov og ret
                            skal<ref target="drb2"/> dømme efter gejstlig ret, dem skal vi eller
                        vore embedsmænd ikke hindre prælaterne og kannikkerne i. Til vidnesbyrd om
                        dette har vi ladet vort segl hænge under dette brev, der er skrevet på
                        Gottorp i året 1399 efter Guds fødsel.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> om dateringen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13990314001'&gt;27&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har _mach, magh_. </p>
                  <p n="drb3"> forlægget har _ehre_.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
