<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990401002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990401002</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 307 (= gl. p. 285). Efter teksten (p. 308 (= gl. p. 286)) bemærkningen <hi rend="italic">Die
                     gemynen stete czu Pruessen vorsegelt mit dem secreto der stad Danczik</hi> og
                  derunder med den hd., der har indført dronningens brev (nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990401001" type="link">39</ref>) <hi rend="italic">Consimilis
                     tenoris littera missa est consulibus Stralessundensibus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 483 nr. 523.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507198.webp">4. rk. VII nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656820.webp">IV:7 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 40. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-04-01"> (13)99. 1. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder sender Lübeck en afskrift af dronning Margretes brev, nr.
                  39, og foreslår, at man forhandler med hende 15. august, idet hendes forslag 8.
                  september er for sent, og forud mødes indbyrdes 25. juli. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507199"/> Den irbaren wisen vorsichtigen mannen borgermeistere vnde
                  ratmannen der stad czu Lubeg vnseren besunderen lieben herren vnde frunden ♦
                  Vnseren fruntlichen grus vnde dinstlichen willen czuvor ♦ Irbarin libin herren
                  vnde sunderlichin frunde ♦ Wir senden euch eyne copie des briůes den vnsyr gnedige
                  frauwe dy koninginne von Denemark vnserem herren dem grosscheffer von Meryenborg
                  gesant hat dy euwir libe wol wirt vornemen ♦ Vnde als vnsir frauwe dy koninginne
                  in der selbin copien ruret das sy des tages der vf pingesten negest komende
                  vorramet ist mit ir czu haldin/ nicht gehalden moge durch etliches gescheftes
                  wille &lt;als&gt; euch de copie vswiset so dunket vns das sie den tag vordan czu
                  haldin etwas czu verre in das iar vorschewbet als uff vnsir frauwen tag
                  natiuitatis Marie nest komende ♦ Vnde vnsir gutdunken were wol alzo ap is euch
                  ouch gevellet das der tag. den vnsir frauwe dy koniginne meynet czu haldin
                  vorramet vnde geleget worde uff vnsir frauwen tag assumpcionis Marie nest komende
                  czu haldin vnde das der tag den dy stete/ czu Lubig nu uff sente Walpurgis tag
                  uffgenomen hatten czu haldin/ gehaldin worde uff sente Iocobis tage des apostoli
                  nest komende durch des willen das dy stete denne von dem tage vordan czoien
                  mochten czu dem tage der do vorramet wirt uff vnsir frauwen tag assumpcionis
                  vorgenant mit vnsir frauwen der koniginnen czu haldin alze verre ap sie in vp den
                  vorgescreuen tag vorliebet czu haldin ♦ Wen ir das wol dirkennet das is nicht
                  nucze were das wir nu vnsir sendebatin ken Lubig uff sente Walburgen tag sendten
                  sint dem mole das vnsir frauwe dy koniginne den tag uff pingsten nicht mag
                  gehaldin ♦ Vnde dor umme lieben herren vnde frunde als dy vorgenante frauwe
                  koniginne euwir eynem vs dem rate ouch der copien glich geschreuen hat bitten wir
                  euch mit flicze das ir do von vnsir frauwen der koniginne vnde ouch vns euwir
                  gutdunken rat vnde willen willet vorschriben was euch gut vnde geraten do by
                  duchte czu thun adir czu lassen/ so welle wir denne ouch vnsir gnedigen frauwen
                  der koniginnen eyn gancz antwort do von schriben/ ♦ Ouch liben herren vnde frunde
                  so welle wirs haldin mit den fredeschiffen vnde der werre in der sehe als wir obir
                  ein komen sien ♦ Vnd vns dunket gut sien das dy euweren vnd ouch dy vnsern in dem
                  Nortsunde czu sampne komen wy <pb facs="4507200"/> sie is denne mit der werre
                  haldin willen dy czu mynren adir alzo czu lassen/ als is iczunt usgerich&lt;t&gt;
                  ist das settze wir czu euwir irbarkeit/ ♦ Gegeuen czu Marienborgis am dinstedage
                  in den ostirheiligen tage im lxxxxix iare/ </p>
            <div type="app">
               <p> 12 &lt;als&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 30 welle] <hi rend="italic">herefter udraderet et bogstav Aa</hi>. </p>
               <p> 32 sampne] m <hi rend="italic">med stav for meget Aa</hi>. </p>
               <p> 2 usgerich&lt;t&gt;] usgerich <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de agtværdige, vise, forstandige herrer, borgmestre og rådmænd i staden
                        Lübeck, vore særlige, kære herrer og venner. Vor venlige hilsen og
                        tjenstvillighed forudskikket. Agtværdige, kære herrer og særlige venner.</p>
            <p> Vi sender Eder en kopi af det brev, som vor nådige frue, dronningen af
                        Danmark, har sendt til vor herre, storskafferen i Marienburg, (og) som I,
                        kære herrer, vil lægge Eder nøje på sinde. Og som vor frue, dronningen, i
                        den samme kopi berører, at hun på grund af bestemte begivenheder ikke kan
                        holde det møde, der er berammet til at skulle holdes med hende førstkommende
                        pinse, således som det af kopien fremgår for Eder, så synes vi, at hun
                        udskyder det møde, der skal holdes senere, en del for <pb facs="4656821"/>
                        langt hen på året, nemlig til førstkommende Vor Frue Marias fødselsdag<ref target="drb1"/>. Og vort forslag ville da, hvis det også behager Eder,
                        være følgende, at det møde, som vor frue, dronningen, agter at holde, blev
                        berammet og fastsat til at holdes på førstkommende Vor Frue Marias
                            himmelfartsdag<ref target="drb2"/>, og at det møde, som stæderne i
                        Lübeck havde aftalt at holde nu på sankt Valborgs dag<ref target="drb3"/>,
                        blev holdt på apostelen sankt Jakobs dag førstkommende<ref target="drb4"/>,
                        for at stæderne så fra dette møde kunne drage videre til det møde, der da
                        bliver berammet til at holdes med vor frue, dronningen, på forannævnte Vor
                        Frues himmelfartsdag<ref target="drb2"/>, for så vidt som hun
                            foretrækker<ref target="drb5"/> at holde det på den foranskrevne dag.
                        Thi I indser bestemt, at det ikke ville være hensigtsmæssigt, at vi nu på
                        sankt Valborgs dag<ref target="drb3"/> sendte vore sendebude til Lübeck,
                        eftersom vor frue, dronningen, ikke kan holde mødet til pinse. Og derfor,
                        kære herrer og venner, eftersom den forannævnte fru dronningen har sendt en
                        skrivelse, som er lig med kopien, til en af Eder i rådet, så anmoder vi Eder
                        indtrængende om, at I skriftlig vil meddele vor frue, dronningen, og også os
                        om Eders mening, råd og hensigt, (nemlig) hvad det synes Eder godt og
                        tilrådeligt at gøre eller at lade i denne sag. Så vil vi da også skrive et
                        udførligt svar derpå til vor nådige frue, dronningen. Desuden, kære herrer
                        og venner, så vil vi overholde det med fredeskibene og forsvarsstyrken på
                        havet, således som vi er blevet enige om det. Og vi synes, det er godt, at
                        Eders folk og også vore samles i Øresund. Hvorledes de da vil forholde sig
                        med henblik på forsvarsstyrken, at indskrænke den eller lade den forblive,
                        som den nu er udrustet, det overlader vi til Eder, agtværdige mænd. Givet i
                        Marienburg tirsdag i påsken i året 996).</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">8\\. september. </p>
                  <p n="drb2">15\\. august. </p>
                  <p n="drb3">1\\. maj. </p>
                  <p n="drb4">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb5"> forlægget har _vorliebet_. </p>
                  <p n="drb6"> herefter følger bemærkningen _De almindelige stæder i Preussen beseglet med staden Danzigs sekret_. Herefter _Et brev af lignende ordlyd er sendt til rådmændene i Stralsund_.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
