<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990114001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990114001</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Erik Krummedige = ny kronol. rk. 1763. Perg. 19,5 × 9,5 (plica 1,6).
                  1-2: Perg.remme. På bagsiden med hd. fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Erick Krwmedige loffet for
                     iii mark pendinge tiil en hed Bockwoldt mcccxcix</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4287 (<hi rend="italic">i udtog m. dato 15. november</hi>), Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 1053 nr. 1563 og VII s. 48 (<hi rend="italic">m. dato 15, november eller 12.
                     oktober?</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507162.webp">4. rk. VII nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656790.webp">IV:7 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 6. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-01-14"> 1399. 14. januar <note>
                  <p> Martyren Felix' dag falder if. Missale Haffniense fra 1510 15. november, cf.
                  Grotefend, Zeitrechnung II, 1 272, men sædvanligvis fejres Felix, skønt kun få
                  kalendere omtaler ham som martyr, på den 14. januar, cf. Grotefend, Zeitrechnung
                  53 og Weeke, Lunde Domkapitels Gavebøger 10 samt Lexicon für Theologie und Kirche
                  III sp. 1217. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hartvig Breyde og Wulf Pogwisch den yngre, ridder, forpligter sig til at holde
                  Erik Krummedige skadesløs for den kaution på 400 mark, som han har ydet dem over
                  for Tale, enke efter Henrik v. Buchwald. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hartwych Breyde knape vnde her Vulf Pogghewysch de iunghere ridder wy bekennen
                  vnde betughen openbare an desme openen breue vor alden ghenen <pb facs="4507163"/>
                  de ene seen vnde horen lesen dat wy myd ener samedenhant hebben hethen louen Erik
                  Crummedyke vor vere hundert mark pennynghe de to betalende to sunte Mertens daghe
                  de nv neghest to komende is vor Talen Hinrikes wyue van Bokwolde als de bref wol
                  vthwyset de dar vppe gheuen is ♦ Were ift de vorbenomede Erik Crummedyk des
                  louedes an ieneghen scaden queme so scolen wy vnde wyllen wy vnde vnse eruen dem
                  vorbenomeden Erik Crummedyke vnde synen eruen des ghanslyken benemen beyde van
                  schult &lt;vnde&gt; van scaden sunder ienegherleye arghelyst vnde helperede de vns
                  vnde vnsen eruen moghen to vromen komen vnde de dem vorbenomeden Erik Crummedyke
                  vnde synen eruen moghen to scaden komen ♦ To groterer betughnisse al desser
                  vorescreuen stucke so synt vnse ingheseghele myd wyllen vnde myd beradene mode an
                  dessen bref henghet ♦ Gheuen na godes bort drutteynhundert iar dar na in dem
                  neghen vnde neghentighesten iare in sunte Felicis daghe des hilghen merteleres.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 7 &lt;vnde&gt;] <hi rend="italic">mgl. A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4: Kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, Hartvig Breyde, væbner, og hr. Wulf Pogwisch den yngre, ridder,
                        bekendtgør og bevidner åbent med dette åbne brev for alle dem, der ser det
                        og hører det blive læst op, at vi samdrægtigt har ladet Erik Krummedige love
                        for firehundrede mark penge, der skal betales på førstkommende sankt Mortens
                            dag<ref target="drb1"/> til fru Tale, Henrik van Buchwalds enke, således
                        som det klart fremgår af det brev<ref target="drb2"/>, der er givet derom.
                        Skulle det ske, at fornævnte Erik Krummedige led nogen skade med henblik på
                        det lovede, da skal vi og vil vi og vore arvinger fuldtud afhjælpe skaden
                        for fornævnte Erik Krummedige og hans arvinger, både hvad angår det skyldte
                        beløb og renter, uden argelist og udflugter, som kan blive os og vore
                        arvinger til gavn og kan blive til skade for fornævnte Erik Krummedige og
                        hans arvinger. Til større bevidnelse af alle disse forskrevne stykker er
                        vore segl med (vor) vilje og med velberåd hu hængt under dette brev. Givet i
                        året 1399 efter Guds fødsel på den hellige martyr sankt Felix' dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">11\\. november. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
