<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990908005</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990908005</idno>
            <idno type="dd_serialno">104</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Thorn byarkiv. Dok. nr. 201. Samtidig afskrift på
                  papir. Forneden under teksten følgende notits med anden hd. <hi rend="italic">Wy grotscheffer von
                     Konigisberge vnd Herman Brant vnd Hannus Herderwik vnd Vranke hebben iii
                     verdendel gehat an deme schepe dat Trindekop v{ue}rde darvan sul wy hebben
                     anderhalf hundert noblen up vnse iii verdendel wes dar ouerich sy dat gebort
                     syme wibe de wonyt tu Herderwik ♦ Vns entbrecket de vrucht von Iviii leste
                     heringe von isliker last iiii. noblen vnd i. verdinge</hi>. På bagsiden med hd.
                  fra 15. årh. <hi rend="italic">Dys ist der voythe ordinancie off Valsterbude vnd Schonore</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. V 195 nr. 385 — Poelman, Oostzeehandel I 169 nr. 668;
                  Oorkb. van Amsterdam 568 nr. 856.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507270.webp">4. rk. VII nr. 104</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656880.webp">IV:7 nr. 104</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 104. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-09-08"> (13)99. [o. 8. september] <note>
                  <p> De omtalte forhandlinger i Nykøbing fandt sted i dagene omkr. 1399 8. september,
                  cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990908002" type="link">101</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De tyske stæders fogeder i Falsterbo og Skanør udsteder en forordning om
                  opkrævning af en afgift på hver læst sild, der sejles gennem Øresund på flåden og
                  fredeskibene og en afgift på hver 10 noblers værdi af skibe og andet gods til
                  udrustning af fredeskibe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy ghemene voghede von den Dwtschen steden de nv tu Valsterbode vnd to Scoenvre
                  syn. hebben menlike ouerdraghen vmme oerbar des gemenen cop<pb facs="4507271"/>mans wille vnde vmme beuelinge vnde breue willen de wy von den ghemenen heren
                  sendeboden der stede de vp dese tyt to Nycopingen to daghe vergadert syn entfangen
                  vnde verstaen hebben ♦ &lt;1&gt; Also dat wy vnde vnse borgere vnde vndersaten
                  gheuen solen van elker last heringes de up dese tyt mit der vlote vnde
                  vredeschepen dor den Sund seghelen solen ofte ore beschermynghe ghenieten solen
                  vyf gror alse up Scoenland gangachtich syn vnde des gelikes van den schepen gheuen
                  solen van elker weerde van tyen noblen vyf grot vnde van allen anderen guede so
                  vele dat mit der vloten seghelen sal also vorscreuen is ♦ Dat gelt dat hier of
                  comet dar sal man vredeschepe mede bereiden mit gewapenden luden de zee rouere
                  mede weder to stane vnde alle andere schepe vnde guet de in der vredeschepe
                  beschermynge seghelen solen mede to veylighen ♦ Dese vredeschepe solen halue last
                  in nemen an heringe vnde de coeplude de daer den heringe in schepen de solen den
                  heringe vorscreuen up ere euenture ouer senden ♦ Vnde were it sake dat deser
                  vredeschepe enich vorloren ofte gheargherd worden dat se na den zeeroueren
                  volgheden vte der vloten. den schaden sal de mene copman vnd schipperen liden vnde
                  ghelden alzo to bewisende vnde redelic is ♦ Vnde den schipperen vorscreuen van
                  desen vredeschipen sal man gheuen wen se ouer comen vyer noblen vnde i. quartyer
                  van elker last de se nicht in en laden up dese tyt an heringe ♦ &lt;2&gt; Vnde
                  were it oek sake dat an desen vorscreuen scote vnde ghelde ghebrake dese cost vnde
                  vp al Scoenland dar dese voghede vorscreuen vndersaten vnde burghere hebben in
                  aller wys alse vorscreuen is ♦ Ten were dat de heren burgermeistere ende raet der
                  stede vorscreuen eyn beter dar vp rameden vnde setten bynnen der tyt ♦ &lt;3&gt;
                  Vnde were it sake dat an desen scote vorscreuen ouer bleue dat sal men to Lubic
                  senden ofte brengen to behoef des ghemenen coepmans ♦ &lt;4&gt; Vnde were it oek
                  sake dat dese vredeschepe vorscreuen den zeerouers enich guet nemen ofte
                  entiagheden dat deser vorscreuen vlote nicht ghenomen en were de helfte sal men
                  den coepman weder gheuen den it ghenomen is vnde de ander helfte sal men den
                  schipluden vnde den wapeners half gheuen. vnde dan dat vyrendel to behuef den cost
                  vnde schaden mede to betalen sunder arghelist ♦ &lt;5&gt; Were it oek dat enighe
                  schepe ofte guet vte deser vlote ghenomen worde vnde dat men den rouers weder
                  nemen ofte entiaghen mochte dat sal men den copman al weder gheuen den it ghenomen
                  were also veer alse he in desen verbunde syn scot van den gude betaelt heuet ♦
                  &lt;6&gt; Vnde were it sake dat enich man <pb facs="4507272"/> dese vorscreuen
                  ouerdracht verhomodighede efte vorsmade mede in to ghelden mit den luden solde
                  nyeman coepslagen noch eer schip laden noch meenschop noch handelinge holden tu
                  ghenen tyden de in den steden wonachtich syn de in deser vorscreuen ouerdrach
                  horen/ ♦ Vort solen de vorhomodighers vyftich noblen vorboren vnde dar to er scot
                  dat sal men em to samene vt penden in wat steden se komen half to der stederichter
                  behuf vnde de ander helfte to behuf der menheit dese vorscreuen cost mede to dunde
                  ♦ Vnde dese vorscreuen ouerdracht hebben de gheme&lt;n&gt;en vogede van
                  Valsterbude vnde van Schonvre gebuden Georius Maerschalk voget van Lubic her Arnd
                  Poelman voget van dem Sunde her Peter Hoenase vaget van Prusen her Iohan Schilder
                  voget to Campen Hinrik Wytte vaget von Herderwik Yebunsaerd Louwensone vaget van
                  Syrixee Iohan Symon Abbensone voget von Amsterdamme dat se desen bref ghemeenliken
                  ouer ens beseglen willen ♦ Vnde wy vorscreuen voghede vmme bede willen der gemenen
                  voghede so hebbe wy vnse segele an desen bref ghehangen in den negene vnde
                  neghentighesten iare ouerdraghen up Schoenland. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Konigisberge] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> h <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 21 off] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> Sch <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 den] <hi rend="italic">tilf. o.l. Aa</hi>. </p>
               <p> 7 gheme&lt;n&gt;en] ghemeren <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 Yebunsaerd = Ye Bunsaerd. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi de tyske stæders almindelige fogeder, som nu er i Falsterbo og Skanør, er
                        i fællesskab blevet enige om (følgende) angående den almindelige købmands
                        gavn og angående de påbud og breve<ref target="drb2"/>, som vi har modtaget
                        fra de herrer sendebude fra de almindelige stæder, der på dette tidspunkt er
                        forsamlet til møde i Nykøbing, og (som vi har) lagt os på sinde. &lt;1&gt;
                        Nemlig at vi og vore borgere og undersåtter for hver læst sild, som på denne
                        tid skal sejle gennem Øresund med flåden og fredeskibene eller skal nyde
                        godt af deres beskyttelse, skal betale 5 grot, som de er gangbare i Skåne,
                        og (at vi) ligeledes (som afgift) for skibene skal give 5 grot for enhver
                        værdi på 10 nobler og for alt andet gods, for så vidt det <pb facs="4656881"/> skal sejle med flåden, sådan som det er skrevet foran. De penge, der
                        oppebæres herved, skal man udruste fredeskibene for med bevæbnede mænd, der
                        skal bekæmpe sørøverne, og skal give sikkert lejde herfor til alle andre
                        skibe og gods, der skal sejle under fredeskibenes beskyttelse. Disse
                        fredeskibe skal tage en halv ladning sild om bord, og de købmænd, der
                        indskiber silden på disse, de skal sende den foranskrevne sild af sted for
                        egen risiko. Og skulle det ske, at nogle af disse fredeskibe gik tabt eller
                        blev beskadiget, så at de måtte følge sørøverne bort fra flåden, så skal den
                        almindelige købmand og skipperen lide og erstatte skaden, således som den
                        kan bevises og som det er rimeligt. Og de foranskrevne skippere på disse
                        fredeskibe skal man, når de kommer tilbage, give 4 nobler og 1 kvart for
                        hver læst sild, som de i denne tid ikke tager om bord. &lt;2&gt; Og skulle
                        det endvidere ske, at der ved disse foranskrevne afgifter og penge manglede
                        noget til at betale disse omkostninger og betalinger med, så skal man det
                        følgende år opkræve en passende afgift i hele Skåne, hvor disse foranskrevne
                        fogeder har undersåtter og borgere, nøjagtigt som det er skrevet foran,
                        medmindre de foranskrevne stæders herrer borgmestre og råd inden den tid
                        besluttede og bestemte noget bedre i sagen. &lt;3&gt; Og skulle det ske, at
                        der blev noget til overs af denne foranskrevne afgift, så skal man sende
                        eller bringe dette til Lübeck til den almindelige købmands bedste. &lt;4&gt;
                        Og skulle det endvidere ske, at disse foranskrevne fredeskibe fratog eller
                        aftvang sørøverne noget gods, som ikke var taget fra denne foranskrevne
                        flåde, da skal man give halvdelen tilbage til den købmand, som det er taget
                        fra, og halvdelen af den anden halvdel skal man give til søfolkene og de
                        bevæbnede og derefter med den (sidste) fjerdedel betale omkostningerne og
                        skaden uden svig. &lt;5&gt; Skulle det endvidere ske, at der blev taget
                        nogle skibe eller gods fra denne flåde, og at man kunne fratage eller
                        aftvinge røverne (det) igen, så skal man give alt dette tilbage til den
                        købmand, som det var røvet fra, for så vidt han har betalt sin afgift for
                        godset til dette forbund. &lt;6&gt; Og skulle det ske, at nogen lod hånt om
                        denne foranskrevne forordning eller afslog at betale sammen med dem, så
                        skulle ingen handle med disse folk eller laste deres skib eller have omgang
                        eller samkvem med dem, der på den tid er bosiddende i de stæder, der
                        henhører under denne foranskrevne forordning. Endvidere skal de, der lader
                        hånt om (forordningen), betale 50 nobler i bøde og deres afgift oveni. Det
                        skal man altsammen udpante dem, hvilke stæder de end kommer til, halvdelen
                        til stædernes dommeres bedste og den anden halvdel til almenhedens bedste
                        for at betale disse foranskrev<pb facs="4656882"/>ne udgifter hermed. Og
                        denne foranskrevne forordning har de almindelige fogeder i Falsterbo og i
                        Skanør opfordret til, at de alle i fællesskab skal besegle dette brev,
                        (nemlig) Georg Marschalk, foged fra Lübeck, hr. Arnold Poleman, foged fra
                        Stralsund, hr. Peter Honasen, foged fra Preussen, hr. Jan Schilder, foged
                        fra Kampen, Hendrik Witte, foged fra Harderwijk, Yde Bunsaert Louwessen,
                        foged fra Zierikzee, Jan Symon Abbensoen, foged fra Amsterdam. Og vi
                        foranskrevne fogeder har på de almindelige fogeders opfordring hængt vore
                        segl under dette brev, besluttet i Skåne i år 993).</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de omtalte forhandlinger i Nykøbing fandt sted i dagene omkr. 1399
                        8. september, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13990908002'&gt;101&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb3"> efter teksten er med anden samtidig hd. tilf. _Vi storskaffer i Königsberg og Herman Brand og Hannes Herderwik og Franke har haft 3 fjerdedele i det skib, som Trindekop førte. Af dem skal vi have 150 nobler for vore 3 fjerdedele. Hvad der måtte være tilovers, det tilkommer hans kone, som bor i Harderwijk. Vi mangler indtægten fra 58 læster sild, 4 nobler og 1 fjerding for hver læst._
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
