<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990929001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990929001</idno>
            <idno type="dd_serialno">106</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Hansestæderne = ny kronol. rk. 1756. Perg. 29-27 × 17-16,5 (plica
                  1,5). 1: Henrik Westhofs segl af grønt voks i perg.rem. 2: Jordan Pleskows segl af
                  grønt voks i perg.rem. 3: Henning van Rintelens segl af grønt voks i perg.rem. 4:
                  Kristian Ritters segl af grønt voks i perg.rem. 5: Johan Hoyers' segl af grønt
                  voks i perg.rem. 6: Wulf Wulflams segl af grønt voks i perg.rem. 7: Gerhard
                  Papenhagens segl af grønt voks i perg.rem. 8: Godskalk van Lubekes segl af grønt
                  voks i perg.rem. 9: Bernhard Wangelins segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem. På
                  bagsiden med hd. fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Breff om deytingen emellom Danmark oc
                     Vismar oc</hi> (herefter overstr. <hi rend="italic">Rosk) Rostock</hi> — <hi rend="italic">B</hi>: Rostock
                  Stadtarchiv. Hanse. Perg. 25,5 × 21,5 (plica 1,5). 1: Perg.rem. 2: Jordan Pleskows
                  segl af grønt voks i perg.rem. 3: Henning van Rin telens segl af grønt voks i
                  perg.rem. 4: Kristian Ritters segl af grønt voks i perg.rem. 5: Johan Hoyers' segl
                  af grønt voks i perg.rem. 6: Wulf Wulflams segl af grønt voks i perg.rem. 7:
                  Gerhard Papenhagens segl af grønt voks i perg.rem. 8: Godskalk van Lubekes segl af
                  grønt voks i perg.rem. 9: Bernhard Wangelins segl af grønt voks i brunt i
                  perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Littera concordie regine Margarete cum ciuitatibus Rostok
                     Wismaria</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachr. 1754 197 (<hi rend="italic">efter B</hi>); Hvitfeld IV 158,
                  fol. 619 (<hi rend="italic">i udtog på dansk efter A</hi>); Hanserec. IV 511 nr. 554 (<hi rend="italic">efter A
                     og By</hi>); Sverges Traktater II 602 nr. 429 (<hi rend="italic">efter A</hi>), herefter Mekl.
                  UB. XXIII 644 nr. 13516; Norges gl. Love 2. rk. I 56 nr. 27 (<hi rend="italic">efter A</hi>) — H.
                  Nettelbladt, Verzeichniss zur Gesch. der Stadt Rostock 36 og 42; Reg. Dan. nr.
                  3000*; Hans. UB. V 195 nr. 383; Rep. nr. 4280; Finlands Medeltidsurkunder I 481
                  nr. 1091.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507275.webp">4. rk. VII nr. 106</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656885.webp">IV:7 nr. 106</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 106. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-09-29"> 1399. 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete slutter fred med Rostock og Wismar og stadfæster deres
                  privilegier i Danmark, Sverige og Norge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Witlik si dat alle schelinghe de gheweset is tusschen der hogheboren vorstynnen
                  koninghinne Margareten vp der enen syde vnde den steden Rostok vnde Wismar van
                  eres heren weghene vp der anderen syde bet an dessen dach vet ghenomen al dat
                  louede dat se louet vnde bebreuet hebben mit den ridderen vnde knechten vet deme
                  lande to Mekelenborch vor eren heren. vnde vet ghenomen eft icht an beyden syden
                  bynnen vredes ghescheen sy. vmme alle andere maninghe vnde schelinghe. synt desse
                  vorscreuen koninghinne. vnde desse vorescreuen stede <pb facs="4507276"/> Rostok
                  vnde Wismar bleuen by den steden. alse Lubeke. Hamborch. Stralessund. Gripeswalt.
                  vnde der stede sendeboden vorescreuen. hebben desse sake to sich nomen to eneme
                  ghantsen ende se dar vmme to vorschedende wan id en nutte dunket ♦ Vnde dar mede
                  scal erer en myt des anderen beste. vmme ghaan wor se dat an beyden syden myt eren
                  doen moghen. ♦ Vnde de van Rostok vnde Wismar scolen bruken alle priuilegien vnde
                  vryheyt de se van oldinghes in den dren riken Dennemarken Sweden vnde Norweghen
                  ghebruket hebben vnde alse den steden vnde deme koopmanne van den dren riken
                  beseghelt is id en were dat erer en des anderen vyant worde vnde desse vorescreuen
                  deghedinghe scolen nicht hinderlik wesen ieneghen deghedinghen edder breuen de
                  tusschen dessen vorescreuen riken vnde steden ghedeghedingher vnde bebreuet synt/
                  id en were dat se vnderlank vyande worden alse vorescreuen steyt ♦ Vnde ogh scolen
                  desse vorescreuen deghedinghe vnhinderlik wesen allen deghedinghen. løueden vnde
                  breuen de tusschen koningh Alberte vnde desser vorescreuen vrowen koninghinne vnde
                  den eren an beyden syden bebreuet vnde beseghelt synt/ ♦ Vnde wi sendeboden der
                  stede vorescreuen alse van Lubeke. her Hinrik Westhoff. her Iorden Plescowe. her.
                  Hennyngh van Rentilen/ van Hamborch. her Kersten Miles. her Iohan Hoyer/ van deme
                  Sunde. her Wllef Wlleflam . her. Gherd Papenhaghen/ van deme Gripeswolde her
                  Gotschalk van Lubeke. her. Bernt Wanghelcowes hebben desse vorescreuen deghedinghe
                  deghedinghet tusschen der vorescreuen vrowe koninghinne vnde den van Rostok vnde
                  Wismare/ ♦ Hir hebben an vnde ouer ghewesen. her Vredderik van Wenden cummelthur
                  to Thorne her Iohan Dyergharde. groteschaffer to Maryenborgh. her Peter Rutze
                  borghermeister to Thorne. her Peter Vorstenowe borghermeyster to Dantzeke. her
                  Ions Andersson her Volmer lepesson her Ions Ywersson. her Anders løpesson. her
                  Berneke Sckynkel. ridderes ♦ Vnde dat dit also ghedeghedinghet is alse vorescreuen
                  steyt des hebben wy sendeboden vorbenomet van dessen vorescreuen steden. vnse
                  ingheseghele to ener tuchnisse henghet laten vor dessen bref/ de ghegheuen vnde
                  screuen is na godes bort dusent drehundert in deme neghen vnde neghentighesten
                  iare to Nycopinghe in sunte Michahelis daghe. des ersseenghels\ </p>
            <div type="app">
               <p> 30 louede] <hi rend="italic">første</hi> e <hi rend="italic">rettet A</hi>. </p>
               <p> 1 Wismar] Wismare <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Hamborch] Hamborgh <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 2 Gripeswalt] Grypeswalt <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 8 van <hi rend="italic">indtil</hi> is] beseghelt is van den dren riken <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 11 ghedeghedingher)] <hi rend="italic">B</hi>, ghedeghinghet <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 16 Hennyngh] Henningh <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 18 Gripeswolde] Grypeswalde <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Gotschalk] Ghotschalk <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Bernt] Bernd <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 19 deghedinghet)] ghedeghedinghet <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 22 Maryenborgh] Maryenborch <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 23 Dantzeke] Dantseke <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 24 Iepesson] Yeppesson <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Iøpesson] Ieppesson <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Sckynkel] Schynkel <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 27-28 na <hi rend="italic">indtil</hi> Nycopinghe] to Nycopinghe na godes bort dusent. drehundert
                  in deme negheden vnde neghentighesten iare <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 28 Michahelis] Michels <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 29 des] <hi rend="italic">herefter tilf</hi>. hilghen <hi rend="italic">B</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at al ufred, der har været mellem den højbårne
                        fyrstinde, dronning Margrete, på den ene side og stæderne Rostock og Wismar
                        på deres herres vegne på den anden side indtil denne dag (skal være bilagt)
                        med undtagelse af alle de løfter, som de for deres herre har afgivet og
                        nedfældet i breve sammen med ridderne og væbnerne i landet Mecklenburg, og
                        med undtagelse af, om der på begge sider måtte være sket noget i fredstid.
                        Vedrørende alle andre krav og tvistigheder har denne foranskrevne dronning
                        og disse foranskrevne stæder Rostock og Wismar underkastet sig stædernes,
                        nemlig Lübecks, Hamburgs, Stralsunds (og) Greifswalds afgørelse. Og de
                        foranskrevne stæders sendebude har lagt sig denne sag på sinde for
                        endegyldigt at bilægge den; thi det forekommer dem nyttigt. Og herved skal
                        den ene have den andens bedste for øje, hvor de på begge sider kan gøre det
                        med ære. Og de fra Rostock og Wismar skal gøre brug af alle de privilegier
                        og friheder, som de fra arilds tid har gjort brug af i de tre riger,
                        Danmark, Sverige og Norge, og således som det af de tre riger er beseglet
                        over for stæderne og købmanden, medmindre en af dem bliver den andens
                        fjende. Og disse foranskrevne aftaler skal ikke være til hinder for nogen
                        aftale eller nogle breve, som er blevet forhandlet og givet brev på mellem
                        disse foranskrevne riger og stæder, medmindre de skulle blive fjender
                        indbyrdes, således som det står skrevet ovenfor. Og disse foranskrevne
                        aftaler skal heller ikke være til hinder for alle de aftaler, løfter og
                        breve, som er tilsikret ved brev og givet brev på fra begge sider, (nemlig)
                        mellem kong Albrecht og denne foranskrevne fru dronning og hendes folk. Og
                        vi sendebude fra de foranskrevne stæder, nemlig fra Lübeck hr. Henrik
                            West<pb facs="4656886"/>hof, hr. Jordan Pleskow, hr. Henning van
                        Rentelen, fra Hamburg hr. Kristian Ritter, hr. Johan Hoyers, fra Stralsund
                        hr. Wulf Wulflam, hr. Gerhard Papenhagen, fra Greifswald hr. Godskalk van
                        Lübeck, hr. Bernhard Wangelin, har forhandlet disse foranskrevne aftaler
                        mellem den foranskrevne fru dronning og dem fra Rostock og Wismar. Til stede
                        her var hr. Frederik van Wenden, kommendator i Thorn, hr. Johan Deergarde,
                        storskaffer i Marienburg, hr. Peter Russe, borgmester i Thorn, hr. Peter
                        Vorstenow, borgmester i Danzig, hr. Jens Andersen, hr. Folmer Jakobsen, hr.
                        Jens Ivarsen, hr. Anders Jakobsen, hr. Bernike Skinkel, riddere. Og til
                        vidnesbyrd om, at dette er blevet forhandlet, således som det står skrevet
                        foran, har vi forannævnte sendebude fra disse foranskrevne stæder ladet vore
                        segl hænge under dette brev, der er givet og skrevet i Nykøbing på
                        ærkeenglen sankt Michaels dag i år 1399 efter Guds fødsel.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
