<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990317002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990317002</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Sv. RA.s Perg.bref II 359 nr. 2972 (<hi rend="italic">med dato 31.
                  marts</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507191.webp">4. rk. VII nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656814.webp">IV:7 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 33. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 21 x 12,5 (plica 2,4). 1: Bondes segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, svensk. 2: Perg.rem. 3: Hr. Eskils segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  svensk. 4: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Bondes breff i Kanathorp meth huilkit han her
                     Abram fore cc marc penninge pantsætter two delene aff all then arff som fiøll
                     æfter husfru Ingridh Erik* Nielssons dotter som Karll Styrkarsson atæ/ oc at
                     han giuer hanom ful macht then samme arff in at manæ</hi>.  Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-03-17"> 1399. 17. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bonde i Kanarp pantsætter to tredjedele af arven efter Karl Styrkarssons hustru
                  Ingrid, datter af Erik Nilsson, til ridderen hr. Abraham Brodersen for 200 mark
                  penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507192"/> Alla the men thetta bref høra ælla se helssa Bondæ i
                  Kanathorp æwerdhelika meth gudhe ♦ Ther scal allom mannom witherlikit wara swa
                  thøm epste komma som thøm nv ærv ath iak meth bethengto radhe ia ok godhwiliæ
                  welbornom herra herra Abram Brodhersone riddara twæ delena af alt ther aarff som
                  fiøøll epste hustru Ingridhe Eriks Niclissons dotter som Karl Styrkirsson atte
                  gudh henna siæl miskunne meth goz ok gardha haffoor. gul. ok silf. boskaps
                  pæninga. meth alla therra tillagher nær ok fiærrin engo vndan takno kennopnis oos
                  hagwa pantsaat fore cc hundradha marc pænninga/ ok giwer iak thenna forenempda
                  brefuissara ok herra herra Brodhersoon fulla makt ok ræth at vtmana til rætha ook
                  kræfwa ther fornempda arff meth alla rætte vtan hindher swa som iak ther siælfwor
                  nærwarandis ware ♦ Tiil thes mere wisso ok bætre skiælligkhes beuisningh bedhis
                  iak beskedhelika manna insigle som ær først herra Erlens i Hwitaridh proghostens i
                  Synderbo herra Eschils i Hannadhe Petærs Ingolfssons hæræzhøfungans i Synderbo ok
                  meth mino eghno anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> ix<hi rend="sup">o</hi> feria secunda proxima post passionem
                  domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 penninge] <hi rend="italic">tilf. o.l. A</hi>. </p>
               <p> 4 Erik] Eriks <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> — Nielssons] <hi rend="italic">tilf. o.l. A</hi>. </p>
               <p> 15 ok (2.)] <hi rend="italic">tilf. o.l. A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonde i Kanarp hilser alle de mænd, der hører eller ser dette brev,
                        evindelig med Gud.</p>
            <p>
               <pb facs="4656815"/> Det skal være vitterligt for alle mænd, såvel
                        efterkommende som nulevende, at jeg erkender med overvejet råd, ja og
                        samtykke at have pantsat den velbyrdige herre hr. Abraham Brodersen, ridder,
                        to dele af al den arv, som faldt efter hustru Ingrid, Erik Nilssons datter,
                        som Karl Styrkarsson havde — Gud nåde hendes sjæl — med gods og gårde,
                        indhegninger, guld og sølv, boskabspenge, med alle deres tilliggender, nær
                        og fjern, intet undtaget, for 200 mark penge, og jeg giver denne fornævnte
                        brevviser og herre hr. Brodersen fuldmagt og ret til at mane til rette og
                        kræve den fornævnte arv med al ret uden hindring, som om jeg selv var til
                        stede der. Til des mere sikkerhed og bedre vished og bevis beder jeg om de
                        forstandige mænds segl, som først er hr. Erlands i Vittaryd, provst i
                        Sunnerbo, hr. Eskils i Hamneda, Peter Ingolfssons, herredsfoged i Sunnerbo,
                        og sammen med mit eget i det Herrens år 1399 mandagen næst efter
                        passionssøndagen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
