<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991215002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991215002</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. Slagelse = ny kronol. rk. 1776. Perg. 23,7 × 8,2 (plica
                  1,1). 1: Niels Bosens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. S' + NICOLAI + BOS
                  + S + om skjold med skråbjælke. 2: Seglsnit. 3: 20 Broder Georgs segl af grønt i
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 506. 4: Torben Nielsens segl af grønt i ufarvet voks
                  i perg.rem, DGS. 381. 5: Seglrem. 6: Albert Rives bomærke af grønt i ufarvet voks
                  i perg.rem med omskrift S' ALBERTI RIWE. 7: Esgers segl af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem. S' ESGRE IØNES. S + om stjerne over måne. 8: Bennike Fløjlrems segl af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem. S' BENIKINVS FLOCHELREME om skjold med tre liljer
                  på skråbjælke — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla
                     adsunt NB</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4301 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507321.webp">4. rk. VII nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656923.webp">IV:7 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 146. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-12-15"> 1399. 15. december <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som B-orig. til 1399 15. december, nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991215002" type="link">145</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Slagelse byting om, at Bennike Albertsen, præst af
                  cistercienserordenen, har skødet al sin ret i Henze Finkes gård i Slagelse til
                  dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Nicolaus Boson aduocatus Slaulosie. frater Nicolaus abbas in Soræ frater
                  Georgius presbiter in Andwortheskow Thorbernus Nicolai rector ecclesie beate
                  uirginis Slaulosie Dreus proconsul. Albertus Riuæ. Esgerus consules et Benik<pb facs="4507322"/>inus Fløyelrem salutem in domino ♦ Constare uolumus uniuersis.
                  nos sub anno domini m ccc. nongentesimo nono feria secunda proxima post festum
                  concepcionis beate Marie uirginis. in placito nostro ciuili Slaulosie presentibus
                  pluribus fidedignis presentes fuisse uidisse et audiuisse. quendam fratrem
                  Benikinum Alberti presbite rum de ordine Sistersiencium. latrici presencium
                  illustrissime principi et domine domine Margarete dei gracia regine Dacie Suecie
                  Noruegie. domine nostre graciosissime omnem possessionem proprietatem et ius quas
                  et quod in curia quam inhabitabat ultimatim. Hincekinus Finke uncquam
                  dignoscebatur habuisse pro pleno precio et numeratis denariis. ad uoluntatem suam
                  iam perceptis nichil omnino restanti. scotauisse assignauisse et ad manus suas
                  tradidisse iure perpetuo possidenda. ♦ Unde obligauit se et heredes suos dicte
                  domine nostre regine illustrissime. suis heredibus et successoribus uel cui dictam
                  curiam annuere uelit dictam proprietatem et ius cum omnibus suis attinenciis nil
                  excepto appropriare et disbrigare ab impeticione quorumcumque. ♦ Datum anno domini
                  die loco quibus supra nostris sub sigillis in cautelam et testimonium omnium
                  premissorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Sistersiencium = Cistersiensium. </p>
               <p> 14 domini] <hi rend="italic">herefter gennemstreget</hi> med <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Niels Bosen, foged i Slagelse, broder Niels, abbed i Sorø, broder Georg,
                        præst i Antvorskov, Torben Nielsen, sognepræst ved den hellige jomfrus kirke
                        i Slagelse, Andreas, borgmester, Albert Rive, Esger, rådmænd, og Bennike
                        Fløgelrem (til alle, der ser dette brev,) hilsen med Gud.</p>
            <p> Vi bekendtgør for alle, at vi i det Herrens år 1399 har været til stede på
                        vort byting i Slagelse mandagen næst efter den hellige jomfru Marias
                            undfangelsesdag<ref target="drb1"/> i nærværelse af flere troværdige og
                        har set og hørt, at en vis broder Bennike Albertsen, præst af
                        cistercienserordenen, til nærværende brevviser, den højbårne fyrstinde og
                        frue, fru Margrete, af Guds nåde dronning af Danmark, Sverige og Norge, vor
                        nådige frue, har skødet, overdraget og til hendes hånd til evig og retmæssig
                        besiddelse overdraget al besiddelse, ejendomsret og rettigheder, som man
                        vidste, at han nogensinde havde i den gård, som Henze Finke sidst boede i,
                        for fuld pris og rede penge, som han allerede havde modtaget efter sin
                        vilje, og hvoraf overhovedet intet stod tilbage. Som følge heraf forpligtede
                        han sig selv og sine arvinger til at hjemle vor højbårne fru dronningen,
                        hendes arvinger og efterfølgere eller den, som hun ønsker at overdrage
                        nævnte gård til, nævnte gods og rettigheder tillige med alle dets
                        tilliggender, intet undtaget, og til at fritage dem for krav fra hvem som
                        helst. Givet i <pb facs="4656924"/> det Herrens år (1399) på dag og sted som
                        ovenfor under vort segl til forsikring og vidnesbyrd om det forud
                        omtalte.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">8\\. december.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
