<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990908004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990908004</idno>
            <idno type="dd_serialno">103</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">a</hi>: koncept hertil, tabt — <hi rend="italic">aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6
                  (lybsk afskrift fra 1404) f. 340r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 511 nr. 555; Mekl. UB XXIII 628 nr. 13504.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507269.webp">4. rk. VII nr. 103</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656879.webp">IV:7 nr. 103</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 103. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-09-08"> [1399. o. 8. september] <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990908002" type="link">101</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes udsendinge meddeler deres stæder, at man har fastlagt nye
                  forhandlinger om sørøverne og dronning Margretes hjælp til 1400 8. januar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Na der grute/ ♦ Leuen vrunde ♦ Willet weten dat wi mank andern degedingen vp
                  dessem dage gesproken hebben vmme de zeerouere dar van de copman beschedeget is
                  vnde noch alle dage beschedeget werd/ vnde menen oft god wil to voriaren vnse were
                  in der zee to hebbende sodanne rouere tho sokende vnde se to vorstorende wor me se
                  vorvresschet dar up wi enes dages vorramet hebben to Lubeke to holdende
                  veirteindage na wynachten negest komende/ welken dach de stede van Prussen vnde de
                  andern stede hir wesende gheannamet hebben/ darumme wi ok vnse bodescop gesant
                  hebben an de Suderseeschen stede vnde an de stede van Vlandern vnde an den <pb facs="4507270"/> copman to Brugge/ ♦ Ok hebbe wi vnse breue an de andern stede
                  gescreuen en desser sake to berichtende vnde biddende dat se to dem dage komen
                  vmme der were dar na redelcheit to ramende wente wi wol hulpe van der vrowen
                  koninginnen krygen oft de stede de van er hebben willen vnde ok vmme de van Rostok
                  vnde de van der Wismar to sprekende wo me yd mit en vp en redelik dond setten
                  moge/ ♦ Des bidde wi iuw dat gi yo to dem suluen dage senden vmme desse vorscreuen
                  sake to sprekende wente werit dat gi de iuwe dar nicht ensanden so willen de stede
                  de dar vorgaddert werden darumme spreken wo me id mit iuw holde alse vmme des
                  copmans rechticheit vnde priuilegie to brukende ♦ Vnde bidden des den heren van
                  Lubeke iuwe antworde tho scriuende/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. Kære venner<ref target="drb2"/>.</p>
            <p> I skal vide, at vi på dette møde blandt andre drøftelser har talt om de
                        sørøvere, der har voldt købmanden skade og alle dage fortsat volder skade,
                        og vi har i sinde, om Gud vil, at have vor forsvarsstyrke på havet til
                        foråret for at angribe disse røvere og for at tilintetgøre dem, hvor man
                        opsporer dem. Til det formål har vi berammet et møde, der skal holdes i
                        Lübeck fjorten dage efter førstkommende jul. Dette møde har stæder<pb facs="4656880"/>ne fra Preussen og de andre stæder, der var forsamlede
                        her, indvilget i, hvorfor vi også har sendt vort bud til stæderne ved
                        Zuidersøen og til stæderne i Flandern og til købmanden i Brügge. Desuden har
                        vi skrevet vore breve til de andre stæder for at underrette dem om denne sag
                        og anmode dem om, at de kommer til mødet for dér efter ret og rimelighed at
                        træffe en beslutning angående forsvarsstyrken; thi vi får sikkert hjælp fra
                        fru dronningen, hvis stæderne ønsker at få den af hende, og desuden for at
                        drøfte sagen om dem fra Rostock og dem fra Wismar, (nemlig) hvorledes man
                        kunne bilægge sagen med dem på redelig vis. Derfor anmoder vi Eder om, at I
                        med sikkerhed sender (Eders bude) til det samme møde for at drøfte disse
                        foranskrevne sager; thi skulle det ske, at I ikke sendte Eders folk dertil,
                        da vil de stæder, der forsamles dér, drøfte, hvordan man skal forholde sig
                        over for Eder, nemlig om at bruge købmandens rettighed(er)<ref target="drb3"/> og privilegier. Og vi anmoder Eder om at skrive Eders svar her på til
                        herrerne i Lübeck.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> vedrørende dateringen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13990908002'&gt;101&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> brevet er optaget som § 4 i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13990908002'&gt;101&lt;/a&gt;, jf.
                        Hanserec. IV 506 nr. 550, hvoraf det fremgår, at det er affattet af
                        hansestædernes udsendinge til deres stæder. </p>
                  <p n="drb3"> forlægget har _rechticheit_.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
