<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990805001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990805001</idno>
            <idno type="dd_serialno">90</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin tome H p. 463 — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ny kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 647 f. 3. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales II 255 — Reg. Dan. nr. 2995-96; Dipl. Viberg. 20
                  note til nr. 27; Rep. nr. 4277; Acta Pont. II 106 nr. 937.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507252.webp">4. rk. VII nr. 90</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656865.webp">IV:7 nr. 90</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 90. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-08-05"> 1399. 5. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Mår, kannik i Viborg og biskop Laves befuldmægtigede, appellerer til paven
                  vedrørende de overgreb, som biskop Peder af Børglum har ladet foretage mod Viborg
                  bisp og kapitel på Læsø. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507253"/> In nomine domini, amen. ♦ Anno natiuitatis eiusdem m. ccc.
                  nonagesimo nono, indictione septima, mensis augusti die .v. hora quasi sexta,
                  pontificatus sanctissimi in Christo patris ac domini nostri, domini Bonifacii,
                  diuina prouidentia pape noni anno decimo in mei notarii publici et testium
                  subscriptorum presentia personaliter constitutus discretus uir, dominus Iohannes
                  Maarth, canonicus Vybergensis, quandam litteram papiriam produxit, uim
                  appellationis seu appellacionum in se continentem, et legit in hec uerba. ♦ In
                  nomine domini, amen. ♦ Cum secundum sacrorum canonum tradicionem appellationis
                  remedium sit in oppressorum subsidium salubriter institutum, hinc est quod ego
                  Iohannes Maarth, canonicus Vibergensis, procurator et procuratorio nomine
                  uenerabilis in Christo patris ac domini, domini Laghonis, dei gratia episcopi
                  Vibergensis, et totius capituli eiusdem ecclesie ordinis sancti Augustini, habens
                  ad infrascripta plenum et sufficiens mandatum coram uobis, hic astantibus, et
                  presertim coram illis, quorum interest seu interesse poterit quomodolibet in
                  futurum, et uobis, notario publico, animo appellandi dico et propono, quod
                  honorabilis in Christo pater ac dominus, dominus Petrus, dei gratia episcopus
                  Burglanensis, salua sua reuerentia familiam dictorum dominorum meorum episcopi et
                  capituli ecclesie Vybergensis et insulanos in insula Lesse, Burglanensis diocesis,
                  cum diuersis uexationibus, molestiis, iniuriis taliacionibus et incommodis per
                  suos nonnullos iniquos friuolos et inanes processus et sententias, in predictos
                  familiam et insulanos fulminatas et emissas, ipso iure nullas, aggrauauit minus
                  iuste contra priuilegia apostolica, predictis episcopo et capitulo gratiose
                  indulta et concessa, in non modicum prescriptorum dominorum meorum episcopi et
                  capituli preiudi<pb facs="4507254"/>cium contemptum iniuriam et grauamen. ♦ In
                  premissis autem idem dominus episcopus Burglanensis non contentus canonicos, quos
                  habent episcopus et capitulum ecclesie Vybergensis instituere et destituere in
                  capellis insule, que eis sunt subiecte bono iure de consuetudine laudabili et
                  prescriptione antiqua cuius contrarium memoria hominum non existat, sententie
                  excommunicationis, que non meretur dici friuola et ipso iure nulla, temere
                  innodauit, capellas et cimiteria non uiolatas per suos presbiteros fecit
                  reconciliari, corpora mortuorum pie et iuste decedentium et penitentia salutari in
                  extremis agentium inhumaniter mandauit exhumari sacrorum canonum in contemptum. ♦
                  Insuper appellando contestor nomine domini mei episcopi et totius capituli
                  ecclesie Vybergensis et ad animum reuoco illam fraudulentam machinacionem, quam
                  memoratus dominus Petrus episcopus Burglanensis maliciose et insidiose attemptare
                  presumpsit in ..... consedentibus ipsis quatuor episcopis Ripensi, Arwsiensi,
                  Vybergensi et dicto Burglanensi in ecclesia cathedrali Arusiensi iuxta summum
                  altare in quadam camerula sub infima missa in consilio ex mandato illustrissime
                  principis ac domine, domine Margarete, dei gracia Dacie, Swecie, Norwegieque
                  regine pro re ..... pacis et concordie in dominum Arusiensem et q ..... de suo
                  capitulo amicabiliter tractaturis audiui bullam sanctissimi in Christo patris et
                  domini nostri domini Bonifacii pape noni quoddam priuilegium sue libertatis .....
                  Vibergensis collata ..... episcopum Vibergensem ibidem productam et Arusien .....
                  eidem domino ..... predicti domini mei episcopi Vibergensis ut leo rapiens
                  inaniter spoliauit ..... episcopum Vybergensem ..... ac infra ..... misse
                  solempnia ..... sacri corporis dominici et sanguinis pretermissis aperto hostio
                  dicte camerule assistebant satellites dicti episcopi Burglanensis armati et parati
                  cum gladiis euaginatis et tensis balistis sacerdotem celebrantem tempore
                  communionis eukaristie diuinum officium perturbando ab altari detrudentes et per
                  fenestras dicte camerule gladios immittebant ipsum dominum meum Vybergensem
                  innoxium hostiliter interficere molientes, ita quod ipse dominus episcopus
                  Vybergensis manus eorum impias solo dei nutu et domini episcopi Ripensis adiutorio
                  non protegente speciali nullatenus euasisset. ♦ Quo facto dictus dominus episcopus
                  Burglanensis in predictis suis satellitibus armatis confidens dictam bullam
                  apostolicam sacrilega manu spoliatam ab ecclesia uiolenter asportauit domino
                  apostolico in magnam irreuerentiam pariter et contemptum, nam claues Petri
                  despexerat et ecclesiasticam leserat potestatem, propter quod non <pb facs="4507255"/> dubito predictum dominum Burglanensem episcopum in canonem
                  late sententie dampnabiliter incidisse et non eo minus, ut asseritur, ea, que sunt
                  ordinis, exercuisse in anime sue periculum et grauamen. ♦ Item appellando dico et
                  propono, quod memoratus episcopus Burglanensis prioribus iniuriis preiudiciis et
                  grauaminibus adhuc non contentus in prefatam familiam et insulanos in Lesse
                  sententiam anathematis comminatus est fulminare, ut eius parerent mandatis sibi in
                  omnibus adherendo, non obstante exemptione et priuilegio sedis apostolice
                  speciali. ♦ Ipsi autem prenotati insulani, iuris ignari et simplices, intolerabili
                  timore uehementer percussi, dictam anathematis sententiam timebant innodari, et
                  pro sententia maiore excommunicationis in ipsos friuole lata relaxanda, quamuis de
                  iure nullo, duodecim insulani ex parte totius communitatis sepedicto Burglanensi
                  episcopo coniunctis manibus in solidum soluere centum marcas Lybicenses sub honore
                  suo firmiter promiserunt propter uite periculum maioris partis suorum amissionem
                  bonorum et metum, qui cadere posset in constantes uiros. ♦ Istis itaque centum
                  marchis Lybicensibus ui et metu sic promissis antedictus episcopus Burglanensis
                  ipsis a dicta excommunicationis sententia ipso iure nulla munus absolutionis
                  impendebat tali conditione, quod si predictas centum marcas Lybicenses infra
                  certum terminum non soluerent, eos anathematis sententie innodaret afflictis
                  afflictionem imponendo. ♦ Ex hiis igitur omnibus et singulis uexationibus,
                  iniuriis, taliationibus, spoliationibus, sententiis, latis uel ferendis, et
                  grauaminibus quibuscumque senciens dictos dominos meos episcopum et capitulum
                  Vibergense ac me sui nomine grauatos et oppressos timensque uerisimiliter in
                  futurum nos posse plus grauari de predictis grauaminibus, prout expressius
                  colliguntur et colligi poterint in posterum, coniunctim et diuisim in hiis
                  scriptis ad sanctam sedem apostolicam nomine quo supra prouoco et appello et apo5
                  stolos peto, primo, secundo et tertio, si quis sit, qui mihi eos dare debeat atque
                  possit, subiciens dictos dominos meos episcopum capitulum Vybergense et me sui
                  nomine ac nobis adherentes et adherere uolentes et omnia bona nostra, mobilia et
                  immobilia, ubicunque locorum sita protectioni et defensioni sedis apostolice
                  memorate et dicto Burglanensi episcopo nomine quo supra inhibeo, quantum possum et
                  mihi de iure conceditur, ne pendente appellatione presenti canonice per me facta
                  contra dictos dominos meos episcopum capitulum Vibergense et insulanos in Lesse
                  procedat uel procedi faciat. ♦ Quod si fecerit per se uel per suos, quod non
                  credo, de nullitate eorum, que fuerint in contrarium protestor. ♦ Similiter etiam
                  protestabor ad cautelam de pena statuta contra eos, qui appellationibus non
                  deferunt iuste factis. Item protestor, quod presentem appellationem corrigere,
                  emendare, reformare, de<pb facs="4507256"/>clarare specificare eidem addere,
                  detrahere et innouare possim et ualeam, quando et quociens fuerit oportunum iuris
                  remediis semper saluis. ♦ Protestor insuper et fateor expresse, quod presentem
                  appellationem dominica proxima post ad uincula Petri in ecclesia Burglanensi
                  cathedrali publicare uolui et dicto domino Burglanensi publice insinuare eandem,
                  sed hoc audito superuenerunt satellites dicti Burglanensis episcopi, me de
                  claustro Burglanensi, ubi deberet esse tutissimum refugium et receptaculum
                  singulare, conati sunt uiolenter extrahere et quasi captiuum ad castrum dicti
                  Burglanensis episcopi contra uoluntatem meam educere, ut presumitur, puniendum. +
                  Tandem ex interloqucione dominorum uidelicet ..... Burglanensis et Valdemari
                  militis, ut me liberum dimitteret, promisi, ut dictam appellationem in dyocesi
                  Burglanensi non legerem nec publicarem nec quicquam attemptare deberem, quod
                  posset dicto domino Burglanensi per me fieri in contrarium, antequam ultra
                  passagium Lymfyorth peruenirem. Et ergo presens appellatio lecta non fuerat in
                  dicto loco michi non tuto, sed in uiciniori loco Alburgensi opido a dyocesi
                  Burglanensi ultra unum miliare non distante propter uiolentias et iniurias illatas
                  et iustum metum meri to cadentem in constantem, prout hec omnia et singula iam
                  notoria fore noscuntur in dyocesi Burglanensi et locis conuicinis, de quibus
                  protestor tempore congruo edocturus. ♦ Protestor etiam de loco non tuto, item
                  copiam presentis appellationis habere uolentibus dare protestor. ♦ Acta sunt hec
                  Alburgis in ecclesia beate uirginis anno, indictione, mense, die, hora, loco et
                  pontificatu quibus supra, presentibus honorabilibus uiris et discretis dominis
                  Nicolao Mobek, rectore ecclesie beati Botulphi, Petro Kamp, capellano
                  sanctimonialium ecclesie beate uirginis Alburgis, et Rothgero, rectore ecclesie
                  Woxlef, presbiteris, Iohanne Oom, proconsule Alburgensi, ..... ro Nicholai et
                  Nicholao Brasen, consulibus ibidem, et quam pluribus clericis et laicis in
                  multitudine copiosa testibus fidedignis ad premissa uocatis specialiter et
                  &lt;r&gt;o&lt;g&gt;atis (Notarmærke). ♦ Et ego Albertus Iohannis clericus
                  Sleswicensis dyocesis, publicus imperiali auctoritate notarius, predicte
                  appellationis productioni et lectioni ac omnibus aliis et singulis premissis*, dum
                  sic fierent et agerentur, una cum predictis testibus presens interfui eaque sic
                  fieri uidi et audiui et per alium fideliter scribi feci et diligenter examinaui
                  aliis negociis occupatus et in hanc publicam formam redegi, quam signo et nomine
                  meis solitis et consuetis signaui, rogatus et requisitus in testimonium omnium et
                  singulorum premissorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 sunt] <hi rend="italic">tilf. o.l. i stedet for overstreget</hi> est <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 .....] <hi rend="italic">her og i det følgende mgl. nogle ord Aa, Aa1</hi>. </p>
               <p> 26 &lt;r&gt;o&lt;g&gt;atis] uocatis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> (Notarmærke)] <hi rend="italic">ikke angivet Aa</hi>. </p>
               <p> 28 premissis] premissis que <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: c. 38 X de appellationibus II 28.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn, amen. År 1399 efter sammes fødsel, i den syvende indiktion,
                        den 5. august omtrent i den sjette time i den højhellige fader i Kristus og
                        vor herre hr. Bonifacius, ved Guds forsyn den niende paves tiende
                        pontifikatsår fremstod den gode mand hr. Jens Mår, kannik i Viborg,
                        personlig i nærværelse af mig, offentlig notar, og nedenforanførte vidner og
                        fremførte et papirbrev, der i sig indeholdt krav om appel eller appeller, og
                        læste det med disse ord: I Herrens navn, amen. Da lægemidlet appel ifølge
                        den overleverede kirkeret<ref target="drb1"/> på frelsebringende måde er
                        indført til hjælp for de undertrykte, udtaler og fremfører derfor jeg, Jens
                        Mår, kannik i Viborg, befuldmægtiget for den ærværdige fader i Kristus og
                        herre, hr. Lave, af Guds nåde biskop af Viborg, og hele kapitlet ved samme
                        kirke af Sankt Augustins orden, og i egenskab af befuldmægtiget, der har
                        fuldstændig og fyldestgørende befaling til det nedenforanførte, over for
                        Eder, der er til stede her, og især over for dem, hvem det vedkommer eller
                        på enhver måde i fremtiden vil kunne vedkomme, og for Eder, offentlige
                        notar, i den hensigt at appellere, at den hæderværdige fader i Kristus og
                        herre hr. Peder, af Guds nåde biskop af Børglum, under forbehold af sin
                        ærværdighed mindre retfærdigt har trykket mine nævnte herrer biskoppen og
                        kapitlet ved kirken i Viborgs undergivne og øboerne på øen Læsø, Børglum
                        stift, med forskellige plagerier, forulempelser, uretfærdigheder,
                        ekstrabeskatninger og ubehageligheder <pb facs="4656866"/> gennem nogle af
                        sine nedrige, frække og ugyldige skridt og domme, der er udslynget og
                        udstedt mod fornævnte undergivne og øboer, intetsigende ifølge denne ret, i
                        modstrid med de apostoliske privilegier, der nådigt er bevilget og tilstået
                        fornævnte biskop og kapitel, til ikke ringe skade, foragt, uret og tynge for
                        mine fornævnte herrer biskoppen og kapitlet. Men samme herre biskop af
                        Børglum, der ikke var tilfreds med det fornævnte, ubesindigt har ramt de
                        kannikker, som biskoppen og kapitlet ved kirken i Viborg har at ind- og
                        afsætte ved kapellerne på øen, som med god ret er underlagt dem ifølge
                        rosværdig sædvane og gammel forskrift, hvorimod der ifølge menneskers
                        hukommelse ikke findes noget stridende, med bandlysningsdom, som ikke
                        fortjener at kaldes fræk og intetsigende ifølge denne ret, har ladet
                        ukrænkede kapeller og kirkegård genindvie af sine præster, har til foragt
                        for den hellige kirkeret umenneskeligt befalet, at de afdødes legemer, som
                        afgik ved døden på from og rettelig vis og som øvede frelsebringende bod på
                        det yderste, skulle opgraves. Desuden bevidner jeg under appel i min herre
                        biskoppens og hele kapitlet ved kirken i Viborgs navn og erindrer om det
                        bedrageriske rænkespil, som omtalte hr. Peder, biskop af Børglum, ondsindet
                        og lumsk dristede sig til at forsøge i .....<ref target="drb2"/>, da disse
                        fire biskopper af Ribe, Århus, Viborg og nævnte Børglum sad sammen i
                        domkirken i Århus til rådslagning i et lille kammer ved højalteret under den
                        sidste messe efter befaling af den berømmelige fyrstinde og frue fru
                        Margrete, af Guds nåde Danmarks, Sveriges og Norges dronning, for
                        venskabeligt at forhandle om ..... angående fred og endrægtighed med herren
                        af Århus og angående hans kapitel ..... (og) jeg hørte, at den højhellige
                        fader i Kristus og vor herre hr. Bonifacius, den niende paves bulle, .....
                        et privilegium eller friheds ....., overdraget ....., sammesteds blev
                        fremført ..... biskoppen af Viborg, og ..... af Århus ..... til samme herre
                        ugyldigt plyndrede min fornævnte herre biskop af Viborgs ..... som en
                        røvende løve ..... biskoppen af Viborg ..... og inden ..... den højtidelige
                        messe ..... mens Herrens hellige legeme og blods ..... blev forbigået, stod
                        nævnte biskop af Børglums håndlangere i nævnte kammers åbne dør, bevæbnede
                        og rede med dragne sværd og spændte armbrøster og forstyrrede den præst, der
                        forrettede gudstjenesten, på tidspunktet for den hellige nadver, idet de
                        stødte ham ned fra alteret, og de stak sværdene ind gennem vinduerne i
                        nævnte kammer, idet de i fjendskab pønsede på at dræbe denne min uskyldige
                        herre af Viborg, således at denne herre biskop af Viborg på ingen måde var
                        undsluppet deres ugudelige hænder, hvis ikke Guds vilje <pb facs="4656867"/>
                        alene og særlig hjælp af den herre biskoppen af Ribe havde beskyttet ham.
                        Ved den handling bragte nævnte herre biskop af Børglum, der stolede på sine
                        fornævnte væbnede håndlangere, nævnte apostoliske bulle, der var røvet med
                        forbryderisk hånd, voldeligt bort fra kirken til stor skam og i lige måde
                        foragt for den apostoliske herre, thi han havde ringeagtet Peders nøgler og
                        krænket den kirkelige magt, hvorfor jeg ikke tvivler om, at fornævnte herre
                        biskop af Børglum fordømmeligt er ifaldet den kanoniske bestemmelse om
                        fældet dom og ikke des mindre, som det forsikres, har øvet det, som tilhører
                            ordenen<ref target="drb3"/>, til fare og tynge for sin sjæl. Fremdeles
                        udtaler og fremfører jeg som appel, at omtalte biskop af Børglum, der endnu
                        ikke var tilfreds med de tidligere uretfærdigheder, skader og tynger, truede
                        med at udslynge anathemadom mod fornævnte undergivne og øboer på Læsø, for
                        at de skulle adlyde hans befalinger og holde sig til ham i alt, uanset det
                        apostoliske sædes særlige fritagelse og privilegium. Men disse fornævnte
                        øboer, der var ukyndige i retten og jævne, rystedes voldsomt af en
                        uudholdelig rædsel og frygtede for at blive bundet af nævnte anathemadom, og
                        for at få eftergivet den store bandlysningsdom, der frækt var fældet mod
                        dem, selv om den ifølge retten var intet, lovede tolv øboer på hele
                        øbefolkningens vegne med håndslag in solidum på deres ære urokkeligt at
                        betale oftenævnte biskop af Børglum 100 mark lybsk på grund af livsfaren,
                        tabet af størstedelen af deres gods og den frygt, som kunne påkomme modige
                        mænd. Da derfor disse 100 mark lybsk således var lovet under vold og frygt,
                        ydede fornævnte biskop af Børglum dem forladelsens nådegave fra nævnte
                        bandlysningsdom, der var intet ifølge selve retten, på denne betingelse, at
                        hvis de ikke betalte fornævnte 100 mark lybsk inden en bestemt termin, ville
                        han binde dem med anathemadommen og påføre de bedrøvede bedrøvelse. Da altså
                        mine nævnte herrer biskoppen og kapitlet i Viborg og jeg i deres navn føler
                        os tynget og nedtrykt af alle disse plagerier, uretfærdigheder,
                        ekstrabeskatninger, røverier, domme, der er fældet eller skal fældes, og
                        tynger af enhver art, og da vi frygter, at vi i fremtiden sandsynligvis kan
                        blive mere tynget af fornævnte byrder, således som de udtrykkeligt beregnes
                        og i fremtiden vil kunne beregnes, indskyder jeg mig under og appellerer i
                        deres navn som ovenfor i fællesskab og hver for sig med dette brev til det
                        hellige apostoliske sæde og beder om appelbreve<ref target="drb4"/> første,
                        anden og tredie gang, hvis der er nogen, som skal og kan give mig dem, idet
                        jeg underkaster mine nævnte herrer biskoppen, kapitlet i Viborg og mig i
                        deres navn og dem, der holder sig og ønsker at holde sig til os, og alt vort
                            <pb facs="4656868"/> gods, rørligt og urørligt, på hvilke steder det end
                        ligger, under det omtalte apostoliske sædes beskyttelse og værn, og jeg
                        forbyder i deres navn som ovenfor nævnte biskop af Børglum, såvidt jeg
                        formår, og det tilstås mig af retten, mens denne appel svæver, der kanonisk
                        er foretaget af mig, at tage eller lade tage skridt mod nævnte mine herrer
                        biskoppen, kapitlet i Viborg og øboerne på Læsø. Men hvis han gør det
                        personligt eller ved sine, hvad jeg ikke tror, afgiver jeg erklæring om de
                        tings ugyldighed, som måtte ske derimod. På samme måde vil jeg ligeledes
                        afgive erklæring til sikkerhed angående den straf, der er fastsat mod dem,
                        som ikke agter på de appeller, der retmæssigt er foretaget. Fremdeles
                        erklærer jeg, at jeg kan og evner at rette, udbedre, forbedre, erklære,
                        specificere denne appel, føje til og trække fra samme og forny den, når og
                        så ofte det måtte være gunstigt, altid under forbehold af rettens midler.
                        Jeg erklærer desuden og tilstår udtrykkeligt, at jeg ville forkynde denne
                        appel søndagen næst efter Peder i lænkers dag i Børglum domkirke og
                        offentligt underrette nævnte herre af Børglum om samme, men da man hørte
                        dette, kom nævnte biskop af Børglums håndlangere til, forsøgte voldeligt at
                        drage mig ud af Børglum kloster, hvor der skulle være det sikreste
                        tilflugtssted og et enestående tilholdssted, og føre mig som fangen til
                        nævnte biskop af Børglums borg mod min vilje for, som det formodes, at
                        straffe mig. Omsider lovede jeg, for at han ville slippe mig fri, ved
                        interlokutoriske domme<ref target="drb5"/> af de herrer, nemlig ..... af
                        Børglum og Valdemar, ridder, at jeg ikke ville læse eller forkynde nævnte
                        appel i Børglum stift eller skulle forsøge noget som helst, som ved mig
                        kunne komme i modstrid med nævnte herre af Børglum, førend jeg nåede over på
                        den anden side af farvandet Limfjorden. Og denne appel blev altså ikke læst
                        på nævnte sted, der ikke var sikkert for mig, men på et temmelig nærliggende
                        sted ved byen Ålborg, der ikke var længere fra Børglum stift end en mil, på
                        grund af de påførte voldsomheder og uretfærdigheder og den rimelige frygt,
                        der med rette påkommer en modig mand, således som alt dette allerede vides
                        at være notorisk i Børglums stift og nabolaget, hvorom jeg erklærer at ville
                        føre bevis på et passende tidspunkt. Jeg afgiver ligeledes erklæring om det
                        usikre sted; fremdeles erklærer jeg, at jeg har en kopi af denne appel, at
                        give til dem, der ønsker det. Dette er forhandlet i Ålborg i Vor Frue kirke
                        år, indiktion, måned, dag, time, sted og pontifikat som ovenfor, i
                        nærværelse af de hæderværdige mænd og gode herrer Niels Mobæk, sognepræst
                        ved sankt Botulfs kirke, Peder Kamp, kapellan ved nonnernes Vor Frue kirke i
                        Ålborg, og Rothger, sognepræst i Vokslev, <pb facs="4656869"/> præster,
                        Johan Om, borgmester i Ålborg, ....r Nielsen og Niels Brasen, rådmænd
                        sammesteds, og adskillige gejstlige og lægmænd i talrig mængde, der særligt
                        var tilkaldt og udbedt som troværdige vidner til det fornævnte.
                            (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Og jeg Albrecht Jensen, gejstlig i Slesvig stift,
                        med kejserlig myndighed offentlig notar, deltog som nærværende sammen med
                        fornævnte vidner i fremførelsen og læsningen af fornævnte appel og alt det
                        andet fornævnte, mens det skete og forhandledes således, og jeg så og hørte,
                        at det skete således, og lod det trofast skrive af en anden og undersøgte
                        det omhyggeligt, eftersom jeg var optaget af andre sager, og jeg bragte det
                        på denne offentlige form, som jeg undertegnede med mit sædvanlige og
                        tilvante tegn og navn, udbedt og anmodet derom til vidnesbyrd om alt det
                        fornævnte.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 38 de appellationibus II 28 (Friedberg II 422). </p>
                  <p n="drb2"> således angives her og i det følgende lakuner i afskriften. </p>
                  <p n="drb3"> Børglum domkapitlet tilhørte præmonstratenserne på daværende
                        tidspunkt. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990715002'&gt;52&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1332/dd_13320313001'&gt;355&lt;/a&gt; note 2.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
