<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990118001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">8</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, omtalt af Hamsfort i Chronologia secunda, tabt, forinden afskrevet
                  af Stephanius i hans Systema, Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie 25-29 f. 70v,
                  trykt SRD. I 318 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 468 med overskrift <hi rend="italic">Biscop Eschillus
                     aff Riibe stadfester alle Lyom closters friiheder</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 198; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1014 nr. 1494 — Reg.
                  Dan. nr. 2983; Rep. nr. 4241.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507166.webp">4. rk. VII nr. 8</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656794.webp">IV:7 nr. 8</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 8. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-01-18"> 1399. 18. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Eskil af Ribe stadfæster Løgum klosters privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eschillus dei et apostolice sedis gratia episcopus ecclesiæ Ripensis uniuersis
                  Christi fidelibus per suam Ripensem diocesin constitutis salutem in eo qui est
                  omnium uera salus. ♦ Quia labilis est mortalium memoria, ideo prouida cautione
                  adinuentum est quod rationabilia bonorum hominum opera debent uiuaci literarum
                  testimonio perhennari. ♦ Inde est, quod nos petitionibus charissimorum filiorum
                  nostrorum, abbatis et conuentus monasterii Loci Dei, benigno ac spetiali fauore
                  annuere cupientes, ipsis omnes et singulas immunitates et libertates, iura et
                  iurisdictiones <pb facs="4507167"/> super totam familiam eorum ubicunque in nostra
                  diocesi existentem, eis a uenerabilibus patribus antecessoribus nostris, episcopis
                  uidelicet et prelatis ecclesiæ Ripensis, pie donatas, concessas ac indultas, per
                  presentes damus, concedimus ac indulgemus, necnon tenore presentium, ex certa
                  scientia, innouamus, confirmamus et approbamus, per dei gratiam, et nostram
                  ultionem districtius prohibentes, ne quis eos super huiusmodi libertatibus et
                  gratiis conturbet quomodolibet seu molestet, cupientesque, ut nihil minus gratie,
                  libertatis et comodi idem abbas et conuentus se a nobis quam ab aliquo
                  antecessorum nostrorum gaudeant recepisse ♦ Datum Ripis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xcix die beate Prisce uirginis,
                  nostro sub sigillo impendenti. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 spetiali = speciali. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Ribe kirke, til alle
                        Kristi troende i hans stift Ribe hilsen med ham, der er alles sande
                        frelse.</p>
            <p> Eftersom de dødeliges hukommelse er skrøbelig, har man med forudseende
                        omsigt fundet, at gode mænds retfærdige handlinger bør foreviges ved det
                        skrevnes levende vidnesbyrd. Derfor giver, tilstår og bevilger vi i ønsket
                        om med velvillig og særlig gunst at imødekomme vore meget kære sønners,
                        abbedens og det menige konvents i Løgum klosters, anmodninger dem alle de
                        immuniteter og friheder, rettigheder og jurisdiktioner over alle deres
                        undergivne overalt i vort stift, som fromt er skænket, tilstået og bevilget
                        dem af de ærværdige fædre vore forgængere, nemlig biskopperne og prælaterne
                        af Ribe kirke, og fornyer, stadfæster og bekræfter dem med dette brev med
                        sikker viden, idet vi under trussel om tab af Guds nåde og vor straf strengt
                        forbyder, at nogen på nogen som helst måde forstyrrer eller forulemper dem
                        med hensyn til disse friheder og nåder, og idet vi ønsker, at samme abbed og
                        menige konvent skal kunne glæde sig over at have modtaget ikke mindre af
                        nåde, frihed og fordel af os end af nogen af vore forgængere. Givet i Ribe i
                        det Herrens år 1399 på den hellige jomfru Priscas dag under vort vedhængende
                        segl.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
