<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990211001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990211001</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: London. Public Record Office. C 66/351 membrane 25d. I
                  marg. <hi rend="italic">De inquirendo</hi>, herunder <hi rend="italic">Pro rege</hi> og længere nede
                     <hi rend="italic">Extractio</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Calendar of Patent Rolls 1396-99 508 (<hi rend="italic">referat på engelsk</hi>).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507177.webp">4. rk. VII nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656802.webp">IV:7 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 22. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-02-11"> [1399]. 11. februar 
               <note>
                  <p> Brevet er indført i kopibogen blandt brevene fra 1399. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. af England pålægger sin serjeant-at-arms Robert Markele, John
                  Knolle og John Carde at foranstalte en undersøgelse af omstændighederne omkring en
                  uretmæssig fjernelse af 300 tønder sild fra Skåne og andre varer fra et skib i
                  havnen i Plymouth i 1379. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507178"/> Rex dilectis sibi Roberto Markele seruienti suo ad arma
                  Iohanni Knolle et Iohanni Carder salutem. ♦ Quia datum est nobis intelligi quod
                  quedam nauis uocata le Cogge de Alemannia portagii trescentorum doliorum allece de
                  Scone plumbo et aliis mercandisis ad ualenciam duorum milium marcarum de bonis
                  mercatorum alienigenarum de Francia ac aliis partibus inimicorum nostrorum carcata
                  die lune proxime post festum omnium sanctorum anno regni nostri tercio in portu de
                  Plymmoutha applicuit/ quodque quidam ignoti parcium eidem portui adiacencium
                  mercandisas predictas que ad nos tanquam forisfacte pertinere debuerant ceperunt
                  et in usus suos conuerterunt in nostri dampnum et preiudicium manifesta. nos pro
                  indempnitate nostra in hac parte prospicere uolentes ut tenemur. assignauimus uos
                  et duos uestrum ad inquirendum per sacramentum proborum et legalium hominum de
                  comitatu Deuonie tam infra libertates quam extra per quos rei ueritas melius sciri
                  poterit de nominibus omnium et singulorum qui huiusmodi mercandisas ibidem
                  ceperunt et in usus suos conuerterunt et elongarunt et cuius precii seu ualoris
                  mercandise ille fuerint et ad quorum uel cuius manus deuenerunt et in quorum uel
                  cuius manibus iam existunt quo colore qualiter et quomodo et de aliis articulis et
                  circumstanciis premissa qualitercumque concernentibus plenius ueritatem. ♦ Et ideo
                  uobis mandamus quod ad certos (dies et loca) quos (uos et duo uestrum) ad hoc
                  prouideritis diligentem super premissis faciatis inquisicionem et eam distincte et
                  aperte factam nobis in cancellariam nostram sub sigillis uestris uel duorum
                  uestrum et sigillis eorum per quos facta fuerit sine dilacione mittatis et hoc
                  breues ♦ <pb facs="4507179"/> Mandauimus enim uicecomiti nostro Deuonie quod ad
                  certos (dies et loca) quos (uos et duo uestrum) ei scire faciatis uenire faciat
                  coram uobis (et duobus uestrum) tot (et tales probos et legales homines) de
                  balliua sua tam infra libertates quam extra per quos (rei ueritas in premissis
                  melius sciri poterit) et inquiri ♦ In cuius (rei testimonium has litteras nostras
                  fieri fecimus patentes) ♦ Teste rege apud Westmonasterium xi die februarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 de] <hi rend="italic">tilf. o.l. Aa</hi>. </p>
               <p> 27 certos (dies et loca)] certos etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — quos (uos <hi rend="italic">indtil</hi> uestrum)] quos etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 certos (dies et loca)] certos etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — quos (uos <hi rend="italic">indtil</hi> uestrum)] quos etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 2 uobis (et duobus uestrum)] uobis etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>
               </p>
               <p> — tot (et <hi rend="italic">indtil</hi> homines)] tot etcetera <hi rend="italic">tilføjet o.l. Aa</hi>. </p>
               <p> 3 quos (rei <hi rend="italic">indtil</hi> poterit)] quos etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 4 cuius (rei <hi rend="italic">indtil</hi> patentes)] cuius etcetera <hi rend="italic">Aa, udfyldt efter 1375
                     29. november, Dipl. Dan. 3. rk. IX nr. <ref target="/books/dipdan/1375/dd_13751129001" type="link">540</ref>
                  </hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kongen til de af ham elskede Robert Markele, serjeant-at-arms, John Knolle
                        og John Carde med hilsen.</p>
            <p> Eftersom man har ladet os forstå, at et skib, kaldet koggen fra Tyskland,
                        med en drægtighed på 300 læster, lastet med sild fra Skåne, bly og andre
                        købmandsvarer til en værdi af 2000 mark tilhørende fremmede købmænd fra
                        Frankrig og andre af vore fjenders lande om mandagen næst efter
                        allehelgensdag i vort tredje regeringsår<ref target="drb2"/> lagde til i
                        Plymouths havn, og at nogle ukendte personer fra egnen omkring samme havn
                        tog de fornævnte købmandsvarer, der, som forbrudte, burde have tilhørt os,
                        og anvendte dem til deres eget brug til vor åbenlyse skade og afbræk, har
                        vi, idet vi ønsker at drage omsorg for vor skadesløsholdelse i denne sag,
                        som vi er forpligtet til, overdraget Eder i fællesskab eller to af Eder ved
                        edsaflæggelse af retskafne og lovfaste personer fra grevskabet Devon, såvel
                        inden for frihederne<ref target="drb3"/> som udenfor, hvorved man bedst kan
                        lære sandheden i sagen at kende, at udspørge om navnene på alle og enhver,
                        som har taget disse købmandsvarer sammesteds og anvendt dem til eget brug og
                        fjernet dem, og af hvilken pris eller værdi de købmandsvarer <pb facs="4656804"/> måtte være, og i hvilkes eller hvis hænder de kom, og i
                        hvilkes eller hvis hænder de nu befinder sig, under hvilket påskud,
                        hvorledes og på hvilken måde; og om andre artikler og omstændigheder, der på
                        enhver måde vedrører det fornævnte. Og af den grund pålægger vi Eder, at I
                        på visse dage og steder, som I alle eller to af Eder fastlægger i denne
                        anledning, foretager en omhyggelig undersøgelse angående det fornævnte, og
                        til vort kancelli, under segl tilhørende Eder eller to af Eder, og under
                        segl tilhørende dem, ved hvem den er foretaget, uden tøven sender os den<ref target="drb4"/>, der er foretaget klart og åbent, og tillige dette brev.
                        Thi vi har befalet vor sheriff i Devon, at han på visse dage og steder, som
                        I og to af Eder skal lade ham vide, skal sørge for, at der kommer så mange
                        og sådanne retskafne og lovfaste personer fra hans embedsområde, såvel inden
                        for frihederne som udenfor, til møde med Eder og to af Eder, formedelst
                        hvilke sandheden i sagen bedre kan erfares og udforskes. Til vidnesbyrd
                        herom har vi ladet dette vort åbne brev udfærdige. Med kongen som vidne i
                        Westminster 11. februar.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er indført i kopibogen blandt brevene fra 1399. </p>
                  <p n="drb2"> dvs. skibet anløb Plymouth 1379 7. november. </p>
                  <p n="drb3"> ved friheder forstås her særligt privilegerede områder. </p>
                  <p n="drb4"> et referat af sagens forløb må være forelagt kongen, jf.
                        marginalnoten _Extractio_ i Dipl. Dan.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
