<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991120001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">126</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Afskrift af Resen i Capsa VI, ord. 3 in 4<hi rend="sup">o</hi> nr. 29, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Afskrift af Franckenau, tabt —
                     <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Afskrift af Sandvig i Kalls Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> nr. 404
                  [p. 21] — <hi rend="italic">Aa1b</hi>: Langebeks Diplomatarium — <hi rend="italic">Aa1c</hi>: Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 712 p. 33. Afskrift fra 18. årh. — <hi rend="italic">Aa1d</hi>: Ny kgl. Saml.
                     8<hi rend="sup">o</hi> 586 p. 52. Afskrift fra 18. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4290 (<hi rend="italic">i udtog efter Aa1b</hi>) — D. Kausche, Putbusser
                  Regesten 165 nr. 600.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507298.webp">4. rk. VII nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656905.webp">IV:7 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 126. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa1a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-11-20"> 1399. 20. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Slagelse herredsting om, at tre udmeldte tinghøringe har erklæret,
                  at Niels Jakobsen ikke havde forulempet Niels Troelsen, der boede på gods i
                  Sønderupsønder, som var pantsat til hr. Predbjørn Podebusk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507299"/> Nos Iohannes Wrether aduocatus castri Korsør, Petrus Dænæ,
                  Torkillus Iensen, armigeri, Nicolaus Magni in Grydorp, Iacobus Ienssen in
                  Hemesøwæ, Petrus Anderssen in Skounsæ et Henningus preuisor domus sancti spiritus
                  Slaulosen constare uolumus presentibus et futuris, nos sub anno domini millesimo
                  trecentesimo nonagesimo nono, quinta feria proxima ante diem sancti Clementis, in
                  placito prouinciali Slaulosie, presentibus pluribus fidedignis, presentes fuisse
                  et audiuisse, quod Nicolaus Nielsen in Thornburgh, Ionas Swenssen et Petrus
                  Ienssen in Nybølæ thinghyringe denominati super bonis in Syndorp sitis dominum
                  Prethbernum militem titulo pignoris concernentibus publice protestabantur, quod
                  Nicolaus Iacobi in Ormæsløøf quendam Nicolaum Torgilli in prædictis bonis in
                  Syndorp residentem neque cathenis neque captiuationibus nec aliquibus grauaminibus
                  aliqualiter molestauit. Quod uidimus et audiuimus, in his scriptis protestamur. ♦
                  Datum nostris sub sigillis, anno die et loco quibus supra, in testimonium
                  premissorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Skounsæ] Skursæe <hi rend="italic">rettet fra</hi> Skursøe <hi rend="italic">Aa1b</hi>, Skunsøe <hi rend="italic">Aa1c</hi>,
                     <hi rend="italic">Aa1d</hi>. </p>
               <p> 18-19 Ormæsløøf] Ormæslof <hi rend="italic">Aa1c</hi>, Ormæsløf <hi rend="italic">Aa1d</hi>. </p>
               <p> 19 Torgilli] Thorgilli <hi rend="italic">Aa1b, Aa1c, Aa1d</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4656906"/> Vi, Jens Vred, foged på borgen Korsør, Peder Dene,
                        Torkil Jensen, væbnere, Niels Mogensen i Gryderup, Jakob Jensen i Hemmeshøj,
                        Peder Andersen i Skovse og Henning, forstander for helligåndshuset i
                        Slagelse, vil, at det skal stå fast for nulevende og fremtidige, at vi i det
                        Herrens år 1399 torsdagen næst før sankt Clemens' dag<ref target="drb1"/> på
                        Slagelse herredsting i nærværelse af flere troværdige mænd, har været til
                        stede og har hørt, at Niels Nielsen i Tårnborg, Jon Svendsen og Peder Jensen
                        i Neble som udtagne tinghøringe angående noget gods i Sønderupsønder, der
                        med pants adkomst tilhørte hr. Predbjørn, ridder, offentligt erklærede, at
                        Niels Jakobsen i Ormeslev hverken med fængsling eller tilfangetagelse eller
                        med anden tynge på nogen måde havde forulempet en Niels Troelsen, der bor på
                        fornævnte gods i Sønderupsønder. Hvad vi har set og hørt, erklærer vi med
                        dette brev. Givet under vore segl år, dag og sted som overfor til vidnesbyrd
                        om det fornævnte.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">23\\. november.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
