<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991025002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991025002</idno>
            <idno type="dd_serialno">113</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2c p. 237 med overskrift <hi rend="italic">Koning
                     Albrecht czu Sweden</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Codex dipl. Pruss. VI 93 nr. 90; Jahrbücher für mekl. Gesch.
                  XIV 227 (<hi rend="italic">i udtog med datering 26. oktober</hi>), Mekl. UB. XXIII 650 nr. 13523 —
                  Hanserec. IV 516 nr. 564; Reg. Dan. nr. *3634.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507285.webp">4. rk. VII nr. 113</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656894.webp">IV:7 nr. 113</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 113. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-10-25"> (13)99. 25. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden meddeler kong Albrecht af Sverige, at han har
                  modtaget et brev fra dronning Margrete med krav om Gotland og Visby, og anmoder
                  ham om at påtage sig ansvaret for pantsættelsen over for hende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507286"/> Eynfeldige befelunge etcetera ♦ Allirdurchluchster forste vnd
                  grosmechtiger gnediger herre ♦ Euwir grosmechtikeit geruche czu wissen das dy
                  allirdurchluchste forstynne vnd frauwe frauwe koninginne von Denemark ire achtbare
                  botschaft an vns gesant hatt sampt mit irer grosmechtikeir briefe des selbin
                  vsschrifft wir euwir durchluchtikeit senden in desem briue vorslossen/
                  grosmechtiger gnediger herre noch werbe desselbin bothen vnd inhaldunge des
                  briefes dy grosmechtige frauwe koniginne vorgeschriben anspricht vnd von vns
                  heisschet das land czu Gotland vnd dy stadt Wysbu dy wir von euwir durchluchtikeit
                  in vorsacczunge habin ♦ Worumb allirdurchluchster forste vnd grosmechtiger
                  besunder herre euwer grosmechtikeit wir bitten luterlich das ir gnediger herre
                  dasselbe landt czu Gotlandt vnd dy stad Wysbu vns geruchet ken der frauwen
                  koniginne czu fryen vnd czu vortreten mit recht nach inhaldunge euwir
                  grosmechtikeit vorsegeltem briefe vns gegebin ♦ Vnd ab dyselbe fryunge vnd
                  vortretunge mit rechte von euwir grosmechtikeit bynnen eyme iare nicht geschege
                  des wir doch nicht en hoffen so wisse euwir durchluchtikeit das wir denne musten
                  doruff denken das wir teten dorynne do wir mogelich ane teten noch euwir briue
                  luthe vnd bitten euwir grosmechtikeit vns des eyne gnedige antwert widder czu
                  schriben ♦ Gegeben czu Marienburg am sonobunde vor Symonis et Iude apostolorum im
                  xcix iare. </p>
            <div type="cit">
               <p> 8: kendes ikke. </p>
               <p> 16 og 20: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990525001" type="link">66</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Redelig anbefaling o.s.v. Allerhøjeste fyrste og stormægtige, nådige
                        herre.</p>
            <p> Måtte det behage Eders stormægtighed at vide, at den allerhøjeste fyrstinde
                        og frue, fru dronningen af Danmark, har sendt sin agtværdige budbringer til
                        os med hendes stormægtigheds brev<ref target="drb1"/>, hvis afskrift vi
                        sender Eders højhed indlagt i dette brev. Stormægtige, nådige herre, ifølge
                        dette buds opdrag og indholdet af brevet kræver og forlanger den
                        foranskrevne stormægtige fru dronning landet Gotland og staden Visby, som vi
                        har i pant af Eders højhed, af os. Derfor, allerhøjeste fyrste og
                        stormægtige, særlige herre, beder vi oprigtigt Eders stormægtighed om, at I,
                        nådige herre, for os behager over for fru dronningen at frigøre og retsligt
                        at stå inde for dette land Gotland og staden Visby i overensstemmelse med
                        indholdet af Eders stormægtigheds beseglede brev<ref target="drb2"/>, der
                        blev givet til os. Og om dette, (nemlig) at frigøre og retsligt at stå inde
                        for, ikke skulle finde sted ved Eders stormægtighed inden for et år, hvilket
                        vi dog ikke håber, da skal Eders højhed vide, at vi så måtte tænke på at
                        gøre i sagen, hvad vi i givet fald skulle gøre i overensstemmelse med Eders
                            brevs?<ref target="drb2"/> ordlyd. Og vi beder Eders stormægtighed om at
                        skrive et nådigt svar herpå tilbage til os. Givet i Marienburg, på lørdagen
                        før apostlene Simon og Judas' dag<ref target="drb3"/> i året 99.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960525001'&gt;66&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3">28\\. oktober.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
