<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991126002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991126002</idno>
            <idno type="dd_serialno">134</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 (Til kongen) adk. unævnt gods = ny kronol. rk. 1769. Perg. 25,7
                  × 11,2 (plica 1,2). Kong 20 Eriks segl af ufarvet voks i perg.rem, DKS. nr. 63. På
                  bagsiden med hd. fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Om gotz som iche ær beneffndt komen fraa Fickæ
                     Mølticke oc Ioani Myltick</hi>, registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA.
                  142. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4294 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — D. Kausche, Putbusser Regesten 165
                  nr. 601.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507305.webp">4. rk. VII nr. 134</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656911.webp">IV:7 nr. 134</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 134. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-11-26"> 1399. 26. november 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som Dipl. Dan. 4. rk. VI nrr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960302001" type="link">21</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960507001" type="link">59</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960708001" type="link">98</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960914001" type="link">143</ref>
                  (vidimeringsformlerne), <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960928001" type="link">154</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13961106001" type="link">169</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970321001" type="link">291</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970403001" type="link">300</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971125001" type="link">418</ref>, <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981009001" type="link">650</ref> og <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981014002" type="link">654</ref> samt nærværende bind nrr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990618001" type="link">71</ref>, <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991124003" type="link">131</ref>, <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991126003" type="link">135</ref>, <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991211001" type="link">140</ref>, <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991211002" type="link">141</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000203001" type="link">228</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000204004" type="link">232</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000206002" type="link">237</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000218001" type="link">252</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000219001" type="link">253</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000629001" type="link">331</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000712002" type="link">343</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000728001" type="link">357</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000805001" type="link">365</ref> og <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14001205001" type="link">430</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Holbæk </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern bevidner, at Fikke Moltke, væbner, søn af Konrad Moltke,
                  forhen foged på Vordingborg, på kongens retterting skødede hele sin arvelod efter
                  hr. Johan Moltke af Torbenfeld, ridder, til dronning Margrete, dog med visse
                  undtagelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507306"/> Ericus dei gracia regnorum Dacie Suecie Noruegie Sclauorum
                  Gothorumque rex et dux Pomaranorum omnibus presens scriptum cernentibus salutem in
                  domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> nono crastino sancte Catherine
                  uirginis Hollebek in placito nostro iusticiario constitutus nobilis uir Fikko
                  Molteke armiger. filius Conradi Molteke condam aduocati in Worthinburgh coram
                  nobilibus uiris dominis Petro dei gracia episcopo Roskildensi Predberno de
                  Pudbusk. Petro Finkenow Cristerno Skram. Petro Basse Tykone Basse Iohanne Skaue
                  Magno Lawesson Nicolao Sywardson militibus Laurencio Ienisson. Iohanne Gørstinge
                  Awone Stegh armigeris. latrici presencium illustrissime principi ac domine domine
                  Margarete dei gracia regine Dacie Suecie Noruegie domine et matri nostre carissime
                  omnes et singulas hereditatem et hereditatum porcionem. ac iura in omnibus et
                  singulis mobilibus et inmobilibus solidis et insolidis. ac eciam apertis litteris
                  sibi ubilibet infra Daciam post mortem. domini Iohannis Molteke de Thorbernefelde
                  militis contingencia nichil sibi uel suis heredibus iuris uel proprietatis in
                  premissis reseruato. exceptis tamen quingentis marchis Lubicensium quas. dominus
                  archiepiscopus Lundensis dedit heredibus antedicti domini Iohannis Molteke item
                  denariis exceptis apud domi num Bernardum Rodæ pro uicaria facienda. demptis eciam
                     lx<hi rend="sup">a</hi> nobilianis apud Iohannem de Halle et Wernerum Hoop
                  stantibus omnia alia premissa preter excepta scotauit et assignauit iure perpetuo
                  possidenda ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum ad causas presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno die et loco suprascriptis teste Iohanne Suenonis Bryms
                  iusticiario. nostro\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik af Guds nåde rigerne Danmarks, Sveriges og Norges, de Venders og Goters
                        konge og hertug over Pommeranerne, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud.</p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1399 fremstod nærværende brevviser, den
                        velbyrdige mand Fikke Moltke, væbner, søn af Konrad Moltke, forhen foged på
                        Vordingborg, på vort retterting i Holbæk dagen efter den hellige jomfru
                        Katharinas dag<ref target="drb1"/> i nærværelse af de velbyrdige mænd,
                        herrerne Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, Predbjørn Podebusk, Peder
                        Finkenoge, Kristian Skram, Peder Basse, Tyge Basse, Jens Skave, Mogens
                        Lavesen og Niels Sivertsen, riddere, Lars Jensen, Jens Gyrstinge og Ove
                        Steg, væbnere, og skødede og overdrog til evig og retmæssig ejendom den
                        højbårne fyrstinde og frue, fru Margrete, af Guds nåde dronning af Danmark,
                        Sverige og Norge, vor allerkæreste frue og moder, alt og ethvert af sin arv
                        og sin arvelod og sine rettigheder i et og alt, rørligt og urørligt, faste
                        ejendomme og løsøre, og i de åbne breve, som tilkom ham overalt i Danmark,
                        efter at hr. Johan Moltke af Torbenfeld, ridder, var død, idet han ikke
                        forbeholdt sig selv eller sine arvinger nogen rettighed eller besiddelsesret
                        i det foran omtalte, dog med undtagelse af 500 mark lybsk, som hr.
                        ærkebiskoppen af Lund skænkede fornævnte hr. Johan Moltkes arvinger, og
                        ligeledes med undtagelse af de penge, der beroede hos hr. Bernhard Rode til
                        oprettelse af et vikariat, og også undtagen de 60 nobler, som stod hos Johan
                        von Halle og Werner Hoop, men alt det øvrige foran omtalte, det undtagne
                        foruden, skødede og overdrog han til evig og retmæssig besiddelse. Til
                        vidnesbyrd herom er vort rettertingssegl hængt under dette brev. Givet
                        ovenfor skrevne år, dag og sted med Jens Svendsen Brims, vor justitiar, som
                        vidne.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">25\\. november.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
