<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991119001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">124</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6. adk. Slagelse = ny kronol. rk. 1764. Perg. 29,2 × 10,9 (plica
                  1,1). Kong Eriks segl af ufarvet voks i perg.rem, ikke omtalt, men = DKS. 63. På
                  remmen Amen d..... På bagsiden med hd. fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Vm thet
                     drotnyng Margretæ fik æfter Hinzce Finke i Slauelsse</hi>. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 45 og i Yngre Kalundborgske reg. (1551),
                  trykt ÆA. IV 5. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4288 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507297.webp">4. rk. VII nr. 124</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656904.webp">IV:7 nr. 124</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 124. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-11-19"> 1399. 19. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sorø </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at Elisabeth, enke efter Henze Finke,
                  borgmester i Slagelse, på rettertinget har skødet sin mands gård, et bryggerkar og
                  en gård i Rettestrup til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gottorumque rex et dux
                  Pomaranorum omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Noueritis
                  quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc ix<hi rend="sup">o</hi> feria quarta proxima ante festum Clementis in placito nostro
                  iusticiario in Soræ constituta honesta matrona Elsæbe relicta Hincekini Finkæ
                  condam proconsulis Sclaulosiensis bone memorie uidua ex consensu et consilio
                  amicorum et consanguineorum suorum deliberato animo et mera uoluntate
                  illustrissime principi et domine domine Margarete dei gracia regine Dacie etcetera
                  matri nostre et domine carissime bona infrascripta uidelicet. curiam suam cum domo
                  lapidea in qua idem Hincekinus ultimatim habitabat item unam sartaginem
                  braxatoriam et omnia sua braxalia item unam curiam in Ratæstorp Flakkæbergsheret
                  sitam sibi iuste aduolutam cum omnibus et singulis dictorum bonorum adiacenciis et
                  attinenciis nullis demptis quocumque nomine censeantur scotauit assignauit et ad
                  manus suas tradidit iure perpetuo possidenda que quidem bona ipsa Elsæbe pro iure
                  quod domine nostre regine predicte in hereditate post mortem Hincekini Finkæ
                  predicti emergente <pb facs="4507298"/> contingebat cui eciam Elsæbe predicta
                  domina nostra regina tantum addidit pro iure Suo in premissis ut bene et
                  uoluntarie est contenta scotauit ut premittitur perp&lt;e&gt;tuo possidenda
                  recognoscens se plenum precium et refusionem competentem in parte et in toto pro
                  premissis uel inde restanti ab eadem illustrissima domina regina Margareta
                  totaliter subleuasse ut plene reddidit se contentam ita tamen quod dicta domina
                  nostra regina Margareta antedictam curiam in Rætæstorp ab inpigneracione domini
                  Petro Basse militi facta pro xii marcis argenti redimere teneatur ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum ad causas presentibus est appensum ♦ Datum anno die
                  et loco quibus supra teste Iohanne Swensson Bryms. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Swecie] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> S <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 2 perp&lt;e&gt;tuo] perputuo <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik af Guds nåde rigerne Danmarks, Sverige, Norges, de Venders og Goters
                        konge og Pommeranernes hertug, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                        Gud.</p>
            <p> I skal vide, at i det Herrens år 1399 onsdagen næst før sankt Clemens
                            dag<ref target="drb1"/> fremstod den agtværdige kone Elisabeth, enke
                        efter Henze Finke, forhen borgmester i Slagelse — salig ihukommelse — på
                        vort retterting i Sorø og med samtykke og på råd af sine venner og
                        slægtninge med velovervejet sind og af fri vilje skødede, overgav og
                        overdrog den berømmelige fyrstinde og frue, fru Margrete, af Guds nåde
                        Danmarks dronning o.s.v., vor moder og kære frue, nedenfor anførte gods i
                        hænde, nemlig sin gård med stenhus, i hvilken samme Henze sidst boede,
                        fremdeles et bryggerkar og alle sine bryggeredskaber, fremdeles en gård i
                        Rettestrup, Flakkebjerg herred, der retmæssigt var tilfaldet hende, med alle
                        nævnte gods' tilliggender og tilbehør, intet undtaget, med hvilket navn de
                        end betegnes, at besidde med rette evindeligt, hvilket gods denne Elisabeth
                        som fornævnt skødede for den ret, som tilkom vor frue, fornævnte dronning,
                        med hensyn til den arv, der fremkom efter fornævnte Henze Finkes død,
                        hvilken Elisabeth vor fornævnte fru dronning også tillagde så meget for sin
                        ret med hensyn til det fornævnte, at hun er godt og efter sin vilje
                        tilfreds, at besidde evindeligt, idet hun erkendte, at hun fuldt og helt
                        havde oppebåret fuld pris og passende erstatning af samme berømmelige fru
                        dronning Margrete delvis og i sin helhed for det fornævnte <pb facs="4656905"/> eller det, der er tilbage deraf, således at hun
                        fuldstændigt gav sig tilfreds, dog således at vor nævnte fru dronning
                        Margrete skal indløse fornævnte gård i Rettestrup fra den pantsættelse, der
                        er sket til ridderen hr. Peder Basse for 12 mark sølv. Til vidnesbyrd herom
                        er vort rettertingssegl hængt under dette brev. Givet år, dag og sted som
                        ovenfor med Jens Svendsen Brims som vidne.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">23\\. november.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
