<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991025001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">112</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2c p. 237 med overskrift <hi rend="italic">Margarethe
                     regine Dacie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Codex dipl. Pruss. VI 92 nr. 89; Mekl. UB. XXIII 649 nr. 13522
                  — Hanserec. IV 516 nr. 25 563; Reg. Dan. nr. *3633.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507284.webp">4. rk. VII nr. 112</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656893.webp">IV:7 nr. 112</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 112. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-10-25"> (13)99. 25. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden meddeler dronning Margrete, at han efter
                  overvejelse ikke kan besvare hendes brev, førend han har forhandlet med dem, der
                  har pantsat Gotland til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eynfeldige befelunge vnd willigen dinst aller behegelichkeit beuor ♦
                  Allirdurch&lt;luchs&gt;te forstynne grosmechtige gnedige frauwe ♦ Euwir allirdurch
                     <pb facs="4507285"/> luchsten grosmechtikeit brieff vnd botschafft by euwer
                  hochwirdigen grosmechtikeit canczeler an vns gesant habin wir mit czemelichir
                  irbarkeit entpfangen vnd wol vornomen ♦ Worumme allirgnedigste frauwe euwir
                  grosmechtige gnade geruche czu wissen das wir noch deme als wir euwir
                  durchluchtikeit botschaft vornomen hattens wir vns vmb eyn semelichs mit vnserm
                  rathe beryten/ off das wir euwer hochwirdige durchluchtikeit deste annemer vnd
                  vfrichtiger antwerte thun mochten vnd sint des gnedige frauwe sampt mit den vnsern
                  vns beratende eyns worden uff das wir vns in den sachin deste sycher an vnsern
                  eren vorwaren mogen/ das wir dyselbe obingedochte euwir hochwirdigen
                  grosmechtikeit begerunge vnd botschafft an vns gethan/ als wir erste mogen
                  schriben wellen an vnser sachwalden/ von der gewalt vnd willen wir das land vnd dy
                  stad czu Gotland vor eyn pfant in vorsacczunge innehalden/ ♦ Gnedige
                  allirdurchluch&lt;s&gt;te grosmechtige frauwe/ was vns von denselbin widder wirt
                  vor eyne antwert/ das wellen wir euwir durchluchtikeit so wir allirerste mogen
                  gerne schriben/ wendt vns allirgnedigste frauwe als euwir hochwirdige
                  grosmechtikeit unczwiuelich en semelichs bas dirkennet/ ane derselbin
                  wissenschafft in den sachin keynes fuget czu thunde czu desir cziet/ bittende mit
                  grosser andacht das euwir hochwirdige grosmechtikeit dese kegenwortige vnser
                  antwert mit gunst geruche offczunemen vnd mit gedolt wandt wir hoffen dy wyle dy
                  vorgeschriben stad vnd landt czu vnsir hand steen das wir bliben wellen in euwir
                  grosmechtikeit holden als wir euwir hochwirdige grosmechtikeit des wol czugetruwen
                  vnd genczlich hoffen ♦ Gegeben czu Marienburg am sonobunde vor Symonis et Iude im
                  xcix iare. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Allirdurch&lt;luchs&gt;te] Allirdurchte <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 allirdurchluch&lt;s&gt;te] allirdurchluchte <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 en] <hi rend="italic">måske fejlskrivning for eyn</hi>, <hi rend="italic">cf. ovf. l. 5</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: kendes ikke.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Redelig anbefaling og velvillig tjeneste i al godhed forudskikket.
                        Allerhøjeste fyrstinde, stormægtige, nådige frue.</p>
            <p> Eders allerhøjeste stormægtigheds brev<ref target="drb1"/> og budskab, sendt
                        til os ved Eders højagtede stormægtigheds kansler, har vi i sømmelig
                        ærbødighed modtaget og nøje lagt os på sinde. Desangående, allernådigste
                        frue, (beder vi) Eders stormægtige nåde at have den godhed at vide, at vi,
                        efter at vi var blevet bekendt med Eders højheds budskab, rådførte os<ref target="drb2"/> med vort råd om dette, for at vi kunne give Eders
                        højagtede højhed et så meget mere velbehageligt og tilforladeligt svar, og
                        vi er, nådige frue, sammen med vore folk, der rådgav os, blevet enige om, at
                        vi, for at vi i disse anliggender så meget mere sikkert kan bevare vor ære,
                        så snart som muligt skriftligt vil meddele denne Eders højagtede
                        stormægtigheds ovenfor anførte begæring og budskab, rettet til os, til vore
                        hovedskyldnere, ved hvis myndighed og vilje vi i pantsætning har landet og
                        staden på Gotland som pant. Nådige, allerhøjeste, stormægtige frue, hvad for
                        et svar vi får tilbage fra disse, det vil vi gerne skriftligt meddele Eders
                        højhed, så snart vi på nogen måde kan; thi, allernådigste frue, som Eders
                        højagtede stormægtighed utvivlsomt så meget bedre indser dette, så sømmer
                        det sig ikke for os uden disses vidende på dette tidspunkt at gøre noget i
                        disse sager, og vi anmoder indstændigt om, at Eders højagtede stormægtighed
                        vil have den godhed at tage imod dette vort nærværende svar med velvilje og
                        med tålmodighed; thi vi håber, at vi, sålænge vi har råderet over
                        foranskrevne stad og land, må forblive i Eders stormægtigheds gunst, sådan
                        som vi bestemt tiltror Eders højagtede stormægtighed <pb facs="4656894"/>
                        det og fuldtud håber. Givet i Marienburg på lørdagen før Simon og Judas'
                            dag<ref target="drb3"/> i året 99.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har _wir vns_. </p>
                  <p n="drb3">28\\. oktober.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
