<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990831001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990831001</idno>
            <idno type="dd_serialno">97</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 67 f. 268r med overskrift <hi rend="italic">De diuersis
                     formis anno decimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">A de Portugruario</hi>. Efter
                  teksten (f. 268v) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">De mandato N. (=
                     Nicolaus) de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 107 nr. 938 — Repert. Germ., Verz. II col. 882;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1048 nr. 1552.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507261.webp">4. rk. VII nr. 97</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656873.webp">IV:7 nr. 97</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 97. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-08-31"> 1399. 31. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9., der tilbagekalder sin overdragelse af kantordømmet i Slesvig
                  til kannikken Johan v. Seven, overdrager dette embede til Niels Buterfelt, kannik
                  i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio Nicolao Buteruelt
                  canonico Sleswicensi salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Uite ac morum
                  honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
                  fide <pb facs="4507262"/> digno commendaris testimonio nos inducunt ut te
                  fauoribus et graciis apostolicis prosequamur ♦ Nuper siquidem per nos accepto quod
                  cantoria ecclesie Sleswicensis quam quondam Boecius Pauli ipsius ecclesie cantor
                  dum uiueret obtinebat per eius dem Boecii obitum qui extra Romanam curiam diem
                  clausit extremum uacauerat et uacabat tunc nos uidelicet sub data duodecimo
                  kalendas ianuarii proxime preteriti de ipsa cantoria siue ut prefertur siue alias
                  quouis modo uacaret dummodo tunc non esset in ea alicui specialiter ius quesitum
                  per quasdam et pro parte dilecti filii Iohannis de Seuen canonici eiusdem ecclesie
                  nobis exposito quod cantoria predicta tunc ut premittitur uacante idem Iohannes
                  uigore quarundam litterarum nostrarum per quas dignitatem personatum seu officium
                  cum cura uel sine cura eciam si ad huiusmodi dignitatem consueuisset quis per
                  electionem assumi in dicta ecclesia expectabat eandem cantoriam sic uacantem infra
                  tempus legitimum acceptauerat et de illa sibi obtinuerat prouideri quodque idem
                  Iohannes dubitabat acceptacionem et prouisionem predictas ex certis causis uiribus
                  non subsistere/ ac per nos accepto quod ipsa cantoria adhuc ut prefertur uacare
                  noscebatur/ nos sub predicta diei data eidem Iohanni de dicta cantoria siue
                  premisso siue alio quouis modo uacaret dummodo tunc non esset in ea alicui
                  specialiter ius quesitum per quasdam alias nostras litteras graciose mandauimus
                  prouideri et tam in illis tibi concessis nostre intencionis fuisse et esse tibi et
                  nulli alteri uoluisse siue uelle prouidere aut mandasse siue concessisse prouideri
                  ac huiusmodi prouisiones mandata et concessiones cuicumque seu quibuscumque alii
                  uel aliis de ipsa cantoria sub quacumque forma uel expressione uerborum forsan
                  factas seu facta irrita et inania ac nullius roboris uel momenti fuisse et esse
                  quam aliis litteris huiusmodi per quas eidem Iohanni de dicta cantoria prouideri
                  mandauimus ut prefertur auctoritate predicta ex certa sciencia declaramus eciam
                  nostre intencionis fuisse et esse ipsi Iohanni et nulli alteri cuiuscumque gradus
                  uel condicionis existeret sub predicta diei data de ipsa cantoria uoluisse seu
                  uelle graciam fecisse siue facere/ et si forsan reperiri contingeret nos eadem die
                  de dicta cantoria alicui uel aliquibus alii uel aliis prouidisse seu concessisse
                  aut mandasse prouideri/ eciam si huiusmodi alius uel alii cantoriam ipsam ut
                  premittitur uacantem auctoritate litterarum nostrarum seu graciarum ei uel eis
                  antea sub quacumque forma uel expressione uerborum concessarum acceptasset uel
                  acceptassent et de illa sibi fecisset aut fecissent prouideri huiusmodi
                  concessiones ac <pb facs="4507263"/> prouisiones et mandata et quecumque inde
                  secuta eciam auctoritate predicta extune cassamus et irritamus nulliusque esse
                  uolumus roboris uel momenti prout in predictis litteris per quas tibi et eidem
                  Iohanni de dicta cantoria prouideri mandauimus ut prefertur plenius continetur ♦
                  Cum autem predicte littere propter earum datarum concurrenciam frustrentur effectu
                  nos uolentes te premissorum meritorum tuorum intuitu fauoribus prosequi graciosis
                  teque in eadem ecclesia amplius honorare motu proprio non ad tuam uel alterius pro
                  te nobis super hoc oblate peticionis instanciam sed de nostra mera liberalitate
                  predictas litteras per quas eidem Iohanni de dicta cantoria prouideri mandauimus
                  ut prefertur et processus habitos per easdem auctoritate apostolica tenore
                  presencium cassamus et irritamus ac ipsas et quecumque inde secuta nullius esse
                  decernimus roboris uel momenti et uolumus tibique auctoritate prefata concedimus
                  quod executores tibi in eisdem litteris per nos concessis deputat&lt;i&gt; tam
                  ipsarum quam presencium litterarum uigore perinde tibi de dicta cantoria
                  prouider&lt;e&gt; possint et debeant ac si de predicta cantoria eciam eidem
                  Iohanni aut cuicumque uel quibuscumque alii uel aliis sub eiusdem diei data
                  prouideri minime mandauissemus constitucionibus apostolicis et aliis contrariis ac
                  eciam non obstantibus omnibus que in dictis litteris per nos tibi concessis
                  uoluimus non obstare ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  cassacionis irritacionis constitucionis concessionis et uoluntatis infringere (uel
                  ei ausu temerario contraire) ♦ Si quis autem (hoc attemptare presumpserit
                  indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum secundo kalendas septembris
                  anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Bonifacius (episcopus <hi rend="italic">indtil</hi> dei)] Bonifacius etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 22 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3 per] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> ipsius <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 siue] <hi rend="italic">tilf. o.l. i stedet for overstreget</hi> et <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 26 siue] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn i stedet for overstreget</hi> et
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — facere] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> q <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 et] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> prouisiones <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 graciosis] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> tuis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 7 peticionis] <hi rend="italic">med 3.</hi> i <hi rend="italic">rettet fra</hi> e <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — sed] <hi rend="italic">rettet fra</hi> sedi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 quas] <hi rend="italic">med</hi> s <hi rend="italic">rettet in scribendo fra</hi> m <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 9 easdem) <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> et quecumque inde secuta <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 tibique] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn i stedet for overstreget</hi>
                  ubique (?) <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 tibi] <hi rend="italic">rettet fra</hi> tibique <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — deputat&lt;i&gt;] deputata <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 13 prouider&lt;e&gt;] prouideri <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 17 ergo (omnino <hi rend="italic">indtil</hi> paginam)] ergo etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 infringere (uel <hi rend="italic">indtil</hi> contraire)] infringere etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — autem (hoc <hi rend="italic">indtil</hi> incursurum)] autem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5: 1398, 21. december, Dipl. Dan. 4. rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981221001" type="link">676</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Niels
                        Buterfelt, kannik i Slesvig, hilsen og apostolisk velsignelse.</p>
            <p> Dit liv, Din vandel i ærbarhed og gode sæder og Din retskaffenheds øvrige
                        rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved
                        troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at omfatte Dig med apostolisk
                        gunst og nådesbevisninger. Da vi jo for nylig hørte, at kantordømmet ved
                        kirken i Slesvig, som Bo Povlsen, fordum kantor ved denne kirke, besad, mens
                        han levede, ved samme Bos død, han, som afgik ved døden uden for den
                        romerske kurie, havde været og var ledigt, har vi da ved et brev fra os
                        nådigt befalet, nemlig under dato sidst forbigangne 21. december<ref target="drb1"/>, at man ved provision skulle give vor elskede søn Johan
                        v. Seven, kannik ved samme kirke, dette kantordømme, hvad enten det var
                        ledigt som fornævnt eller på enhver anden måde, når blot der da ikke særligt
                        var søgt ret for nogen angående det, og da man forelagde os på samme Johans
                        vegne, at samme Johan, da fornævnte kantordømme dengang som fornævnt var
                        ledigt, i kraft af et brev fra os, hvorved han fik ventebrev på en dignitet,
                        et personat eller officium med eller uden sjælesorg, selv om man plejede at
                        antages til denne dignitet i nævnte kirke ved valg, inden det lovmæssige
                        tidsrums udløb havde godtaget samme således ledige kantordømme og havde
                        opnået, at det skulle gives ham ved provision, og at samme Johan tvivlede
                        om, at fornævnte godtagelse og provision af visse grunde kunne stå for en
                        prøvelse, og da vi hørte, at dette kantordømme stadig som fornævnt vidstes
                        at være ledigt, har vi under fornævnte dato ved et andet brev fra os nådigt
                        befalet, at man ved provi<pb facs="4656874"/>sion skulle give samme Johan
                        nævnte kantordømme, hvad enten det var ledigt på fornævnte eller enhver
                        anden måde, når blot der da ikke særligt var søgt ret for nogen angående
                        det, og vi erklærer med fornævnte myndighed ifølge sikker viden, at det
                        såvel med hensyn til det brev, der er tilstået Dig, har været og er vor
                        hensigt at have villet eller ville give Dig og ingen anden det ved provision
                        eller at have befalet eller tilstået, at man skulle give Dig og ingen anden
                        det ved provision, og at disse provisioner, befalinger og tilståelser, der
                        muligvis er ydet nogen som helst anden eller nogle som helst andre angående
                        dette kantordømme af en hvilken som helst form eller udtryksmåde har været
                        og er ugyldige og magtesløse og uden styrke eller betydning, som med hensyn
                        til dette andet brev, hvorved vi har befalet, at man ved provision skulle
                        give samme Johan nævnte kantordømme som fornævnt, at det ligeledes har været
                        og er vor hensigt at have villet vise eller ville have vist denne Johan og
                        ingen anden, hvilken grad eller stilling han end måtte indtage, nåde under
                        fornævnte dato angående dette kantordømme, og hvis man muligvis skulle
                        finde, at vi samme dag ved provision havde givet en eller anden anden eller
                        nogle andre nævnte kantordømme eller tilstået eller befalet, at man skulle
                        gøre det ved provision, selv om denne anden eller disse andre i kraft af
                        vort brev eller nådesbevisninger, der tidligere under enhver form eller
                        udtryksmåde er tilstået ham eller dem, havde godtaget dette som fornævnt
                        ledige kantordømme, og han eller de havde udvirket, at man ved provision
                        skulle give dem det ved provision, kasserer og ugyldiggør vi fra da af
                        ligeledes med fornævnte myndighed sådanne tilståelser og provisioner og
                        befalinger og alt, hvad der er fulgt derefter, og vil, at de skal være uden
                        styrke eller betydning, således som det fuldstændigt indeholdes i fornævnte
                        breve, hvorved vi som fornævnt har befalet, at man ved provision skulle give
                        Dig og samme Johan nævnte kantordømme. Men da fornævnte breve på grund af
                        deres datoers sammenfald bedrager som deres virkning, og da vi ønsker at
                        omfatte Dig med nådig gunst i betragtning af Dine fornævnte fortjenester og
                        yderligere hædre Dig i samme kirke, kasserer og ugyldiggør vi med apostolisk
                        myndighed ved dette brevs ordlyd efter egen tilskyndelse, ikke efter Din
                        eller en andens henstilling, som har forelagt os en ansøgning herom på Dine
                        vegne, men af vor rene gavmildhed fornævnte brev, hvorved vi har befalet, at
                        man ved provision skulle give samme Johan nævnte kantordømme som fornævnt,
                        og de skridt, der er foretaget i kraft af samme, og erklærer, at dette og
                        alt, hvad der er fulgt derefter, skal være uden styrke eller betydning, og
                        vi vil og til<pb facs="4656875"/>står Dig med fornævnte myndighed, at de
                        eksekutorer, der er udpeget for Dig i samme brev, der er tilstået af os, i
                        kraft af såvel dette som nærværende brev derefter skal kunne og bør give Dig
                        nævnte kantordømme ved provision, som om vi slet ikke havde befalet, at man
                        ligeledes under samme dato skulle give samme Johan eller enhver anden eller
                        alle andre fornævnte kantordømme ved provision uanset alle apostoliske
                        bestemmelser og andre, der strider herimod, og ligeledes alt, som det er vor
                        vilje ikke skal lægge sig hindrende i vejen for nævnte brev, der er tilstået
                        Dig af os. Intet menneske må bryde dette vort kasserings-, ugyldiggørelses-,
                        bestemmelses-, tilståelses- og viljesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå
                        imod det. Men hvis nogen drister sig til at forsøge herpå, skal han vide, at
                        han derved vil pådrage sig den almægtige Guds og hans hellige apostle
                        Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 31. august i vort
                        tiende (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. IV 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13981221001'&gt;676&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
