<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990624001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">76</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv, Hauptabt.
                  XX). Schieblade 79 nr. 3. Perg. 65 × 44 (plica 9). 1: Konrad von Jungingens segl i
                  perg.rem. 2: Perg.rem. 3: Vilhelm von Helfenste 20 ins segl i perg.rem. 4: Werner
                  von Tettingens segl i perg.rem. 5: Konrad von Kiburgs segl i perg.rem. 6: Johan
                  von Beffardts segl i perg.rem. 7: Burchard von Wobekens segl i perg.rem. 8:
                  Bernhard Hevelmans segl i perg.rem. 9: Albrecht af Schwarzburgs segl i perg.rem.
                  10: Konrad von Fitinghovens segl i perg.rem. 11: Didrik von Vilburgs segl i
                  perg.rem. 12: Herman Finkes segl i perg.rem. 13: Meinhard von Ebersteins segl i
                  perg.rem. 14: Johan Deergardes segl i perg.rem. 15-17: Stæderne Thorn, Elbing og
                  Danzigs segl i perg.remme. På bagsiden <hi rend="italic">Item meister Conradts</hi> (rettet fra
                     <hi rend="italic">Vlrichs</hi>) <hi rend="italic">von Iungingen breeff eyner fruntlichen vor eynunge mit
                     koning Erik von Dennemark, czwuschen im dem orden</hi> herefter med senere hd.
                     <hi rend="italic">1399</hi>. Registreret i Ordensfoliant LXX (1433) f. 216v under <hi rend="italic">AC</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«) p. 312 (= gl.
                  p. 290) — <hi rend="italic">B</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Schieblade 79 nr. 2. Perg. 66 × 40-41 (plica 10). I: Konrad von
                  Jungingens segl i perg.rem. 2: Wennemar von Bruggenoys segl i perg.rem. 3: Vilhelm
                  von Helfensteins segl i perg.rem. 4: Werner von Tettingens segl i perg.rem. 5:
                  Konrad von Kiburgs segl i perg.rem. 6: Johan von Kiburgs segl i perg.rem. 7:
                  Perg.rem. 8: Bernhard Hevelmans segl i perg.rem. 9: Konrad von Fitinghovens segl i
                  perg.rem. 10: Didrik von Vilburgs segl i perg.rem. 11: Herman Finkes segl i
                  perg.rem. 12: Meinhard von Ebersteins segl i perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Item meister
                     C[o]nradts von Iungingen von eyn fruntschaft geschen czues[ch]en koning Erik
                     vnd dem orden</hi>, herefter med senere hd. im jahr <hi rend="italic">1399</hi>. Registreret i
                  Ordensfoliant LXX (1433) f. 216v under <hi rend="italic">AK</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse</hi>: A. Chroust, Monumenta Palæographica 3. rk. III, 20.
                  lev. Tafel 680; Birgitta Eimer, Gotland unter dem Deutschen Orden ved s. 160
                     (<hi rend="italic">A</hi>); Margrete 1. ..... Kalmarunionen 600 år 291 (<hi rend="italic">A</hi>). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kotzebue, Preussens ältere Gesch. III 326 (<hi rend="italic">efter B</hi>); Voigt,
                  Cod. dipl. Pruss. V 146 nr. 111 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Bunge IV 235 nr. 1488 (<hi rend="italic">efter
                     B</hi>) — E. Weise, Staatsverträge des Deutschen Ordens I 17 nr. 9 (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>), Napiersky, Index 136 nr. 535; Reg. Dan. nr. *3626; Hanserec. IV 457 nr.
                  493 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Hans. UB. V 192 nr. 375; Reg. hist.-dipl. ord. s. Mariæ
                  Theuton. II 165 nr. 1408 (<hi rend="italic">efter A</hi>) og 1409 (<hi rend="italic">efter B</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507239.webp">4. rk. VII nr. 76</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656855.webp">IV:7 nr. 76</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 76. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-06-24"> 1399. 24. juni 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">B</hi> skrevet med forskellig hånd. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad v. Jungingen, højmester for den tyske orden, slutter overenskomst med kong
                  Erik 7. af Pommern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507240"/> Wir bruder Conrod von Iungingen homeister des ordens der
                  brudere des hospi tales sante Marien des Deutschin huses von Ierusalem bekennen
                  vnd betzugen in desim kegenwortigen briue das vmb sunderliche gnade gunst vnd lybe
                  wille als wir vornomen habin die tzwisschen den allirdurchluchsten forsten vnd
                  herren herren etwan konygen der ryche Denemarken Sweden vnd Norwegen vnd den eren
                  vns vnserm orden vnd vnsern vorfarn von alders bys nu gewest sint/ vnd wir ouch nv
                  vnsir orden vnd die vnsern von den vorgenanten dryen rychen/ vnd den eren vynden
                  vnd befunden habin vnd noch hernochmols vormuten von in vnd den eren vortan ab got
                  wyl tzu vyndende/ so habin wir noch rate vnd willen vnsirs rates vnd vnsir
                  gebitiger gemacht eyne fruntschafft mynne eyntracht vnd eynen gantzen frede tzu
                  ewygen tzieten/ myt dem allirdurchluchsten forsten vnd herren herren Erych konyge
                  der ryche/ Denemarken. Sweden. vnd Norwegen. irer lande. vnd stete dorynne vnd
                  sienen nochkomelingen konygen vnd den eren. alzo das wir vnsir nochkomelinge vnd
                  die vnsern der lande Prewsen vnd Lyflandt. widder sie vnd die eren in keynerley
                  wyese thun wel len ader sullen/ widder mit rate noch myt tate/ vnd ouch keynen
                  kryg ader orloy mit in tzu habin/ ir ergestes vnd iren schaden in keynerley wyese
                  ouch nicht tzu thunde/ sunder allirley arg vnd hulferede/ dach alzo das sie vns
                  vnd die vnsern vnd vnsir frunde by <pb facs="4507241"/> rechte lassen vnd
                  vnderlanges eyne den andern rechtes pflegen/ vnd ab ymandt ader keyn herre mit den
                  vorbenumpten rychen nochkomelingen konygen ader mit eren landen vorgeschrebin kryg
                  ader orloy ansluge do sulle wir vnd dy vnsern stylle tzu sittzen vnd dotzu keyne
                  hulfe thun myt rate noch mit tate alze vorgeschrebin stet/ des gliche alze
                  vorgeschrebin stet in allir mase sullen sie vnd die eren/ vns vnsern
                  nochkomelingen homeistern der vorgeschrebin lande vnd dese vorgeschrebin lande vnd
                  die vnsern widder thun vnd pflichtig sien vnsir vnd der vnsern vnd desir
                  vorgeschrebin lande ergeste vnd schaden in keynerley wyese ouch nicht tzu thunde
                  ader tzu wissende als hir vorgeschrebin stet/ ♦ Ouch welle wir das dy vs iren
                  rychen vnsere lande suchen mogen/ dorynne tzu kowfslagen dar tzu varende vnd tzu
                  kerende ir gut vnd kowfenschactz tzu handelnde in allir mase als von alders
                  vryeste gewesen ist tzu ewigen tzieten/ des glichin sullen die vnsern vnd die vs
                  desin vorgeschrebin vnsern landen widder thun/ in den vorgeschrebin rychen alze
                  Denemarken/ Sweden/ vnd Norwegen etcetera/ varen vnd keren ir gut vnd
                  kowfenschactz dorynne tzu handeln in allir mase. vnd noch sulchin priuilegien vnd
                  briefen vnd in sulchir wyese als der allirdurchluchste forste vnd herre herre
                  Erych konyg der ryche vorgeschrebin den steten dy nv in der Deutschin hense sint/
                  nv tzu Koppenhafen geconfirmiret hat hirnoch vnderlanges tzu blibende alze
                  vorgeschrebin stet/ das alle dese vorgeschrebene stucke vnd artikele gantz stete
                  vnd veste von vns vnd vnsern nochkomelingen gehalden werden tzu ewigen tzieten in
                  allir mase alze vorgeschrebin stet/ ♦ So habin wir bruder Conrad von Iungingen
                  homeister vorgenant vnsir ingesegel mit desin nochgeschrebin vnsern gebitigern von
                  Prewsen vnd von Lyflandt brudere vnsirs ordens ingesegelen) Wennemar von
                  Bruggenohy gebitigers von Lyflandy Wylhelm von Helfenstein groskompthurs/ Wernher
                  von Tettyngen obirsten marschalkes/ grauen Conrod von Kyburg obirsten spittelers
                  vnd kompthurs tzum Elbinge/ Iohan von Beffardt obirsten trappiers vnd komthurs tzu
                  Cristpurg/ Borchard von Wobeken treselers/ Bernhard Heuelman landmarschalkes tzu
                  Lyflandt/ grauen Albrecht von Swartzburg kompthurs tzu Dantzk Conrod von
                  Vytinghouen kompthurs tzu Velyn/ Dytherich von Wylborch kompthurs tzu Reuele
                  Herman <pb facs="4507242"/> Vynke foigtes tzu lerwen/ graue Meynhardt von
                  Ebirstein kompthurs tzu Guldingen Iohan Tygarden grosscheffers von Marienborg an
                  desin brieff lassen hengen/ vnd wir burgermeistere ratmanne vnd gemeyne desir
                  nochgeschrebin dryer stete/ Thoron. Elbing. vnd Dantzk/ globende alle dese
                  vorgeschrebin artikel stete vnd veste tzu halden myt wissen vnd geheisse vnsirs
                  allirgnedigsten grosmechtigen herren herren homeisters obingeschrebin habin vnsir
                  icliche vnsir stadt gros ingesegel an desin brief lassen hengen/ ♦ Gegebin uff
                  vnserm huse Marienborg an sente Iohannis tage des towfers noch der geburt vnsers
                  herren Ihesu Cristi tusunt dryhundert im newnvndnuntzigsten iare. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Conrod] Conradt <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 17 Deutschin] Dutschen <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 20 herren] <hi rend="italic">herefter tilf</hi>. .. <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 26 Erych] Erich <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 27 Norwegen] <hi rend="italic">herefter tilf</hi>. etcetera <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 29 Prewsen) Prussen <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Lyflandt] Liffland <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 11 gewesen ist] gewest ist <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 16 Erych] Erich <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 17 Deutschin hense] Dutschen hensen <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 20 Conrad] Conradt <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 22 Prewsen] Prussen <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Lyflandt] Liffland <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 23 Bruggenohy] Brugghenoy <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Lyfland] Lifland <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Wylhelm von Helfenstein] Wilhelm von Helffensteyn <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 23-24 Wernher von Tettyngen] Werners von Tettingen <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 24 Conrod von Kyburg] Conrads von Kiburg <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 25 Beffardt] Beffard <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 26 Cristpurg] Christistburg <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Borchard von Wobeken] Borcard von Wobeke <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 27 Lyflandt] Liffland <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — grauen <hi rend="italic">indtil</hi> Dantzk] <hi rend="italic">mgl. B</hi>. </p>
               <p> 27-28 Conrod von Vytinghouen] Conradt von Vitinghofe <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 28 Dytherich von Wylborch] Dittherichs von Wilborch <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 1 Vynke] Vinke <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Meynhardt von Ebirstein] Meynhard von Eberstein <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Guldingen] Goldingen <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 2 Iohan <hi rend="italic">indtil</hi> Marienborg] <hi rend="italic">mgl. B</hi>. </p>
               <p> 2-6 lassen <hi rend="italic">indtil</hi> lassen] <hi rend="italic">mgl. B</hi>. </p>
               <p> 7 Gegebin] der gegebin <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Marienborg] Marienburg <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Iohannis] Iohannes <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 8 dryhundert] <hi rend="italic">herefter tilf</hi>. iar <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — im] <hi rend="italic">mgl. B</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: cf. 1398 1. september, Dipl. Dan. 4. rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980901002" type="link">637</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi broder Konrad v. Jungingen, højmester for brødrene af sankt Marias
                        hospitals orden i det tyske hus i Jerusalem, bekendtgør og bevidner i dette
                        nærværende brev, at vi på grund af den særlige nåde, gunst og hengivenhed,
                        der, således som vi har iagttaget den, fra gammel tid indtil nu har bestået
                        mellem de allerhøjeste fyrster og herrer, (nemlig) de tidligere herrer
                        konger over rigerne Danmark, Sverige og Norge, og deres folk og vor orden og
                        vore forgængere, og som vi, vor orden og vore folk også nu erfarer og har
                        erfaret fra de forannævnte tre riger og deres folk og også, om Gud vil,
                        fremover forventer fortsat at erfare fra dem og deres folk, (at vi
                            derfor)<ref target="drb1"/> efter vort råds og vore kommendatorers råd
                        og ønske har sluttet venskab, forlig, endrægtighed og uindskrænket fred for
                        evig tid med den allerhøjeste fyrste og herre, hr. Erik, konge over rigerne
                        Danmark, Sverige og Norge, deres landområder og stæder dér, og (med) hans
                        kongelige efterfølgere og deres folk, således at vi, vore efterfølgere og
                        vore folk i landene Preussen og Livland ikke på nogen måde vil eller skal
                        handle mod dem og deres folk, det være sig med råd eller dåd, og ej heller
                        føre krig eller fejde mod dem, ej heller på nogen måde påføre dem skade og
                        det værste, (og dette) uden al svig og udflugter, dog således at de lader os
                        og vore folk og vore venner i besiddelse af (vore) rettigheder og (at vi)
                        indbyrdes behandler hinanden i overensstemmelse med lov og ret. Og hvis
                        nogen eller nogen herre påbegyndte en krig eller en fejde mod de forannævnte
                        riger, kongelige efterfølgere eller mod deres foranskrevne lande, da skal vi
                        og vore folk forholde os roligt og ikke yde nogen hjælp hverken med råd
                        eller dåd, som det står skrevet ovenfor. Ligeledes skal de og deres folk,
                        således som det står skrevet ovenfor, på enhver måde igen handle over for
                        os, vore efterfølgere, højmestrene i de foranskrevne lande, og (over
                            for)<ref target="drb1"/> disse foranskrevne lande og vore folk og være
                        forpligtet til heller ikke på nogen måde at volde eller påtænke skade og det
                        værste over for os og vore folk og disse foranskrevne lande, således som det
                        står skrevet her foran. Desuden ønsker vi, at de fra deres riger kan opsøge
                        vore lande for at købslå dér, rejse dertil og derfra for på enhver måde at
                        handle med deres gods og handelsvarer så frit, som det fra gammel tid har
                        været, til evig tid. Det samme skal vore folk <pb facs="4656856"/> og de fra
                        disse vore foranskrevne lande til gengæld gøre i de foranskrevne riger,
                        nemlig Danmark, Sverige og Norge o.s.v., rejse dertil og derfra for på
                        enhver måde at handle med deres gods og handelsvarer dér og i
                        overensstemmelse med sådanne privilegier og breve<ref target="drb2"/> og på
                        en sådan måde, som den allerhøjeste fyrste og herre, hr. Erik, konge over de
                        foranskrevne riger, nu har stadfæstet det i København for de stæder, der nu
                        er i det tyske hanseforbund, for herefter indbyrdes at forblive, som det
                        står skrevet foran. For at alle disse foranskrevne stykker og artikler af os
                        og vore efterfølgere skal blive holdt fuldstændigt, støt og fast til evig
                        tid i enhver henseende, som det står skrevet foran, så har vi, forannævnte
                        broder Konrad v. Jungingen, højmester, ladet vort segl hænge under dette
                        brev sammen med vor ordensbrødres segl, (nemlig) disse vore efter skrevne
                        herrer i Preussen og i Livland, Wennemar von Bruggenoy, herre i Livland,
                        Vilhelm von Helfenstein, storkommendator, Werner von Tettingen, øverste
                        marsk, grev Konrad von Kiburg, øverste forstander for hospitalet og
                        kommendator i Elbing, Johan von Beffardt, øverste 'draperer'<ref target="drb3"/> og kommendator i Christburg, Burchard von Wobeken,
                        skatmester, Bernhard Hevelman, landmarskal i Livland, grev Albrecht af
                        Schwarzburg, kommendator i Danzig, Konrad von Fitinghoven, kommendator i
                        Fellin, Didrik von Vilburg, kommendator i Reval, Herman Finke, foged i
                        Jerwen, grev Meinhard von Eberstein, kommendator i Goldingen, Johan
                        Deergarde, storskaffer i Marienburg. Og vi borgmestre, rådmænd og menige
                        borgere fra disse tre efterskrevne stæder, Thorn, Elbing og Danzig, har,
                        idet vi lover at overholde alle disse foranskrevne artikler støt og fast,
                        med vor foranskrevne allernådigste, stormægtige herre, hr. højmesterens,
                        vidende og tilskyndelse hver især ladet vor stads store segl hænge under
                        dette brev. Givet på vor borg Marienburg på sanktJohan nes døberens dag i
                        året 1399 efter vor Herre Jesu Kristi fødsel.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der foreligger en anakolutisme i forlægget. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1398. 1. september, DRB. IV 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980901002'&gt;637&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> gengiver forlæggets _obirsten trappiers_, der er den fjerde
                        fornemste kommendator, der havde iklædningen af ordenens medlemmer under
                        sig.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
