<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990503001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990503001</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, (Til kongen) Adk. Malmø. Skagemands ladegård = ny kronol. rk.
                  1745. Perg. 22,5 × 28,0-29,5 (plica 2,1). 1-2: Seglsnit. 3: Jens Povlsens segl af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 51. 4: Jens Falsters segl af grønt i ufarvet
                  voks i perg.rem, DGS. 52 (S' IOHIS PETRI CAN LVNDEN). 5: Jens Jakobsens segl af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 56 (S' IACOBI LVNDEN ET ROSCHILD. CAN.). 6:
                  Magister Jakobs segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 55. 7: Perg.rem. Peder Dues
                  nu tabte segl, DGS. 54, omtalt i Rep. 8: Seglsnit. 9: Uffe Troelsens segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 53. 1012: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Littera seu
                     instrumentum in quo. dominus Iohannes Henrikson canonicus Lundensis proposuit
                     qualiter. dominus Ywarus Nicolai miles/ sibi curiam suam dictam
                     Skawemanslathegardh Malmøgis sitam pro .c. quinquaginta marchis denariorum
                     Scaniensium impignorauit/ quas dixit nondum solutas/ quas uero litteras idem
                     dominus Iohannes cum omnibus iuribus sibi in eis acquisitis domino Petro
                     Nicolai concanonico suo resignauit et reddidit ♦ Item Ako Nielsson frater et
                     heres prenotati domini Petri Nicolai interrogatus dicit se nullam quittanciam
                     dedisse domino Nicolao Ywerson nec cuiquam alio/ licet pretendit se quittancias
                     habere</hi>. Derunder med anden hd. <hi rend="italic">Hec littera non indiget conscribi quia
                     principales littere super hoc sunt transcripte</hi> og derunder <hi rend="italic">Et eciam iste
                     littere hoc annexe non indigent transcribi</hi>. Registreret Yngre Kalundborgske
                  reg. (1551), trykt ÆA. IV 9. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 36 nr. 33 — Reg. Dan. nr. *3619;
                  Rep. nr. 4260.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507211.webp">4. rk. VII nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656831.webp">IV:7 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 56. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-05-03"> 1399. 3. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lundekirkens søndre kor</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Detmar Pedersen fra Nakskov, offentlig notar, bevidner, at hr. Jens Henriksen,
                  kannik i Lund, der erklærede, at hr. Ivar Nielsen, ridder, havde pantsat ham
                  Skagemands ladegård for 150 mark ny skånsk, solgte denne gård og tilhørende breve
                  til sin medkannik hr. Peder Nielsen. Da Ivar Nielsens søn hr. Niels Ivarsen påstod
                  at have et kvitteringsbrev, aflagde hr. Jens Henriksen på foranledning af hr.
                  Peder Nielsens broder Åge Nielsen ed på, at alle breve, der stred mod hovedbrevet,
                  var uægte og falske. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507212"/> In nomine domini amen ♦ Per hoc presens publicum
                  instrumentum. cunctis pateat euidenter quod anno ab incarnacione eiusdem m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> nono
                  indiccione viii<hi rend="sup">a</hi> tercia die mensis Maii hora sexta uel quasi
                  in capella sancte Anne in australi choro ecclesie Lundensis pontificatus
                  sanctissimi in Christo patris ac domini nostri. domini Bonifacii diuina
                  prouidencia pape noni anno x<hi rend="sup">o</hi> in uenerabilis capituli et
                  officialis curie Lundensis meique notarii publici subscripti presencia
                  personaliter constitutus uir discretus dominus Iohannes Henrici canonicus
                  Lundensis proposuit qualiter alias nobilis uir dominus Iwarus Nicholai miles sibi
                  quandam curiam suam in Malmøyæ sitam dictam Skawemanzladegardh pro centum
                  quinquaginta marchis denariorum nouorum Skaniensium adhuc ut asseruit non solutis
                  per apertas litteras suas impignerauit et in <pb facs="4507213"/> pignus ueraciter
                  assignauit. ♦ Quas quidem. curiam. litteras. condiciones in ipsis contentas cum
                  omni iure ipsi domino Iohanni in dictis curia et litteris quomodolibet acquisito
                  honorabili uiro domino Petro Nicholai concanonico suo Lundensi resignauit.
                  uendidit. et ad manus uniuersaliter assignauit ♦ Sed quia dominus Nicholaus Iwari
                  filius et heres predicti domini Iwari litteras quittacionis contra litteras quibus
                  sibi predicta curia impignerata fuit habere se pretendit idem dominus Iohannes
                  canonicus Lundensis a nobili uiro Akone Niclisson prenotati domini Petri canonici
                  Lundensis fratre ac herede interrogatus si sepefatis dominis Iwaro uel filio suo
                  Nicholao Iwari seu cuiquam alteri quittacionis litteras contra has quibus dominus
                  Iwarus predictus miles prefatam curiam in Malmøyæ in pignus ipsi domino Iohanni
                  canonico Lundensi tradiderat. dederit. sigillauerit. uel aliquo modo fieri
                  procurauerit ♦ Respondit se nec domino Iwaro predicto. nec cuiquam alteri aliquas
                  litteras prioribus et principalibus obuiantes seu directe uel indirecte
                  aliqualiter contradicentes. aut quibus cauetur prenotatas .c.l.<hi rend="sup">a</hi> marchas denariorum quittas esse. aut solui non debere siue eciam
                  predictam curiam sibi in pignus non esse nullo unquam tempore annuisse seu eciam
                  ordinasse corporali super hoc prestito iuramento. addens quod si alique littere
                  contra predictas priores et principales inuente. uise. audite sint ut premittitur
                  contrarie uel priores litteras frustrare nitentes ex suis proposito. uoluntate uel
                  sciencia nullatenus emanabant. sed tamquam false. reprobe. et a falsariis edite
                  sunt et nullius ualoris prout et sunt uerisimiliter presumende. protestando se
                  uelle. posse. et semper uita comite paratum esse secundum uenerabilis patris
                  domini Iacobi dei gracia archiepiscopi Lundensis et capituli sui decretum probare.
                  docere. et defendere omnia premissa. prout premissa sunt. esse uera et se
                  totaliter sic habere. ♦ Super quibus omnibus. idem Ako Niclisson me notarium
                  publicum requisiuit. ut sibi unum uel plura. si necesse haberet publicum uel
                  publica conficerem instrumenta. ♦ Acta sunt hec. anno indiccione. mense. die.
                  hora. loco. et pontificatu. quibus supra. presentibus ibidem honorabilibus uiris
                  et discretis dominis. Swenone Saxstorp decano. Iohanne Pauli archidyacono. Iohanne
                  Falster cantore. Iohanne Iacobi officiali curie Lundensis predicte. magistro
                  Iacobo. Petro Dwæ. Haquino Nicholai. Offone Thrugilli. Michaele Thuresson. Eskillo
                  Nicholai et Petro Thrugilli canonicis Lundensibus. testibus ad premissa uocatis
                  specialiter et roga tis. ♦ Quorum quidem testium prenominatorum sigilla una cum
                  sigillo predicti domini Iohannis Henrici concanonici eorundem in testimonium et
                  cautelam firmiorem presentibus sunt appensa. <pb facs="4507214"/>
            </p>
            <p> (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Thitmarus Petri de Nacskowgh clericus Otthoniensis
                  dyocesis publicus auctoritate imperiali notarius omnibus et singulis dum ut supra
                  premittitur. agerentur et fierent una cum prenominatis testibus presens interfui.
                  eaque sic fieri. uidi et audiui. atque propria manu. conscripta in hanc publicam
                  formam redegi nomine et signo. meis solitis siue consuetis appositis rogatus et
                  requisitus in testimonium omnium eorundem. </p>
            <div type="cit">
               <p> 35: 1364 4. februar, cf. Dipl. Dan. 3. rk. VII nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640204001" type="link">15</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn amen. Det være med dette offentlige dokument åbenbart og
                        tydeligt for alle, at i året efter sammes fødsel 1399 i den ottende
                        indiktion den tredje dag i måneden maj i den sjette time eller deromkring i
                        sankt Anne kapel i Lundekirkens søndre kor i vor højhellige fader og herre i
                        Kristus ved Guds forsyn hr. pave Bonifacius 9.s tiende pontifikatsår i
                        nærværelse af det ærværdige kapitel og officialen ved Lundegård og af mig,
                        neden for anførte notarius publicus, mødte personligt den gode mand hr. Jens
                        Henriksen, kannik i Lund, og forelagde, at ved en tidligere lejlighed havde
                        den velbyrdige mand hr. Ivar Nielsen, ridder, ved sit åbne brev pantsat ham
                        og i sandhed overgivet ham som pant en ham tilhørende gård i Malmø, kaldet
                        Skagemands ladegård, for 150 mark nye skånsk, der, efter hvad han hævdede,
                        endnu ikke var betalt. Dette, nemlig gård og brev<ref target="drb1"/> og de
                        i dette indeholdte betingelser med al den ret, som samme hr. Jens på hvilken
                        som helst måde havde erhvervet til nævnte gård og brev, afstod, solgte og
                        ihændegav han helt og ganske til den ærværdige mand hr. Peder Nielsen, hans
                        medkannik i Lund. Men eftersom hr. Niels Ivarsen, fornævnte hr. Ivars søn og
                        arving, foregav at have et kvitteringsbrev, der stred imod det brev, hvorved
                        fornævnte gård var blevet pantsat ham, så svarede samme hr. Jens, kannik i
                        Lund, adspurgt af den velbyrdige mand Åge Nielsen, broder til og arving
                        efter fornævnte hr. Peder, kannik i Lund, om han havde givet, beseglet eller
                        på nogen måde ladet udfærdige et kvitteringsbrev til oftenævnte herrer, Ivar
                        eller hans søn Niels Ivarsen eller nogen som helst anden, stridende imod det
                        brev, hvormed fornævnte hr. Ivar havde overdraget samme hr. Jens, kannik i
                        Lund, fornævnte gård i Malmø som pant. Han svarede, at han ingensinde havde
                        tilstået ej heller forordnet fornævnte hr. Ivar eller nogen som helst anden
                        noget brev, der gik imod det første, hovedbrevet, eller på nogen måde
                        direkte eller indirekte stred derimod, eller noget brev, hvorved det
                        fastsattes, at de foromtalte 150 mark penge var kvitterede eller ikke burde
                        betales eller at fornævnte gård ikke var sat ham i pant, hvorpå han aflagde
                        sin legemlige ed, idet han tilføjede, at hvis der skulle blive fundet, set
                        eller hørt breve, der som ovenfor nævnt var i strid med det første,
                        hovedbrevet, eller tilstræbte at sætte det første brev ud af kraft, så var
                        de på ingen måde udgivne efter hans forsæt, vilje eller vidende, men var at
                        betragte som falske, uægte og udstedte af falsknere og af ingen værdi,
                        således som det også med sandsynlighed var at forudse, og han erklærede, at
                        han ville, kunne og altid, så længe han levede, var rede <pb facs="4656833"/> til i overensstemmelse med den ærværdige fader hr. Jakob, af Guds nåde
                        ærkebiskop af Lund, og hans kapitels beslutning at godtgøre, påvise og
                        forsvare, at alt det ovenstående, som det ovenfor er nævnt, var sandt, og at
                        det forholdt sig således helt og fuldt. Angående alt dette anmodede samme
                        Åge Nielsen mig, notarius publicus, om at udfærdige ham et eller flere, om
                        han fik det fornødent, offentlige dokumenter. Dette er handlet ovennævnte
                        år, indiktion, måned, dag, time, sted og pontifikatsår i nærværelse af de
                        hæderlige og gode mænd herrerne Svend Sakstorp, dekan, Jens Povlsen,
                        ærkedegn, Jens Falster, kantor, Jens Jakobsen, fornævnte Lundegårds
                        official, magister Jakob, Peder Due, Hågen Nielsen, Uffe Troelsen, Mikkel
                        Turesen, Eskil Nielsen og Peder Troelsen, kannikker i Lund som særligt
                        tilkaldte og opfordrede vidner til ovenstående. Disse ovennævnte vidners
                        segl tillige med fornævnte hr. Jens Henriksens, samme herrers medkanniks,
                        segl er hængt under dette brev til vidnesbyrd og fastere sikkerhed.
                            (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>). Og jeg Detmar Pedersen fra Nakskov, gejstlig i
                        Odense stift, kejserlig bemyndiget notarius publicus, har været til stede
                        ved alt dette, mens det, som det ovenfor er sagt, foregik og fandt sted,
                        tillige med ovennævnte vidner, og har set og hørt, at det gik således til,
                        og har egenhændigt bragt det nedskrevne i denne officielle form, idet jeg
                        efter anmodning og opfordring har sat mit sædvanlige og vante navn og mærke
                        derunder til vidnesbyrd om alt dette.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1364 7. februar, jf. DRB. III 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640204001'&gt;15&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
