<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990818001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990818001</idno>
            <idno type="dd_serialno">94</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Vadstena LA. Jönköpings rådhusrätt och magistrat E IIa:4. Perg. 22,5 ×
                  11,5 (plica 2,5). På bagsiden <hi rend="italic">Littera Iacobi archiepiscopi Lundenssis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Handlingar rör. Skand. Hist. XXXII 411 nr. 2; Reg. Dan. nr.
                  *3629.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507259.webp">4. rk. VII nr. 94</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656871.webp">IV:7 nr. 94</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 94. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-08-18"> 1399. 18. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jakob af Lund eftergiver alle, der besøger Vor Frue og sankt Nikolaj
                  kirke i Jönköping eller rækker en hjælpende hånd til dens bygningsfond, 40 dage af
                  den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes littere peruenerint Iacobus diuina
                  miseracione archiepiscopus Lwndensis Swecie primas et apostolice sedis legatus
                  salutem in omnium saluatore ♦ Pium et deo gratum obsequium inpendere arbitramur
                  quociens fidelium mentes ad pietatis opera excitamus. ♦ Nos igitur uere <pb facs="4507260"/> penitentibus et confessis qui ecclesiam parochialem beate
                  Marie uirginis et sancti Nicholai confessoris in Iwnakopia Lincopensis dyocesis
                  causa peregrinacionis ac deuocionis alias uisitauerint eius cimiterium exorando
                  pro defunctis circuerint. corpus dominicum uel oleum sanctum dum infirmis
                  portantur et reportantur sequti fuerint pro bono pacis. uniuersalis ecclesie dei
                  et nostro statu salubri deum pie exorauerint in pulsacione campane uesperis et de
                  mane angelicam salutacionem trina uice flexis genibus cum deuocione compleuerint
                  et qui ad fabricam ipsius ecclesie uel sua ornamenta melioranda manus suas
                  adiutrices porrexerint. quociens premissa uel aliquid premissorum deuota
                  intencione adimpleuerint tociens. auctoritate apostolica confisi. quadraginta
                  dierum indulgencias de iniuncta sibi penitencia in domino misericorditer
                  relaxamus. ♦ In cuius rei testimonium secretum nostrum presentibus duximus
                  apponendum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc xc<hi rend="sup">o</hi>
                  nono feria secunda infra octauam assumpcionis beate Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det
                        apostoliske sædes legat, til alle troende kristne, hvem dette brev når,
                        hilsen med alles frelser.</p>
            <p> Vi mener at yde Gud from og kærkommen tjeneste, så ofte vi ægger de troendes
                        sind til fromme og gerninger. Vi eftergiver derfor barmhjertigt i Herren i
                        tillid til den apostoliske myndighed lige så ofte alle, der oprigtigt angrer
                        og bekender deres synder, og som for pilgrimsfærds og fromheds skyld iøvrigt
                        besøger den hellige jomfru Marias og bekenderen sankt Nikolajs sognekirke i
                        Jönköping, Linköping stift, går rundt om <pb facs="4656872"/> deres
                        kirkegård for at bede for de afdøde, følger Herrens legeme eller den hellige
                        olie, når de bringes til de syge og bringes tilbage, fromt anråber Gud om
                        fredens gode for Guds verdenskirke og om vor frelsebringende tilstand ved
                        klokkeringningen om aftenen og om morgenen fromt beder englehilsene tre
                        gange med bøjede knæ, og som rækker deres hjælpende hånd til denne kirkes
                        bygningsfond eller til forbedring af dens udsmykning, 40 dages benådning af
                        den dem pålagte kirkebod, lige så ofte som de i from hensigt opfylder det
                        fornævnte eller noget af det fornævnte. Til vidnesbyrd herom har vi ladet
                        vort sekret hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1399 mandagen
                        inden ottendedagen efter den hellige jomfru Marias himmelfartsdag<ref target="drb1"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">15\\. august.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
