<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991211003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991211003</idno>
            <idno type="dd_serialno">142</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 (Til kongen) adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1781b.
                  Perg. 37,2 × 18,1 (plica 1,6). 1: Bertold van Ostens segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1070. 2: Ingeborg Nielsdatters segl (Galen) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1071. 3: Peder Nielsens segl (Galen) af ufarvet voks, slidt, i
                  perg.rem, DAS. 1069, beskadiget. 4: Perg.rem. 5: Stig Pedersens segl (Krognos) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1072. 6: Stig Ågesens segl (Thott) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1086, beskadiget. 7: Perg.rem. 8: Jens Dues segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 710, beskadiget. 9: Seglsnit. 10-12: Perg.remme. 13: Perg.rem. Jens
                  Lavesens segl (Galt) af ufarvet voks, DAS. 1109, nu i seglsamlingen. 14: Seglsnit.
                  15: Bjørn Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1015. 16: Peder
                  Basses segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 808. 17: Niels Ovesens segl
                  (Jernskæg) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1096, 18: Jakob Kalvs segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 1011. På bagsiden <hi rend="italic">Her Bertold van der Oost oc hans
                     husfrues skøtebreff vpa Annes etcetera</hi>, registreret Kalundborgske reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 59 og Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 49. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 89 nr. 60 — Reg. Dan. nr. 3007; Rep. udat. nr.
                  379.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507314.webp">4. rk. VII nr. 142</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656917.webp">IV:7 nr. 142</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 142. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-12-11"> [1399. o. 11. december] <note>
                  <p> Ang. dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991211001" type="link">140</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Bertold van Osten, ridder, og hans hustru Ingeborg Nielsdatter skøder
                  hovedgården og landsbyen Annisse samt gods i Valby, Høbjerg, Ølstykke og Gørløse,
                  to vandmøller og endelig al ret til gods i Greve og Nørre-Hvalsø til dronning
                  Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Bertold van der Ost riddere. oc Ingeburgh Niclessedoter forneffnde her
                  Bertolds husfrwe kennis thet meth thættæ wart opna breff. at wi meth berather radh
                  oc æfter ware wenis. oc samfrenders frii williæ haue sald skiøt oc aff hænd mektik
                  forstinnæ war nadhege frwe frwe drotning Margrete thættæ æfter scrifne gots sua
                  som ær thæn houitgard i Annæs til hwilken som ligge tw bool iordhe. oc tw bool
                  iordhe som ligge til byen i thæn samme stadh aff hwilke som. giues twa lester korn
                  til landgilde arlege. oc en møllæ som heter Annes møllø item gots i Wal by som ære
                  firebool iordhe aff hwilke som giues firæ læster korn arlige til landgilde. item
                  en gardh i Høbergh som en øre skyld iordhe til ligger aff hwilken som giffs en <pb facs="4507315"/> øre korn item et halfft bool iordhe i Gerløsæ som skylder thry
                  pund korn. item thre fyærthinge iordhe i Ølstykkæ som skylde fire pund korn. item
                  en møllæ som heter Kratmøllen som skylder ti pund meel. item al thæn rætikhet som
                  wi haue i Gryffiæ. oc i Nørrewalsyø i Walburshærith. ♦ Alt thættæ forescreffnæ
                  meth gardsætenæ oc meth akræ ængæ skowæ fiskæwatn. fægang møller oc møllestæthe
                  damme oc damsband oc al oc hwar synnerlegh thæsse forscreffnæ gards oc gotzis
                  tilhøringe wat oc thywrt øthe oc bygd. ænktæ vnden takit. e hwat ther hælst heter
                  æller ær meth al breff oc rætikhet fran os oc ware arwinge til forneffnde war
                  nadhege frwes drotning Margretis hand oc hwem hon thet vnnæ æller lade wil
                  vgienkallege til ewerdelegh æye/ ♦ Oc kennis wi thet meth thættæ wart opnæ breff.
                  at hon os ther alle rethe sua fult fore giort hauer. at os fulleleghnæ oc wæl at
                  nøgher/ ♦ Oc al thæn rætikhet som forneffnde frwe drotningene father koning
                  Woldemar oc hon æfter honum til thæn forneffnde gardh oc gots til foren hafdhe. oc
                  aff thet skiødes weghnæ som myn forneffnde Ingeburgs father her Nicles Awessøn aff
                  Karstætheholm forneffnde koning Woldemar thættæ forscreffnæ. oc til foren skiøtæ
                  at forneffnde war nadhege frwe drotning Margretæ oc hwem hon thet vnnæ æller lade
                  wil oc thæn rætikhet til thættæ forscreffnæ meth thænnæ rætikhet nydæ oc beholde
                  scal. ewerdegelege. oc thet skyøtæ oc rætikhet meth thættæ skiøde oc rætikhet
                  stæthe wi oc fulborthe meth thættæ wart opnæ breff. ♦ Oc binde wi os til meth
                  thættæ wart opnæ breff oc ware arwinge. forneffnde war frwe drotning Margretæ oc
                  hwem hon thet vnnæ æller ladæ wil. alt thet forscreffnæ gardh oc gotz meth al sin
                  til høring at fri oc at hemle fra allæ hindær oc atale æfter thy som landsloghin
                  vt wisær oc til sigher; ♦ Oc om forneffnde war frw drotning Margretæ. æller hænnis
                  father æller noker anner e hwo thet hælst ær noker breff vt giuet hauer pa nokit
                  aff thættæ forscreffnæ som os æller ware arwinge mate til fromæ komme. oc
                  forneffnde war frwe drotning æller hænnis arwinge æller hwem hon thættæ
                  forscreffnæ vnnæ æller lade wil. til scathe komme i thættæ forscreffnæ the breff.
                  lywsæ wi døthe oc maktløsæ meth thættæ wart opnæ breff. oc scule her æfter ængin
                  makt haue e hware the hælst finnes. ♦ Oc giøræ wi witerlekt at wi alt thættæ
                  forscreffnæ til foren ware nærmer wener oc samfrender lawbuthet hauer oc ær lywst
                  Ingeburgh Niclessædoter giengiald æfter hænnis eghin williæ oc samfrenders radh oc
                  ia. sua at hon oc the lade sich fulleleghnæ at nøghe fore the forneffnde gardh oc
                  gots. ♦ Oc til mere bewaring alle thæsse forscreffnæ stykkæ tha lade wi forneffnde
                  Bertold van der Ost rideræ oc Ingeburgh ware insiglæ meth williæ oc witskap hengis
                  fore thættæ breff. ♦ Oc iæc Pæther Niclessøn aff Husøen forneffnde frw Ingeburgs
                  brother. oc wi Two Galen Stigh Pætherssøn Anders Pæp Iønis Dwe riddæræ. Pæther Dwe
                  kanich i Lund. <pb facs="4507316"/> forneffnde frw Ingeburgs samfrender lade oc
                  ware insiglæ meth williæ oc witskap til winnesburdh. at alt thættæ forscreffnæ
                  æfter war frii williæ oc radh oc fulbordh i alle mate sua scheeth ær æfter thy som
                  her forescrewit staar oc hengis fore thættæ breff ♦ Oc haue wi forescreffnæ bethet
                  ærlegh father ærkebiscop Iacob i Lund her Predborn van Pudbusk. her Iohan Olefsøn
                  her Iønis Lawessøn her Pether Niclessøn de Agard her Byorn Olefsøn her Pæther
                  Basse her Nicles Awessøn oc her Iæcob Kalff ridderæ lade henge therris insiglæ til
                  winneburth fore thættæ breff ♦ Datum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Bertold van Osten, ridder, og Ingeborg Nielsdatter, nævnte hr. Bertolds
                        hustru, bekender med dette vort åbne brev, at vi med velovervejet hu og med
                        vore venners og frænders frivillige billigelse har solgt, skødet og afhændet
                        dette efternævnte gods til den mægtige fyrstinde vor nådige frue, fru
                        dronning Margrete, nemlig hovedgården i Annisse, hvortil der ligger to bol
                        jord, og to bol jord, der ligger til byen sammesteds, hvoraf der betales to
                        læster korn i landgilde om året og en mølle, der hedder Annisse mølle,
                        fremdeles noget gods i Valby, nemlig fire bol <pb facs="4656918"/> jord,
                        hvoraf der årligt gives fire læster korn i landgilde, en gård i Høbjerg,
                        hvortil der ligger en øre skyldjord, og hvoraf der gives en øre korn, et
                        halvt bol jord i Gørløse, som betaler tre pund korn i afgift, tre fjerding
                        jord i Ølstykke, som betaler fire pund korn i afgift, en mølle, der hedder
                        Kratmøllen, der betaler ti pund mel i afgift, fremdeles al den rettighed, vi
                        har i Greve og i Nørre-Hvalsø i Volborg herred. Alt dette foranskrevne med
                        gårdsæder, med agre, enge, skove, fiskevande, græsgange, møller og
                        møllesteder, damme og dæmninger og samtlige foromtalte gårds og gods
                        tilliggender hver især, af vådt og tørt, øde og bebygget, intet undtaget,
                        hvad det end kaldes eller er, afhænder vi med alle breve og rettigheder bort
                        fra os og vore arvinger til vor fornævnte frues, dronning Margretes, hånd
                        eller hvem hun vil indrømme det eller overlade det til, uigenkaldeligt til
                        evig besiddelse. Vi bekender med dette vort åbne brev, at hun allerede har
                        fyldestgjort os derfor, så at vi er fuldt ud og vel tilfredse. Al den ret,
                        som fornævnte fru dronnings fader, kong Valdemar — og hun efter ham — i
                        forvejen havde til fornævnte gård og gods og på grund af det skøde, hvormed
                        min, nævnte Ingeborgs, fader, hr. Niels Ågesen af Karsholm, i forvejen havde
                        skødet dette foranskrevne til kong Valdemar, så for at vor fornævnte nådige
                        frue, dronning Margrete, og hvem hun vil indrømme det eller overlade det
                        til, til evig tid skal nyde og beholde hin rettighed til dette foranskrevne
                        sammen med denne rettighed, så stadfæster og fuldbyrder vi med dette vort
                        åbne brev hint skøde og hin rettighed sammen med dette skøde og denne
                        rettighed. Vi forpligter med dette vort åbne brev os og vore arvinger til at
                        fri og hjemle vor fornævnte frue, dronning Margrete, og hvem hun vil
                        indrømme det eller overlade det til, alt det foranskrevne, gård og gods og
                        alt, hvad der hører dertil, for al hindring og tiltale, således som landets
                        lov påbyder og foreskriver. Hvis vor fornævnte frue, dronning Margrete,
                        eller hendes fader eller nogen anden, hvem det end er, har udstedt noget
                        brev på noget af dette foranskrevne, der kunne komme os eller vore arvinger
                        til gavn og vor fornævnte fru dronning eller hendes arvinger eller hvem, hun
                        vil indrømme eller overlade dette foranskrevne, til skade vedrørende det
                        foranskrevne, de breve erklærer vi med dette vort åbne brev for døde og
                        magtesløse, og de skal for fremtiden ikke have nogen gyldighed, hvor de end
                        findes. Vi gør vitterligt, at vi tidligere har lovbudt vore nærmeste venner
                        og frænder alt dette foranskrevne, og at der er tillyst Ingeborg Nielsdatter
                        erstatning efter hendes egen vilje og hendes frænders råd og billigelse, så
                        at hun og de er tilfredse og fuldt ud fyldestgjorte for <pb facs="4656919"/>
                        fornævnte gård og gods. Til større bekræftelse på alle disse foranskrevne
                        punkter, lader vi fornævnte Bertold van Osten, ridder, og Ingeborg med vor
                        vilje og vort vidende blive hængt under dette brev. Og jeg Peder Nielsen af
                        Husøn, fornævnte fru Ingeborgs broder, vi Tue Galen, Stig Pedersen, Anders
                        Pep, Jens Due, riddere, og Peder Due, kannik i Lund, fornævnte fru Ingeborgs
                        frænder, lader med vor vilje og vort vidende vore segl blive hængt under
                        dette brev til vidnesbyrd om, at alt dette foranskrevne er sket således som
                        skrevet ovenfor med vor frie vilje og efter vort råd og samtykke. Vi
                        foranskrevne har bedt den ærlige fader, ærkebiskop Jakob i Lund, hr.
                        Predbjørn Podebusk, hr. Johan Olufsen, hr. Jens Lavesen, hr. Peder Nielsen
                        af Ågård, hr. Bjørn Olufsen, hr. Peder Basse, hr. Niels Ovesen og hr. Jakob
                        Kalv, riddere, om at lade deres segl<ref target="drb2"/> blive hængt
                        nedenunder dette brev til vidnesbyrd. Givet.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående dateringen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13991211001'&gt;140&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Stig Ågesen (Thott) er medbesegler, skønt han ikke nævnes i
                        brevet.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
