<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990623001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990623001</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 Adk. Landgods, Nørrejyll. = ny kronol. rk. 1749. Perg. 25,3 ×
                  12,1 (plica 1,2). 1: Biskop Laves segl (Glob) af ufarvet voks i perg.rem. DGS.
                  678. 2: Peder Andersen Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 988. 3: Jens
                  Nielsens nu tabte segl (Munk med vinranke) af ufarvet voks i perg.rem, 5 DAS. 959,
                  anført i Rep. 4: Kristian Nielsens segl (Munk med vinranke) af grønt i ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 960. 5: Perg.rem. 6: Seglsnit. 7: Perg.rem. 8: Yde Nielsens
                  seg! (Tornekrans) af grønt og ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1123. 9: Jens Povlsens
                  bomærke af ufarvet voks med omskriften S' IESSE PAWELS. 10: Perg.rem. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Eet hæreths thingxwitnebreff vnder manghe gothe mæns incigle aff Rindz
                     hæreth. at Pæther Sommer/ Thomas Thruelsson oc Pæther Throuelsson brøther
                     callethe Gestædhe/ pantsættedhe her Cristern Wendilbo allt there gots i
                     Gestæthe oc annerstadh i Rindshæreth. fore cxx løthugh marc. i sølff
                     pennynge</hi>. Med lidt senere hd. <hi rend="italic">Getstedhe</hi> og forneden med anden hd.
                     <hi rend="italic">Translatum est</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 1. maj af Klaus Grubendal m.fl.
                  (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 79 nr. 53; Gammeldanske Diplomer I 139 — Reg.
                  Dan. nr. 2994; Rep. nr. 4267.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507235.webp">4. rk. VII nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656852.webp">IV:7 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 73. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-06-23"> 1399. 23. juni 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990107001" type="link">4</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rinds herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Rinds herredsting om, at brødrene Peder Sommer, Thomas og Peder
                  Troelsen, kaldet Gedsted, erkender at være hr. Kristian Vendelbo 120 lødige mark
                  skyldig og derfor har pantsat ham alt deres gods i Gedsted og andetsteds i Rinds
                  herred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507236"/> Wi Lawi meth gwths nathæ biskop ii Wiborgh. Pæther Anderson
                  kaldes Mwnk. Iens Nielson af Loistrwp. Cristeer Nielson. Iessæ Nielson. Martin
                  Olwson. Olw Kaat. Yti Nielson. Iessæ Pawlson af Hoornum. ok Nissæ Syminson. helser
                  allæ thettæ breef seer ælder hører. ewinneligh meth gwth ♦ Thet skal allæ
                  widerlich wær. baathe nw æræ ok kome skwlæ. at æf wors hærræ aar. thwsind thry
                  hwnd&lt;r&gt;ith. halfæmtæsin tywæ. pa thet nindæ aar. then mandagh nest foræ
                  sancta Iohannes dag. ther kallis mithsomersdagh. pa Rinds hæriths thingh.
                  skikindes for os. ok andre goothæ mend. tha neer waræ. skelwiis mænd. swm ær
                  Pæther Somer. Thomas Thrwelson. ok Pæther Thrwelson. brøther. ther kaldes
                  Getstethæ. witherkændæ thæm. ien ærligh mand hær Cristeern Wendelbo ridder. tywæ
                  ok hwndrith løthigh mark. ii goothæ silfpænningæ skyldigh at wæræ. ♦ For hwilkæ
                  pænningæ. the ien skeligh mand Iessæ Ienson kalindes Føøræbaaz pa then forsawth
                  hær Cristern hans wegnæ. alt theræ gooths ii Getstæthæ. ok allæ anner stææthæ
                  hwaræ thet ii Rinds hærith liger. rørind ok wrørind. agher æængh skow ok
                  fiskæwand. ok meth allæ sinæ tilligels æntæ wnnen taghith. til paant sattæ. ok
                  hwort aar skyld ok afgift af thet forsawth gooths wp at <pb facs="4507237"/> bæræ.
                  ok wornith ii ok af æfter sinæ nyttæ at skikkæ. so lengæ til thet forsawth gooths.
                  for the forsawth pænningæ af then forsawth hær Cristern Wendelbo ælder hans
                  arwingæ. meth them ælder theræ ræætæ arwingæ lowligh af worther løøst. ♦ Item til
                  bwndæ the them ok theræ arwingæ. then for sawth hær Cristern. thet forsawth gooths
                  fri ok at frælsæ for allæ mends til talæ swm woor lanræt wth wiis. ♦ Thet hørthæ
                  wy. ok sawæ. ok withnæ thet meth wor ingsiel. hær foræ hængth ♦ Giwit aar ok dag
                  swm for ær sawth. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 hwnd&lt;r&gt;ith] hwndith <hi rend="italic">A</hi>, hundrith <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 andre] <hi rend="italic">over</hi> n <hi rend="italic">overflødig forkortelsesstreg A</hi>. </p>
               <p> 32 afgift] <hi rend="italic">med</hi> f <hi rend="italic">(2.) på rasur A</hi>. </p>
               <p> 2 af] <hi rend="italic">tilføjet o.l. A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Lave, med Guds nåde biskop i Viborg, Peder Andersen, kaldet Munk, Jens
                        Nielsen af Låstrup, Kristian Nielsen, Jens Nielsen, Morten Olufsen, Oluf
                        Kåd, Yde Nielsen, Jens Povlsen af Hvornum, og Niels Simonsen, hilser alle,
                        der ser eller hører dette brev, evindeligt med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel de nulevende som fremtidige, at i
                        det Herrens år 1399 mandag før sankt Hans dag<ref target="drb1"/>, som
                        kaldes midsommerdag, var skikket for os og andre gode mænd, som da var til
                        stede på Rinds herredsting, de forstandige mænd Peder Sommer, Thomas og
                        Peder Troelsen, brødre, som kaldes Gedsted, og de erkendte at være den
                        ærlige mand, hr. Kristian Vendelbo, ridder, 120 lødige mark i gode sølvpenge
                        skyldig; for hvilke penge de pantsatte alt deres gods i Gedsted og alle
                        andre steder i Rinds herred, rørligt og urørligt, ager, eng, skove og
                        fiskevande, med alle tilliggender, intet undtaget, til den forstandige mand
                        Jens Jensen, kaldet Førbas, på fornævnte hr. Kristians vegne; og han skal
                        hvert år oppebære skyld og afgift af det nævnte gods og indsætte eller
                        afsætte vornede efter sit behov, indtil det nævnte gods bliver indløst på
                        lovlig vis for de nævnte penge af dem eller deres rette arvinger fra nævnte
                        hr. Kristian Vendelbo eller hans arvinger. Fremdeles forpligter de <pb facs="4656853"/> sig og deres arvinger til at fri og frigøre hr.
                        Kristian det nævnte gods for tiltale fra hvem som helst, sådan som landets
                        lov foreskriver. Det hørte og så vi, og vi bevidner det med vore segl, der
                        er hængt herunder. Givet fornævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">24\\. juni.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
