<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990605001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990605001</idno>
            <idno type="dd_serialno">70</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 140. Endvidere
                  registreret Sv. RA., B 29 Acta Priuata nr. 149 <hi rend="italic">Åthskillige mäns uthgifne
                     wettnesskrifft som wor Michaelis Ingemarsons kallad Diækn aduocati domini
                     archiepiscopi in quarta parte ciuitatis Lundensis, Iohannis Hennekini, Nicolai
                     Petri proconsulum, Trugilli Petri, Magni Hammundsons kallad Diækn et Petri
                     Iensons consulum et ciuium Lundensium angående Elenæ Claus Iuthes
                     effterlefwerskas åth Boetii Petri carpentar[io ut]gifne säljobreef på een half
                     gård liggiandes i sancti Iohannis sochn i Lund, ♦ Dat. quinta feria uidelicet
                     octaua corporis Christi 1399</hi>. I marg. Cop. V: No. 85 p. 67 (d.v.s.
                  Lundebogen); E 102a Sextern 9 nr. 359 <hi rend="italic">Elenæ Iuthes och Iohannis Puges
                     skiøtebreef gifwat Nilsz Swenszon bonde angaende een half gård liggiandes i
                     Lund i sancti Iohannis sochn. ♦ Dat. 1399</hi>, samt Sextern 14 nr. 55 <hi rend="italic">Elenæ
                     Iuthes och Iohannis Puges skiötebreef gifwat Nilsz Swenson bonde på een half
                     gård i sancti Iohannis sochn liggiandes. ♦ Dat. 1399</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 67 med overskrift <hi rend="italic">Littera scotacionis super una dimidia curia in
                     parrochia beati Iohannis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4265 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507231.webp">4. rk. VII nr. 70</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656848.webp">IV:7 nr. 70</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 70. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-06-05"> 1399. 5. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>18. juni Lunds byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Lunds byting om, at Elene, enke efter Klaus Jyde, og Jens Puge,
                  værge for deres børn, har skødet en halv gård i sankt Hans' sogn i Lund til bonden
                  Niels Svendsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507232"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gøto Benedictsson
                  aduocatus Lundensis. Michael Ingemarsson dictus Dyægn aduocatus domini
                  archiepiscopi in quarta parte ciuitatis Lundensis et Iohannes Hennikini Nicolaus
                  Petri proconsules. Trugillus Petri. Magnus Hamundsson dictus Diækn et Petrus
                  Iensson consules et ciues Lundenses. salutem in domino sempiternam ♦ Constare
                  uolumus uniuersis quod sub anno domini mecc nonagesimo nono. quinta feria.
                  uidelicet octaua corporis Christi. constituti personaliter in placito nostro
                  ciuili Lundensi Elena uxor cuiusdam Clawes Iuthe dudum bone memorie. et Iohannes
                  Pwghe tutor liberorum predictorum. dimidiam curiam in parrochia beati Iohannis
                  sitam. quam dictus Clawes a Boecio Petri carpentario. iusto empcionis titulo.
                  legaliter acquisiuit. cuidam Nicolao Swensson rustico scotauerunt. et in gremium
                  possessionis perpetue. libere assignauerunt. iure perpetuo possidendam
                  recognoscentes se. plenum et sufficiens precium pro dicta dimidia curia. et eius
                  adiacenciis uniuersis. tam ex parte propria. quam ex parte liberorum. a Nicolao
                  Swensson prenotato integraliter subleuasse. ita quod in toto reddiderunt se
                  contentoss unde obligauerunt se et heredes suos. ad apropriandum deliberandum et
                  disbrigandum. predicto Nicolao Swensson et heredibus suis dictam dimidiam curiam
                  cum suis attinenciis ut premittitur uniuersis. pro et impeticionibus et
                  alloqucionibus quorumcumque. presencium et in posterum futurorum ♦ Quod coram
                  omnibus. tenore presencium publice protestamur. sigilla nostra in testimonium et
                  cau telam firmiorem. presentibus apponentes. ♦ Datum anno die et loco supradictis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Christi] som är dhen 20. iunii <hi rend="italic">fortsætter registratoren Westhius</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gøde Bentsen, foged i Lund, Mikkel Ingemarsen, kaldet Degn, hr.
                        ærkebiskoppens foged i en fjerdedel af byen Lund, og Jens Hennekesen, Niels
                        Pedersen, borgmestre, Troels Pedersen, Mogens Hamundsen, kaldet Degn, og
                        Peder Jensen, rådmænd og borgere i Lund, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart for alle, at i det Herrens år 1399 om
                        torsdagen, nemlig på ottendedagen efter Kristi legems fest<ref target="drb1"/>, mødte personligt på vort byting i Lund Elene, forhen hustru til en vis
                        Klaus Jyde — god ihukommelse — og Jens Puge, værge for de fornævntes børn,
                        og skødede en halv gård i sankt Hans' sogn, som nævnte Klaus med retmæssig
                        købs adkomst lovligt havde erhvervet af tømrer Bo Pedersen, til en vis Niels
                        Svendsen, bonde, og overgav den frit i evig besiddelses skød at besidde med
                        evig ret. De erkendte, at de såvel på egne som på børnenes vegne fuldt ud
                        havde oppebåret fuld og tilstrækkelig betaling for nævnte halve gård og alle
                        dens tilliggender af fornævnte Niels Svendsen, således at de <pb facs="4656849"/> erklærede sig fuldt ud tilfredse. De forpligtede derfor
                        sig og deres arvinger til at hjemle fornævnte Niels Svendsen og hans
                        arvinger nævnte halve gård med alle dens tilliggender som ovenfor nævnt og
                        til at frigøre og fri den for krav og tiltale fra hvem som helst, nulevende
                        og fremtidige. Hvilket vi med dette brev erklærer offentligt for alle, idet
                        vi til vidnesbyrd og fastere sikkerhed hænger vore segl under dette brev.
                        Givet ovennævnte år, dag og sted.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kristi legems fest falder i 1399 på den 29. maj.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
