<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991231101</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">151</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Priv.ark. kron. række = ny kronol. rk. 1779. Perg., øverste og
                  nederste højre hjørner smuldret bort, 21,2 × 13,1 (plica 0,9, nu udglattet). Højre
                  halvdel af plica borte, så kun 1. seglsnit og rester af nr. 2 er bevaret. Perg.
                  konserveret — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla
                     auulsa</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 84 nr. 57; Gammeldanske Diplomer I 150 — Reg.
                  Dan. nr. 3005; Rep. nr. 4304.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507327.webp">4. rk. VII nr. 151</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656928.webp">IV:7 nr. 151</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 151. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, udfyldt med støtte i <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-12-31"> 1399. Uvis dag <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Barnum Eriksen pantsætter sit gods i Bjerre og Hatting herreder til hr. Jens
                  Eskilsen for en gæld på 10 lødige mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Thet skal. alle men viterlikt varæ swa vel tilkommand[e] so[m] n[ærwarende at]
                  iak Barnom Ericssøn ridder mik vetherkennis meth thettæ mit opnæ breff [at varæ]
                  gieldskyldogh en velbirdogh man her Iønis Eskilssøn ridder. ty lødy marc i <pb facs="4507328"/> hwidæ pænyæ som gildæ oc gængæ æræ som man ma annæn folt meth
                  gøræ oc ænkte annæt værd fare at bæræ pa sanctæ Michils dagh nw nest kombær
                  aldelis biredhæ skulendæ/ ♦ Vare thet swa at mik wanskædh i the ty lødy marc
                  byreidning pa thæn faresaudhæ sanctæ Michils dagh tha pantzæter iek hanum mit godz
                  i Biærhiæhæret som ær en gord som kallæs Bierghægord meth en watnmøllæstet oc eet
                  godz i Daghægord oc eet godz i Stobysokn oc all annæn min godz hware the ligghiæ i
                  Biærhiæhæret meth al therræ tilligilsse som ær ager æng fægang fiskæwatn oc skog
                  wat oc thywrt oc ænkte vndæn taget the godz til hørær meth nafn kan nefnæs/ meth
                  swa dant vilkor farehawande at thæn faresaudhæ her Iønis Eskilssøn skal hawa the
                  forsaudhæ godz i sinæ væræ* til sin nytta meth landgilde thiænist oc fruct aar
                  efte aar op at bæræ til thæs the godz vordhæ loglegæ aff hanum eller sinæ arwngæ
                  om mik eller minæ arwngæ løsd ♦ Item bindær iek mik til meth minæ arwngæ hanum oc
                  hans arwngæ the faresaudhæ godz at hemblæ at fri oc til at sta for hwars mans til
                  tall/ ♦ Til hwilkin pantzædilsse winnisbird tha hænger iek [mit insigle for]
                  thettæ breff meth godhæ mens insigle som ær her Iønis Dwæ [.....] oc Herm[a]n
                  [Ericssøn wæpnær] ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> nono crastino [.....] </p>
            <div type="app">
               <p> 25 velbirdogh] <hi rend="italic">rettelse i</hi> o <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 10 væræ] <hi rend="italic">herefter</hi> hawæ <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 15 [.….]] <hi rend="italic">lakune på 15-20 bogstaver A</hi>. </p>
               <p> 16 crastino [.….]] <hi rend="italic">datoen borte A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for fremtidige og nulevende, at jeg Barnum Eriksen,
                        ridder, med dette mit åbne brev erkender at være den velbyrdige mand hr.
                        Jens Eskilsen, ridder, 10 lødige mark skyldig i hvide penge, som er gyldige
                        og gængse, og som man kan fyldestgøre en anden med og i ingen anden værdi at
                        skulle udrede fuldt ud nu til førstkommende sankt Mikkels dag<ref target="drb1"/>. Skulle det ske, at jeg svigtede med betalingen af de ti
                        lødige mark til den foromtalte sankt Mikkels dag<ref target="drb1"/>, så
                        pantsætter jeg ham mit gods i Bjerre herred, hvilket er en gård, som kaldes
                        Bjerregård med et vandmøllested, noget gods i Daugård og noget gods i Stouby
                        sogn og alt mit andet gods, hvor det end er beliggende i Bjerre herred, med
                        alle deres tilliggender af ager, eng, græsgang, fiskevand og skov, vådt og
                        tørt, intet undtaget, alt det gods, der hører dertil med hvad navn det end
                        nævnes, på den forud aftalte betingelse at fornævnte hr. Jens Eskilsen skal
                        have det foromtalte gods i sin værge og til sin nytte med landgilde,
                        tjenesteydelser og afgrøde og oppebære det år efter år, indtil godset på
                        lovlig vis bliver indløst af mig eller mine arvinger fra ham og hans
                        arvinger. Fremdeles forpligter jeg mig til sammen med mine arvinger at
                        hjemle og fri ham og hans arvinger det foromtalte gods og til at indestå for
                        krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd om denne pantsættelse hænger jeg
                        (mit segl under) dette brev sammen med segl tilhørende de gode mænd, hr.
                        Jens Due, .....<ref target="drb2"/> og Herman Eriksen, væbner. Givet i det
                        Herrens år 1399 dagen efter .....<ref target="drb3"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. september. </p>
                  <p n="drb2"> lakune i forlægget som følge af beskadigelse. </p>
                  <p n="drb3"> datoen mangler som følge af beskadigelse.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
