<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990114002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990114002</idno>
            <idno type="dd_serialno">7</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 65 f. 212r. I marg. til venstre A de
                  Portugruario. Efter teksten (f. 213v) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N.
                     XXII de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 101 nr. 925 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Rep. Germ., Verz. II
                  col. 928; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1014 nr. 1492.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507163.webp">4. rk. VII nr. 7</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656791.webp">IV:7 nr. 7</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 7. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-01-14"> 1399. 14. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskopperne af Tuy, Ratzeburg og Lübeck at overdrage
                  Niels Stendal skatmesterembedet ved kirken i Slesvig, som denne tidligere havde
                  opnået ifølge ventebrev efter Regner Sønniksens død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) uenerabilibus fratribus Tudensi ac
                  Razeburgensi et Lubicensi episcopis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Uite
                  ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus
                  apud nos dilectus filius Nicolaus Stendal canonicus Sleswicensis fidedigno
                  commendatur testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales ♦
                  Exhibita siquidem nobis nuper pro parte dicti Nicolai peticio continebat quod olim
                     thesaura<pb facs="4507164"/>ria ecclesie Sleswicensis quam quondam Raymarus
                  Seneten ipsius ecclesie thesaurarius dum uiueret obtinebat per eiusdem Raymari
                  obitum qui extra Romanam curiam diem clausit extremum uacante prefatus Nicolaus
                  auctoritate quarundam litterarum nostrarum per quas sibi de canonicatu sub
                  expectacione prebende necnon dignitatis personatus uel officii eciam si dignitas
                  ipsa curata foret et ad eam consueuisset quis per electionem assumi dummodo
                  dignitas ipsa maior post pontificalem in eadem ecclesia non existeret graciose
                  mandaueramus prouideri eandem thesaurariam sic uacantem infra tempus legitimum
                  acceptauit et de illa sibi prouideri fecit ♦ Cum autem sicut eadem peticio
                  subiungebat prefatus Nicolaus dubitet acceptacionem et prouisionem huiusmodi ex
                  certis causis uiribus non subsistere et sicut accepimus dicta thesauraria adhuc ut
                  prefatur uacare noscatur nos uolentes eidem Nicolao pre missorum meritorum suorum
                  intuitu graciam facere specialem ipsumque in eadem ecclesia amplius honorare
                  fraternitati uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo aut unus
                  uestrum per uos uel alium seu alios thesaurariam predictam cuius fructus redditus
                  et prouentus octo marcharum argenti puri secundum communem extimacionem ualorem
                  annuum ut ipse Nicolaus asserit non excedunt siue premisso siue alio quouis modo
                  aut ex alterius cuiuscunque persona seu per assecucionem alterius beneficii
                  ecclesiastici quacunque auctoritate collati seu per liberam resignacionem alicuius
                  per eum de illa apud sedem apostolicam uel extra dictam curiam eciam coram notario
                  publico et testibus sponte factam uel per constitucionem felicis recordacionis
                  Iohannis pape XXII predecessoris nostri que incipit Execrabilis aut per
                  priuacionem alicuius illam tunc obtinentis auctoritate apostolica factam uacet
                  eciam si tanto tempore uacauerit quod eius collacio iuxta Lateranensis statuta
                  concilii ad sedem predictam legitime deuoluta uel ipsa thesauraria disposicioni
                  apostolice specialiter reseruata ac curata et dignitas non tamen maior post
                  pontificalem in dicta ecclesia uel personatus aut officium existat et ad eam
                  consueuerit quis per electionem assumi et super ea inter aliquos lis cuius statum
                  presentibus haberi uolumus pro expresso in palatio apostolico uel alibi pendeat
                  indecisa aut causa fuit commissa et ille ex cuius persona ultimo uacauit sedis
                  predicte capellanus nuncius uel officialis aut fructuum et prouentuum camere
                  apostolice debitorum collector uel succollector aut eiusdem sedis uel alicuius ex
                  uenerabil&lt;i&gt;bus fratribus nostris sancte Romane <pb facs="4507165"/>
                  ecclesie cardinalibus familiaris fuerit aut damnate memorie Roberto olim basilice
                  Duodecim apostolorum presbitero cardinali tunc antipape qui se Clementem VII ausu
                  sacrilego nominabat uel aliis per processus apostolicos condemnatis adheserit
                  dummodo ipse Nicolaus in dicta thesauraria intrusus non fuerit et tempore date
                  presencium non sit in ea alicui specialiter ius quesitum cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis eidem Nicolao auctoritate nostra conferre et assignare curetis
                  inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem
                  thesaurarie iuriumque et pertinenciarum predictorum et defendentes inductum amoto
                  exinde quolibet illicito detentore ac facientes ipsum Nicolaum uel dictum
                  procuratorem pro eo ad huiusmodi thesaurariam ut est moris admitti sibique de
                  ipsius thesaurarie fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus
                  uniuersis integre responderi contradictores auctoritate nostra (appellacione
                  postposita compescendo) non obstantibus tam pie memorie Bonifacii pape VIII
                  predecessoris nostri quam aliis constitucionibus apostolicis quibuscunque necnon
                  statutis et consuetudinibus ecclesie predicte contrariis iuramento confirmacione
                  apostolica uel quacunque firmitate alia roboratis aut si aliqui super
                  prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus personatibus uel officiis in dicta
                  ecclesia speciales aut aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales
                  dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam si per eas ad
                  inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum quibus
                  omnibus prefatum Nicolaum in assecucione dicte thesaurarie uolumus anteferri sed
                  nullum per hoc eis quo ad assecucionem dignitatum personatuum uel officiorum aut
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si uenerabili fratri nostro episcopo
                  et dilectis filiis capitulo Sleswicensi uel quibusuis aliis communiter uel diuisim
                  a predicta sede indultum existat quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius
                  minime teneantur et ad id compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari
                  non possint quodque de huiusmodi dignitatibus personatibus uel officiis ipsius
                  ecclesie aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem
                  presentacionem electionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia
                  dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscunque tenoris existat per quam
                  presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie
                  impediri ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto <pb facs="4507166"/> tenore habenda sit in nostris litteris mencio specialis aut si
                  prefatus Nicolaus presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie racione dicte thesaurarie solitum iuramentum
                  dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam
                  accesserit corporaliter illud prestet seu quod idem Nicolaus canonicatum et
                  prebendam ecclesie predicte quorum fructus redditus et prouentus decem marcharum
                  argenti secundum communem extimacionem ualorem annuum ut asserit non excedunt
                  noscitur obtinere ♦ Uolumus autem quod quamprimum dictus Nicolaus uigore
                  presencium eandem thesaurariam fuerit pacifice assecutus prefate littere per quas
                  illam acceptauit et de ea sibi prouideri obtinuit ut prefertur ac processus habiti
                  per easdem et quecunque inde secuta sint cassa et irrita nulliusque roboris uel
                  momenti ♦ Et insuper exnunc irritum decernimus et inane si secus super hiis a
                  quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari. ♦ Datum
                  Rome apud sanctum Petrum decimonono kalendas februarii anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Bonifacius] <hi rend="italic">herudfor i marg</hi>. C (= Cancellaria) <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — Bonifacius (episcopus <hi rend="italic">indtil</hi> dei)] Bonifacius etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 31 uenerabil&lt;i&gt;bus] uenerabilbus Aa. </p>
               <p> 12 nostra (appellacione postposita compescendo)] nostra etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 13 nostri] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> que incipit Execrabilis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: c. un. extravag. Ioh. XXII de praebendis et dignitatibus 3. </p>
               <p> 23: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
               <p> 13: c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige brødre
                        biskopperne af Tuy og Ratzeburg og Lübeck hilsen og apostolisk
                        velsignelse.</p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                        rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Niels Stendal,
                        kannik i Slesvig, anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger
                        os til at vise ham nådig gavmildhed. En ansøgning, der jo for nylig blev
                        forelagt os på nævnte Niels' vegne, indeholdt, at fornævnte Niels, da
                        skatmesterembedet ved kirken i Slesvig, som afdøde Regner Sønniksen,
                        skatmester ved denne kirke, besad, mens han levede, fordum var ledigt ved
                        samme Regners død, han, som afgik ved døden uden for den romerske kurie, i
                        kraft af et brev fra os, hvorved vi nådigt havde befalet, at man ved
                        provision skulle give ham et kanonikat med ventebrev på en præbende og
                        desuden en dignitet, et personat eller officium, selv om denne dignitet var
                        forbundet med sjælesorg, og man ved valg plejede at antages til den, når
                        blot denne dignitet ikke var den største i samme kirke efter den
                        biskoppelige, inden det lovmæssige tidsrums udløb godtog samme således
                        ledige skatmesterembede og lod sig det give ved provision. Men da fornævnte
                        Niels, således som samme ansøgning tilføjede, tvivler om, at denne
                        godtagelse og provision af visse grunde kan stå for en prøvelse, og nævnte
                        skatmesterembede, således som vi har hørt, stadig som fornævnt vides at være
                        ledigt, og da vi ønsker at vise samme Niels særlig nåde i betragtning af
                        hans fornævnte fortjenester og yderligere hædre ham i samme kirke, pålægger
                        vi Eder, brødre, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to eller blot en
                        af Eder personlig eller ved en eller flere andre med vor myndighed skal
                        sørge for med alle dets rettigheder og tilbehør at overdrage og anvise samme
                        Niels fornævnte skatmesterembede, hvis afkastninger, afgifter og indkomster,
                        som denne Niels forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af otte mark
                        lødigt sølv ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>,
                        hvad enten det er ledigt på fornævnte eller enhver anden måde eller fra en
                        hvilken som helst anden person eller ved opnåelse af et andet kirkeligt
                        beneficium, der er overdraget med enhver myn<pb facs="4656792"/>dighed,
                        eller ved, at en eller anden af egen drift frivilligt har givet afkald på
                        det ved det apostoliske sæde eller uden for nævnte kurie ligeledes i
                        nærværelse af en offentlig notar og vidner eller ved vor forgænger — salig
                        ihukommelse — pave Johannes 22.s bestemmelse, som begynder:
                            Forbandelsesværdig<ref target="drb2"/> eller ved at berøve med
                        apostolisk myndighed en anden person, der besad det dengang, selv om det har
                        været ledigt så lang tid, at dets overdragelse ifølge Laterankonciliets
                            bestemmelser<ref target="drb3"/> på lovformelig vis er hjemfaldet til
                        fornævnte sæde, eller dette skatmesterembede særligt er reserveret for
                        apostolisk rådighed, og det er forbundet med sjælesorg og er en dignitet,
                        dog ikke den største efter den biskoppelige i nævnte kirke, eller et
                        personat eller officium, og man ved valg plejer at antages til den, og der
                        om det mellem nogle svæver en uafgjort strid i det apostoliske palads eller
                        andetsteds, hvis stilling det er vor vilje, skal anses for udtrykt med dette
                        brev, eller sagen er overladt, og den, fra hvis person det sidst blev
                        ledigt, har været fornævnte sædes kapellan, nuntius eller official eller
                        kollektor eller underkollektor af afkastninger og indkomster, der skyldes
                        det apostoliske kammer, eller i tjeneste ved samme sæde eller hos en eller
                        anden af vore ærværdige brødre, den hellige romerske kirkes kardinaler,
                        eller har været tilhænger af Robertus — fordømmelig ihukommelse — fordum
                        kardinalpræst af basilika SS. XII Apostoli, dengang modpave, som i
                        forbryderisk forvovenhed kaldte sig Clemens 7., eller af andre, der er
                        fordømt ved apostoliske processer, når blot denne Niels ikke har trængt sig
                        ind i nævnte skatmesterembede, og der ikke på tidspunktet for dette brevs
                        udstedelse særligt er søgt ret for nogen angående det. I skal indføre ham
                        eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte
                        skatmesterembede og dets omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham
                        efter indførelsen, idet enhver uretmæssig besidder er fjernet derfra, og
                        sørge for, at denne Niels eller nævnte befuldmægtigede for ham, som det er
                        skik, antages til dette skatmesterembede, og at der fuldt ud svares ham af
                        samtlige afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af
                        dette skatmesterembede, idet I med vor myndighed tugter dem, der sætter sig
                        op herimod, under udelukkelse af appel, uanset såvel vor forgænger — from
                        ihukommelse — pave Bonifacius 8.s<ref target="drb4"/> som alle andre
                        apostoliske bestemmelser og alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner
                        ved denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse
                        eller en hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om nogen med
                        hensyn til provisioner, de skal have på digniteter, personater eller
                        officier ved nævn<pb facs="4656793"/>te kirke, har fået særligt eller
                        angående andre kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt brev
                        af nævnte sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til forbud,
                        reservation og afgørelse eller er gået frem på nogen som helst anden måde.
                        Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Niels med hensyn til opnåelse af
                        nævnte skattemesterembede skal foretrækkes for alle disse, men at der ikke
                        derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
                        digniteter, personater eller officier eller beneficier; (Eders overdragelse
                        skal endvidere gælde), uanset om vor ærværdige broder biskoppen og vore
                        elskede sønner kapitlet i Slesvig eller hvilke som helst andre i fællesskab
                        eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal være
                        pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne
                        tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og
                        at disse digniteter, personater eller officier i denne kirke eller andre
                        kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til
                        overdragelse, provision, præsentation, valg eller al anden rådighed af
                        enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ved apostolisk
                        brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne
                        bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte
                        sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den
                        ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette brev,
                        virkningen af denne nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller
                        blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde
                        særlig omtale sted; (Eders overdragelse skal også gælde), hvis fornævnte
                        Niels ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville
                        overholde denne kirkes bestemmelser og sædvaner på grund af nævnte
                        skatmesterembede, når blot han i sin fraværelse lader en egnet
                        befuldmægtiget aflægge den og, når han kommer til denne kirke, gør det i
                        egen person, eller (uanset) at samme Niels vides at besidde et kanonikat og
                        en præbende ved fornævnte kirke, hvis afkastninger, afgifter og indkomster,
                        som han forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af ti mark sølv ifølge den
                        almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>. Men det er vor vilje, at
                        så snart nævnte Niels i kraft af dette brev ukæret har opnået samme
                        skatmesterembede, skal fornævnte brev, hvorved han godtog det og opnåede, at
                        man gav ham det ved provision som fornævnt, og de skridt, der er foretaget
                        derved, og alt, hvad der er fulgt derefter, være kasseret og ugyldigt og
                        uden styrke eller betydning. Og vi erklærer det desuden fra nu af ugyldigt
                        og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden
                            her<pb facs="4656794"/>om skulle forsøge at handle anderledes i denne
                        sag. Givet ved S. Pietro i Rom den 14. januar i vort tiende
                        (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> c. un. extravag. Ioh. XXII de præbendis et dignitatibus 3
                        (Friedberg II 1207), jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291015002'&gt;161&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb4"> c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3 (Friedberg II
                        939). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
