<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990813001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990813001</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Liber de hereditatum uenditione f. 56v.
                  Indførelsen er den 3. på siden. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507256.webp">4. rk. VII nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656869.webp">IV:7 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 91. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-08-13"> 1399. 13. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Optegnelse om, at der er foretaget arveskifte mellem brødrene Henrik, Johan og
                  Martin Ram af alt deres gods, herunder ni bodesteder i Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507257"/> Diuisio hereditaria facta est inter Hinricum Iohannem et
                  Martinum fratres dictos Ram filios Iohannis Ram de omnibus ipsorum bonis tam in
                  ciuitate quam extra ciuitatem existentibus per hunc modum quod quilibet eorum
                  habebit et optinebit terciam partem quartalis hereditatis site ante Verdor cum
                  suis attinenciis terciam partem curie agriculture site apud beatam Mariam
                  Magdalenam cum tercia parte quinquagintaduorum iugerum agri dicte curie
                  adiacencium optento in dicta curia ciuitati suo censu areali. terciam partem
                  duorum ortorum sitorum extra Vranckendor et terciam partem nouem locorum bodalium
                  dictorum bodestede sitorum in Falsterbode inter knokenboden\ ♦ Insuper quilibet
                  eorum assumet terciam partem omnium debitorum et indebitorum dictorum scult vnde
                  vnscult sicut eorum tutores ipsa iam computauerunt et terciam partem omnium
                  reddituum subleuandorum et soluendorum seu erogandorum dictorum vht tů gheuende ♦
                  Isto modo premisso dicti fratres sunt abinuicem penitus separati et diuisi ♦ Acta
                  sunt hec anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> nono feria quarta post Laurencium martirem. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 quod] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> dictus Hinricus habebit et optinebit
                  <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 12 ortorum = hortorum. </p>
               <p> 15 iam computauerunt] computauerunt iam <hi rend="italic">med omflytningstegn A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Der er foretaget arveskifte mellem Henrik, Johan og Martin, brødre, kaldet
                        Ram, sønner af Johan Ram, af alt deres gods, der findes såvel i staden som
                        uden for staden, på denne måde, at enhver af dem skal have og opnå en
                        trediedel af en fjerdedelsarv foran Fährtor<ref target="drb1"/> med dens
                        tilliggender, en trediedel af en landbrugsgård ved sankt Maria Magdalene
                        tillige med en trediedel af 52 morgenager<ref target="drb2"/>, der ligger
                        til nævnte gård, efter at der er erholdt grundskat til staden i nævnte gård,
                        trediedelen af to haver uden for Frankentor<ref target="drb1"/> og
                        trediedelen af ni bodesteder, kaldet 'bodestede'<ref target="drb3"/> i
                        Falsterbo blandt slagterboderne. Desuden skal enhver af dem påtage sig en
                        trediedel af al skyld og ikke-skyld, kaldet 'scult'<ref target="drb3"/> og
                            'vnscult'<ref target="drb3"/>, således som deres værger nu har regnet
                        dem sammen, og en trediedel af alle indtægter, som skal oppebæres og betales
                        eller udredes, kaldet 'som skal gives ud'<ref target="drb3"/>. På denne måde
                        er nævnte brødre indbyrdes fuldstændigt udskilt og udskiftet. Dette er
                        forhandlet i det Herrens år 1399 onsdag efter martyren Laurentius' dag<ref target="drb4"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4656870"/> port i Stralsund. </p>
                  <p n="drb2"> agermål, oprindelig så meget land, som en karl med plovspand kunne
                        pløje på en formiddag, Svend Aakjær, Maal og Vægt 228. </p>
                  <p n="drb3"> tysk(e) ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb4">10\\. august.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
