<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990618002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990618002</idno>
            <idno type="dd_serialno">72</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 63 f. 126r med overskrift <hi rend="italic">De exhibitis
                     anno decimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">A. de Portugruario</hi>. Efter teksten
                  (f. 126v) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N (= Nicolaus) XX. de
                     Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 105 nr. 935 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1043 nr.
                  1539.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507233.webp">4. rk. VII nr. 72</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656849.webp">IV:7 nr. 72</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 72. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990114002" type="link">7</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-06-18"> 1399. 18. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskopperne af Concordia og Ribe samt provsten ved
                  kirken i Slesvig at overdrage Eskil Jonsen, sognepræst i Hornbæk, det kanonikat og
                  den præbende ved kirken i Århus, som kannikken Jens Lyng havde afstået. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius etcetera uenerabilibus fratribus Concordiensi et Ripensi episcopis ac
                  dilecto filio preposito ecclesie Sleswicensis salutem etcetera ♦ Uite ac morum
                  honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
                  dilectus filius Eskillus Ione rector parrochialis ecclesie sancti Laurencii in
                  Hornbek Wibergensis diocesis fidedigno commendatur testimonio nos inducunt ut sibi
                  reddamur ad graciam liberales ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte dicti
                  Eskilli peticio continebat quod olim canonicatu et prebenda ecclesie Arusiensis
                  tunc ex eo <pb facs="4507234"/> quod dilectus filius. Iohannes Lyunc canonicus
                  ipsius ecclesie eosdem canonicatum et prebendam tunc obtinens/ alios canonicatum
                  et prebendam dicte ecclesie tunc certo modo uacantes auctoritate ordinaria sibi
                  collatos extiterat assecutus eisdem primis canonicatu et prebenda per eum libere
                  et omnino dimissis uacantibus uenerabilis frater noster Boecius episcopus
                  Arusiensis dictos canonicatum et prebendam dimissos sic uacantes eidem Eskillo
                  auctoritate predicta contulit et de illis eciam prouidit/ ipseque Eskillus
                  huiusmodi collacionis et prouisionis uigore canonicatum et prebendam dimissos
                  predictos extitit assecutus ♦ Cum autem sicut eadem peticio subiungebat prefatus
                  Eskillus dubitet collacionem et prouisionem huiusmodi ex certis causis uiribus non
                  subsistere et sicut accepimus ipsi canonicatus et prebenda dimissi adhuc ut
                  prefertur uacare noscantur nos uolentes eidem Eskillo premissorum meritorum suorum
                  intuitu graciam facere specialem discrecioni uestre per apostolica scripta
                  mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios eosdem
                  canonicatum et prebendam dimissos quorum fructus redditus et prouentus quatuor
                  marcharum argenti secundum communem extimacionem ualorem annuum ut ipse Eskillus
                  asserit non excedunt siue premisso siue alio quouis &lt;modo&gt; aut ex alterius
                  cuiuscumque persona seu per assecucionem alterius beneficii ecclesiastici
                  apostolica uel alia quauis auctoritate collati aut per promocionem uenerabilis
                  fratris nostri Iacobi archiepiscopi Lundensis ad ecclesiam Lundensem tunc pastore
                  carentem per sedem apostolicam promoti factam et munus consecracionis impensum
                  eidem uel per lapsum temporis de consecrandis episcopis a canonibus diffiniti seu
                  per liberam resignacionem dicti Iacobi archiepiscopi uel alicuius alterius per eum
                  de illis in Romana curia uel extra eam eciam coram notario publico et testibus
                  sponte factam uacent eciam si (— — —) deuoluta uel ipsi canonicatus et prebenda
                  dimissi ex eo generaliter quod aliquis illas tune obtinens eos in quemcunque
                  euentum ex uoluntate dicte sedis dimitere tenebatur uel alias disposicioni
                  apostolice specialiter reseruati existant et super eis inter aliquos lis cuius
                  statum presentibus haberi uolumus pro expresso in dicta curia uel extra eam
                  pendeat seu remanserit indecisa/ et ille ex cuius persona ultimo uacarunt sedis
                  predicte capellanus nuncius notarius uel alias officialis seu fructuum et
                  prouentuum camere apostolice debitorum collector uel succollector aut dicte sedis
                  uel alicuius (— — —) fuerit dummodo <pb facs="4507235"/> prefatus Eskillus in
                  dictis canonicatu et prebenda dimissis intrusus non fuerit et tempore date
                  presencium non sit in eis alicui specialiter ius quesitum cum plenitudine iuris
                  canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem Eskillo auctoritate nostra
                  conferre et assignare curetis inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in
                  corporalem possessionem canonicatus et prebende dimissorum iuriumque et
                  pertinenciarum predictorum et defendentes inductum amoto exinde quolibet illicito
                  detentore ac facientes ipsum Eskillum uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi
                  prebendam dimissam in eadem ecclesia Arusiensi in canonicum recipi et in fratrem
                  stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris
                  plenitudine assignatis sibique de ipsorum canonicatus et prebende dimissorum
                  fructibus (— — —) aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem
                  ecclesia canonicos fuit recepti uel ut recipiatur insistant seu si super
                  prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie
                  Arusiensis speciales (— — —) quibus omnibus prefatum Eskillum in assecucione
                  dictorum canonicatus et prebende dimissorum uolumus anteferri sed nullum per hoc
                  eis quo ad assecucionem canonicatuum et prebendarum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si episcopo pro tempore existenti et dilectis filiis
                  capitulo Arusiensi uel quibusuis (— — —) quodque de canonicatibus et prebendis
                  ipsius ecclesie uel aliis (— — —) specialis aut si dictus Eskillus presens non
                  fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et consuetudines ipsius ecclesie
                  solitum iuramentum (— — —) prestet seu quod idem Eskillus ut asserit dictam
                  parrochialem ecclesiam cuius fructus redditus et prouentus eciam quatuor marcharum
                  argenti secundum extimacionem predictam ualorem annuum non excedunt noscitur
                  obtinere ♦ Nos enim exnunc irritum (— — —) attemptari ♦ Datum Rome apud sanctum
                  Petrum decimo quarto kalendas iulii anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Bonifacius] <hi rend="italic">i</hi> B <hi rend="italic">indskrevet</hi> C (= Cancellaria) <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 ecclesie] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</hi>. </p>
               <p> 13 eosdem] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</hi>. </p>
               <p> 16 &lt;modo&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 17 ecclesiastici] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</hi>. </p>
               <p> 21 Iacobi] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> episcopi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 22 per] <hi rend="italic">herefter overstreget i Aa</hi>. </p>
               <p> 25 dimitere = dimittere. </p>
               <p> 27 eam] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> etiam coram notario <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 17 canonicatibus <hi rend="italic">indtil</hi> ecclesie] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn i
                     stedet for overstreget</hi> huiusmodi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: c. 7 X de electione et electi potestate I 6, cf. Hinschius II 676. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sine ærværdige brødre biskopperne af Concordia og Ribe
                        og til sin elskede søn provsten ved kirken i Slesvig hilsen o.s.v.</p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                        rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Eskil Jonsen,
                        sognepræst ved sankt Laurentius' kirke i Hornbæk, Viborg stift, anbefales
                        til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham nådig
                        gavmildhed. En ansøgning, der jo for nylig blev forelagt os på nævnte Eskils
                        vegne, indeholdt, at vor ærværdige broder biskop Bo af Århus, da fordum et
                        kanonikat og en præbende ved kirken i Århus blev ledige, fordi vor elskede
                        søn Jens Lyng, kannik ved denne kirke, som da besad samme kanonikat og
                        præbende, da havde opnået et andet kanonikat og en anden præbende ved nævnte
                        kirke, der da var ledige på en bestemt måde, idet de var overdraget ham med
                        stiftbiskoppelig myndighed, efter at han frit og overhovedet havde afstået
                        samme første kanonikat og præbende, med fornævnte myndighed overdrog samme
                        Eskil nævnte afståede og således ledige kanonikat og præbende og gav ham dem
                        ved provision, og denne Eskil opnåede fornævnte afståede kanonikat og
                        præbende i kraft af denne overdragelse og provision. Men da fornævnte Eskil,
                        således som samme ansøgning tilføjede, tvivler om, at denne overdragelse og
                        provision af visse grunde kan stå for en prøvelse, og dette afståede
                        kanonikat og denne afståede præbende, således som vi har hørt, stadig som
                        fornævnt vides at være ledige, og da vi ønsker at vise samme Eskil særlig
                        nåde i betragtning af hans fornævnte fortjenester, pålægger vi Eder, gode
                        mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to eller blot en af Eder
                        personlig eller ved en eller flere andre med vor myndighed skal sørge for
                        med fuld kanonisk ret og alle deres rettigheder og tilbehør at overdrage og
                        anvise samme Eskil samme afståede kanonikat og præbende, hvis afkastninger,
                        afgifter og indkomster, som denne Eskil forsikrer, ikke overstiger en årlig
                        værdi af fire mark sølv ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>, hvad enten de er ledige på fornævnte eller enhver anden
                        måde eller fra en hvilken som helst anden person eller ved opnåelse af et
                        andet kirkeligt beneficium, der er overdraget med apostolisk eller enhver
                        anden myndighed, eller ved den forfremmelse, der er sket af vor ærværdige
                        broder ærkebiskop Jakob af Lund, der forfremmedes af det apostoliske sæde
                        til kirken i Lund, der da savnede en hyrde, og den indvielsens nådegave, der
                        er ydet samme i løbet af den tid, der er <pb facs="4656851"/> fastsat i den
                        kanoniske ret<ref target="drb2"/> angående indvielse af biskopper, eller
                        ved, at nævnte ærkebiskop Jakob eller en eller anden anden af egen drift
                        frivilligt har givet afkald på dem ved den romerske kurie eller uden for den
                        ligeledes i nærværelse af en offentlig notar og vidner, selv om de har været
                        ledige (— — —)<ref target="drb3"/> hjemfaldet til fornævnte sæde, eller
                        dette afståede kanonikat og denne afståede præbende i almindelighed, fordi
                        en eller anden, der da besad dem, skulle afstå dem som et hvilket som helst
                        resultat af nævnte sædes vilje, eller i øvrigt særlig er reserveret for
                        apostolisk rådighed, og der om dem mellem nogle svæver eller er en uafgjort
                        strid ved nævnte kurie eller uden for den, hvis stilling det er vor vilje,
                        skal anses for udtrykt med dette, og den, fra hvis person de sidst blev
                        ledige, har været fornævnte sædes kapellan, nuntius, notar eller official i
                        øvrigt eller kollektor eller underkollektor af afkastninger og indkomster,
                        der skyldes det apostoliske kammer, eller i tjeneste (— — —)<ref target="drb3"/> kardinaler, når blot fornævnte Eskil ikke har trængt sig
                        ind i nævnte afståede kanonikat og præbende, og der ikke på tidspunktet for
                        dette brevs udstedelse særligt er søgt ret for nogen angående dem. I skal
                        indføre ham eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af
                        fornævnte afståede kanonikat og præbende og deres omtalte rettigheder og
                        tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver uretmæssig besidder
                        er fjernet derfra, og skaffe denne Eskil eller nævnte befuldmægtigede for
                        ham anerkendelse som kannik og broder med adkomst til denne afståede
                        præbende ved samme kirke i Århus, efter at I har anvist ham sæde i koret og
                        plads i kapitleti denne kirke med nævnte fulde ret, og sørge for, at der
                        fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger (— — —)<ref target="drb3"/> af
                        dette afståede kanonikat og denne afståede præbende, idet I (— — —)<ref target="drb3"/> eller uanset om nogen med apostolisk eller hvilken som
                        helst anden myndighed er anerkendt som kannikker i samme kirke eller
                        arbejder på at få anerkendelse eller med hensyn til provisioner, de skal
                        have på kanonikater og præbender ved denne kirke i Århus, har fået særligt
                        (— — —)<ref target="drb3"/>. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Eskil med
                        hensyn til opnåelse af nævnte afståede kanonikat og præbende skal
                        foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen
                        indskrænkning i deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender eller
                        beneficier; (Eders overdragelse skal endvidere gælde), uanset om den til
                        enhver tid værende biskop og vore elskede sønner kapitlet i Århus eller
                        hvilke som helst (— — —)<ref target="drb3"/> bandlysning, og at kanonikater
                        og præbender ved denne kirke eller andre (— — —)<ref target="drb3"/> omtale
                        sted; (Eders overdragelse skal også gælde), hvis nævnte Eskil ikke har været
                        til <pb facs="4656852"/> stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville
                        overholde denne kirkes bestemmelser og sædvaner, når blot (— — —)<ref target="drb3"/> i egen person, eller (uanset) at samme Eskil, som han
                        forsikrer, vides at besidde nævnte sognekirke, hvis afkastninger, afgifter
                        og indkomster ligedes ikke overstiger en årlig værdi af fire mark sølv
                        ifølge fornævnte indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>. Thi vi erklærer det
                        fra nu af ugyldigt (— — —)<ref target="drb3"/> i denne sag. Givet ved S.
                        Pietro i Rom den 18. juni i vort tiende (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> c. 7 X de electione et electi potestate I 6, jf. Hinschius II 676. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13990114002'&gt;7&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
