<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990525001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">66</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kønigsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv, Hauptabt.
                  XX). Pergamenturk., Schieb1. 80, Nr. 2. Perg. 63,5 × 45 (plica 4). 1: Kong
                  Albrechts segl, i perg.rem. 2: Hertug Johans segl, i perg.rem. 3-60: 58
                  mecklenburgske riddere og væbneres segl, i perg.remme. På bagsiden <hi rend="italic">Koning
                     Albrechts brieff von Sweden in dem her bekennet wie her dem orden vorsatzt habe
                     Gotlandt vnd Wisbu</hi>. Registreret i Ordensfoliant LXX (1433) f. 216r under
                     <hi rend="italic">AD</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Gesch. Preussens VI 116 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Voigt, Codex dipl.
                  Pruss. V 149 nr. 113; Lisch, Urk. v. Behr III 119 nr. 354 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Fromm,
                  Gesch. v. Zepelin, Urk. 77 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Fryxell, Handl. rör. Sverges Hist. I
                  43; Sverges Traktater II 596 nr. 427; Mekl. UB. XXIII 587 nr. 13463; W. Hubatsch,
                  Quellen z. Gesch. des deutschen Ordens 162 nr. 27; Weise, Staatsverträge des
                  deutschen Ordens I 16 nr. 7 (<hi rend="italic">referat</hi>) — Jahrbücher für mekl. Gesch. XIV 227
                  nr. 29; Napiersky, Index 131 nr. 534; Hanserec. IV 593 nr. 657; Reg. Dan. nr.
                  *3622; Reg. Hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton. II 165 nr. 1406-07.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507223.webp">4. rk. VII nr. 66</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656841.webp">IV:7 nr. 66</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 66. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-05-25"> 1399. 25. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Schwan </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige og hertug Johan 4. den yngre af Mecklenburg pantsætter
                  Gotland og Visby til hr. Konrad v. Jungingen, højmester for den tyske orden, og
                  den tyske orden for 30000 nobler. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507224"/> Wy Albrecht van godes gnaden der Sweden vnde der Goten koning
                  vnde wy Iohan de iůngere van der sůluen gnade. hertogen to Meklenborch. greuen to
                  Zwerin to Stargarde vnde Rostok heren.. doen witlik vnde openbare allen de dessen
                  bref zeen edder horen lesen. dat wy mit wolbedachtem mude rechter wetenheit vnd
                  willen vnser eruen vnd mit eruen vnd mit rade vnde vulbord vnser beyder raadgeuen
                  hebben vnse land Gotland genomet mit der stad Wisbů dar ynne belegen gancz vnd gar
                  mit allen rechten vriheit nůtticheit densten. dorpen. vleten wateren. seen hauen
                  vischerien. ackeren. molensteden molen. brůken. bůschen wolden. heiden allerleye
                  ercze. in der erden vnde buten. iachten. leen. leenguden mit allen anderen
                  tobehoringen wo de genomet synt alle herscop vnd egenscop. wo wy dat sůlue land
                  vnd de vorbenomede stad mit allen eren tobehoringen to eygen hebben nichtes dar
                  ynne vtgenomen dar to alle gud dorpe. leen lengud gestlik vnd werlik. wo se van
                  vns to lene gan nynerleie recht nud vnd besittunge. vt genomen vorsettet hebben
                  vnd vorsetten mit kraft desses yegenwardigen breues dem erwerdigen geistliken
                  heren. hern Cunrade van Iungingen homeister des Důdeschen ordens der brodere des
                  spittals suntte Marien des Důdeschen huses van Ierusalem vnd sinem gantzen orden
                  vor teyn dusent nobelen. gud van golde vnd zware nuch van wichte. de he vns also
                  vtgerichtet. gantz vnd gar betalet heft in vnser stad Wismer. to willen vnd to
                  dancke vnd to allem genůge. vnd vor twintich dusent nobelen de hir na benomet synt
                  wenn de vorbenomede here. homeister vnd syn orden vns to grote danken vnd to
                  zůnderger fruntscop dat sůlue vnser land Gotland vnd de stad Wisbů to der tyd do
                  beyde stad vnd land. gantz vnd gar mit vnrechter gewalt de seerouere ane vnse
                  wetenheit vnd willen ingenomen hadden vnd beweldiget van semeliker vngerechter
                  wald ledegeden vnd vrieden mit groten kosten vnd teringen de sůluen geacht vnd
                  gerekent na mynne vnd vrůntscop. to twintich dusent nobelen gud van golde vnd
                  sware nuch van wichte van dem vorbenomeden heren homeistere vnd synem orden. wy
                  Albrecht koning vnd wy Iohan hertoge. vorbenomed mit vulbort al vnser eruen vnd
                  miteruen to vns genomen hebben gantz als in rechter schuld wise de sůluen summen
                  der twintich dusent nobelen by guden trůwen als of se vns to der vorbenomeden
                  summen der teyn dusent nobelen gantz vnd gar gegeuen betalet vnd getellet weren. ♦
                  Wor vmme wy vor de vorbenomede summen to hope <pb facs="4507225"/> geslagen.
                  dortich dusent nobelen vorsettet hebben vnd vorsetten vnse land vnd stad
                  vorbenomed mit craft desses yegenwardigen breues vnd dar vmme alle vnse geswornen
                  &lt;eide&gt; vnd huldinge der manscop vnses landes Gotlande vnd der stad Wisbů
                  vpseggen beide se vnd alle andere vnderzaten welker kůnne edder bord se syn vnd
                  wisen mechtichlich an den vorbenomeden heren homeistere vnd synen orden em vnd
                  synen nakomelingen to donde allerleie recht vnd denste. alle de wile de
                  vorscreuene here homeister vnd syn orden dat land vnd de stad vorbenomed heft in
                  vorsettinge van vnser wegenn. vnd wanne de vorbenomede homeister vnde syn orden
                  vns Albrechte konige to Sweden grote leue vnd vruntscop bewiset hebben in der tyd
                  vnser vengnisse wy dar wedder ok grote vruntscop plichtich syn vnde sůnderliken
                  wenne de sůlue orden ene grote beschůttinge vnd bescherminge is der hilgen
                  cristenheit. vnd dar vmme grote teringe/ drecht so geue wy Albrecht konig vnd
                  Iohan hertoge vorbenomed den suluen. alle vrucht geneet nůtticheit de dar gevallen
                  vnd gevallen mogen in vnsem lande vnd der stad vorbenomed. vnd scolen vnd willen.
                  vnse eruen edder nakomelinge to ewigen tiden in keynerleie wise vurderen noch af
                  slan van der vorbenomeden summen der dortich dusent nøbelen. sunder wy vorsaken
                  mit dessem yegenwardigen breue. vor vns vnse eruen vnd nakomelinge aller ansprake.
                  an gestlikem vnd in werlikem rechte. vnd gerichte. vnde och of wy ierigen en recht
                  to der suluen nud vnd vrucht hadden dat geue wy en gantz vnd gar vp. mit dessem
                  breue. vnde of wy vnse eruen edder nakomelinge. den dat van rechte geboren mochte
                  dat sůlue land Gotland vnd de stad Wisbů enes males wedderlosen wolden. so scal
                  vns de here homeistere vnd sine nakomelinge schuldich syn dat sulue land vnd de
                  stad wedder to lozende gheuen. vmme dortich dusent nobelen. de wy em ofte sinen
                  nakomelingen. vnd dem orden to willen scolen betalen in siner stad to Dantzeke.
                  mit alsulker vnderschede wann wy edder vnse eruen dat sůlue land to Gotlande vnd
                  de stad to Wisbů wedder to vns losen willen so scole wy dem heren homeistere edder
                  sinen nakomelingen vnd dem orden. dat en yaar to voren to wetende doen mit enkeden
                  breuen vnd boden. vnd dar na vort bynnen enem iare scole wy mogen dat land Gotland
                  vnd de stad Wisbu vorbenomed wedderlosen van en vor dortich dusent nobelen der
                  teyn dusent berede leent synt vns betalet vnde getellet gud van golde vnd zwar
                  genuch van wichte. in vnser stad to der Wismer, dar wy se van em to willen
                  entfangen hebben vnd de anderen twintich dusent nobelenn betalet in schuldiger
                  vpneminge. ♦ Vortmer wan wy vnse eruen edder nakomelinge. land vnd stad vorbenomed
                  wedder lozende worden. vnd de betalinge <pb facs="4507226"/> dem heren homeistere
                  to Dantzeke scolen bereden. so scal de here homeistere edder sine nakomelinge vnse
                  edder vnser eruen boden vnd ghud leyden an sinen depen steden vnd grenitzen also
                  dat vnse boden. vnd gud vor aller manlike bliuen vngehindert ♦ Vortmer loue wy
                  koning Albrecht vnd hertoge Iohan vorbenomed vor vns vnse eruen vnd nakomelinge/
                  dem hern homeister vnd sinen nakomelingen vnd dem gantzen orden vorgescreuen dat
                  sulue land Gotland vnd de stad Wisbu to vriende vor aller ansprake. vnd vor allem
                  rechte dat ymant welkerleie gradus edder werdicheit he is dar ynne meynet to
                  hebbende in gestlikem edder werlikem edder welcherleie recht dat were de vor recht
                  komen wil vnd recht gheuen vnd nemen wil. vnd vortien vns ok vor vns vnse eruen
                  vnd nakomelinge. allerleie rechtes breue vnd priuilegia wo wenne vnd van weme de
                  gegeuen sint edder gegeuen werden. dar mede man mochte de vorsereuenen vorgift vnd
                  vorsettinge wedderropen edder hinderen. dar to allerleie vtneminge na dem gemenen
                  rechte. als of de vorbenomede summe der dortich dusent nobelen nicht gegeuen
                  betalet vnd getellet weren. des rechtes vnd aller anderen rechte. wy vns vortien
                  vnd vorsaken vor vns vnse eruen vnd nakomelingen mit kraft desses breues. vnd of
                  ymant anders he sy gestlik edder werlik. edder in wat state he sy de vor recht
                  komen will vnd recht geuen vnd nemen wlle. den heren homeistere sine nakomelinge
                  edder den orden hinderde. edder bewore yengerleie wys vmme dat land Gotland vnd de
                  stad Wisbů so scal de here homeister edder sine nakomelinge edder de orde. vns
                  edder vnse eruen vnd nakomelingen dat enbeden mit synen enkeden breuen. edder
                  boden an eyn vnser stede to Wismer edder to Rostok so scole wy koning Albrecht vnd
                  hertoge Iohan vorscreuen. vnd ok alle vnse eruen vnd nakomelinge dem heren
                  homeistere. sinen nakomelingen vnd dem orden vorscreuen plichtich syn dat gantze
                  land Gotland. vnd de stad Wisbů mit alle eren tobehoringen to vriende in allem
                  gerichte/ ze sint gestlik edder werlik. dar ynne de orde wert angeclaget. vnd ok
                  of man bouen recht/ den vorbenomeden orden. van vnses landes wegen vnd stad
                  vorbenomed antastede mit gewalt. wy mit vnsen ridderen vnde knechten steden vnde
                  landen vppe vnse egenen koste vnde teringe in egener personen ane hinder scolen
                  helpen beschermen vnd beweldigen vnd to vrien vnd dat scal an dem hern homeister
                  edder an dem orden vorscreuen liggen of se van vns eschen willen de vrienge mit
                  rechte. edder de hulpe mit macht vnser riddere vnd knechte ♦ Och so loue wy koning
                  Albrecht. vnd hertoge Iohan vorbenomed dat wy. vnd vnse eruen vnd nakomelinge.
                  bynnen der tyd als wy des hern homesters hulpe plichtich syn vnd an siner maninge
                  stan dat wy vns bynnen der tyd mit nymande vorbynden scolen. van des landes wegenn
                  Gotland. vnd der stad wegenn Wisbů. dat wedder den heren homeistere. vnd den orden
                  sy. ♦ Vortmer of en <pb facs="4507227"/> van des suluen landes vnde der stad
                  wegenn yennich krich entstůnde van yemande welkerleye gradus edder werdicheit he
                  were. so loue wy koning Albrecht vnd hertoge Iohan dat alle vnse stede hauenen vnd
                  straten in all vnsen landen to dem suluen krige scolen openstan. vngehindert dem
                  heren homestere sinen nakomelingen. vnd dem orden in welkerleye wise se des
                  behouen by en to bliuende. vnd of wy binnen enem iare dem heren homeistere sinen
                  nakomelingen edder dem orden vorscreuen dat land Gotland vnd de stad Wisbů in der
                  vorscreuenen wise. als he van vns edder vnsen eruen edder nakomelingen eschende
                  wůrde nicht vrieden edder vortreten. edder em dyt gelt nicht wedder gheuen als
                  desse bref vtwiset. so hebbe de here homester vnd de orde des vulle macht na sinem
                  behage. dat sulue land Gotlande vnd de stad Wisbů dem orden also vorsettet enem
                  anderen vortan to vorsettende. wem he moge vmme de vorscreuen summen drůttich
                  dusent nobelen vnd wat de buwinge vnd de vtkop des gudes heft gekostet. dar to to
                  rekende. als de na screuen artikel vtwiset vnd dar vmme scal de vorbenomede here
                  homeistere vnd syn orde de stad Wisbů vnd dat land vorbenomed van vns. vnsen eruen
                  vnd nakomelingen ewichliken bliuen vngemanet. noch keyne schuldinge dar vmme. to
                  en hebben scolen. ♦ Iodoch so scal dat land vnd de stad vorbenomed. vns vnd vnsen
                  eruen vnd nakomelingen to lozende stan. van dessen den dat vortan vorsad wert. ♦
                  Vortmer ofte de here homeistere edder sine nakomelinge edder de orde in der tyd
                  der vorsettinge. yennige slote edder veste edder andere buwete makeden vnd buweden
                  vp dat land Gotland edder in der stad Wisbů. edder yengerleie gud koften dat mogen
                  se don vnd geuen en macht dat se wedder to sik lozen mogen. edder in kopes wise
                  hebben. dat sy an renten. tinsen. tollen molen leengude. edder anderem gude
                  welkerleie se sint de in vortiden der ouersten herscop vns vnd vnsen vorvaren.
                  togehoret hebben. vnd wat de orde an gebuwete geldes vtgift. vnd gudes vt koft dat
                  schole wy plichtich syn wedder to betalende. gantz vnd gar mit dem houetgude als
                  mit dortich duzent nobelen wann wy edder vnse eruen edder nakomelinge dat land vnd
                  de stad vorbenomed wůrden wedder lozen ♦ Och so scole wy id setten to des hern
                  homeisters edder siner nakomelingen edder des orden zeggende wat ze vor dat
                  gebuwete vnd god dat se tokoft hebben vtgegeuen hebben. vnd dar wedder scole wy
                  nicht komen edder spreken an nenem rechte. gestlik edder werlik. ♦ Vnde of bynnen
                  der tyd als de here homeistere vnde de orden dat sulue land Gotland vnde de stad
                  Wisbů in vorsettinge hebben. dem heren homeistere edder dem orden af gewnnen
                  worde. gantz edder an eynem dele dat sy mit gewalt vorretnisse edder anderleie
                  wyse. des scal de here homeistere sine nakomelinge vnd de gantze orde van vns
                  koning Albrechte vnd hertoge Iohanne vorbenomed. vnd van vnsen eruen vnd
                  nakomelingen <pb facs="4507228"/> vngemanet syn vnd bliuen to ewigen tiden/ ♦ Vnde
                  vppe dat alle desse vorscreuen zake in allen artiklen vast vnd stede bliuen. so
                  hebbe wy koning Albrecht vnde hertoge Iohan vorbenomed vor vns vnd vor vnse eruen
                  vnd nakomelinge vnse ingezegele witliken hengen laten an dessen bref. ♦ Vnd wy.
                  Reymer van Plesse. Werner van Axecowe Helmolt van Plesse. Heydenrik van Bibowe.
                  Hennig Stralendorp. Iohan Stralendorp. Segebant Thuen. Peter Butzowe. Reymer van
                  Hagenowe Gerd Negendanke. Otte Bey envleet. Otte Veregge Iohan Bere. Hinrik Babbe.
                  Gherold Hasenkop. Hinrich Kulebus. Iohan Bulowe. Bertram Holstendorp. vnd Bernd
                  van Plesse riddere. Henneke Moltike van Strelitz. Hermen Lutzowe. Volrad van Tzůle
                  to Camyn. Busse Lutzowe. Heyken dorp. Hans vamme Kruge Hinrich Negendanke.
                  Marquard van dem Hagen. Hartich Preen. Hennig Parkentyn. Detlef Buchwolde Siuerd
                  Buchwolde. Hinrich van der Lů to Tesmerstorpe. lange Hinrich van der Lů.. Herman
                  van der Lů to Pantzowe. Herman van Ortzen. Albrecht Tzepelyn. Heydenrik Tulendorp.
                  Dyderik Butzowe. Hinrich Tzichusen. Borcherd Dambeke. Henneke van der Lů to
                  Corchowe.. Hermen van der Lů to Mechtestorpe. Hinrik Berse. Vicke Velehuue Vicke
                  Pluscow. Marquard Negendanke. Hinrich Qwitzow. Clawes Parkentyn Hinrich
                  Reuentlowe. Iuries Hoge. Woldemer Moltike van der Nyenkerken. Otto Smekere Goscalk
                  Barnecowe. Arend van Gummeren. Kurd Preen to Modentyn. Henneke Basseuitze. Hans
                  Kurdeshagen vnd Hans Driberch knapen bekennen vnd betůgen openbare an dessem breue
                  dat wy mit vnsen gnedigen heren koning Albrechte. vnd hertoge Iohanne vorbenomed
                  louet hebben vnd louen an dessen breue. alle desse vorscreuen stucke vnd artikle
                  stede vnd vast to holdende an guden truwen sunder alle arch vnd hebben vnse
                  ingezegele. mit eren ingezegelen to groter bewaringe witliken vnd mit guden willen
                  henget an dessen breff de geuen vnd gescreuen is to Ziwan vppe vnsem slote na
                  godes bort dusent iare/ dre hundert iare. vnd an deme negen vnde negentigestem
                  iare. an der hilgen driualdicheit dage\ </p>
            <div type="app">
               <p> 3 &lt;eide&gt;] <hi rend="italic">mgl. A, således også rettet i Mekl. UB</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde svenskernes og goternes konge, og vi Johan den
                        Yngre, af samme nåde hertuger af Mecklenburg, grever af Schwerin, herrer
                        over Stargard og Rostock, gør vitterligt og åbenbart for alle, der ser dette
                        brev eller hører det blive læst op, at vi med velberåd hu (med) vore
                        arvinger og medarvingers fulde vidende og vilje og med vore fælles
                        rådgiveres råd og samtykke i kraft af dette nærværende brev har pantsat og
                        pantsætter vort land, kaldet Gotland, med staden Visby beliggende dér helt
                        og holdent, med alle rettigheder, friheder, brugsrettigheder,
                        tjenesteydelser, landsbyer, åer, vande, søer, havne, fiskepladser, agre,
                        møllesteder, møller, moser, buskadser, skove, heder, al slags metal, i og
                        over jorden, jagtrettigheder, len, lensgodser, med alt, hvad dertil hører,
                        hvad de end kaldes, uindskrænket herredømme og besiddelse, således som vi
                        har dette land og den forannævnte stad med alt, hvad dertil hører, i eje,
                        intet deraf undtaget, hertil alle besiddelser, landsbyer, len,
                        lensbesiddelser, gejstlige og verdslige, således som de er givet som len af
                        os, uden indskrænkning i nogen ret, brugsret og besiddelse, (således
                        pantsætter vi dette) til den ærværdige gejstlige herre, hr. Konrad v.
                        Jungingen, højmester for brødrene af den tyske orden ved sankt Marias
                        hospital i det Tyske Hus i Jerusalem, og hele hans orden for 10000 nobler i
                        lødigt guld og fyldestgørende af vægt, som han således har udredet og helt
                        og fuldt betalt os i vor stad Wismar efter (vor) vilje og ønske og til (vor)
                        fulde tilfredshed, samt for 20000 nobler, som herefter er blevet fastsat,
                        fordi den forannævnte hr. højmester og hans orden til vor store tak og som
                        tegn på særligt venskab lediggjorde og befriede dette vort land Gotland og
                        staden Visby fra al mulig uretmæssig vold med store omkostninger og
                        udgifter, dengang sørøverne uden vort vidende og (mod vor) vilje med
                        uretmæssig vold helt og fuldt havde indtaget og bemægtiget sig både stad og
                        land, dette alt sammen i godhed og venskabelighed vurderet til 20000 nobler
                        lødigt guld og fyldestgørende af vægt fra den forannævnte hr. højmester og
                        hans orden. Vi forannævnte Albrecht, konge, og vi Johan, hertug, har med
                        alle vore arvinger og med<pb facs="4656842"/>arvingers samtykke anerkendt
                        denne sum på 20000 nobler ganske som retmæssig gæld, i fuld tillid, som om
                        de helt og holdent var blevet opregnet, givet og betalt os sammen med den
                        forannævnte sum på 10000 nobler. Derfor har vi i kraft af dette nærværende
                        brev for den forannævnte sum på sammenlagt 30000 nobler pantsat og
                        pantsætter vort forannævnte land og stad og giver derfor afkald på alle de
                        troskabseder og hyldninger, som mandskabet i vort land Gotland og staden
                        Visby har aflagt over for os, både de og alle andre undersåtter, af hvilken
                        slægt eller byrd de end måtte være, og vi overgiver (dem) uindskrænket til
                        den forannævnte hr. højmester og hans orden, således at de skal yde ham og
                        hans efterfølgere alle<ref target="drb1"/> slags rettigheder og tjenester,
                        sålænge den foranskrevne hr. højmester og hans orden har det forannævnte
                        land og stad i pant af os. Og fordi den forannævnte højmester og hans orden
                        har vist os Albrecht, konge af Sverige, stor hengivenhed og (stort) venskab
                        under vort fangenskab, (og) vi til gengæld også er forpligtede til stort
                        venskab, og i særdeleshed da den samme orden er en stor beskyttelse og
                        beskærmelse for den hellige kristenhed og derfor bærer store omkostninger,
                        så giver vi forannævnte Albrecht, konge, og Johan, hertug, alle
                            indtægter<ref target="drb2"/>, (alt) udbytte, (al) nytteværdi, der
                        fremkommer og kan fremkomme i vort forannævnte land og stad, til disse. Og
                        vi skal og vil til evig tid på ingen måde begunstige vore arvinger eller
                        efterkommere eller mindske den forannævnte sum på de 30000 nobler; men vi
                        giver med dette nærværende brev på egne, vore arvinger og (vore)
                        efterkommeres vegne afkald på ethvert krav på gejstlig og på verdslig ret og
                        domfældelse, og hvis vi desuden fra dette år havde et retskrav på denne
                        brugsret og nytteværdi, så giver vi med dette brev helt og holdent afkald på
                        den til fordel for dem, og hvis vi, vore arvinger eller efterkommere, som
                        det efter lov og ret kan tilkomme, engang ville indløse dette land Gotland
                        og staden Visby, så skal hr. højmesteren og hans efterfølgere over for os
                        være forpligtede til at lade os indløse dette land og staden for 30000
                        nobler, som vi skal betale ham eller hans efterfølgere og ordenen efter
                        (deres) ønske i hans stad Danzig på den betingelse, at vi, hvis vi eller
                        vore arvinger vil indløse dette land Gotland og staden Visby for os selv, så
                        skal meddele dette med vederhæftige breve og bude til hr. højmesteren eller
                        hans efterfølgere og til ordenen et år i forvejen, og inden for et år
                        derefter skal vi kunne indløse det forannævnte land Gotland og staden Visby
                        fra dem for 30000 nobler, af hvilke de 10000 er blevet lånt os i rede penge,
                        betalt og optalt i lødigt guld og fyldestgørende af vægt i vor stad Wismar,
                            <pb facs="4656843"/> hvor vi efter (vort) ønske har modtaget dem, og de
                        andre 20000 nobler betalt som gældsansættelse. Endvidere hvis vi, vore
                        arvinger eller efterkommere ville indløse det forannævnte land og stad og
                        skal udrede betalingen til hr. højmesteren i Danzig, så skal hr. højmesteren
                        eller hans efterfølgere gelejde vore eller vore arvingers bude og gods
                        (sikkert) i sine farvande, steder og områder, således at vore bude og gods
                        forbliver uantastet af enhver. Endvidere lover vi, forannævnte kong Albrecht
                        og hertug Johan, på egne, vore arvinger og (vore) efterkommeres vegne
                        foranskrevne hr. højmester og hans efterfølgere og hele ordenen at frigøre
                        dette land Gotland og staden Visby for ethvert krav og for enhver ret, som
                        nogen, af hvilken rang eller værdighed han end er, mener at have dér efter
                        gejstlig eller verdslig ret, eller hvilken slags ret det måtte være,
                        (nogen), der vil gå til retten og vil tilbyde og tage en retslig afgørelse.
                        Og vi giver også på egne, vore arvinger og (vore) efterkommeres vegne afkald
                        på enhver form for ret, breve og privilegier, hvor, hvornår og af hvem disse
                        end er givet eller bliver givet, (breve og privilegier), som man kunne
                        tilbagekalde eller skade den foranskrevne overdragelse og pantsætning med,
                        desuden på alle mulige udflugter i overensstemmelse med den almindelige ret,
                        som om den forannævnte sum på 30000 nobler ikke var blevet givet, betalt og
                        optalt. Denne ret og alle andre rettigheder giver vi i kraft af dette brev
                        afkald på og opgiver vi på egne, vore arvinger og (vore) efterkommeres
                        vegne. Og hvis nogen anden, han være sig gejstlig eller verdslig eller af
                        hvilken stand han være vil, der vil gå til retten og tilbyde og tage (en)
                        retslig afgørelse, skadede hr. højmesteren, hans efterfølgere eller ordenen,
                        eller på nogen måde voldte (dem) besvær med henblik på landet Gotland og
                        staden Visby, så skal hr. højmesteren eller hans efterfølgere eller ordenen
                        meddele dette til os, vore arvinger og efterkommere med deres<ref target="drb3"/> vederhæftige breve eller bude (sendt) til en af vore
                        stæder, til Wismar eller til Rostock. Så skal vi, foranskrevne kong Albrecht
                        og hertug Johan, og også alle vore arvinger og efterkommere være forpligtede
                        over for foranskrevne hr. højmester, hans efterfølgere og ordenen til at
                        frigøre hele landet Gotland og staden Visby med alt, hvad dertil hører, ved
                        alle domstole, de være sig gejstlige eller verdslige, hvor ordenen bliver
                        anklaget. Og ligeledes skal vi, hvis man på grund af vort forannævnte land
                        og stad uretmæssigt angreb den forannævnte orden med magt, i egen person
                        sammen med vore riddere og væbnere, stæder og lande for vore egne
                        omkostninger og udgifter uden nogen begrænsning hjælpe, beskærme og forsvare
                        og befri (dem), og det <pb facs="4656844"/> skal afhænge af foranskrevne hr.
                        højmester eller af ordenen, om de vil kræve befrielsen med lov og ret eller
                        hjælpen med vore ridderes og væbneres magt. Desuden lover vi, forannævnte
                        kong Albrecht og hertug Johan, at vi og vore arvinger og efterkommere i det
                        tidsrum, hvor vi er forpligtede til at hjælpe hr. højmesteren og skal
                        efterkomme hans krav, at vi (altså) i det tidsrum ikke skal slutte forbund
                        med nogen med henblik på landet Gotland og på staden Visby, som måtte være
                        rettet mod hr. højmesteren og ordenen. Endvidere lover vi, kong Albrecht og
                        hertug Johan, at hvis de på grund af dette land og staden blev inddraget i
                        nogen krig af nogen, hvilken rang eller værdighed han end måtte have, så
                        skal alle vore stæder, havne og veje i alle vore lande uhindret stå åbne for
                        hr. højmesteren, hans efterfølgere og ordenen for denne krig, på hvilken
                        måde de end har brug for det, for at stå dem bi. Og hvis vi inden for ét år
                        ikke frigjorde eller påtog os ansvaret for landet Gotland og staden Visby på
                        den foranskrevne måde for foranskrevne hr. højmester, hans efterfølgere
                        eller ordenen, sådan som han måtte kræve det af os eller vore arvinger eller
                        efterkommere, eller ikke gav ham de penge tilbage, som det fremgår af dette
                        brev, så har hr. højmesteren og ordenen fuldmagt til efter eget behag at
                        pantsætte dette land Gotland og staden Visby, som således er pantsat til
                        ordenen, videre til en anden, til hvem han end vil, for den foranskrevne sum
                        på 30000 nobler, (og) dertil at lægge det, som byggeriet og erhvervelsen af
                        gods har kostet, sådan som det fremgår af den efterskrevne artikel, og derom
                        skal der i evig tid ikke rejses krav af os, vore arvinger og efterkommere
                        til forannævnte hr. højmester og hans orden, staden Visby og det forannævnte
                        land, ej heller skal de modtage nogen anklage desangående. Dog skal
                        forannævnte land og stad kunne indløses af os og vore arvinger og
                        efterkommere fra dem, som det pantsættes videre til. Endvidere kan hr.
                        højmesteren eller hans efterfølgere eller ordenen, hvis de i tiden under
                        pantsætningen ville opføre og bygge nogle slotte eller fæstningsværker eller
                        andre bygninger på landet Gotland eller i staden Visby eller ville erhverve
                        noget gods, gøre dette, og (vi) giver dem fuldmagt til, at de kan indløse
                        (det) for sig selv eller købe (det), det være sig som indtægter, renter,
                        told, møller, lensbesiddelser eller andre besiddelser, af hvilken slags de
                        end er, som i fortiden har tilhørt det øverste herskab, os og vore forfædre.
                        Og hvad ordenen giver ud af penge til byggeri og opkøber af gods, det skal
                        vi være forpligtede til at betale tilbage fuldt og helt sammen med
                        hovedstolen, nemlig med 30000 nobler, hvis vi eller vore arvinger eller
                        efterkommere igen ville indløse <pb facs="4656845"/> forannævnte land og
                        stad. Desuden skal vi henvise det til hr. højmesterens eller hans
                        efterfølgeres eller ordenens erklæring om, hvad de har givet ud for
                        byggeriet og den besiddelse, som de har købt til, og dette skal vi ikke
                        modsætte os eller gøre indsigelse imod ved nogen ret, (hverken) gejstlig
                        eller verdslig. Og hvis dette land Gotland og staden Visby i det tidsrum,
                        hvor hr. højmesteren og ordenen har det som pant, blev frataget hr.
                        højmesteren eller ordenen, helt eller delvis, det være sig med magt,
                        forrædderi eller på anden vis, så skal hr. højmesteren, hans efterfølgere og
                        hele ordenen være fri og til evig tid forblive fri for krav fra os,
                        forannævnte kong Albrecht og hertug Johan, og fra alle vore arvinger og
                        efterkommere. Og for at alle disse foranskrevne sager forbliver faste og
                        uforanderlige i alle (deres) artikler, så har vi, forannævnte kong Albrecht
                        og hertug Johan, på egne og på vore arvinger og (vore) efterkommeres vegne
                        til vitterlighed ladet vore segl hænge under dette brev. Og vi, Reimar van
                        Plessen, Werner van Axekow, Helmold van Plessen, Heidenrik van Bibow,
                        Henning Stralendorp, Johan Stralendorp, Segeband Tun, Peter Bützow, Reimar
                        van Hagenow, Gerhard Negendanke, Otto Beienfleth, Otto Vieregge, Johan Behr,
                        Henrik Babbe, Gerold Hasenkop, Henrik Kulebus, Johan Bülow, Bertram
                        Holstendorp og Bernhard van Plessen, riddere, Henneke Moltke van Strelitz,
                        Herman Lützow, Volrad van Züle af Camin, Burchard Lützow, Hoikendorp, Hans
                        van dem Kruge, Henrik Negendanke, Markvard van dem Hagen, Hartvig Preen,
                        Henning Parkentin, Detlev Buchwald, Sigfred Buchwald, Henrik van der Lühe af
                        Tesmannsdorf, lange Henrik van der Lühe, Herman van der Lühe af Panzow,
                        Herman van Oertzen, Albrecht Zepelin, Heidenrik Tulendorp, Didrik Bützow,
                        Henrik Zickhusen, Burchard Dambeke, Henneke van der Lühe af Körchow, Herman
                        van der Lühe af Michelsdorf, Henrik Barsse, Fikke Velehove, Fikke Plüschow,
                        Markvard Negendanke, Henrik Quitzow, Klaus Parkentin, Henrik Reventlow,
                        Georg Hoge, Valdemar Moltke af Neukirchen, Otto Smeker, Godskalk Barnekow,
                        Arnold van Gummern, Konrad Preen af Moidentin, Henneke Bassewitz, Hans
                        Kurdeshagen og Hans Driberg, væbnere, bekendtgør og bevidner i dette brev
                        åbent, at vi sammen med vore nådige herrer, forannævnte kong Albrecht og
                        hertug Johan, i dette brev har lovet og lover at overholde alle disse
                        foranskrevne stykker og artikler støt og fast, oprigtigt, uden svig; og (vi)
                        har til større sikkerhed, vitterlighed og af god vilje hængt vore segl
                        sammen med deres segl under dette brev, der er givet og skrevet på vor borg
                        i Schwan i året 1399 efter Guds fødsel på den hellige trefoldigheds dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4656846"/> forlægget har _allerleie recht und denste_. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har _alle vrucht_. </p>
                  <p n="drb3"> forlægget har _synen_.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
