<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991211004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991211004</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 (Til kongen) adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1780. Perg.
                  28,2 × 19,2 (plica 1,5). 1: Bertold van Ostens segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1070. 2: Ingeborg Nielsdatters segl (Galen) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1071. 3: Peder Nielsens segl (Galen) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1069. 4: Tue
                  Galens segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget. [S' TWUONIS GALE]N MILITIS.
                  Skjold med tre bjælker. Hjelm med to svungne vesselhorn, hvert med tre fjer.
                  Seglfeltet strøet med roser, ikke identisk med DAS. 822. 5: Perg.rem. 6: Stig
                  Ågesens segl (Thott) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1086. 7: Perg.rem. 8: Jens
                  Dues segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 710. 9: Seglsnit. 10: Ærkebiskop Jakobs
                  sekret (Ulfeld) af ufarvet voks, slidt, i perg.rem, DGS. 24 og Svenska medeltida
                  biskopssigil I nr. 28. 11: Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks, beskadiget, i
                  perg.rem, DAS. 899. 12: Johan Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 968. 13: Jens Lavesens segl (Galt) af ufarvet voks i 20 perg.rem, DAS. 1109.
                  14: Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1084. 15:
                  Bjørn Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1015. 16: Perg.rem
                  med spor af ufarvet voks. Peder Basses nu tabte segl, DAS. 808, anført i Rep. 17:
                  Niels Ovesens segl (Jernskæg) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1096. 18: Jakob
                  Kalvs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1011, beskadiget. På bagsiden med hd.
                  fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Her Bertel van der Oost oc hans husfrue skøtebregh vpa
                     Æffiætofte oc mere gots etcetera</hi>, derunder med senere hd.
                     <hi rend="italic">Hals&lt;n&gt;ees</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 59
                  og Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 47 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">NB. omnia sigilla adsunt NB NB plane egregia</hi> —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 19. årh. med bemærkning
                     <hi rend="italic">Originalen paa pergament i Geheimearchivet har havt atten hængende Segl,
                     hvoraf det 9 mangler</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 85 nr. 58 — Reg. Dan. nr. 3006; Rep. udat. nr.
                  378.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507316.webp">4. rk. VII nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656919.webp">IV:7 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 143. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-12-11"> [1399. o. 11. december] <note>
                  <div>
                     <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991211002" type="link">141</ref>. </p>
                  </div>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Bertold van Osten, ridder, og hans hustru Ingeborg Nielsdatter sælger deres
                  gods i Evetofte og Hågendrup til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507317"/> Wy Bærtæl van dar Oost ridder. oc Ingæborgh Nielsdater
                  fornempdæ hær Bær tels husfrwæ. kænnes thet mæth thettæ wart opnæ breff. at wy
                  mæth beradhit raadh. oc æfter waræ weners oc samfrændærs frii wiliæ. hawæ soold.
                  skøt. oc afhænd mæktigh førstinnæ war nathighæ frwæ. dronning Margretæ thettæ.
                  æfterskrifnæ gotz. swo som ær .i. Æwetofte vppa Hals næs thry bool iorthæ.
                  halfannen øræ skyld minnæ. som nu skyldæ two læster korn. item .i. Æwetofte vppa
                  Hals næs Haghendorp. een garth mæth two garthsædæ. som nw skyldær fæm pund korn\
                  alt thettæ forskrifnæ mæth aghræ. ængæ. skowæ. fiskæwatn. fægang. oc al. oc hwær
                  synderligh thessæ forskrefnæ gotzes tiilhøring. woot. oc thivrt. øøthæ. oc bygd
                  enktæ vndertaghit. ee hwad thet hælst heder. æller/ ær. mæth allæ breff. oc
                  rætigheed. fran os. oc waræ arfwingæ. tiil fornempde war nathigæ frwe dronning
                  Margretæs hand. oc hwæm. hon thet vnnæ. æller ladæ wil. vgenkallelighæ. tiil.
                  ewerdeligh æyæs ♦ Oc kænnes wy thet mæth thettæ wart opnæ breff. at hon os thær
                  allæ rethæ swo folt foræ gyorth hawir. at os fullelighæ. oc wæl. atnøyer. ♦ Och al
                  thæn rætigheed. som fornempdæ war frw dronnings father konning. Waldemar oc hon
                  æfter hanom til thet forskrifnæ gotz. til foren hafthæ. oc aff thet skødes weghnæ
                  som min fornempde Ingeborgs father. hær Nicles Awessøn. aff Karstædeholm.
                  fornempde konning Waldemar thettæ forskrifnæ. oc tiilfaren skøtæ ♦ Ath fornempde
                  war nathighæ frw dronning Margretæ. oc hwæm. hon thet vnnæ. æller ladæ wil oc thæn
                  ratigheed. til thettæ forskrifnæ. mæth thænnæ rætigheed nydæ. oc beholdæ scal.
                  eewærdelighæ. oc thet skødæ. oc rætigheed. mæth thettæ skødæ. oc rætigheed. stæthæ
                  wy. oc fulborthæ mæth thettæ wart opnæ breff. ♦ Oc bindæ wy os tiil. oc waræ
                  arfwingæ. mæth thettæ wart opnæ breff. fornempde war frw dronning Margretæ oc hwæm
                  hon thet vnnæ. æller ladæ wil. alt thet forskrifnæ gotz. mæth al siit tiilhøringæ.
                  at frii. oc at hemlæ. fran allæ hindær oc atalæ. æfter thy som landz loghin
                  tiilseyer. ♦ Oc vm fornempde war frw dronning Margretæ æller hænnes father. æller
                  nokær ander. ee hwo the hælst. nokræ breeff vdgiueth hawir vppa nokith. aff thettæ
                  forskrifnæ. som os. æller waræ arfwingæ matæ tilfrommæ kommæ. oc fornempde war frw
                  dronning Margretæ. æller hænnes arfwingæ. æller hwæm hon thettæ forskrifnæ vnnæ.
                  æller ladæ wil tiil skadhæ kommæ .i. thettæ forskrifnæ the breff. lysæ. wy døthæ.
                  oc makt løsæ mæth thettæ wart opnæ breff. oc sculæ hær æfter engen makt hawæ. ee
                  hwor the hælst finnes. ♦ Oc gøræ wy widerlicht. at <pb facs="4507318"/> wy. alt
                  thettæ forskrifnæ tilforen. waræ nærmeer wenir. oc samfrænder laghbuthit hawæ. oc
                  ær lyust Ingeburgh Niclesdater geengyæld. æfter hænnes eghen wiliæ. oc samfrænders
                  rath. oc iaa. swo. at hon. oc the ladæ sægh fullelighæ atnøghæ foræ the fornempde
                  gotz. ♦ Och tiil meræ beuaring allæ thissæ forskrifnæ stykkes. tha ladæ wy
                  fornempde Bærtold vander Oost. oc Ingeburgh hans husfrwæ. waræ inzighlæ. mæth
                  wilyæ. oc widscap hængis. foræ thettæ breff. ♦ Oc iak Pæther Niclessøn aff Hwsøæn.
                  fornempde frw Ingeburgs brother. oc wy Twæ Galen. Stiigh Pætherssøn. Andærs Pæp.
                  oc Iens Dwæ ridder. oc Pæther Dwæ kanik innæn Lwnd. fornempde frw Ingeburgs
                  samfrænder. ladæ. oc waræ incighlæ. mæth wiliæ oc widskap tiil widnæsbyrth. at alt
                  thettæ forskrifnæ. æfter war frii wiliæ. oc raadh. oc fulboorth .i. allæ madæ swo
                  skedh ær. æfter thy som hær foræskriuet staar. oc hænges foræ thettæ breff. ♦ Oc
                  hawæ wy forskrifnæ bethit ærlik fathær. hær Iæcob ærkebiscop .i. Lund. hær
                  Prytbørn. aff Podæbusk. hær Iohan Olowssøn. hær Iens Lawessøn. hær Pæther Nielssøn
                  aff Agarth. hær Byørn Olowssøn. hær Pæther Bassæ. hær Niels Awæssøn. oc hær Iæcob
                  Kalff riddere. ladæ theres inziglæ hænges tiil wytnesbyrth. foræ thettæ breff.
                  Datum. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Hals&lt;n&gt;ees] n <hi rend="italic">mgl. en stav A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 17: Dipl. Dan. 3. rk. VII nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660922002" type="link">433</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Bertold van Osten, ridder, og Ingeborg Nielsdatter, nævnte hr. Bertolds
                        frue, bekender med dette vort åbne brev, at vi efter velovervejet råd og med
                        vore venners og frænders frie vilje har solgt, skødet og afhændet til den
                        mægtige fyrstinde, vor nådige frue, dronning Margrete, dette efternævnte
                        gods: i Evetofte på Halsnæs tre bol jord minus halvanden øre i skyld, og som
                        nu giver to læster korn i skyld; fremdeles en gård med to gårdsæder i
                        Hågendrup, som nu giver fem pund korn i skyld; alt dette foranskrevne gods
                        med agre, enge, skove, fiskevande, græsgange, alt og hver især hvad der
                        hører til dette foromtalte gods af vådt og tørt, øde og bebygget, intet
                        undtaget, hvad det end kaldes eller er. Vi afhænder det med alle breve og
                        rettigheder fra os og vore arvinger til fornævnte vor nådige frue, dronning
                        Margretes hånd, og hvem hun vil tilstå det eller overlade det uigenkaldeligt
                        til evig besiddelse. Og vi erkender med dette vort åbne brev, at hun
                        allerede har fyldestgjort os derfor, så at vi er fuldt ud og vel tilfredse.
                        Al den rettighed, som vor fornævnte fru <pb facs="4656920"/> dronnings
                        fader, kong Valdemar — og hun efter ham — tidligere havde til det nævnte
                        gods, og angående det skøde, hvormed min fornævnte (hustru) Ingeborgs fader,
                        hr. Niels Ågesen af Karsholm, tidligere skødede dette foromtalte til nævnte
                        kong Valdemar, så at fornævnte vor nådige frue, dronning Margrete, og hvem
                        hun vil tilstå det eller overlade det til også kan nyde retten til det
                        foromtalte sammen med denne rettighed og beholde den til evig tid, så
                        stadfæster og fuldbyrder vi med dette vort åbne brev hint skøde<ref target="drb2"/> og hin ret sammen med dette skøde og denne rettighed, og
                        med dette vort åbne brev forpligter vi tillige os og vore arvinger til at
                        fri og hjemle vor nævnte frue, dronning Margrete, og hvem hun vil tilstå det
                        eller overlade det til alt det foromtalte gods med alle dets tilliggender
                        for alle hindringer og al tiltale, således som landets lov foreskriver.
                        Skulle fornævnte vor frue, dronning Margrete eller hendes fader eller
                        hvilken som helst anden, der har udgivet brev på noget af det foranskrevne,
                        som måtte komme os eller vore arvinger til gavn, og fornævnte vor frue,
                        dronning Margrete, eller hendes arvinger eller hvem hun vil tilstå eller
                        overlade dette foromtalte til skade på grund af dette foromtalte, så lyser
                        vi de breve døde og magtesløse med dette vort åbne brev, og hvor de end
                        findes, skal de for fremtiden ingen gyldighed have. Vi gør vitterligt, at vi
                        forinden har lovbudt vore nærmeste venner og frænder alt dette foromtalte
                        (gods), og at der er lyst Ingeborg Nielsdatter betaling efter hendes egen
                        vilje og hendes frænders råd og jaord, så at hun og de er fuldt ud
                        tilfredsstillede for det fornævnte gods. Til større bekræftelse af alt dette
                        foranskrevne lader vi fornævnte Bertold van Osten og hans hustru Ingeborg
                        med vor vilje og vort vidende vore segl hænge under dette brev. Og jeg Peder
                        Nielsen af Husøn, nævnte fru Ingeborgs broder, og vi Tue Galen, Stig
                        Pedersen, Anders Pep og Jens Due, riddere, samt Peder Due, kannik i Lund,
                        nævnte fru Ingeborgs frænder, lader også med vor vilje og vort vidende vore
                            segl<ref target="drb3"/> hænge under dette brev til vidnesbyrd om, at
                        alt det foranskrevne i alle henseender er sket efter vor frie vilje, vort
                        råd og samtykke, sådan som står skrevet ovenfor. Og vi fornævnte har bedt
                        den ærlige fader hr. Jakob, ærkebiskop i Lund, hr. Predbjørn Podebusk, hr.
                        Johan Olufsen, hr. Jens Lavesen, hr. Peder Nielsen af Ågård, hr. Bjørn
                        Olufsen, hr. Peder Basse, hr. Niels Ovesen og hr. Jakob Kalv, riddere, om
                        til vidnesbyrd at lade deres segl hænge under dette brev. Givet.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ang. dateringen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13991211002'&gt;141&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. 3 VII nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660926001'&gt;433&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Stig Ågesen (Thott) er medbesegler, skønt han ikke nævnes i
                        brevet.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
