<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990312001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">26</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XXXVI 9 (Bartholomei alter). Perg., hullet langs foldningerne, 27 ×
                  9,8 (plica 1,1). 1: Perg.rem. Jens Gyrstinges tabte segl, nævnt i Aa. 2-3:
                  Perg.remme. 4-6: Seglsnit. 7: Perg.rem. 8: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Super bonis in
                     Gamlæby</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Primum adest
                     sigillum, reliqua desunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4246 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 83 nr.
                  190.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507182.webp">4. rk. VII nr. 26</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656808.webp">IV:7 nr. 26</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 26. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-03-12"> 1399. 12. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sjællands landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sjællands landsting om, at Thomas Smed har skødet Ove Steg al den
                  ret, som han med sin hustru Katerine Jensdatter havde erhvervet til 13 ½ ørtug
                  jord i Gammelby, som hendes fader Jens Bentsen havde pantsat til hende for 10 mark
                  lødigt sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507183"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Gyørstingæ
                  rector placiti generalis Sialend[ie] Laurencius abbas Ringstadensis Iohannes Brwn
                  preuisor monasterii claustri Slangæthorp Iohannes Skawæ miles Ni[c]olaus Ionson de
                  Solbyæriæ Iohannes Skytte de [S]andby Iacobus Hemmingi de Teztorp et Iacobus Olaui
                  ciuis Slaulosiensis. salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri
                  quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> nono quarta feria proxima post dominicam medie quadragesime
                  in placito nostro generali Sialendie propter hoc specialiter constituti uidelicet
                  Thomas Smeth uillanus in Køgæ et Awo Stegh armiger morans in Olsigæ maghlæ qui
                  quidem Thomas Smeth inibi predicto Awoni Stegh omne ius suum sibi cum Katerina
                  Iensædoter uxore sua in bonis uidelicet tredecim solidis terrarum cum dimidio
                  solido Gamlæby in Faxæhæret sitis aduolutum quos Katerina uxor sua de patre suo
                  Iohanne Benedicti in pig&lt;n&gt;ore habuit pro decem marchis puri argenti in
                  testamento suo et testamentum sigillatum erat suo cum sigillo et lectum erat
                  publice in predicto placito generali scotauit et resignauit cum omni iure ad manus
                  eius totaliter iure perpetuo possidendum ♦ Insuper obligauit sese idem Thomas et
                  heredes suos predicto Awoni et heredibus suis predicta bona ad liberandum et
                  apropriandum pro allocucione quorumcumque quod ut uidimus et audiuimus protestamur
                  per presentes ♦ Actum et datum anno die loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 pig&lt;n&gt;ore] pigore A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Gyrstinge, landstingsdommer på Sjælland, Lars, abbed i Ringsted, Jens
                        Brun, forstander for klostret i Slangerup, Jens Skave, ridder, Niels Jonsen
                        af Solbjerg, Jens Skytte af Sandby, Jakob Hemmingsen af Teestrup og Jakob
                        Olufsen, borger i Slagelse, til alle, som ser dette brev, hilsen med
                        Gud.</p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at i det Herrens år 1399 var i denne
                        specielle anledning Thomas Smed, bymand i Køge, og Ove Steg, væbner, der bor
                        i Ølsemagle, personligt til stede på vort landsting på Sjælland onsdagen
                        næst efter midfastesøndag, og denne Thomas Smed skødede og overdrog
                        sammesteds fornævnte Ove Steg al sin ret, der tilfaldt ham med hans hustru,
                        Katerine Jensdatter, til hans hånd tillige med al ret og fuldt ud til evig
                        og retmæssig besiddelse alt det gods, nemlig 13 1/2 ørtug jord, der er
                        beliggende i Gammelby i Fakse herred, og som hans hustru Katerine havde i
                        pant fra sin fader Jens Bentsen for ti mark rent sølv, i hans testamente, og
                        dette testamente var beseglet med hans segl og var offentligt blevet oplæst
                        på fornævnte landsting. Ydermere forpligtede samme Thomas sig selv og sine
                        arvinger til at hjemle fornævnte Ove og hans arvinger fornævnte gods og til
                        at fri dem for påtale fra hvem som helst. At vi har set og hørt dette,
                        erklærer vi med dette brev. Forhandlet og givet ovennævnte år, dag og
                        sted.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
