<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990207001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990207001</idno>
            <idno type="dd_serialno">19</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4507175"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59, 3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 306 (= gl. p. 284) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera consulum Lubicensium
                     communibus ciuitatibus missa</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 477 nr. 519, herefter Mekl. UB. XXIII 538 nr. 13412.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507174.webp">4. rk. VII nr. 19</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656800.webp">IV:7 nr. 19</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 19. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-02-07"> 13(99). 7. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Lübeck meddeler de preussiske stæder, at man har holdt møde i Wismar
                  med Rostock og Wismar, hvor disse har bedt om tilgivelse for den skade, de har
                  påført stæderne, og at et møde er aftalt til 1. maj i Lübeck helst med deltagelse
                  af udsendinge fra de preussiske stæder, således at de kan forhandle før mødet i
                  Danmark. Indtil da bør aftalerne fra København overholdes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Post salutacionem ♦ Leuen vrunde ♦ Willet weten dat de van Hamborg vamme Sunde
                  vnde wi hebbet enen dag geholden binnen der Wismer dar de van Rozstoke bi weren
                  vnde hebbet ze hartliken gemanet vm den schaden de van &lt;en&gt; vnde den eren
                  iuw vnde vns vnde dem gemenen kopmanne geschen is ♦ Dar to ze antwerden wes dar
                  geschen were dat en dat van herten let were vnde en nenewiis alsodane scade wedder
                  to legende sta alse se in vortiiden wol eer vorantwerdet hebben dar de iuwe ouer
                  weset hebben ♦ Men se bidden dat me se welle nemen to gnaden vnde nemen eren dinst
                  alse se id enden vnde vort bringen kunnen ♦ Vortan hebbet ze vns gesecht/ were dar
                  iemant de ze edder ere borgere schuldigen wolde dat ze mit vnreddelicheit dan
                  hadden dar wolden ze vruntscop edder rechtes ouer mechtich wezen vnde ok vele
                  ander rede der wi nv nicht al scriuen kunnen van vns begerende dat van en to
                  nemende/ ♦ Dar to wi antwerden dat de sake vns allene nicht anrørede ♦ Doch vnder
                  anderen velen reden de tuschen en vnde vns dar gevallen sin vnde vele gemakes dar
                  af komen mochte so is dar eynes dages ramet wi mit en vnde ze mit vns vp sunte
                  Wolborges dach &lt;de&gt; negest to komende is to Lubike dar wi wellen de stede
                  menliken bi laden den id anrorende is ♦ Vnde dunket vns nutte wezen dat wi dessen
                  dag holden vor dem dage den me holden scal mit der koninginne ♦ Hir umme zo bidde
                  wi iuw vruntliken dat gi iuwer radesendebaden to dem dage vorscreuen senden wellen
                  de gi doch hebben willen vp den dach in Denemarken vm vele sake vnde werues willen
                  des not is to sprekende vor dem dage to Denemarken ♦ Vnde leuen vrunde wes wi hir
                  ane geramed hebben dat hebbe wi gedan vmme des besten willen ♦ Vnde vruchten wol
                  ander anval dat vns to wetende wart des wi iuwen sendeboten vterken wen wi iuw nu
                  scriuen kunnen wol berichten willen ♦ Ok bidde wi dat gi dessen bref hir bi
                  geb{ue}nden vortan den van Liiflande schicken willen den wi dar vp ok gescreuen
                  hebben ♦ Des iuwe vruntlike antwerde ♦ Vortmer leuen vrunde also gi wol weten wo
                  vnde vp wat tiid vorramet wart de were in de zee to hebbende alse de iuwe vnde de
                  vnsen mit den anderen steden dar van scheiden uppe deme daghe to Kopenhauen vnde
                  gy vns gescre<pb facs="4507176"/>uen hebben dat de stede in Liiflande dat also
                  gerne holden willen alse ze ok suluen vns gescreuen hebben in eren eigenen breuen
                  ♦ Des bidde wi iuw mit vlite dat gy dat ok io also holden vp de tiid also des
                  vorramet is wente de stede by vns belegen vnde wy dat ok also holden willen ♦
                  Screuen vnder vnsem secrete des vrydages vor vastelauent xcix. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 &lt;en&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 11 vnde] <hi rend="italic">herefter tilf</hi>. l <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 18 sunte] <hi rend="italic">herefter gennemstr</hi>. Wolbrech <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 &lt;de&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 21 vor] <hi rend="italic">herefter gennemstr</hi>. des <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 22 radesendebaden] <hi rend="italic">Hanserec. retter til</hi> rade&lt;s&gt;sendebaden. </p>
               <p> 26 vterken] en <hi rend="italic">med abbreviatur for</hi> er <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. Kære venner<ref target="drb1"/>.</p>
            <p> I skal vide, at de fra Hamburg, fra Stralsund og vi har holdt et møde i
                        Wismar, hvor de fra Rostock var til stede, og vi har eftertrykkeligt rejst
                        krav over for dem på grund af den skade, som er blevet tilføjet Eder og os
                        og den almindelige købmand af dem og deres folk. Dertil svarede de, at, hvad
                        der var sket, af hjertet smertede dem, men<ref target="drb2"/> (at) det på
                        ingen måde tilkom dem at erstatte en sådan skade, som de da tidligere i
                        forgangne tider har vedgået, hvor Eders folk har været til stede. Men de
                        beder om, at man vil tage dem til nåde og tage imod deres tjeneste, så at de
                        kan fremme sagen og bringe den til en afslutning. Yderligere sagde de til
                        os, at, hvis der var nogen, der ville beskylde dem eller deres borgere for
                        at have handlet uredeligt, så ville de være rede til (en afgørelse i)
                        mindelighed eller (efter gældende) ret, og desuden megen anden tale, som vi
                        altsammen ikke kan skrive nu, i hvilken de indtrængende anmodede os om at
                        tage imod det af dem. Dertil svarede vi, at sagen ikke angik os alene. Men
                        blandt mange andre ord, som veksledes mellem dem og os dér, og (da) der
                        derved kunne afstedkommes megen fordragelighed, så er der blevet berammet et
                        møde mellem dem og os i Lübeck på førstkommende sankt Valborgs dag<ref target="drb3"/>, hvortil vi vil indbyde samtlige stæder, som dette
                        angår. Og det forekommer os at være nyttigt, at vi holder dette møde før det
                        møde, der skal holdes med dronningen. Derfor anmoder vi Eder venligt om, at
                        I vil sende Eders rådssendebude, som I jo alligevel vil sende til mødet i
                        Danmark, til det foranskrevne møde på grund af mange sager og anliggender,
                        hvilke det er nødvendigt at drøfte forud for mødet i Danmark. Og, kære
                        venner, hvad vi herved har besluttet, det har vi gjort for (almenhedens)
                        bedste. Og vi frygter stærkt andre ulykker, der er kommet til vor kundskab,
                        hvilke vi vil berette Eders sendebude udførligt om, når vi nu kan skrive til
                        Eder. Desuden beder vi om, at I vil sende det brev, der er bundet hertil,
                        videre til dem i Livland, som vi også har skrevet til derom. (Vi forventer)
                        Eders venlige svar herpå. Endvidere, kære venner, ved I nøje, på hvilken
                        måde og på hvilket tidspunkt det blev bestemt at have forsvarsstyrken på
                        havet, sådan som Eders og vore folk sammen med de andre stæder besluttede
                        det på mødet i København, og I har skrevet til os, at stæderne i Livland
                        gerne vil fastholde det sådan, som de også selv har skrevet det til os i
                        deres egne breve. Derfor anmoder vi Eder med flid om, at I nu ligeledes
                        fastholder det på denne måde, (nemlig) på det tidspunkt, således som det er
                        blevet bestemt; thi stæder<pb facs="4656802"/>ne, beliggende omkring os, og
                        vi vil også fastholde det således. Skrevet under vort sekret fredagen før
                        fastelavn 99.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevets afsender og modtager fremgår af overskriften _Herefter følger brevet fra Lübecks råd sendt til de almindelige stæder._
                    </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har un_de_. </p>
                  <p n="drb3">1\\. maj.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
