<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991211005</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991211005</idno>
            <idno type="dd_serialno">144</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. (Til kongen) C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1781a.
                  Perg. 24,5 × 16,1 (plica 2). 1: 20 Peder Nielsens segl (Galen) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1069, beskadiget. 2: Stig Pedersens segl (Krognos) af ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 1072. 3: Bertold van Ostens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1070. 4: Ingeborgs segl (Galen) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1071, beskadiget.
                  5: Tue Galens segl af ufarvet voks i perg.rem. S' TWUONIS G[A]LEN MILITIS. Skjold
                  med tre bjælker. Hjelm med to svungne vesselhorn, hvert med tre fjer. Seglfeltet
                  strøet med roser, ikke identisk med DAS, 822. 6: 25 Anders Peps segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 1073 (S' ANDRE MARTINI MILITIS). 7: Seglsnit. 8: Jens
                  Gyrstinges segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1065. 9: Ove Stegs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1050. På bagsiden med hd. fra 15. årh.s 2. halvdel
                     <hi rend="italic">Pedher Nielssøns oc her Stygh Pætherssøns breff vm Æwetofte .i. Halsnes oc
                     mere gots! at thet war laghlighe skøt drotnyng Margrete</hi>. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 87 nr. 59 — Reg. Dan. nr. 3010; Rep. udat. nr.
                  380.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507318.webp">4. rk. VII nr. 144</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656921.webp">IV:7 nr. 144</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 144. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-12-11"> [1399. o. 11. december] <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991211002" type="link">141</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Nielsen af Husøn og hr. Stig Pedersen giver afkald på det gods i Evetofte
                  og Hågendrup, som hr. Bertold van Osten og fru Ingeborg Nielsdatter har skødet til
                  dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507319"/> Iæc Pæther Niclessøn aff Husøen a wapen frw Ingeburgs brother
                  som her Bertold van der Ostes husfrw ær. oc iæc Stig Pætherssøn ridderæ fornæfnde
                  frw Ingeburgs mother søster søn kennis the meth thettæ wart opnæ breff. om thettæ
                  æffterscreffnæ gots som ær i Æffyæ tofftæ pa Halsnæs thry bool. iordhe halff anner
                  øræ skyld mynnæ som nw skylder twa lester korn item i Haghendorp en gardh meth twa
                  gartsæte som nw skylder fem pund korn alt thettæ forscrefne gots meth al syn
                  tilhøring ænkte vnden taket hauer fornæfnde her Bertold. oc frw Ingeburg sald skøt
                  oc affhænd. æfter war oc samfrænders frii williæ oc berathet radh war nadhege frwe
                  drotning Margretæ wgienkalleghnæ hænnæ oc hwem hon thet vnnæ æller lade wil til
                  ewerdelek eyæs oc ær for alt for thettæ forscrefne sua ful giengiald lywst. oc sua
                  fult fore skeet oc giort oc lowlege lowbuthet sua at alle samfrender fulleleghnæ
                  oc wæl at nøgher/ ♦ Oc wi kennis thet meth thettæ wart opnæ breff at wi æller ware
                  arwinge al thettæ forscrefne ængin ræt haue æller nokin tiid her æfter haue skule
                  wi æller ware arwinge oc affsighe wi os oc ware arwinge ewerdelege al rætikhet til
                  alt oc hwart synnerleghe thettæ forscrefne gots. ♦ Oc til mere bewaring at alle
                  thæssæ forscrefne stykkæ sua stadhege oc faste i alle mate som forescreuet staar
                  bliue skule vden alt arght tha haue wi fornæfnde Pether Niclessøn aff Husøn a
                  wapen oc Stig Peterssøn riddere ware insiglæ meth williæ oc witskap ladit hengis
                  fore thættæ breff. ♦ Oc haue wi bethet ærlige mæn som ær her Bertold van der Osten
                  oc hans husfrw frwe Ingeburg her Twe Galen Anders Pæp. riddere. Iohannes Swensøn
                  Bryms Iohannes Gørstinge. oc Awe Stegh a wapen ladet theres insiglæ til
                  winnesburdh hengis fore thettæ breff ♦ Datum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Peder Nielsen af Husøn, væbner, broder til fru Ingeborg, som er hr.
                        Bertold van Ostens hustru, og jeg Stig Pedersen, ridder, nævnte fru
                        Ingeborgs moders søstersøn, bekender med dette vort åbne brev vedrørende
                        dette efternævnte gods: i Evetofte på Halsnæs tre bol jord minus halvanden
                        øre skyld, som nu giver to læster korn i skyld; fremdeles i Hågendrup en
                        gård med to gårdsæder, som nu giver fem pund korn i skyld, at alt dette
                        nævnte gods med alle dets tilliggender, intet undtaget, har fornævnte hr.
                        Bertold og fru Ingeborg solgt, skødet og afhændet med vor og frændernes frie
                        vilje og velovervejede råd til vor nådige frue, dronning Margrete,
                        uigenkaldeligt til evindelig besiddelse for hende og hvem, hun vil tilstå
                        det eller overlade det. For dette foromtalte er der lyst fuld betaling, og
                        der er fyldestgjort og betalt derfor, og det er på lovlig vis lovbudt, så at
                        alle frænder er fuldt ud og vel tilfredse. Og vi bekender med dette vort
                        åbne brev, at hverken vi eller vore arvinger har nogen ret til dette
                        foromtalte, og at vi ikke på noget tidspunkt herefter skal kunne få det; vi
                        og vore arvinger afsiger os til evig tid al ret til alt det foromtalte gods
                        og til hver enkelt del deraf. Til større bekræftelse af at alle disse
                        punkter, som står skrevet ovenfor, skal forblive bestandige og sikre i alle
                        henseender uden nogen svig, så har vi fornævnte Peder Nielsen af Husøn,
                        væbner, og Stig Pedersen, ridder, med vor vilje og vort vidende ladet vore
                        segl hænge under dette brev. Vi har bedt de ærlige mænd, hr. Bertold van
                        Osten og hans hustru fru Ingeborg, hr. Tue Galen, Anders Pep, riddere, Jens
                        Svendsen Brims, Jens Gyrstinge og Ove Steg, væbnere, om til vidnesbyrd at
                        lade deres segl hænge under dette brev. Givet.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ang. dateringen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13991211002'&gt;141&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
