<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991231153</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991231153</idno>
            <idno type="dd_serialno">203</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret under 1399 af Hamsfort i Chronologia secunda, tabt,
                  forinden afskrevet af Stephanius i hans Systema, Uppsala Univ. Bibl. de la Gardie
                  25-29 f. 70v, trykt SRD. I 318 cf. endvidere nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991231102" type="link">152</ref> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Løgumbogen p. 209, ufuldstændig afskrift med overskrift <hi rend="italic">Andreas Trugelssøn til
                     Dyræburg haffver giffuet Lyom closter Trelborg oc huad han eller hans broder
                     haffde y Cløing marck etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 88 — Reg. Dan. nr. 3268 (med datering c. 1412).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507344.webp">4. rk. VII nr. 203</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656943.webp">IV:7 nr. 203</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 203. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-12-31"> [1399] <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991231102" type="link">152</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Troelsen af Dyrborg skænker abbed og menige konvent i Løgum kloster gården
                  Trælborg og alt det gods på Kløjing mark, som han og hans broder Lars besad, mod,
                  at han og hans hustru må blive begravet i klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas Trugelsson de Dyrburg, parochiæ
                  Brewadt, salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam sicut labilis est memoria
                  humana, sic etiam est uita hominum caduca nec quidquam de omnibus, que possidet
                  homo, post mortem ipsum sequitur preter opera sua, hinc est quod uniuersis <pb facs="4507345"/> presentibus et futuris constare uolo per hec scripta, me ob
                  remedium anime mee ac etiam fratris mei Laurentii Trugelsson, bone memorie, necnon
                  dilecte coniugis mee Ethlæ ac omnium aliorum, qui sunt de nostra parentela,
                  libere, spontanee, integre, et irreuocabiliter accedenteque ad hoc consensu
                  predicte coniugis mee ac etiam alios rum amicorum meorum uenerabilibus dominis
                  abbati monasterii Loci dei et conuentui ibidem in perpetuum curiam meam Trelburg
                  dictam in dicta parochia Brewadt sitam ac etiam omnia bona nostra, que uel ego uel
                  frater meus Laurentius in campo Cløyng parochiæ Lugum possedimus cum omnibus
                  adiacentiis suis, humidis et siccis, nil exepto, gratis propter dominum do ad
                  manus eisdem in piam elemosinam et predicto monasterio in perpetuam possessionem
                  asignando, presertim cum dicti abbas et conuentus promiserint bona fide, quod
                  corpora, meum uidelicet et uxoris mee antedicte, quando nos deus de hac uita
                  uocauerit, secum in ipso monasterio ad sepulturam colligere debeant, pro nobis
                  facturi sicut pro fratribus suis duobus deo uocante discedentibus ab hac uita, si
                  tamen talis fuerit uoluntas nostra in extremis. ♦ Et ut premissa donatio tam rite
                  et liberaliter facta eidem monasterio firma in perpetuum sit et nusquam
                  reuocabilis, exnunc renuntio pro me ac omnibus heredibus meis omni exeptioni iuris
                  uel facti, que dictam donationem infirmare aliqualiter poterit uel contra ipsam
                  quomodolibet obiici ualeat uel opponi. ♦ In cuius re&lt;i&gt; testimonium sigillum
                  meum una cum sigillis aliorum amicorum meorum quorum nomina sunt sub scripta
                  presentibus est appensum .... </p>
            <div type="app">
               <p> 9 exepto = excepto. </p>
               <p> — do] <hi rend="italic">læs</hi> dedisse. </p>
               <p> 10 asignando = assignando. </p>
               <p> 17 exeptioni = exceptioni. </p>
               <p> 18 re&lt;i&gt;] re <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Troelsen af Dyrborg, Brede sogn, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud.</p>
            <p> Eftersom såvel menneskets hukommelse er skrøbelig, som menneskers liv
                        ligeledes er forgængeligt, og intet af alt det, som mennesket besidder,
                        følger det efter døden undtagen dets gerninger, så vil jeg, at det med dette
                        brev skal være klart for alle, nulevende og fremtidige, at jeg til bod for
                        min sjæl og ligeledes for min broder Lars Troelsens, salig ihukommelse, og
                        desuden for min elskede ægtefælle Edles og alle andres, som er af vor slægt,
                        frit, af egen drift, fuldt ud og uigenkaldeligt og med samtykke hertil af
                        min fornævnte ægtefælle og ligeledes af mine andre venner uden vederlag for
                        Guds skyld har ihænde givet de ærværdige herrer abbeden i Løgum kloster og
                        menige konvent sammesteds min gård, kaldet Trælborg, i nævnte Brede sogn og
                        ligeledes alt vort gods, som enten jeg eller min broder Lars besad på
                        Kløjing mark, Nørre-Løgum sogn, med alle dets tilliggender, vådt og tørt,
                        intet undtaget, at overgive samme til from almisse og fornævnte kloster til
                        evindelig besiddelse, tilmed da nævnte abbed og menige konvent har lovet på
                        deres tro, at de skal føre vore legemer, nemlig mit og min fornævnte
                        hustrus, når Gud måtte kalde os bort fra dette liv, med sig til begravelse i
                        dette kloster, idet de vil gøre for os det samme som for to af deres brødre,
                        der forlader dette liv, når Gud kalder, om dette måtte være vor vilje på
                        vort yderste. Og for at fornævnte gave, der så lovformeligt og gavmildt er
                        skænket samme kloster, skal være urokkelig til evig tid og aldrig
                        tilbagekaldes, giver jeg fra nu af på egne og alle mine arvingers vegne
                        afkald på den ret eller de faktiske forhold<ref target="drb2"/>, som på
                        nogen måde måtte kunne afsvække nævnte gave, <pb facs="4656944"/> eller på
                        nogen måde kan lægge sig hindrende i vejen for eller rejses imod den. Til
                        vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende mine andre venner,
                        hvis navne er anført nedenfor, hængt under dette brev.....<ref target="drb3"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående dateringen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13991231102'&gt;152&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231101'&gt;22&lt;/a&gt; note 2 og II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1300/dd_13000101103'&gt;90&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> dateringen mgl. i Løgumbogen.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
