<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990623002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990623002</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, men fandtes endnu i 1910. Rimeligvis reg. i Fortegnelse over
                  breve, der af Flensborg byråd blev overdraget forstanderen for helligåndshuset
                  afskr. i Feddersens samlinger i Flensborg, Stadtarchiv XII. Hs. 947, 19a (1546),
                  trykt Dipl. Flensborgense II 383 nr. 483 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Flensburg Stadtarchiv. Hospi
                  15 tals Urk. nr. 6 (tidligere Kloster D 1). Afskrift fra 16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: O. Schütt, Die Geschichte der Schriftsprache 10.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507237.webp">4. rk. VII nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656853.webp">IV:7 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 74. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-06-23"> 1399. 23. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Torkil Jensen slutter overenskomst med Henrik Polle, borger i Flensborg og for
                  stander for helligåndshuset og -gården sammesteds, om på livstid at leje halvdelen
                  af et nyt stenhus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allenn de dessenn breff seen wunsche ick Terkillus Ienssen heyel in dem herenn/ ♦
                  Witlich vnnd apenbare sy allenn de nu iegenwardig&lt;e&gt;n vnd in tokamenden
                  tiden mogen syn dat ick bekenne myt dussem breue/ sy myt deme ersamenn Hinrick
                  Polle borgere bynnen Flensborch vnd vorstendere des huses vnd haues des hilligen
                  geistes darsulues/ in sodaner wise ouereyngekamen also dat ick vnd myne husfrouwe
                  Merthe/ scholen hebben dat halue nye stenhus/ dat dar in deme vorbenomeden haue
                  des hilligen geistes gebuwet sy/ de tidt vnses leuendes to besittendes myt sodanem
                  beschede/ dat wy tome ersten ingange dat hus tho bewanende scholen vnnd willenn to
                  des huses vnd haues nutte vnd gebruke veffteien marck Lubsch in redeme gelde
                  vthleggen/ dar tho eyn wisch imm karspele Medelbuy als in Hiardorpmarck belegenn/
                  myt <pb facs="4507238"/> allen des wisches tobehoringen vnd rechticheiden geuen
                  vnd vorlaten/ vnnd iegenwardicgliken resigneren vnnd vorlaten to deme vorigen huse
                  vnd haue des hilligen geistes ewichlichen to blyuende/ ♦ Dar enbauen wenn godt de
                  here eyn van vns beiden van desser werldt eschende werdt/ so scholen wy van vnseme
                  gude noch veffteyen marck Lubsch in redeme gelde tho deme vorgesechten huse vnd
                  haue geuenn/ ♦ Wen ouerst wy albeide gestoruenn syn als denne vorplichtenn wy vns
                  noch to deme vakingemelten huse vnd haue to geuende eyn vpgemaket bedde so gudt
                  alsz viii β engelsche/ dar tho ii grapen vnd ii tinnen kannen ock so gudt alsz
                  viii β engelsche/ vnnd ii marck Lubsch in redeme gelde/ mit den anderenn vnsenn
                  nagelaten guderenn schole sick nemant bekummerenn/ sunder vnse rechte eruen
                  scholen der suluen guderen mechtich syn de myt alleme rechte ane ienigerleie
                  inrede tho netend vnnd to brukende ♦ Des tho merer tuchnisse hebbe ick Terkill
                  Ienssen vpgenant myn ingesegil heten hangen vor dessen breff ♦ Gescreuen ame iare
                  des herenn dusentdrehundert ime negenvnd negentigesten in uigilia sancti Iohannis
                  baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 iegenwardig&lt;e&gt;n] iegenwardign <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 25 willenn] <hi rend="italic">herefter gennemstreget</hi> wy <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg, Torkil Jensen, ønsker alle, der ser dette brev, Herrens
                        velsignelse.</p>
            <p> Lad det være vitterligt og åbenbart for alle nulevende og fremtidige, at jeg
                        med dette brev bekendtgør, (at jeg) er kommet overens med den agtværdige
                        Henrik Polle, borger i Flensborg og forstander for helligåndshuset og
                        -gården sammesteds, på den måde, at jeg og min hustru Margrete skal have det
                        halve nye stenhus, der er bygget i den forannævnte helligåndsgård, for, så
                        længe vi lever, at bebo (det) på betingelse af, at vi, når vi flytter ind
                        for at bebo huset, skal og vil erlægge femten mark lybsk i rede penge for
                        benyttelse og brug af huset og gården. Oveni (skal og vil vi) give og afstå
                        en eng, beliggende i sognet Medelby, nemlig i Jardelund, med alle
                        rettigheder og hvad der hører til engen, og (skal og vil) for nærværende
                        give afkald (på engen) og overlade (den) til det foran(nævnte) helligåndshus
                        og -gård til evigt eje. Derudover skal vi, når Gud Herren kalder den ene af
                        os begge fra denne verden, yderligere give femten mark lybsk i rede penge af
                        vor formue til det forannævnte hus og gård. Men vi forpligter os til, når vi
                        begge er døde, da yderligere at give en fastsat afgift, svarende til otte
                        skilling engelsk, til det flere gange nævnte hus og gård, dertil to gryder
                        og to tinkander, ligeledes svarende til otte skilling engelsk, og to mark
                        lybsk i rede penge. Vore andre efterladte ejendele skal ingen bekymre sig
                        om; men vore retmæssige arvinger skal have beføjelse over disse ejendele,
                        til med fuld ret og uden nogen form for indsigelse at benytte og at bruge
                        dem. Til yderligere vidnesbyrd har jeg, ovennævnte Torkil Jensen, bestemt,
                        at mit segl skal hænges under <pb facs="4656854"/> dette brev. Skrevet i det
                        Herrens år 1399, dagen før sankt Johannes Døberens dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
