<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13991115001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13991115001</idno>
            <idno type="dd_serialno">123</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. I, 22. Perg. 29,4 × 16,4 (plica 2,5). 1-4: Perg.remme, 1, 3 og 4
                  tillige med seglpose. 5: Seglsnit. 6: Perg.rem med seglpose. 7: Perg.rem. 8:
                  Anders Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem med seglpose, DAS. 816.
                  9: Perg.rem. 10: Perg.rem med seglpose. På bagsiden med hd. fra 15. årh.s 2.
                  halvdel <hi rend="italic">Henneke Lembeken quitebreff pa viii<hi rend="sup">m</hi> lubsche mark
                     for Wardhe oc at han anamer Wardhe oc Ripe til tro hand</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 658; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1052 nr. 1562 — Reg.
                  Dan. nr. 3001; Rep. nr. 4286.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507294.webp">4. rk. VII nr. 123</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656902.webp">IV:7 nr. 123</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 123. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-11-15"> 1399. 15. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Limbæk, væbner, kvitterer kong Erik 7. af Pommern og dronning Margrete
                  for 8000 lybske mark, for hvilke borgen Varde og Vardesyssel var pantsat til ham,
                  og erklærer nu at sidde inde med ovennævnte samt borgen og byen Ribe med
                  tilhørende len på den betingelse, at det efter forlangende skal overgives til
                  kongen og dronningen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507295"/> Ik Henneke Lembeke knape bekenne vnde bethuge openbare in
                  desseme myneme openen breue dat myn vrowe koninghinne Margareta my gentzlich vnde
                  all beret vnde betalet heft na myner nůghe vnde willen de achtedusent Lubesche
                  march. dar my dat slot Wardhe vnde Wardhesusel tho pande vorstund vnde late ik
                  vnde myne eruen myneme heren koningh Erike vnde vorbenomede myner vrowen
                  koninghinnen Margareten vnde ere eruen vnde nacomelinghe quiid ledych vnde ghants
                  loes vor des<pb facs="4507296"/>se vorbenomeden achtedusent Lubesche march. vnde
                  de breue de my vnde mynen eruen vppe vorbenomede Wardhe vnde Wardhesusel gheuen
                  vnde bebreuet synt de scholen doet vnde gants machtloes wesen myt dessen breue
                  vnde na desse daghe nene macht mer hebben. wor se synt edder vunden werden vnde
                  bekenne vnde bethughe in dessem breue dat my edder mynen eruen dit vorscreuen slot
                  Wardhe vnde Wardhesusel nerghen vorsteyt vnde ik edder myne eruen dar nen recht
                  edder rechtecheyt mer tho hebben men dat ik dat vorscreuen slot Wardhe vnde
                  Wardhesusel vnde ogh dat slot vnde de stad Ripe myt den lenen de dar nw tho
                  ligghen in rechten trůwen vnde louen innen hebbe van deme vorscreuen mynen heren
                  deme koninghen vnde myner vrowen der koninghinnen in al so dennar mate dat wanner
                  erer en edder beyde vorscreuen se wedder eyschen vnde hebben willen so scholen
                  desse vorscreuen twe slote Wardhe vnde Ripe myt der stad vnde lenen vorscreuen.
                  vorbenomeden mynen heren deme koninghe vnde myner vrowen. der koninghinnen erer en
                  edder beyden vry vnde vmbeworren. wedder antwerdet werden sunder ienegherleye
                  arghe list hindernisse hulperede edder lengher thogheringe ♦ .Vnde. were dat sake
                  dat godh vorbede dat vorbenomede myn here koningh Erik vnde myn vrowe koninghinne
                  Margarete beyde storuen er erer en edder beyde desse vorscreuen slote Wardhe vnde
                  Ripe myt der stad vnde lenen vorscreuen wedder esscheden vnde hebben wolden we
                  denne na ereme dode rechtelken koningh tho Danemarken werd deme schalme dyt
                  vorscreuen doen vnde holden in allermate alse hir vorscreuen steyd men de wile dat
                  vorbenomede myn here vnde myn vrowe leue so scholen se beyde edder erer en
                  vorscreuen welk erer irst wil. desse vorscreuen slote Wardhe vnde Ripe myt der
                  stad vnde lenen vorscreuen gentsliken m[e]chtich wesen vri na ereme willen wedder
                  tho esschende vnde tho hebbende vnde tho antwerdende weme erer en edder beyde
                  dunket vnde dit vorscreuen also hebben willen vnde des begherende sin. ♦ Vnde tho
                  mere bewaringhe dat alle des se vorscreuen stukke so stede vnde vast bliuen vnde
                  holden werden in allermate also hir vorscreuen steit sunder ienegherleye arich
                  vnde hulperede. so hebbe ik vorbenomet Henneke Lembeke vnde wi Ion Iæcoppesson.
                  Hartwigh Lembeke ryddere Godschalk Godhendorp. vnde Clawes Lembeke vorbenomede
                  Henneke Lembekes sone knapen vnse ingheseghele myt willen vnde witscaap henghen
                  laten vor dessen breff. vnde tho mer witlicheit vnde thuge so hebbe wi Ions
                  Andersson. Hinrich van Aneuelt. Volmer Iacopsson Anders Iacopsson vnde Nicles
                  Ionsson riddere vnse ingheseghele vor des<pb facs="4507297"/>sen breff ghehenghen
                  laten ♦ Datum Slaghelosie anno domini millesimo trecentesimo nonagesimo nono
                  sabbato post diem beati. Martini epischopi. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 so dennar] <hi rend="italic">måske fejlskrivning for</hi> so daner <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 15 were] <hi rend="italic">med overflødig forkortelsesstreg over</hi> ere <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Henneke Limbæk, væbner, bekendtgør og bevidner åbent i dette mit åbne
                        brev, at min frue, dronning Margrete, til min tilfredshed og <pb facs="4656903"/> efter mit ønske fuldt og helt har udredt og betalt mig
                        de 8000 lybske mark, som jeg havde borgen Varde og Vardesyssel i pant for,
                        og jeg og mine arvinger erklærer min herre, kong Erik, og min forannævnte
                        frue, dronning Margrete, og deres arvinger og efterkommere kvit, fri og
                        fuldtud løst fra disse forannævnte 8000 lybske mark. Og de breve, der er
                        givet og udstedt til mig og mine arvinger om forannævnte Varde og
                        Vardesyssel, de skal med dette brev være sat ud af kraft og være ganske uden
                        gyldighed og fra denne dag ikke længere stå ved magt, hvor de end er eller
                        bliver fundet. Og vi bekendtgør og bevidner i dette brev, at denne
                        foranskrevne borg Varde og Vardesyssel på ingen måde tilkommer mig eller
                        mine arvinger, og (at) jeg eller mine arvinger ikke længere har nogen ret
                        eller berettigelse dertil, men at jeg af denne min foranskrevne herre,
                        kongen, og af min frue, dronningen, har råderet over den foranskrevne borg
                        Varde og Vardesyssel og desuden borgen og staden Ribe sammen med de len, der
                        nu hører dertil, på retmæssig tro og love på en sådan måde, at, når én af de
                        foranskrevne eller begge kræver dem tilbage og vil have dem, da skal disse
                        to foranskrevne borge Varde og Ribe med staden og foranskrevne len igen
                        overdrages frit og uhindret til forannævnte, min herre, kongen, og min frue,
                        dronningen, enten til én af dem eller til begge, uden nogen form for
                        argelist, hindring, udflugter eller længere udsættelse. Og skulle det ske,
                        hvilket Gud forbyde, at forannævnte min herre, kong Erik, og min frue,
                        dronning Margrete, begge døde, førend én af dem eller begge krævede disse
                        foranskrevne borge Varde og Ribe med foranskrevne stad og len tilbage og
                        ønskede at få dem, så skal man gøre og overholde dette foranskrevne på
                        enhver måde, således som det står skrevet her foran, over for den, der da
                        efter deres død retmæssigt bliver konge af Danmark. Men så længe
                        forannævnte, min herre og min frue, lever, da skal de begge eller én af de
                        foranskrevne, (nemlig) den af dem, der ønsker det først, fuldtud have
                        fuldmagt over disse foranskrevne borge Varde og Ribe med foranskrevne stad
                        og len (nemlig) til frit efter deres vilje at kræve (disse) tilbage og at
                        have (dem) i besiddelse og at overdrage (dem) til den, som den ene af dem
                        eller begge synes og således vil have og begærer dette foranskrevne. Og til
                        yderligere bekræftelse af, at alle disse foranskrevne stykker står så støt
                        og fast og på enhver måde overholdes, således som det står skrevet her
                        foran, uden nogen form for arg og udflugter, har jeg, forannævnte Henneke
                        Limbæk, og vi, Jon Jakobsen, Hartvig Limbæk, riddere, Godskalk Godendorp og
                        Klaus Limbæk, forannævnte Henneke Limbæks søn, <pb facs="4656904"/> væbnere,
                        efter vor vilje og med vor viden ladet vore segl hænge under dette brev, og
                        til yderligere vitterlighed og bekræftelse har vi, Jens Andersen, Henrik von
                        Ahlefeld, Folmer Jakobsen, Anders Jakobsen og Niels Jensen, riddere, ladet
                        vore segl hænge under dette brev. Givet i Slagelse i det Herrens år 1399, på
                        lørdagen efter den hellige biskop Mortens dag<ref target="drb1"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">11\\. november.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
