<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990319001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990319001</idno>
            <idno type="dd_serialno">35</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 21,7 × 13 (plica 1,9). 1-4: Perg.remme. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Erik Thuresson breff oc hans husfrues Elinæ Ingemarsdatter meth huilkit the
                     skøde her Abram Brothersson alt theris gots i Huloga i Berghe sokn/ Aroldte i
                     Agundarydh sokn i Synderbo til euerdhelich æ[go]</hi>. Registreret Sv. RA.,
                  Misc. knippa 4 p. 101 nr. 85. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Sv. RA.s Perg.bref II 359 nr. 2973 (<hi rend="italic">med dato 2. april</hi>).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507192.webp">4. rk. VII nr. 35</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656815.webp">IV:7 nr. 35</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 35. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-03-19"> 1399. 19. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hamneda </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik Tureson og hans hustru Elene Ingemarsdotter sælger alt deres gods i Hulje og
                  Århult til ridderen hr. Abraham Brodersen for 40 mark penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507193"/> Alla the men thetta bref høra ælla see helssa iak Erik
                  Thurisson. Elina Ingemars dotter min elsskelika hustrv æwerdhelika meth gudhe ♦
                  Thet scal allom mannom witherlikgt wara swa thøm epte komma som ther nv ærv at wi
                  meth wara vinæs ok frændas iæ godwiliæ ok samthykkiø wælbornom herra herra Abram
                  Brodhersone riddaræ alt wart goz ligiændis i Huloghe. i Biærgha sokn i Aroltte i
                  Agundarydz sokn badhen i Synderbo harædh meth allom therræ tillaghom swa som er
                  fiskewatn allonskoghom nøtthiæbolom meth aker engh i wato ok thørro innan gars ok
                  vtan nær byy ok fiærrin ængo vndan takno thy ther tilhørir ællas tilhørt hafwe til
                  thenna dagh kennomps oos hafwa salt fore xl marc penninga i godhe beredhningh
                  epther thy waro winom ook os beskedhelikæ ok folkomlikæ wel at nøgher ♦ Ok
                  afhendom wi oos ok warom arwm the forenempdo goz ok tilbindom ok thinglivssom
                  forenepmdæ herra Abram Brodhersone ok hans arfwm vtan alt qwal ælla hinder hanom
                  til æwerlika egho ♦ Kunne thet ok swa wardhe at the optanepmdo gooz ælla gardha
                  gingin nokraledhis fra herra Abram meth en rææt ællas lanz lagh tha welkorom wi os
                  ok wara arfwa goz widherleghiæ forenempda herra Abram Brodhersone ællas hans arfwm
                  epter thy som hanom allæs thøm alsingis kærlika ok wenlikæ wæl at nøgher vtan alla
                  genseghn ♦ Til thes mere wisso ok bætre beskedhelikhez bewisningh tha bedhoms wi
                  beskedhelika ok skiellika manna insigle som er først herra Erlens i Hwitaryd
                  progostens i Synderbo herra Eskils i Hannadhe Petærs Ingolfsons hæræshøfungans i
                  Synderboo ok meth mino egno ♦ Scriptum Hannadhe anno domini mcccxcix. feria iiii
                  post passionem domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Abram] <hi rend="italic">med</hi> b <hi rend="italic">rettet A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Erik Tureson (og) Elene Ingemarsdotter, min elskede hustru, hilser alle
                        de mænd, der hører eller ser dette brev, evindelig med Gud.</p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle mænd, såvel efterkommere som nulevende, at
                        vi erkender med vore venners og frænders ja, gode vilje og samtykke at have
                        solgt den velbyrdige herre hr. Abraham Brodersen, ridder, <pb facs="4656816"/> alt vort gods, som ligger i Hulje i Berga sogn, i Århulti Agunnaryd sogn,
                        begge i Sunnerbo herred, med alle deres tilliggender, som er fiskevande,
                        almindingskove, 'sætre'<ref target="drb1"/> med ager, eng, i vådt og i tørt,
                        inden og uden for hegn, nær ved og fjernt fra by, intet undtaget, hører
                        eller har hørt dertil indtil denne dag, for 40 mark penge i god betaling,
                        fordi vore venner og vi forstandigt og fuldkomment er vel tilfredse. Og vi
                        afhænder det fornævnte gods fra os og vore arvinger og forpligter og
                        tinglyser det for fornævnte hr. Abraham Brodersen og hans arvinger uden
                        enhver kval eller forhindring til evindelig ejendom for ham. Kunne det også
                        ske således, at det oftenævnte gods eller gårde på nogen måde ifølge ret
                        eller lands lov fragik hr. Abraham, da forpligter vi os og vore arvinger til
                        at give fornævnte hr. Abraham Brodersen eller hans arvinger gods til
                        gengæld, eftersom han eller de alle kærligt og venligt er vel tilfredse uden
                        nogen indsigelse. Til des mere sikkerhed og bedre forstandigheds bevis da
                        beder vi om de forstandige og gode mænds segl, som først er hr. Erlands i
                        Vittaryd, provst i Sunnerbo, hr. Eskils i Hamneda, Peter Ingolfssons,
                        herredsfoged i Sunnerbo, tillige med mit eget. Skrevet i Hamneda i det
                        Herrens år 1399 onsdagen efter passionssøndagen.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har _nøtthiæbolom_, jf. DRB. IV 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960226001'&gt;19&lt;/a&gt; note
                        1.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
