<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13990314001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13990314001</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F 5 Gottorp C = ny kronol. rk. 1739. Perg. 26,7 × 17,6 (plica 1,7).
                  Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Placita principum et dominorum de capitulo
                     Sleswicensi</hi> og med hd. fra omkr. 1450 <hi rend="italic">Quinta</hi>. Endvidere med hd. fra
                  18. årh. <hi rend="italic">Ex arch. canc. Germ</hi>. — <hi rend="italic">B</hi>: Schleswig. LA. Urk. Abt. 16
                  Bistum Schleswig Nr. 5. Perg. 28-29 × 17 (plica 1,5-2,3). Perg.rem. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Placita inter dominos principem et capitulares Sleswicenses</hi> og med hd.
                  fra 15. årh. <hi rend="italic">Quinta</hi> — <hi rend="italic">Ba</hi>: Smst. Urk. Abt. 16<hi rend="sup">I</hi>
                  Bistum Schleswig Nr. 6. (15. årh.) — <hi rend="italic">Bb</hi>: Smst. Afskrift fra 2. halvdel af
                  16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Fotografisk gengivelse: 850 Jahre St.-Petri-Dom 213 (<hi rend="italic">B</hi>). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen IV 3184 nr. 30 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Michelsen II 395 nr. 310
                  (efter By; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1018 nr. 1506 (efter By; 850 Jahre
                  St.-Petri-Dom 218 (<hi rend="italic">efter B</hi>) — Reg. Dan. nr. 2987*; Rep. nr. 4247;
                  Vejledende Arkivreg. X 19 nr. 50.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507183.webp">4. rk. VII nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656808.webp">IV:7 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 27. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1399-03-14"> 1399. 14. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik van dem See, provst, og hele kapitlet i Slesvig slutter overenskomst med
                  hertug Gerhard 6. af Slesvig om retsplejen over for kapitlets bønder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507184"/> Wy Hinricus van dem Zee prouest vnde dat ganse capittel der
                  kerken to Sleswyk bekennen vnde betughen openbare an desseme breue dat wy
                  ghedeghedinget hebben myt deme dorchluchteden vorsten hertighen Gherarde hertighen
                  to Sleswyk greuen to Holsten Stormeren vnde to Schowenborgh vnsen ghenedighen
                  heren vmme de artikele der hiir na screuen stan an desser wise ♦ To deme ersten
                  male dat vnse lansten de scholen vnses heren vorscreuen dinghe soken vnde wylk
                  leye dee zee schuldeghen wil edder wilke leyen zee schuldeghen willen vmme al
                  zulke werlike zake de men myt ghestlikem rechte van rechtes weghen nicht richten
                  schal dar mach men zee myt dem land rechte vmme vppe den dinghen vorvolghen also
                  an dem lande en recht ys ♦ Des ghelikes scholen vnse lansten wedder doon wene se
                  to schuldeghen hebben ok vppe deme dinghe ♦ Auer wes vnse lansten breken op den
                  dinghen edder buten den dinghen dat zy vertich marke broke edder dar en bouen
                  edder dar benedden edder wes se anders vorbreken an de herschop dat schulle wi
                  vpboren van vnsen lansten vnde anders nemand ane in hals vnde in hand dat schal
                  vnse vorbenomede here de hertighe vnde sine amtlude rechten men ere ghut edder
                  gheld dat se in de herschop vorbreken dat schal vallen in dat capittel ♦ Were ok
                  dat vnsen lansten neen recht schen en konde op den dinghen also in dem lande en
                  recht <pb facs="4507185"/> ys ouer weme ze klaghen also in dem lande en recht ys
                  so moghe wy vnsen lansten to rechte helpen myt ghestlikem rechte ♦ Vortmer so
                  schal neen leye den anderen vor yeneghem ghestlikem rechte vorvolghen vm al zulke
                  werlike zake de men myt ghestlikem rechte van rechtes weghen nicht rechten schal
                  men vnse eghenen lansten erer én den anderen vnder twischen ♦ Auer alle zake de
                  men van rechtes weghen myt ghestliken rechte richten mach dar en schullen de heren
                  noch ere amtlude de prelaten vnde vns nicht ane hinderen ♦ Des tu tughe hebbe wy
                  vnses capittels ingezeghel henghet an dessen bref de gheuen ys na godes bord
                  drutteynhundert yar dar na in dem neghen vnde neghentighesten yare des vrydaghes
                  vor deme sondaghe also me zinghet Iudica ♦ Hiir hebben ouer vnde an ghewesen de
                  erbaren lude her Benedictus van Aluelde de oldere her Siuerd Donsenrode her Wulf
                  Poghewisch de ynghere her Niclawes her Hinrik her Benedictus brodere gheheten van
                  Aleuelde riddere her Niclawes Beckor des vorscreuen hertighen capellan Egherd Kule
                  voghet tu Gottorpe Borchard Krummedyk Wulf Poghewisch vnde Tunne Rennow knapen
                  ratgheuen vnses vorscreuen heren. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 og 17 Sleswyk] Sleswik <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 18 Schowenborgh] Scowenborg <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 25 vppe deme dinghe] op den dinghen <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 28 in (1.)(2.)] an <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 30 in (1.)(2.)] an <hi rend="italic">B</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, Henrik van dem See, provst, og hele kapitlet ved kirken i Slesvig
                        bekendtgør og bevidner åbent i dette brev, at vi har forhandlet med <pb facs="4656809"/> den høje fyrste, vor nådige herre, hertug Gerhard,
                        hertug af Slesvig, greve af Holsten, Stormarn og af Schauenburg, om de
                        artikler, der herefter står skrevet på følgende måde. For det første, at
                        vore bønder<ref target="drb1"/> skal opsøge vor foranskrevne herres ting; og
                        hvilken lægmand der vil sagsøge dem, eller hvilke lægfolk de vil sagsøge i
                        alle sådanne verdslige sager, som man ifølge lov og ret ikke skal dømme i
                        efter gejstlig ret, i dem skal<ref target="drb2"/> man retsforfølge dem på
                        tingene efter landretten, således som det er ret i landet. Det samme skal
                        vore bønder til gengæld også gøre på tingene, når de skal sagsøge nogen. Men
                        hvad vore bønder gør sig skyldige i, på tingene eller uden for tingene, det
                        være sig fyrre mark bøde eller derover eller derunder, eller hvad de ellers
                        gør sig skyldige i mod deres herskab, det skal vi og ingen anden oppebære
                        fra vore bønder, bortset fra hals- og håndsret, det skal vor forannævnte
                        herre, hertugen, og hans embedsmænd fælde dom over, men deres gods eller de
                        penge, som de forbryder til herskabet, skal tilfalde kapitlet. Skulle det
                        endvidere ske, at vore bønder ikke kunne opnå nogen ret på tingene, som det
                        er lov i landet, når de anklager nogen, som det er lov i landet, så
                        tilkommer det os at hjælpe vore bønder til (deres) ret efter gejstlig ret.
                        Endvidere skal ingen lægmand forfølge den anden ved nogen gejstlig domstol
                        for alle sådanne verdslige sager, som man ifølge lov og ret ikke skal dømme
                        efter gejstlig ret; men (det må) vore egne bønder indbyrdes. Men alle de
                        sager, som man ifølge lov og ret skal<ref target="drb2"/> dømme efter
                        gejstlig ret, dem skal herrerne eller deres embedsmænd ikke hindre
                        prælaterne eller os i. Til vidnesbyrd om dette har vi hængt vort kapitels
                        segl for dette brev, der er givet i året 1399 efter Guds fødsel, på fredagen
                        før den søndag, hvor man synger Judica<ref target="drb3"/>. Til stede herved
                        har været de agtværdige folk hr. Benedikt van Ahlefeld den ældre, hr.
                        Sigfred Dosenrode, hr. Wulf Pogwisch den yngre, hr. Klaus, hr. Henrik, hr.
                        Benedikt, brødre kaldet van Ahlefeld, riddere, hr. Niels Bekker, kapellan
                        for den foranskrevne hertug, Eggert Kule, foged på Gottorp, Borkvard
                        Krummedige, Wulf Pogwisch og Tønne Rønnow, væbnere, vor foranskrevne herres
                        rådgivere.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har her og i det følgende _lansten_. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har _mach_. </p>
                  <p n="drb3">5\\. søndag i fasten, i 1399 16. marts.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
