<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11450901004</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11450901004</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Esrom. 74v. med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium Erici regis de
                     Willingerøth quod habuimus a Benedicto canonico de Dalby</hi>. — Denne Bent,
                  kannik i Dalby, må være identisk med den <hi rend="italic">Benedictus frater Florentii</hi>, som
                  underskriver kanniken Florentius' brev [1167-1174] (nr. <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670828001" type="link">185</ref>), og som
                  ifølge dette formedelst arveret burde have besiddet ejendommen Villingerød. Han er
                  vel også identisk med den Benedictus, <hi rend="italic">subdiaconus et canonicus sancte Crucis
                     ecclesie</hi>, som er indskrevet død (XII<hi rend="sup">3</hi>) i Liber daticus
                  Lundensis 22. april (Libri memoriales capituli Lundensis, ed. C. Weeke, 96). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11351129001" type="link">64</ref>. Biskop Eskil af Roskilde 1135 29. november. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan I 308; Dipl. AM. I 7; D. Mag. IV:2 337; Histoire du
                  Limbourg II 362 (udtog); Nielsen 91. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Dipl. AM. I 316; Suhm V 569; Reg. Dan. 185*; Wauters II 225; Nielsen
                  XIV; Rep. I 384. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hennings 1718; Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2
                  164; Kristian Hald, Knud den Helliges Gavebrev. Acta philologica 21: 116 117.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335862.webp">1. rk. II nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508111.webp">I:2 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 91. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1145-09-01"> [1145 o. 1. september] 
               <note>
                  <p> Erik Lams privilegium for biskop Herman indledes med intitulatio, publicatio og
                  adresse og efter en kortere motivering, som i sig indebærer en narratio, tilstår
                  privilegieudstederen biskoppen i dispositio en række økonomiske rettigheder, dog
                  kun indtil videre. En firmatio følger; ifølge denne indtræder kongen og hans
                  ypperste, opregnet i et antal af otte, som garanter for og konfirmerer gennem det
                  foreliggende privilegium, <hi rend="italic">preceptum</hi>, hvad der er blevet tilstået biskop
                  Herman. Garanterne optræder her ved siden af kongen i første person pluralis.
                  Derefter kommer en steddatering: <hi rend="italic">Acta Lundis in domo archiepiscopi</hi>. Det
                  følgende begynder med et <hi rend="italic">Preterea</hi>. Det indeholder, at kongen overgiver
                  ejendommen Villingerød til biskoppen <hi rend="italic">perpetuo .. possessionis iure ut nostre
                     legis mos est</hi>, altså ikke blot indtil videre. En ny steddatering: <hi rend="italic">In
                     domo</hi>
                     <pb facs="4335864"/>
                     <hi rend="italic">Siunde</hi>, følger og efter denne en vidnerække på ikke mindre end seksten
                  personer — to af disse er blandt garanterne, og da disse garanter må betragtes
                  også som vidner, testes, gælder vidnerækken øjensynlig kun stykket om Villingerød.
                  I en corroboratio, tilknyttet det foregående gennem et »altså«, <hi rend="italic">ergo</hi>,
                  erklærer derefter kong Erik, at han har givet sin stadfæstelse og beseglet
                  diplomet. At denne corroboratio i modsætning til vidnerækken gælder privilegiet i
                  dets helhed, synes at fremgå af, at udstederen stadfæster <hi rend="italic">presenti precepti
                     edicto</hi> — ordene korresponderer direkte med ordene i den tidligere firmatio:
                     <hi rend="italic">hoc precepto firmauimus</hi>. En sanctio, truende med gejstlig og kongelig
                  straf, afslutter. </p>
                  <p> Den opbygning, som privilegiet har i sin nuværende udformning, er særegen.
                  Spørgsmålet er: enhedsaffattelse eller ej? </p>
                  <p> For at få svar herpå, må man undersøge privilegiets rytmiske beskaffenhed, dets
                  cursus. Denne cursus indeholder planus og tardus i ligelig fordeling og optræder
                  som bevidst rytmisering overalt, hvor en sådan overhovedet er mulig. Men een
                  undtagelse forekommer: det med <hi rend="italic">Preterea</hi> indledte stykke om Villingerød med
                  dertil hørende steddatering og vidnerække. Der findes her kun een mulig clausula,
                  cursus tardus, og det blot ved en mindre pause: <hi rend="italic">cum attinentibus terminis</hi>.
                  De større pauser savner cursus. Forholdet kan ikke være en tilfældighed. Det
                  rytmiske modsætningsforhold til teksten iøvrigt indicerer, at stykket om
                  Villingerød er en bestanddel for sig, et tillæg. </p>
                  <p> Forholdet fremgår tydeligt, hvis man inddrager forlægget i beviskæden.
                  Indflydelse fra dette spores i alle dele, kun ikke i tillægget. </p>
                  <p> Den placering, sådanne ikke ualmindelige tillæg havde i de tyske konge- og
                  kejserdiplomer, var i reglen efter teksten selv, i tilslutning til corroboratio
                  eller sanctio; det tillæg, Knud den Helliges privilegium for Lunds domkirke af
                  1085 21. maj indeholder, er også placeret efter sidstnævnte formel (nr. <ref target="/books/dipdan/1085/dd_10850521001" type="link">21</ref>), tillægget i
                  donations- og indvielsesakten for Lunds domkirke af 1145 1. september (nr. <ref target="/books/dipdan/1145/dd_11450901001" type="link">88</ref>) ligeså. I
                  virkeligheden er tillægget i Erik Lams privilegium også placeret ved enden af
                  teksten, her den korroborerende firmatio — at den første steddatering, da
                  tillægget gjordes, også kom før dette, var en nødvendighed, da denne datering kun
                  angik det foregående og ikke kunne være bibeholdt efter tillægget med dets særlige
                  steddatering. Placeringen af tillægget brød sammenhængen i privilegiet. Den
                  særegenhed, dette frembyder, har sin grund i tillægget. </p>
                  <p> Man har været af den formening, at det, privilegiet indeholder om Villingerød,
                  altså tillægget, skulle være en modtagerforfalskning, et led i en
                  forfalskningskæde, som sigtede til at dokumentere de retlige krav, som Esrom
                  kloster senere gjorde gældende på Villingerød. Denne mening er ikke blevet nærmere
                  begrundet og ville i <pb facs="4335865"/> virkeligheden kræve diskvalificering af
                  et stort antal privilegier og breve, uden at disse iøvrigt giver anledning til
                  mistanke. </p>
                  <p> Ifølge Bartholin, Collectanea B 337, er privilegiet udfærdiget 1138. Andre
                  dateringer: 1137—1146, Erik Lams regeringstid, 1139, 1140, måske det næste eller
                  et senere år. </p>
                  <p> Privilegiet tilhører tiden, efter at Eskil er blevet ærkebiskop, 1138 efter 8.
                  august, før 1. september (nr. <ref target="/books/dipdan/1138/dd_11381231101" type="link">72</ref>). Terminus ante quem er 1146 27. august, Erik Lams
                  dødsdag. </p>
                  <p> Tilblivelsestiden synes at kunne bestemmes nærmere. Som garanter er i privilegiet
                  opført Magnus Saksesen, Siunde Svendsen og Karl Agesen; som første mand ved siden
                  af kongen ærkebiskop Eskil. Da domkirken i Lund indviedes 1145 1. september, var
                  ærkebiskoppen og de tre nævnte nærværende. De tre optræder da, opført i samme
                  orden som i privilegiet, som vidner i den akt, der udfærdigedes denne dag. Ved
                  samme lejlighed var også biskop Herman, den mand, donationerne i Erik Lams
                  privilegium gælder, nærværende som vidne. Tilblivelsestiden turde være: 1145 omkr.
                  1. september. </p>
                  <p> Biskop Herman af Slesvig havde, da han som delegeret besøgte pavehoffet,
                  genvundet ærkebispedømmet for Lund (nr. <ref target="/books/dipdan/1138/dd_11381231101" type="link">72</ref>). Erik Lams
                  privilegium er udfærdiget i ærkebiskoppens hus i Lund, i nær sammenhæng med
                  indvielsen af St. Laurentius. Det synes at indeholde den belønning, som blev
                  biskoppen til del. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4335863"/> Erik (Lam), Danernes konge, til samtlige indbyggere i sit
                  rige. Herman, biskop (af Slesvig), er blevet berøvet sit bispesæde ved et oprør.
                  Kongen tilstår ham, indtil han får en stilling, som er ham værdig, sin gård i
                  Brøndby, en mølle i Lůgen (= Mølleaaen) og fuld erstatning herfor, om de skulle
                  overgå i fremmed besiddelse. Fremdeles al kongelig ret i Lille — og det halve af
                  Smørum herred og ti endnu et herred, såsnart kongen har bestemt sig for, hvilket
                  det skal være, samt 10 mark hvert år af kongens midsommergæld i Lund. Til evigt
                  eje har kongen desuden overgivet ham ejendommen Villingerød i skoven Ørvid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus Dei gracia Danorum rex. </p>
            <p> Notum esse uolo omnibus in regno meo constitutis. tam pusillis quam maioribus.
                  qualiter Hermannum episcopum. tumultu et seditione populari sede sua priuatum.
                  liberalitate et clementia regali collegerim. qui illi benefitia ob reuerentiam
                  ordinis sacri. et quia meis necessitatibus uiriliter astitit. quoadusque decenter
                  locetur. concesserim. Curiam meam in Brunbi. cum omnibus suis appenditiis. et
                  molendinum. in Lůgen. que si forte aliene possessioni cesserint/ eque ualentibus
                  suppleri debebunt/ Item in Litelhereth. et dimidio Smůreunshereth. adhuc autem et
                  alio heredh quod primum deliberare potuero. omnem iustitiam regalem illi concedo.
                  De mitsumergelt meo in Lunda. marcas. x. singulis annis. Que ut rata et omnibus
                  diebus inconuulsa usque ad prescriptum terminum sine inpedimento permaneant. ego
                  et primates mei fidem dedimus. et hoc precepto firmauimus. Eskillus archiepisco<pb facs="4335866"/>pus. Magnus Saxisun. Siunde Suensun. Karl Agesun\ Ebbe
                  Skielmsun. Eskil Roskeldis uillicus. Thord Staffnessun. Score Wagnessun. et
                  plerique mei curiales. Acta Lundis in domo archiepiscopi. </p>
            <p> Preterea in silua Œrwid predium quod Willingeroth dicitur. cum attinentibus
                  terminis. perpetuo illi possession&lt;i&gt;s iure ut nostre legis mos est
                  contradidi. in domo Siunde/ coram hiis testibus. quorum hic notantur nomina. Occo
                  episcopus. Magnus regis filius. Ascerus capellanus. Toko regis notarius.
                  Presbiteri. Walterus et Haroldus. Magnus. Siunde Pet&lt;rus&gt; Lage sun. Nicolaus
                  frater eius. Atte Dorsteins sun. Thurgils Gant. Atte Œpe sun. Ake Frændesøn. Bo
                  Galle Thort Throkkilssun. et complures alii. </p>
            <p> Inconcussa ergo hec perpetua stabilitate. presenti precepti edicto esse sancciui.
                  et sigilli mei inpressione signaui. </p>
            <p> Si quis inposterum ea perturbare presumpserit omnipotentis Dei iram et regalem
                  experiatur uindictam. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 in med i rettet a. </p>
               <p> 25 possessioni med det sidste i rettet fra e a. </p>
               <p> 27 illi) illis a. </p>
               <p> 2 Roskeldis] Roskeld a, Roskildensis Nielsen. </p>
               <p> 5 possession(i)s] possessiones med hårstreger over det sidste e for at betegne,
                  at det skal rettes a, rettet til possessions i a ifølge Nielsen. </p>
               <p> 8 Pet(rus)] Petri a. </p>
               <p> 9 Æpe]Øpe Nielsen. </p>
               <p> 11 presenti vistnok fejl for presentis. Cf. diplomforlægget. </p>
               <p> 13 presumpserit med se rettet, vistnok fra es a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19 Ps. 113,3: pusillis cum maioribus. </p>
               <p> 13 Apoc. 19,,: ire Dei omnipotentis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde Danernes konge. </p>
            <p> Det er min vilje, at det skal være vitterligt for alle i mit rige, små såvel som
                     store<ref target="drb2"/>, hvorledes jeg med gavmildhed og i min kongelige nåde
                  har taget mig af biskop Herman, der under tumult og oprør blandt folket<ref target="drb3"/> er blevet berøvet sit bispesæde, og at jeg af ærbødighed for
                  den gejstlige stand, og fordi han stod mig mandigt bi i mine trængsler, har
                  tilstået ham følgende, for at han indtil videre kan blive anstændigt anbragt: Min
                  gård i Brøndby med alt tilliggende og en mølle i Lugen, og hvis dette gods skulde
                  gå over i fremmed besiddelse, skal de erstattes med andet af tilsvarende værdi.
                  Fremdeles overlader jeg ham hele det kongelige sagefald i Lille herred og i det
                  halve Smørum herred og i endnu et herred, som jeg med det første måtte kunne
                  frigøre. Af min 'midsommergæld' i Lund 10 mark årlig. For at dette alle dage
                  indtil det angivne tidspunkt kan have sin gyldighed og bestå uanfægtet uden
                  hindring, har jeg og mine bedste mænd givet vort ord på tro og love og har lagt
                  det fast med dette bestemmelsesbrev, (nemlig) Eskil, <pb facs="4508112"/>
                  ærkebiskop, Magnus Saksesen, Siunde Svendsen, Karl Ågesen, Ebbe Skjalmsen, Eskil,
                  bryde i Roskilde, Tord Stavnsen, Skore Vagnsen og mange andre af mine hovmænd.
                  Forhandlet i Lund i ærkebispens hus. </p>
            <p> Endvidere har jeg — i Siundes hus i nærværelse af følgende vidner, hvis navne
                  optegnes her: Occo, biskop, Magnus, kongens søn, Asser, kapellan, Toke, kongens
                  notar, præster, Walter og Harald, Mogens, Siunde, Peder Lagesen, Niels, hans
                  broder, Atte Torstensen, Thorgisl Gant, Atte Øpesen, Åge Frændesen, Bo Galle, Tord
                  Torkilsen og mange andre — overdraget ham den ejendom i skoven Ørvid, som kaldes
                  Villingerød, med de skel, som hører til, og med ejendomsret efter vor lovs sædvane
                  til evig tid. </p>
            <p> Jeg har altså med denne bestemmelse og kundgørelse godkendt, at den skal være
                  varig og have gyldighed til evig tid og har kendetegnet det med et aftryk af mit
                  segl. </p>
            <p> Hvis nogen i fremtiden drister sig til at anfægte det, skal han erfare Guds den
                  almægtiges vrede<ref target="drb4"/> og kongens straf. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Ps. 115, 13. </p>
                  <p n="drb3"> i Slesvig. </p>
                  <p n="drb4"> Joh. Åbenb. 19, 15. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
