<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11450901002</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11450901002</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Memoriale fratrum i Necrologium Lundense med samtidig hånd (<hi rend="italic">d</hi>) på
                  et to blade stort pergamentlæg, indheftet foran 1. september, f. 156 (Lunds
                  domkyrkas nekrologium XLVIII XLIX XCVII; Lauritz Weibull, Nordisk historia, II 222
                  223). I marginen med hånd fra om kring 1500: <hi rend="italic">Dedicatio ecclesie Lundensis</hi>.
                  Cf. Liber daticus Luudensis under 1. september (Libri memoriales capituli
                  Lundensis, ed. Weeke, 220): <hi rend="italic">Dedicacio altaris maioris in honore</hi>
                           <pb facs="4335861"/>
                           <hi rend="italic">beate Marie uirginis</hi> [<hi rend="italic">et</hi>] <hi rend="italic">sancti martiris Laurencii</hi> ..
                     <hi rend="italic">Eodem eciam</hi> [<hi rend="italic">die dedicac</hi>]<hi rend="italic">io altaris sancti
                     Vin</hi>[<hi rend="italic">centii</hi>] (XII<hi rend="sup">3</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Facsim</hi>: af f. 156.: Erik Cinthio och Bror Olsson, Lunds Domkyrka, 20. 
                  <hi rend="italic">Forlæg</hi>: nr. <ref target="/books/dipdan/1123/dd_11230630001" type="link">46</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1131/dd_11310111001" type="link">54</ref>. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kilian Stobæus, Tria monumenta Lundensia, 25 (udtog); De numis et
                  sigillis Lundensibus 67; Monumenta Scanensia, ed. Sven Bring, II 243; Gustav
                  Sommelius, De templo cathedrali Lundensi, 31; SRD III 455; Lunds domkyrkas
                  nekrologium 90. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm V 624; Reg. Dan. 195*; Rep. I 3.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335860.webp">1. rk. II nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508109.webp">I:2 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 89. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1145-09-01"> 1145. 1. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>[Lund]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Eskil, Danernes ærkebiskop, har med bistand af Herman, Gislo og Ödgrim,
                  biskopperne af Slesvig, Östergötland og Vestergötland, indviet hovedkirken i Lund
                  til jomfru Maria og St. Laurentius. Eskil har selv indviet højalteret, mens Gislo,
                  biskop af Linköping, har indviet det højre alter til St. Vincentius og Albanus. I
                  begge altre indlagdes talrige relikvier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno ab incarnatione domini. m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>.
                     xl<hi rend="sup">o</hi> v<hi rend="sup">o</hi>. indictione. viii. dedicata est
                  maior ecclesia in ciuitate Lundensi quę est metropolis Danię. in kal. Septembris.
                  a uenerabili Eschilo. Danorum archyepiscopo. asstantibus simul et auxiliantibus
                  Herimanno Sleswicensi. Gislone Œstgocię. Œthgrimo Westgocię episcopis. in honore
                  beatę Marię perpetuę uirginis. et sancti Laurentii. eximii martiris. Ipse enim
                  pręfatus pontifex per se ipsum maius altare dedicauit. et sanctorum reliquiis.
                  quorum nomina infra scripta sunt. decorauit. Inprimis de ligno domini. De
                  capillis. et uestimento matris domini. De capite sancti Iohannis baptistę. De
                  barba sancti Petri apostoli. De sanguine. sancti Pauli apostoli. Reliquię. sancti
                  Iacobi apostoli. Iohannis apostoli. et euangelistę. Thomę apostoli. Iacobi fratris
                  domini. Philippi apostoli. Bartholomei apostoli. Mathei euangelistę.Tadei
                  apostoli. Mathię apostoli. Barnabę apostoli. Reliquię sancti Laurentii martiris.
                  et de carbonibus eius. Stephani papę. et martiris. Calixti papę. et martiris.
                  Pontiani papę. et martiris. Fabiani papę. et martiris. Dionisii episcopi. et
                  martiris. Sebastiani martiris. Victoris martiris. Pantaleonis martiris. Quintini
                  martiris. Romani martiris. Ypoliti. martiris. Agapiti. martiris. Nicomedis
                  martiris. Cęsarii martiris. Iustini pueri. et martiris. Christofori martiris.
                  Marcelliani martiris. Cyriaci martiris. Cassiani. martiris. Albini martiris.
                  Smaragdi martiris. Theodori martiris. Zenonis martiris. Marciani martiris. Oswaldi
                  regis. et martiris. Nigri martiris. Felicis in Pincis. Iohannis et Pauli martirum.
                  Marcellini. et Petri. martirum. Geruasii. et Prothasii. martirum. Nerei. et
                  Achillei martirum. Thebeorum martirum. Cosmę. et Damiani martirum. Siluestri papę.
                  et confessoris. Leonis papę. et confessoris. Damasi papę. et confessoris. Paulini
                  episcopi et confessoris. Hilarii episcopi. et confessoris. Augustini episcopi et
                  confessoris. Euergisli episcopi <pb facs="4335862"/> et confessoris. Ualerii
                  episcopi et confessoris. Seueri confessoris. Alexii confessoris. Benedicti
                  abbatis. De pollice sanctę Agnętis martiris. De femore sanctę Eutropię martiris.
                  Cecilię martiris. Agathe martiris. Iuliane martiris. Sancte Afre martiris.
                  Margarete. uirginis. Cristine uirginis. Sanctarum. xi. mili&lt;um&gt; uirginum. </p>
            <p> Altare autem dextrum in eadem ecclesia dedicauit dominus Gislo Liungacopensis
                  episcopus. eodem die et anno. in honore sanctorum martirum; Vincentii. et Albani;
                  inpositis eorum reliquiis. et aliorum sanctorum. quorum hec sunt nomina. De
                  sanguine sancti Vincentii martiris. Reliquie sancti Albani martiris. De sanguine
                  sancti Leodegarii martiris. Lamberti episcopi. et martiris. Pancratii martiris.
                  Kiliani martiris. Rufi martiris. Maurini martiris. Quadraginta martirum. Crisanti
                  martiris. Birgini episcopi et confessoris. Barbarę uirginis. Feliciůlę uirginis.
                  Darie uirginis. Walburge uirginis. Nimphę uirginis. et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Eschilo med majuskler A; </p>
               <p> asstantibus = astantibus. </p>
               <p> 13 Marie og Laurentii tildels med majuskler A. </p>
               <p> 2 Agnetis med sidste stavelse over linien og, som det synes, med hånd fra omkr.
                  1200 A. 5 mili(um))] milia A. </p>
               <p> 6-7 Liungacopensis] Liungacopensis WÆstgotie med sidste ord over det første og
                  med hånd fra omkr. 1200 A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508110"/> År 1145 for Herrens menneskevorden, i den 8. indiktion
                  indviedes hovedkirken i staden Lund, som er Danmarks metropol, den 1. september af
                  den ærværdige Eskil, Danernes ærkebiskop, i nærværelse og under medvirken af
                  bisperne Herman af Slesvig, Gisle af Östergötland og Odgrim af Västergötland til
                  ære for den hellige Maria, den evige jomfru, og St. Laurentius, den store martyr.
                  Den fornævnte biskop indviede personligt højalteret og smykkede det med relikvier
                  af de helgener, hvis navne er skrevet som følger: Først noget af Herrens kors; af
                  Herrens moders hår og klædebon; af den hellige Johannes Døberens hoved; af den
                  hellige apostel Peters skæg; af den hellige apostel Paulus' blod; relikvier af den
                  hellige apostel Jakob, af apostlen og evangelisten Johannes, af apostlen Thomas,
                  af Herrens broder Jakob, af apostlen Filip, af apostlen Bartholomæus, af
                  evangelisten Matthæus, af apostlen Taddæus, af apostlen Matthias, af apostlen
                  Barnabas; relikvier af den hellige martyr Laurentius og af hans kul, af martyren
                  pave Stefan, af martyren pave Calixtus, af martyren pave Pontianus, af martyren
                  pave Fabianus, af martyren biskop Dionysius, af martyren Sebastian, af martyren
                  Victor, af martyren Pantaleon, af martyren Quintinus, af martyren Romanus, af
                  martyren Hippolytus, af martyren Agapitus, af martyren Nicomedes, af martyren
                  Cæsarius, af martyren og ynglingen Justinus, af martyren Christoffer, af martyren
                  Marcellianus, af martyren Cyriacus, af martyren Cassianus, af martyren Albinus, af
                  martyren Smaragdus, af martyren Theodorus, af martyren Zenon, af martyren
                  Marcianus, af martyren kong Osvald, af martyren Niger, af Felix in Pincis, af
                  martyrerne Johannes og Paulus, af martyrerne Marcellinus og Petrus, af martyrerne
                  Gervasius og Prothasius, af martyrerne Nereus og Achilleus, af martyrerne fra
                  Theben, af martyrerne Cosmas og Damianus, af bekenderen pave Silvester, af
                  bekenderen pave Leo, af bekenderen pave Damasus, af bekenderen biskop Paulinus, af
                  bekenderen biskop Augustinus, af bekenderen biskop Euergislus, af bekenderen
                  biskop Valerius, af bekenderen Seuerus, af bekenderen Alexius, af abbed Benedikt,
                  af den hellige martyr Agnes' tommelfinger, af den hellige martyr Eutropias lår, af
                  martyren Cecilia, af martyren Agathe, af martyren Juliana, af den hellige martyr
                  Afra, af jomfru Margareta, af jomfru Christina og af de hellige 11.000 jomfruer. </p>
            <p> Og det højre alter i samme kirke indviede herr Gisle, biskop af Linköping, samme
                  dag og år til ære for de hellige martyrer Vincentius og Albanus, idet deres
                  relikvier blev indlagt sammen med andre helgeners, hvis navne er følgende: Noget
                  af den hellige martyr Vincentius' blod, relikvier af den hellige <pb facs="4508111"/> martyr Albanus, noget af den hellige martyr Leodgars blod, af
                  martyren biskop Lambertus, af martyren Pancratius, af martyren Kilianus, af
                  martyren Rufus, af martyren Maurinus, af de 40 martyrer, af martyren Crisantus, af
                  bekenderen biskop Birinus, af jomfru Barbara, af jomfru Felicula, af jomfru Daria,
                  af jomfru Valborg og af martyren jomfru Nimpha. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
