<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380921001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380921001</idno>
            <idno type="dd_serialno">109</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Transsumpt 1350 20. december af biskop Henrik: AM.
                  LVII 29. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1822 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494556.webp">2. rk. XII nr. 109</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514616.webp">II:12 nr. 109</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 109. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-09-21"> 1338. 21. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gertrud Jensdatter, enke efter Bo Falk, pantsætter Povl Pedersen sit gods i
                  Gundsølille for 4 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gerthrudis Iohannis filia relicta Boecii
                  Falk. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis. quod recognosco me
                  uiro discreto et honesto. Paulo Pætersun dicto Dyekn ciui Roskildensi in quatuor
                  marchis puri argenti/ ponderis Coloniensis ex parte liberorum meorum teneri
                  ueraciter obligatam/ in proximo festo beati Nicholai episcopi iam uenturo sine
                  omni contradictionis materia persoluendis. pro qua summa argenti. sibi omnia bona
                  mea et liberorum meorum in Guthensio litle sita inpignero per presentes. tali
                  adiecta condicione quod si in predicto solucionis termino defecero in soluendo.
                  idem Paulus fructus et redditus bonorum memoratorum subleuet integraliter
                  annuatim/ donec per me seu liberos meos predictos in termino supradicto fuerint
                  saluata et redempta. quod in sortem principalis debiti minime computetur. ♦
                  Insuper obligo me uel heredes meos/ si illa bona inpignerata aliqualiter fuerint
                  inpedita seu a me uel ab ipso iuridicalis legis exigencia remota/ sibi uel suis
                  heredibus bona equalis ualoris et redditus alibi sub eodem pignore ordinare et pro
                  usibus suis libere ordinanda. ♦ In cuius rei euidenciam/ sigillum meum unacum
                  sigillo uenerabilis domini Iacobi Pauli decani Roskildensis duximus apponendum. ♦
                  Datum anno domini, m ccc. xxx octauo die beati Mathei apostoli et ewangeliste.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gertrud Jensdatter, enke efter Bo Falk, til alle som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg erkender, at jeg på mine børns vegne i
                  sandhed skylder den gode og hæderlige mand Povl Pedersen, kaldet Degn, borger i
                  Roskilde, 4 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt, at betale uden indvendinger til
                  den nu førstkommende St. Niels' dag<ref target="drb1"/>; for denne sum sølv
                  pantsætter jeg ham med dette brev alt mit og mine børns gods i Gundsølille på slig
                  tilføjet betingelse, at hvis jeg svigter med betalingen til fornævnte termin, skal
                  samme Povl årligt fuldt oppebære frugterne og indtægterne af omtalte gods, indtil
                  jeg eller mine fornævnte børn måtte frigøre og indløse det til ovennævnte termin,
                  uden at dette på nogen måde skal medføre afkortning i hovedstolen. Desuden
                  forpligter jeg mig eller mine arvinger til, dersom dette pantsatte gods på nogen
                  måde måtte blive anfægtet eller frataget mig eller ham ved lovlig dom, at anvise
                  og til hans frie rådighed overlade ham eller hans arvinger gods andetsteds af
                  lignende værdi og med samme indtægter under det samme pant. Til vitterlighed herom
                  har jeg ladet mit segl sammen med segl tilhørende den ærværdige herre Jakob
                  Povlsen, dekan i Roskilde, vedhænge. Givet i det Herrens år 1338 på den hellige
                  apostel og evangelist Matheus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">6\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
