<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380610001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380610001</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4494540"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Ribe kap. reg. (1553) AA 2, trykt ÆA V 447 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Terpager 473. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager l. l. — Reg. Dan. nr. 2158; Rep. nr. 1811.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494539.webp">2. rk. XII nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514603.webp">II:12 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 91. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-06-10"> 1338. 10. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten bevidner, at Vilhelm, forstanderen for Pughuset i
                  Ribe, har skødet en gård i Ribe til peblingene sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gherardus dei gratia comes Holzacie et
                  Stormarie salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi> octauo
                  quarta feria ebdomade trinitatis, constitutus in placito nostro iusticiario uir
                  discretus dominus Wilhelmus sacerdos prouisor pauperum scolarium in Puukhws Ripis
                  totam curiam suam in plathea sancti Iohannis quam habuit de Iacobo Haarth cum domo
                  lapidea ibidem in remedium anime sue presentibus fidedignis in manibus domini
                  Hacquini sacerdotis sub condicione et modo qui sequitur scotauit quod domini
                  cantor et scholasticus Ripenses qui pro tempore fuerint dicte curie ordinacionem
                  haberent et anniuersarium suum cum sex solidis sterlingorum per canonicos Ripenses
                  de censu eiusdem annuatim celebrari facerent, reliquus uero census ipsius curie in
                  usum pauperum scolarium Ripis iuxta discrecionem et ordinacionem eorum singulis
                  annis conuerteretur ♦ Facta hac scotacione uero ut dictum est ipsam curiam a se et
                  ab heredibus suis alienando dictorum dominorum cantoris et scholastici Ripensium
                  ordinacioni libere et irreuocabiliter assignauit, et hoc omnibus quorum interest
                  uel intererit in futurum tenore presencium declaramus ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum presentibus duximus apponendum, ♦ Actum et datum Ripis anno
                  domini et die supradictis teste domino priore Petro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til alle, som ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1338 onsdagen i trinitatisugen var den <pb facs="4514604"/> gode mand Vilhelm, præst og forstander for de fattige i
                  Pughuset i Ribe, til stede på vort retterting, hvor han i nærværelse af troværdige
                  mænd til lægedom for sin sjæl skødede sin gård i St. Hansgade, som han har fra
                  Jakob Hård, tillige med stenhuset sammesteds i præsten herr Hågens hånd på
                  efterfølgende vilkår og betingelse, (nemlig) at de herrer, kantoren og
                  skolemesteren og deres efterfølgere til hver en tid, skal have rådigheden over
                  nævnte gård og årligt lade hans årtid højtideligholde af kannikerne i Ribe med 6
                  skilling sterling af samme gårds skyld, medens den øvrige skyld af gården hvert år
                  skal anvendes til de fattige peblinges brug efter deres skøn og anordning. Men
                  efter at denne skødning som sagt var foretaget, afhændede han nævnte gård på sine
                  og sine arvingers vegne og oplod den frit og uigenkaldeligt til rådighed for de
                  herrer, kantoren og skolemesteren i Ribe. Og dette forkynder vi for alle, hvem det
                  vedrører eller kan vedrøre i fremtiden, med dette brev. Til vidnesbyrd herom har
                  vi ladet vort segl hænge under dette brev. Forhandlet og givet i Ribe i det
                  Herrens år og dag som ovenfor med herr prior Peder som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
