<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13381115001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13381115001</idno>
            <idno type="dd_serialno">115</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 356 nr. 146; Dipl. Svec. IV 637 nr.
                  3398; Hans. UB. II 277 nr. 630 — Reg. Dan. nr. 2165*, Poelman, Oostzeehandel I 32
                  nr. 148.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494560.webp">2. rk. XII nr. 115</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514619.webp">II:12 nr. 115</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 115. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-11-15"> 1338. 15. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige fritager gæsterne i Malmø for told af varer, som de fører
                  fra Malmø til andre skånske byer. <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Suecica 36. Perg.
                  med kong Magnus segl. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia Swecie Skanie et Norwegie rex omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Quum relacione quorundam didicerimus
                  hospites in Malmøghen ex alienis partibus <pb facs="4494561"/> cum mercimoniis
                  suis aduentantes ac bona sua inter Lundis et ipsam uillam Malmøghæ ac alias terre
                  nostre Skanie uillas in curribus deferentes de bonis eorum sic delatis theolonium
                  sicut alios teneri nobis dare. de quo quidem theolonio eciam uenerabilis pater et
                  dominus nobis dilectus dominus Petrus dei gracia archiepiscopus Lundensis cum
                  multis aliis fidedignis coram nobis affirmabat eosdem hospites ad hoc de iure
                  antiquo non teneri licet per aliquos contrarie ad tempus fuerat impeditum. nos
                  predicti patris nostri ac aliorum fidedignorum testimonio et affirmacione
                  inclinati predictos hospites a solucione dicti theolonei per presentes liberos
                  totaliter reddimus in posterum et quittatos. saluo nichilominus in omnibus iure
                  nostro si nos una cum patre nostro sepedicto super hoc cercius pronunc fuerimus
                  informati. ♦ In cuius euidenciam firmiorem secretum nostrum presentibus est
                  appensum. ♦ Datum in castro nostro Helsingborgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi> octauo dominica infra octauam
                  beati Martini episcopi et confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Skånes og Norges konge til alle, som ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <pb facs="4514620"/>
            <p> Da vi af nogles fremstilling har erfaret, at gæsterne<ref target="drb1"/> i
                  Malmø, som kommer fra fremmede lande med deres købmandsvarer og transporterer
                  dette gods på vogne mellem Lund og samme stad Malmø og andre byer i vort land
                  Skåne, skal betale os told af det således transporterede gods lige som alle andre,
                  medens den ærværdige fader og herre, vor elskede herr Peder, af Guds nåde
                  ærkebiskop af Lund, sammen med mange andre troværdige mænd har aflagt det
                  vidnesbyrd om samme told overfor os, at gæsterne i følge gammel ret ikke er
                  forpligtet hertil, selv om der for tiden af nogle er blevet lagt hindringer i
                  vejen (for denne toldfrihed), bøjer vi os for fornævnte faders og andre troværdige
                  mænds vidnesbyrd og forsikring og erklærer med dette brev de fornævnte gæster
                  fuldstændigt fri og kvit at være for betaling af nævnte told i fremtiden, dog
                  under forbehold i alle henseender af vor ret, dersom vi sammen med vor oftnævnte
                  fader bliver bedre underrettet herom end nu. Til sikrere vitterlighed herom er
                  vort sekret hængt under dette brev. Givet på vor borg Helsingborg i det Herrens år
                  1338 søndagen i ugen efter biskoppen og bekenderen St. Mortensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. udenlandske købmænd. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
