<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380321001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">75</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Staatsarchiv, St. Jürgen v. Rambin orig. nr. 23. Perg. 24,5 ×
                  12,5 (plica 2,8). 1. Biskop Jens' segl af gult voks, beskadiget, i perg.rem. 2.
                  Roskilde kapitels segl af grønt voks i perg.rem. 3. Ridder Detlevs segl af ufarvet
                  voks i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 952.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494524.webp">2. rk. XII nr. 75</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514590.webp">II:12 nr. 75</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 75. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-03-21"> 1338. 21. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ralswieck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde bortforpagter fogediet Ralswieck paa Rügen til notaren
                  Alard i Stralsund og dennes søn Bertold, præst i Schaprode og bispens official på
                  Rügen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494525"/> Omnibus presens scriptum cernentibus/ frater Iohannes
                  miseracione diuina episcopus Roskildensis. salutem in domino sempiternam. ♦
                  Nouerint uniuersi/ quod nos exhibitoribus presencium/ Alardo notario ciuitatis
                  Stralsund et filio suo domino Bertoldo rectori ecclesie Skaprode in terra Ruye
                  nostre dyocesis/ officiali nostro in spiritualibus ibidem et eorum heredibus/
                  exactionem nostram Ralzwiik et bona nostra in Ruya cum decimis et aliis
                  pertinenciis singulis/ necnon cum omni iure et iudicio ceterisque libertatibus
                  quibus predecessores nostri/ eisdem liberius usi fuerant ab antiquo. a tempore/
                  quo dicta bona cum suis pertinenciis supradictis de obligacione facta/ dominis
                  Iacobo Pauli decano/ et magistro Henrico preposito ecclesie nostre Roskildensis.
                  secundum continenciam litterarum nostrarum ipsis/ uel eorum alteri/ per nos
                  datarum super dictis bonis/ deliberabuntur siue redimantur. per quatuor annos
                  continuos tunc immediate sequentes. dimisimus/ et de consensu capituli nostri
                  Roskildensis/ dimittimus per presentes libere pro usibus suis ordinanda. ita quod
                  de ipsis bonis/ singulis annis supradictis octoginta marchas puri argenti ponderis
                  Coloniensis/ dimidietatem scilicet in carnispriuio/ et dimidietatem in festo
                  natiuitatis beati Iohannis Baptiste annuatim/ nobis uel nostris successoribus/
                  Sundis/ expedite/ soluere teneantur. ♦ Si uero predicti/ Alardus/ dominus
                  Bertoldus/ uel eorum heredes/ propter uiolentam potenciam qualemcumque/ in
                  perceptione reddituum de dictis bonis seu exactione/ decimis/ scilicet ac aliis
                  singulis eorum attinenciis/ defectum aliquem passi fuerint ex eorum negligencia
                  non prouenientem/ uolumus de consensu capituli nostri Roskildensis predicti/ quod
                  dictam exactionem Ralzwiik et bona tenere debeant/ donec ipsis pro huiusmodi
                  defectu/ de ipsis bonis uel in prompta pecunia/ aut alias/ fuerit satisfactum. ♦
                  In cuius rei testimonium. sigillum nostrum/ una cum sigillis/ capituli nostri
                  Roskildensis et domini Detlaui militis/ procuratoris nostri in temporalibus
                  generalis/ presentibus est appensum. ♦ Datum in curia nostra Ralzwiik in terra
                  Ruye. anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>.
                     viii<hi rend="sup">o</hi>. die beati Benedicti abbatis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens, af Guds miskundhed biskop af Roskilde, til alle, som ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi til fri rådighed for nærværende brevvisere, Alard, staden
                  Stralsunds notar, og hans søn, herr Bertold, sognepræst i Schaprode på Rügen i
                  vort stift og vor official i åndelige sager sammesteds, og til deres arvinger har
                  overladt og med samtykke af vort kapitel i Roskilde med dette brev overlader dem
                  vort fogedi Ralswieck og vort gods på Rügen med tiender og alle andre tilliggender
                  samt med alle rettigheder, domsmyndighed og alle øvrige friheder, som vore
                  forgængere frit har haft fra arilds tid, at regne fra det tidspunkt, på hvilket
                  nævnte gods med ovennævnte tilliggender kan befris og løses fra den forpligtelse,
                  der hviler på det over for de herrer, dekanen Jakob Povlsen og magister Henrik,
                  provst, ved vor kirke i Roskilde, i henhold til indholdet af det brev, som vi har
                  givet dem i fælleskab og hver for sig på nævnte gods, og gældende for de fire
                  efterfølgende år, således at de af nævnte gods hvert af de påfølgende år ufortøvet
                  skal betale os eller vore efterfølgere 80 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt i
                  Stralsund, nemlig halvdelen til fasten og halvdelen til St. Hans. Men hvis
                  fornævnte Alard eller herr Bertold eller deres arvinger som følge af voldelig magt
                  lider afbræk i oppebørslen af afgifterne af nævnte gods eller fogedi, nemlig i
                  tienden og alt andet, og det ikke skyldes deres forsømmelse, er det vor vilje med
                  samtykke af vort fornævnte kapitel i Roskilde, at de for dette afbræk skal beholde
                  nævnte fogedi Ralswieck og nævnte gods, indtil der er ydet dem fyldest af samme
                  gods eller i rede penge eller på anden måde. Til vidnesbyrd herom er vort segl
                  sammen med segl tilhørende vort kapitel i Roskilde og herr Detlev, ridder, vor
                  generalbefuldmægtigede i timelige sager, hængt under dette brev. Givet på vor gård
                  Ralswieck i det Herrens år 1338 på den hellige abbed Benedikts dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
