<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380310001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380310001</idno>
            <idno type="dd_serialno">70</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp, Landesarchiv, Schleswig nr.15. Perg. 31 × 13,5 (plica 2,8).
                  Fragment af hertug Valdemars segl af grønt voks i røde, hvide og grønne
                  silketråde, DKS. 115 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ny kgl. Saml. fol. 886 (Lorentz Laarsens Saml.)
                  f.64v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4494521"/>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 951. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 563 nr.979; Danmarks Gl. Købstadlovg. I 54 nr. 22.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494520.webp">2. rk. XII nr. 70</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514587.webp">II:12 nr. 70</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 70. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-03-10"> 1338. 10. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland stadfæster Slesvigs privilegier, fritager byens
                  borgere for bygæld, arnegæld, arvekøb, torvegæld, told og ydelser til hans foged
                  og giver dem ret til fri handel i hertugdømmet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia dux Iucie./ omnibus presens scriptum cernentibus/ salutem
                  in domino sempiternam/ ♦ Constare uolumus presentibus et futuris quod nos
                  exhibitores presencium dilectos nobis ciues Sleswicenses sub nostra pace et
                  protectione speciali receperimus defensandos ipsos a solucione .xl<hi rend="sup">a</hi>., marcharum que. dicitur bygiald/ racione expedicionis/ arnægiald/
                  arfkiøp/ torghgiald/ et a theloneo ubique infra ducatum nostrum ac ab omnibus
                  oneribus et seruiciis nostris quibus grauari poterint/ uidelicet in culcedris/
                  caldariis uel pottis ad castrum ibidem per aduentum aduocati qui pro loco et
                  tempore ibidem prefuerit ab ipsis requirendis/ nisi cum personaliter illac
                  uenerimus. exigencibus eorum. fidelibus seruiciis et deuotis/ ipsisque in
                  huiusmodi fidelitate nobis promissa et iurata. firmiter persistentibus/ quam diu
                  memorata ciuitas in nostra possessione fuerit liberos dimittentes pariter et
                  exemptos/ ac eciam hanc graciam eis superaddimus specialem/ ut ubicumque infra
                  limites nostri ducatus causa negociandi cum suis uenerint mercaturis sicut tempore
                  dilecti patris nostri et progenitorum nostrorum temporibus/ liberam habeant
                  facultatem emendi que uoluerint/ et eadem libere quocumque uoluerint deferendi
                  prohibicione aliqua que in ducatu fieri possit non obstante/ ♦ Uolumus insuper
                  nichilominus et promittimus/ nos cum eisdem ciuibus omnia iura et leges siue
                  conswetudines que uel quas prius liberius habuisse dinoscuntur seruare illibata/
                  sub gracia nostra districtius prohibentes/ ne quis aduocatorum nostrorum/ eorundem
                  officialium seu quisquam alius super hiis libertatibus sibi a nobis indultis/
                  ipsos aliquatenus audeat indebite molestare/ ♦ Quod si quis ausu temerario
                  attemptare presumpserit nostram proculdubio non effugiet ulcionem ♦ In cuius facti
                  testimonium et euidenciam pleniorem eisdem presentes litteras sigilli nostri
                  munimine contulimus roboratas/ ♦ Datum Sleswik/ anno domini/ millesimo/
                  trecentesimo/ triscesimo octauo/ proxima tercia feria ante Gregorii pape. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 eis] <hi rend="italic">tilf. o. l. i A</hi>. </p>
               <p> 29-30 proxima ..... pape] <hi rend="italic">A</hi>; proximo die festi sancti Gregorii <hi rend="italic">Aa</hi>.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4: cf. Dipl. Dan. 2. rk. IX nr. <ref target="/books/dipdan/1326/dd_13261214002" type="link">337</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde Jyllands hertug, til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil<ref target="drb1"/>, at det skal stå fast for nulevende og fremtidige, at
                  vi har taget nærværende brevvisere, vore elskede borgere i Slesvig under vor
                  særlige fred og beskyttelse for at værne dem, idet vi — så længe som omtalte stad
                     <pb facs="4514588"/> er i vor besiddelse — til gengæld for deres tro og
                  hengivne tjenester, og fordi de står fast ved den troskab, de har lovet og svoret
                  os, fritager og undtager dem for betaling af de 40 mark, som kaldes bygæld, og som
                  erlægges på grund af leding, arnegæld, arvekøb og torvegæld, for told overalt
                  indenfor vort hertugdømme og for alle byrder og tjenesteydelser til os, hvormed de
                  vil kunne tynges, når fogeden, der til enhver tid har befalingen på borgen
                  sammesteds, indfinder sig og kræver hynder, kedler og potter til samme borg —
                  undtagen dog når vi personligt kommer derhen. Vi giver dem også den særlige nåde,
                  at de overalt inden for vort hertugdømmes grænser, hvor de kommer med deres varer
                  for at handle, lige som på vor elskede faders og vore forfædres tid skal have
                  uhindret adgang til at købe, hvad de vil, og frit udføre det, hvorhen de vil,
                  uanset noget forbud, som kunde blive udstedt i vort rige. Desuden ønsker og lover
                  vi over for samme borgere ukrænket at overholde alle rettigheder og love eller
                  sædvaner, som de vides frit at have haft tidligere, idet vi strengt ved vor nådes
                  fortabelse forbyder, at nogen af vore fogeder, deres officialer eller nogen anden
                  på nogen måde drister sig til utilbørligt at besvære dem med hensyn til disse
                  friheder, som vi har tilstået dem. Hvis nogen i ubesindig forvovenhed forsøger
                  det, skal han visselig ikke undfly vor hævn. Til vidnesbyrd og fyldigere bevis for
                  dette har vi givet dem dette brev og bekræftet det med vort segl. Givet i Slesvig
                  i det Herrens år 1338 tirsdagen inden pave Gregors dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13261214002'&gt;337&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
