<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380903001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380903001</idno>
            <idno type="dd_serialno">107</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, omtalt i Lundekapitels Gavebøger, Weeke 224 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 225 med overskrift <hi rend="italic">Testamentum domini Tychonis Diegn canonici
                     cuius anniuersarium tenebitur de una curia in Køpinge</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. I 292 nr. 301 (til 1238); Erslev, Testamenter 78 nr. 37 —
                  Reg. Dan. nr. 783; Rep. nr. 1820.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494553.webp">2. rk. XII nr. 107</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514613.webp">II:12 nr. 107</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 107. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-09-03"> 1(3)38. 3. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Tyge Degn, kannik i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen ♦ Ego Thuco dictus Diaconus
                  canonicus Lundensis. licet corpore debilis. mente tamen sanus. considerans. quia
                  ea que in tempore fiunt. cum tempore labuntur. ideo anime mee preuidere intendo.
                  et de bonis mihi a deo collatis testamentum meum ordino et condo in hunc modum. ♦
                  Primo lego ecclesie beati Laurencii, ubi meam eligo sepulturam. unam marcham
                  argenti. ♦ Item ecclesie beati Clementis Arusiensis iii solidos grossorum. ♦ Item
                  ecclesie Køpingh. solidum grossorum. sacerdoti dimidium solidum ministro ibidem ii
                  oras denariorum Scaniensium ♦ Item fratribus predicatorum Lundis. solidum
                  grossorum. ad pictanciam. minoribus ibidem solidum grossorum pro edificiis
                  ecclesie. ♦ Item ecclesie beati Clementis ibidem. tantum. ecclesie beati Iacobi.
                  tantum. ecclesie beati Pauli tantum sacerdoti solidum grossorum. ministro ibidem
                  ii oras denariorum Scaniensium ♦ Item pro anniuersario meo annuatim in choro
                  Lundensi tenendo. curiam meam quem emi in Køpingh in Ingelstetheret cum omnibus
                  attinenciis suis. dilectis confratribus meis canonicis Lundensibus scoto et ad
                  manus assigno. ita quod redditus ex ea prouenientes. uidelicet tres marche
                  denariorum taliter diuidentur. uidelicet. ii ore denariorum canonicis pro
                  offerendo. item canonicis residentibus et non residentibus. qui uigiliis et misse
                  interfuerint xiiii<hi rend="sup">or</hi> ore <pb facs="4494554"/> denariorum
                  uicariis qui eciam uigiliis et misse interfuerint. iii ore denariorum. item
                  pauperibus scolaribus chorum frequentantibus dimidia marcha et pulsantibus in
                  turri ora denariorum. ♦ Item domino meo &lt;archi&gt;episcopo. duo cornua meliora
                  que habeo. ♦ Item domino preposito. unum klo cum argento ♦ Item domino
                  archidiacono ibidem unum cornu ♦ Item canonicis. unam marcham argenti ad
                  pictanciam ♦ Item domino Petro Nym. unum librum cum uiridi coopertorio quem habet
                  cum xvi. ulnis linee tele ♦ Item domino Hinrico dicto Bok&lt;ho&gt;lti. unum
                  librum quem habet ♦ Item fratri Iohanni confessori meo iii solidos grossorum cum
                  uno libro quem habet ♦ Item domino Hinze uicario meo. meum korekappe.
                  superpellicium cum a&lt;lmuz ♦ Item domino Andree dicto Fortuna. xx agnos. cum
                  sella mea et freno ♦ Item Lucie sorori mee unum gartkors. tunicam cum capucio
                  bruneti coloris cum suffuratura uariarum pellium ♦ Item nepti mee sororis capam
                  meam cum capucio blauii coloris et serico ruffo. ♦ Item uxori Dagh. capam. tunicam
                  cum capucio mixti coloris cum serico uiridi ♦ Item Dagh famulo meo. x agnos ♦ Item
                  Paulo scolari meo. libellum unum ♦ Item Krulle. vi marchas denariorum uel unum
                  equum ♦ Item. Olauo. lectisternia mea. ♦ Item uxori Perdix. meliorem sistam quam
                  habeo cum xii ulnis linee tele ♦ Item Perdici. capam meam bruneti coloris ♦
                  Exsequtores huius testamenti constituo uenerabiles uiros. dominos Petrum de Nym et
                  Hinricum Bokholt. canonicos Lundenses rogans eos ut ad hoc testamentum et meam
                  ultimam uoluntatem ita fideliter exsequantur. prout nouerint anime mee expedire ♦
                  Ad soluendum dictum testamentum et curiam quam emi in Køpingh deputo omnes
                  estimaciones meas et omnes libros meos ♦ In cuius rel testimonium. sigillum meum
                  una cum sigillis discretorum uirorum uidelicet domini Petri de Nym et
                  domin&lt;i&gt; H. dicti Bokholt presentibus est appensum anno domini m cc&lt;c&gt;
                  xxxviii. quinta feria post Egidii abbatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Arusiensis] Ar <hi rend="italic">med abbreviatur Aa</hi>
               </p>
               <p> 3 &lt;archi&gt;episcopo] episcopo <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 Bok&lt;ho&gt;lti] Boklplti <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 a&lt;l&gt;muz aarmuz <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 18 sistam=cistam. </p>
               <p> 20 dominos] <hi rend="italic">urigtigt rettet til</hi> dominum <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 26 domin&lt;i&gt;] domino <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — H.=Henrici. </p>
               <p> 27 m cc&lt;c&gt; xxx viii] m cc xxxviii <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligånds navn, amen. </p>
            <p> Jeg Tyge, kaldet Degn, kannik i Lund, som skønt svag på legemet så dog er karsk
                  på sjælen, betænker, at det, der sker i tiden, også svinder bort med tiden, og
                  derfor er det min agt at tage vare på min sjæl, hvorfor jeg opsætter og opretter
                  mit testamente på følgende måde af det gods, Gud har forundt mig. For det første
                  testamenterer jeg St. Laurentiuskirken, hvor <pb facs="4514614"/> jeg vælger mit
                  gravsted, en mark sølv. Fremdeles St. Clemenskirke i Århus 3 skilling grot.
                  Fremdeles kirken i Köpinge en skilling grot, præsten en halv skilling og
                  kirketjeneren sammesteds to øre i skånske penge. Fremdeles dominikanerne i Lund en
                  skilling grot til ekstra forplejning, franciskanerne sammesteds en skilling grot
                  til kirkebygningen, Fremdeles St. Clemenskirke sammesteds lige så meget, St.
                  Jakobskirke lige så meget, St. Povlskirke lige så meget, til præsten en skilling
                  grot, til kirketjeneren to øre i skånske penge. Fremdeles til årlig afholdelse af
                  min årtid i koret i Lund tilskøder jeg mine elskede medbrødre, kannikerne i Lund,
                  og oplader i deres hænder min gård, som jeg har købt i Köpinge i Ingelstads herred
                  med alle dens tilliggender, således at de afgifter, som hidrører derfra, nemlig 3
                  mark penge, skal deles på denne måde, nemlig to øre penge til kannikerne som
                  offer, fremdeles til de residerende og ikke residerende kanniker, som overværer
                  vigilierne og messen 14 øre penge, til vikarerne som ligeledes overværer
                  vigilierne og messen, tre øre penge, fremdeles til de fattige peblinge, som er til
                  stede i koret en halv mark og til klokkerne i tårnet en øre penge. Fremdeles min
                  herre ærkebispen de to bedste horn, som jeg har. Fremdeles den herre provst en
                  forsølvet »klo«<ref target="drb2"/>. Fremdeles den herre ærkedegn et horn.
                  Fremdeles kannikerne en mark sølv til ekstra forplejning. Fremdeles herr Peder Nim
                  en bog med grønt omslag, som han har, samt 16 alen linned. Fremdeles herr Henrik,
                  kaldet Bokholt, en bog, som han har. Fremdeles broder Jens, min skriftefader, tre
                  skilling grot, samt en bog, som han har. Fremdeles herr Henze, min vikar, min
                     korkappe<ref target="drb3"/> og et overstykke med hætte. Fremdeles herr Anders,
                  kaldet Lykke, 20 lam samt min saddel og mit bidsel. Fremdeles Lucie, min søster,
                  en »gartkors«<ref target="drb4"/>, min kåbe med brun hætte og med broget
                  pelsbesætning. Fremdeles til min søsterdatter min kappe med blå hætte og med rød
                  silke. Fremdeles til Dags hustru en kappe, en kåbe med broget hætte og med grøn
                  silke. Fremdeles Dag, min svend, 10 lam. Fremdeles Povl, min pebling, en liden
                  bog. Fremdeles Krulle 6 mark penge eller en hest. Fremdeles Oluf mine sengeklæder.
                  Fremdeles »Agerhønens«<ref target="drb5"/> hustru den bedste kiste, som jeg har,
                  samt 12 alen linned. Fremdeles »Agerhønen« min brune kappe. Til eksekutorer af
                  dette testamente indsætter jeg de ærværdige mænd, herr Peder af Nim og herr Henrik
                  Bokholt, kanniker i Lund, idet jeg beder dem om, at de redeligt vil opfylde mit
                  testamente og min sidste vilje, således som de ved, det vil være til gavn for min
                  sjæl. Til betaling af nævnte testamentes bestemmelser og af gården, som jeg har
                  købt i Köpinge, henlægger jeg al min vir<pb facs="4514615"/>ning og alle mine
                  bøger. Til vidnesbyrd herom er mit segl sammen med segl tilhørende de gode mænd,
                  herr Peder af Nim og herr Henrik, kaldet Bokholt, hængt under dette brev i det
                  Herrens år 1338 torsdagen efter abbed Egidius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afskriften i Lundebogen har årstallet 1238, men Tyge Degn, der også
                  kaldes Tyge Degn fra Lolland, døde ifølge Lundekapitlets gavebøger 1338 4.
                  september, jf. Weeke 233. </p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. I et testamente af 1410 17. april tales
                  om »_cornu deauratum dictum grips klo_«, d.v.s. et horn lavet af fabeldyret
                  Grips klør. </p>
                  <p n="drb3"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb4"> af fransk gardecors, d.v.s. overstykke. </p>
                  <p n="drb5"> den latinske tekst har _perdix_ i. e. agerhøne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
