<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380509001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380509001</idno>
            <idno type="dd_serialno">82</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Anklam Stadtarchiv. Vidisse af 1373 10. august af
                  ridderne Nikolaus Kolner og Vicko de Gribowe m.fl. Vidimeringen omfatter tillige
                  kong Magnus af Sveriges privilegium af 1343 18. oktober, Hans. UB. III nr.16, og
                  om begge siges, at de var <hi rend="italic">litteras ..... non cancellatas non abolitas nec in
                     aliqua sui parte uiciatas ipsorumque ueris sigillis integris sigillata</hi>s —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi> og <hi rend="italic">Aa2</hi>: RA. TKuA. A3. Hansestæderne Div. Priv. ca. 1250—1632
                  med til tilføjelsen i <hi rend="italic">Aa1</hi> fra 16. årh.: <hi rend="italic">Concordat cum suo originali
                     Jacobus Blisichius notarius approbatus manupropria</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494530.webp">2. rk. XII nr. 82</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514595.webp">II:12 nr. 82</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 82. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa (iflg. Hans. UB.) sammenholdt med Aa1-2. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-05-09"> 1338. 9. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Greifswald </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Junker Valdemar af Danmark skænker staden Anklam et fed på Skånemarkedet og
                  stadfæster dens privilegier sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus dei gracia heres regni Dacie omnibus Christi fidelibus in perpetuum. ♦
                  Sanxitis legalibus amoniti iuxta illud, quod bene meriti merito sint multiplicibus
                  meritis preferendi. quocirca dedimus et presentibus contulimus discretis uiris
                  nobis predilectis consulibus ac uniuersitati ciuitatis Tanglim, locum quendam
                  specialem, in quo tempore piscature morari conuenerunt ab antiquo, qui Anclemesche
                  vitte uulgariter nuncupatur, cum omnibus utilitatibus, libertatibus et
                  usufructibus, sicuti cetere ciuitates maritime utpote Lubeke, Wismaria, Rostok ac
                  alie ciuitates assuescentes in terra Scanie piscaturam allecum exercere uti
                  consweuerunt ab anti<pb facs="4494531"/>quo, statuentes proprium sibi aduocatum,
                  qui ipsorum excessus secundum consuetudinem et libertatem aliarum corrigat
                  ciuitatum in singulis capitulis et libertatibus, ut extitit prelibatum. ♦ Re uera
                  cum temporis labilitas legitime contracta solet ducere in obliuionem et ne
                  nostrorum progenitorum facta calumpniam paciantur, statuimus et presentibus
                  sanximus, quod, si aliquis dictam ciuitatem inpedire presumeret et nostram
                  donacionem, ymmo nostrorum progenitorum infringere niteretur quoquo modo, extunce
                  dictis consulibus et uniuersitati coassistere tenebimur et debemus totis uiribus
                  atque posse, ut nostre donaciones, ymmo uerius nostrorum progenitorum, quas
                  testibus, priuilegiis aliisque generibus probacionum probare poterunt et euidenter
                  declarare, salue et incolumes persistant. ♦ Ceterum, si quis uel qui dictis
                  consulibus et uniuersitat&lt;i&gt; offendere uiolenter intenderet seu intenderent
                  nostra sanxita ipsis graciose ut premittitur inpensa, hunc uel hos compescere
                  arbitramur, ymmo tenemur taliter, ut sepedicti consules perpetuis temporibus una
                  cum uniuersitate sepe scriptum locum, qui Anclemesche vitte dicitur, cum singulis
                  capitulis superius expressis libere possidere ualeant et quiete. ♦ Ut autem nostra
                  donacio presens perpetua maneat et inconuulsa, nostrum sigillum presentibus
                  duximus appendendum. ♦ Datum Gripeswold, anno domini m. cccxxxviii, sabbato
                  proximo post inuencionem sancte crucis, presentibus reuerendis dominis Suenone
                  episcopo Arusiensi, Iohanne Wesenberg scolastico Osiliensi et canonico Arusiensi
                  et Andrea preposito in Randrus et canonico Arusiensi et aliis pluribus fidedignis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 27 conuenerunt] <hi rend="italic">Aa, Aa1-2; Hans. UB. retter til</hi> consueuerunt. </p>
               <p> 23 Sanxitis=Sanccitis. </p>
               <p> 30 exercere] <hi rend="italic">rettet i Aa2 fra</hi> exercentes = <hi rend="italic">Aa og Aa1</hi>. </p>
               <p> 1 statuentes] Aa, statuendo Aa1-2. </p>
               <p> 12 uniuersitat&lt;i&gt;] uniuersitatem <hi rend="italic">Aa, Aa1, Aa2</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde arving til kongeriget Danmark, til alle troende i Kristus
                  evindelig. </p>
            <p> Formanet af ukrænkelige love og i henhold til, at de, der har gjort sig
                  velfortjent, fortjener at blive foretrukket ved fortjenstfulde gerninger på
                  mangfoldig vis, har vi skænket og med dette brev overdraget til de gode mænd, de
                  af os højtelskede rådmænd og borgerskabet i staden Anklam, den særlige plads, på
                  hvilken de fra arilds tid har boet i fisketiden, og som kaldes det anklamske fed,
                  med al nytte, alle friheder og brugsrettigheder, således som de andre søstæder,
                  såsom Lübeck, Wismar, Rostock og andre stæder, som plejer at drive sildefangst ved
                  landet Skåne, fra arilds tid har været vant til at bruge dem; og de må indsætte
                  deres egen foged, som med hensyn til de enkelte punkter og friheder, som før er
                  nævnt, skal straffe deres forseelser i overenstemmelse med de andre stæders
                  sædvanemæssige og priviligerede stilling. Men da tidens forgængelighed plejer at
                  bringe sande og lovligt indgåede overenskomster i forglemmelse, og for at ikke
                  det, som er foretaget af vore forfædre, skal mistydes, fastsætter og godkender vi
                  med dette brev, at hvis nogen drister sig til at fortrædige nævnte stad og på
                  nogen måde hjælper til med at angribe vor eller rettere vore forfædres gave, så
                  skal og bør vi af alle kræfter og al evne bistå nævnte rådmænd og borgerskab, for
                  at alt det kan forblive uantastet og uforkrænket, som vi, eller rettere vore
                  forfædre har skænket dem, og som de kan eftervise og tydeligt godtgøre at have
                  fået ved vidner, privilegier og ved andre beviser. Endvidere, hvis nogen skulde
                  have til hensigt over for nævnte rådmænd og borgerskab voldeligt at krænke det,
                  som vi — som nævnt — nådigt har fastsat og tilstået dem, da er det vor agt, ja,
                  vor pligt at tvinge dem ved <pb facs="4514596"/> vor straf på en slig måde, at
                  oftnævnte rådmænd sammen med borgerskabet til evige tider frit og ukæret kan
                  besidde oftnævnte plads, som kaldes det anklamske fed med alle ovennævnte
                  bestemmelser. Men for at denne vor gave kan have ubestridt gyldighed til evig tid
                  har vi ladet vort segl hænge underdette brev. Givet i Greifswald i det Herrens år
                  1338 lørdagen næst efter korsets dag i nærværelse af de ærværdige herrer herr
                  Svend, biskop af Århus, Johan Wesenberg, skoleforstander i Øsel stift og kannik i
                  Århus, Anders, provst i Randers og kannik i Århus, samt adskillige andre
                  troværdige mænd. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
