<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380525001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">87</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 21,5 × 20 (plica 1,9). Cprindelig fire segl, nu
                  kun tre løse segl af grønt voks, som i nyeste tid igen er fæstnet til plica. 1.
                  Jens Bruns, DGS. 841. 2. Præsten Hågens, DGS. 902. 3. Seglsnit. 4. Præsten
                  Vilhelms DGS. 903. Segl nr. 3, kanniken Mikkels, er gået tabt i nyere tid og
                  anføres endnu i DGS. 840. På bagsiden med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Her Vyllyums
                     testamenthe paa then gamell scholehuss i Pugards gade</hi>. Registreret i Ribe
                  kap. reg. (1553) AA, trykt ÆA. V 447. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 955. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 567 nr.985; Erslev, Testamenter 74 nr.35 — Kinch, Ribe Bys
                  Hist. I 183; Reg. Dan. nr. *1718; Rep. nr. 1808.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494534.webp">2. rk. XII nr. 87</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514598.webp">II:12 nr. 87</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 87. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-05-25"> 1338. 25. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af præsten Vilhelm, forstander for Pughus i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego Wilhelmus sacerdos
                  prouisor pauperum scolarium in Puukhws/ licet corpore infirmus/ mente tamen deo
                  concedente sanus// testamentum meum condo et ordino in hunc modum// ♦ Primo lego
                  et do in remedium anime mee/ curiam meam totam// quam habui de Iacobo Haarth cum
                  domo lapidea ibidem tali modo// quod domini cantor et scolasticus Ripenses qui pro
                  tempore fuerint dicte curie <pb facs="4494535"/> ordinacionem habeant. et
                  aniuersarium meum cum sex solidis sterlingorum per canonicos Ripenses de censu
                  eiusdem anuatim celebrari faciant» ♦ Reliqum uero census in usum pauperum
                  scolarium Ripis iuxta discrecionem eorum conuertatur// ♦ Sed si forte dicta curia
                  ab exequtoribus meis seu heredibus euincatur fundum// quem post mortem domini Ione
                  iuxta Puukfloo ad meridiem habui// et fundum quem in Farthorp emi// pro
                  aniuersario meo per canonicos tenendo cum sex solidis sterlingorum deputo// ♦ Si
                  quid uero de pensione residuum fuerit// pauperibus scolaribus erogetur// ♦ Sed si
                  dicta curia euicta non fuerit dictos fundos domui Puukhws confero// ita quod
                  prouisor ibidem aniuersarium meum per scolares de domo cum una lagena ceruisie
                  bone faciat celebrari/ ♦ Item lego domino meo episcopo Ripensi quatuor coclearia
                  argentea// ♦ Item fabrice ecclesie beate uirginis ubi eligo sepulturam textum
                  decretalium. ♦ Item ecclesie beati Iohannis duos solidos sterlingorum/ sacerdoti
                  ibidem qui pro tempore fuerit/ sermones de beato Iohanne// et dedicacione ecclesie
                  specialiter conpilatos// et dyacono ibidem dimidium solidum sterlingorum// ♦ Item
                  cuilibet ecclesie alie parochiali Ripis solidum sterlingorum// sacerdoti dimidium
                  solidum et dyacono Thuronencem// ♦ Item fratribus predicatoribus; minoribus/;
                  monialibus/ leprosis/ domui sancti spiritus/ cuilibet illorum solidum
                  sterlingorum/ ♦ Item domui Puukhws omnes ollas meas cuprias. ♦ Item domino
                  archidiacono cornu melius/ et mensam plicabilem ♦ Item .. cantori peluem cum ydria
                  meliori/; ♦ Domino Iohanni Bruun canonico psalterium glosatum cum sermonibus quos
                  habui de heredibus Henrici Bruun; ♦ Domino Michaeli scolastico gresismum
                  meliorem// cum sermonibus quos habui de magistro Iacobo/; ♦ Domino Haquino
                  superpellicium cum almucio et pelui cum ydria// ♦ Domino Iacobo preposito scolarum
                  compotum cum anexis/ OQuidium De Remedio cum Theodolo glorioso. ♦ Domino Ketillo
                  breuiarium meum cum sermonibus/ quos habui post archidiaconum// cum notabilibus
                  sermonum/ que incipiunt/ Estote fortes ♦ Item sorori mee dilecte duas uaccas quas
                  habet Leethy unam quam habeo in Thueth/ sorcocium meum et capucium subducta
                  uariis/ capam meliorem cum culcetra ceruicali et/ toregmate melioribus/ et sistam
                  quam de tribus elegerit meliorem// ♦ Item <pb facs="4494536"/> Laurencio scolari
                  lectum supra quem dormit et Cenece Autoritates. ♦ Preterea pro solucione
                  contentorum in testamento meo/ et aliorum debitorum meorum specialiter deputo
                  decretales meas/ sermones quos habui de heredibus Henrici Bruun/ quos et ipse de
                  fratribus habuit// tabernas cum fundo in uico sancti Iohannis// tres equas// tria
                  uasa argentea// cum cocleario bono/ et cericia cultra// ♦ Istis. eciam. teneor in
                  debitis obligatus/ ♦ Primo fabrice ecclesie beate uirginis in duabus marchis
                  argenti domino Iohanni Kryl in uiginti solidis sterlingorum cum .xxii.
                  sterlingis// domino Ketillo in duabus marchis argenti ac domino Iacobo preposito
                  scolarum in octo solidis sterlingorum// ♦ Item pro aniuersario Topæ Meyr et uxoris
                  sue libram sterlingorum/ ♦ Item ecclesie beati Michaelis xviii solidos
                  sterlingorum/ ex parte uxoris Henrici Dylmær pro emendis ibidem ornamentis// ♦
                  Lego eciam domino Iacobo. gresismum minorem cum liberis supradictis ♦ Exequtores
                  huius testamenti constituo uiros discretos dominos Iohannem Bruun et Michaelem
                  scolasticum canonicos Ripenses ac dominum Haquinum sacerdotem supplicans/ ut hec
                  benigniter prosequantur// prout saluti anime mee nouerint expedire// ♦ In quorum
                  omnium testimonium sigilla dictorum exequtorum meorum una cum sigillo meo
                  presentibus sunt appensa/ ♦ Actum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> octauo in die beati Urbani pape/ </p>
            <div type="app">
               <p> 11 domino] <hi rend="italic">herefter slettet</hi> I.=Iacobo. </p>
               <p> 13 textum <hi rend="italic">rettet fra</hi> testum. </p>
               <p> 18 Thuronencem=Thuronensem. </p>
               <p> 21..=Esgero. </p>
               <p> 24 gresismum=grecismum. </p>
               <p> 32 toregmate=toreumate </p>
               <p> — sistam =cistam. </p>
               <p> 1 Cenece=Senece. </p>
               <p> 6 cericia=sericia. </p>
               <p> 13 liberis=libris. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligånds navn, amen. </p>
            <p> Jeg Vilhelm, præst og forstander for de fattige peblinge i Pughus, som er syg på
                  legemet, men ved Guds nåde karsk i sjælen, opretter og forordner mit testamente på
                  denne måde. For det første testamenterer og giver jeg til lægedom for min sjæl
                  hele. min gård, som jeg har erhvervet af Jakob Hård, tillige med stenhuset
                  sammesteds på det vilkår, at de herrer kantoren og skolemesteren i Ribe og deres
                  efterfølgere til hver en tid, skal have rådigheden over nævnte gård og årligt lade
                  kannikerne i Ribe højtideligholde min årtid med seks skilling sterling af samme
                  gårds skyld. Men resten af skylden skal de efter deres skøn anvende til brug for
                  de fattige peblinge i Ribe. Men dersom nævnte gård måtte blive afvundet mine
                  eksekutorer eller arvinger, henlægger jeg den toft, som jeg efter her Jons død har
                  fået ved Pugflod imod syd, og den toft, som jeg har købt i Farup, for at
                  kannikerne kan afholde min årtid deraf med 6 skilling sterling. Og hvis der bliver
                  noget tilovers af landgilden, skal det udbetales til de fattige peblinge. Men hvis
                  nævnte gård ikke bliver afvundet, overdrager jeg nævnte tofte til Pughus, således
                  at forstanderen sammesteds skal lade peblingene højtideligholde <pb facs="4514599"/> min årtid og give dem en tønde godt øl. Fremdeles testamenterer jeg min herre,
                  bispen af Ribe, fire sølvskeer. Fremdeles Vor Frue kirkes bygningsfond, hvor jeg
                  vælger mit gravsted, en dekretalsamling<ref target="drb1"/>. Fremdeles St. Hans
                  kirke to skilling, og den til enhver tid værende præst der prædikenerne om St.
                  Johannes og om kirkens indvielse i et særligt bind<ref target="drb2"/>, og degnen
                  sammesteds en halv skilling sterling. Fremdeles alle andre sognekirker i Ribe en
                  skilling sterling, præsterne en halv skilling og degnene en grot fra Tours<ref target="drb3"/>. Fremdeles dominikanerne, franciskanerne, nonnerne, de
                  spedalske, helligåndshuset, en skilling sterling til hver af dem. Fremdeles
                  Pughuset alle mine kobbergryder. Fremdeles den herre ærkedegn mit bedste horn og
                  mit sammenfoldelige bord. Fremdeles kantoren bækkenet med den bedste kande. Herr
                  Jens Brun, kannik, et psalterium med glosser<ref target="drb4"/> og de prædikener,
                  som jeg fik fra arvingerne efter Henrik Brun. Herr Mikkel, skolemester, min bedste
                     »Graecismus«<ref target="drb5"/> med de prædikener, som jeg fik fra magister
                  Jakob. Herr Hågen et overstykke med hue og et bækken med kande. Herr Jakob, provst
                  for peblingene, en »Compotus« med tillæg<ref target="drb6"/>, Ovids De Remedio<ref target="drb7"/> tillige med den berømmelige Theodolus<ref target="drb8"/>. Herr
                  Kjeld mit breviar tilligemed de prædikener, som jeg fik efter ærkedegnen, samt de
                  berømte prædikensteder, som begynder »Estote fortes« (vær tapre)9). Fremdeles min
                  elskede søster to køer som Leeth har, og en som jeg har i Tved, min overfrakke og
                  hætte, foret med skind, min bedste kåbe med den bedste hovedpude og det bedste
                  betræk og en kiste, som hun vælger som den bedste blandt tre. Fremdeles peblingen
                  Lars den seng, i hvilken han sover, og Senecas »Autoritates«<ref target="drb10"/>.
                  Endvidere henlægger jeg specielt til betaling af det, som står i mit testamente og
                  af min anden gæld mine dekretalsamlinger<ref target="drb11"/>, de prædikener, som
                  jeg fik fra Henrik Bruns arvinger, og som han havde fra brødrene<ref target="drb12"/> en bod med grundstykke i St. Hansstræde, tre kopper, tre
                  sølvskåle med en god ske og en pude af silke. Men dette er min gæld. For det
                  første skylder jeg Vor Frues bygningsfond to mark sølv, herr Jens Kryl 20 skilling
                  sterling og 22 sterlinger, herr Kjeld to mark sølv og Herr Jakob, provst for
                  peblingene, otte skilling sterling. Fremdeles for Tope Mejers og hans hustrus
                  årtid et pund sterling. Fremdeles St. Mikkelskirke 18 skilling sterling på Henrik
                  Dylmers hustrus vegne til køb af prydelser. Jeg testamenterer endvidere herr Jakob
                  min lille »Graecismus«<ref target="drb13"/> sammen med de ovennævnte bøger. Som
                  eksekutorer af dette testamente indsætter jeg de gode mænd og herrer Jens Brun og
                  Mikkel, skolemester, kanniker i Ribe, og herr Hågen, præst, idet jeg beder dem om
                  at de velvilligt opfylder dette, <pb facs="4514600"/> således som de ved det
                  gavner min sjæl bedst. Til vidnesbyrd om alt dette er de nævnte eksekutorers segl
                  sammen med mit segl hængt under dette brev. Forhandlet i det Herrens år 1338 på
                  den hellige pave Urbans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Gregor IX's Dekretalsamling i fem bøger, udarbejdet af Raimundus de
                  Penaforte (ca. 1180—1275), udgivet 1234 af Gregor IX; bygger på pavelige
                  forordninger (litterae decretales) efter Gratians Decretum og udgør sammen med
                  Sextus, Clementina og enkelte andre Extravagantes anden hoveddel af Corpus juris
                  canonici, jf. Fr. Schulte: Die Geschichte der Quellen und Literatur des
                  canonischen Rechts II p. 3 og Poul Johs. Jørgensen, Dansk Retshistorie 88. </p>
                  <p n="drb2"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb3"> 1 grot = ¼ skilling sterling. </p>
                  <p n="drb4"> formentlig Davids salmer med kommentar. </p>
                  <p n="drb5"> »Graecismus« er en udførlig lærebog i latin på vers omfattende
                  forskellige afsnit (De coloribus rhetoricis, en metrik, en phonologi, en
                  grammatik, en synonymik etc.), forfattet ca. 1200 af Evrard af Béthune. Navnet
                  kommer formodentlig af de mange forklaringer af græske udtryk. Værket var førende
                  undervisningsbog i middelalderen, jf. Gustav Gröber: Grundriss der Romanischen
                  Philologie II 1 p. 389. Der skelnes i dette testamente mellem Graecismus melior og
                  Graecismus minor (se nedenfor). Ved Graecismus melior kan forstås 1) en udgave,
                  der omfatter alle de enkelte afsnit af Graecismus, 2) en glosseret udgave
                  (glosserede håndskrifter af Graecismus findes fx. i Bibliothéque nationale, nr.
                  15133 (fra ca. 1270, jf. B. Hauréau: Notices et extraits de quelques manuscrits
                  latins de la Bibliothèque nationale IV p. 280) og i Firenze (jf. Bandini:
                  Catalogus bibliothecae Laurentianae IV col. 190)) eller 3) en udvidet udgave af
                  Graecismus, kaldet Laborinthus, som også omfatter en poetik, udarbejdet af
                  Eberhard (13. årh., Gröber II 1 p. 389). </p>
                  <p n="drb6"> håndbog i kalendervæsen, udvidet med tillæg, formodentlig i form af
                  tabeller, måske identisk med Massa computi, forfattet af Alexander de Villa Dei,
                  didaktisk digter, der beskæftigede sig med kronologi og grammatik, ca. 1200, jf.
                  Max Manitius: Die lateinische Litteratur des Mittelalters III p. 761. </p>
                  <p n="drb7"> Ovids erotisk-elegiske digtning var overordentlig populær i
                  senmiddelalderen. </p>
                  <p n="drb8"> Theodolus' Ecloga, allegorisk digt af moralsk-didaktisk indhold på
                  heksameter, formet som en dialog mellem sandheden og løgnen, forfattet i midten af
                  9. årh., efter senmiddelalderlig tradition af en italiensk munk Theodolus, ifølge
                  Manitius I p. 570 og andre af en saksisk munk Gotescalcus, der — svarende til, at
                  de i digtet optrædende personer bærer græske symbolske navne — skulde have skabt
                  pseudonymet Theodulus ved at oversætte sit navn til græsk (θεόδυλος = Guds træl).
                  Værket var senere vidt udbredt som skolebog, smign. Manitius III p. 196 og G. L.
                  Hamilton i Modern Philology VII, 1909, p. 172. </p>
                  <p n="drb9"> denne prædikensamling er ikke identificeret. </p>
                  <p n="drb10"> excerptsamling af Seneca eller tilskrevet Seneca. Talrige
                  sentenssamlinger under Senecas navn var i omløb i middelalderen (mest udbredt:
                  Monita og Liber de moribus); den her angivne titel er for vag til, at den
                  pågældende bog kan identificeres nærmere, jf. Martin Schanz: Geschichte der
                  Römischen Litteratur II p. 718—20, smlgn. Manitius II p. 94 og III p. 1070; de
                  fleste af disse excerptsamlinger går tilbage til Martinus, ærkebiskop af Bracara,
                  død ca. 580, Manitius I p. 109. </p>
                  <p n="drb11"> se note 1. </p>
                  <p n="drb12"> usikkert hvilken munkeorden, der tænkes på. </p>
                  <p n="drb13"> se note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
