<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13381105001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13381105001</idno>
            <idno type="dd_serialno">113</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Konsistoriums ark. Perg. 25 × 10 (plica 1,2). 1. Perg.rem. 2.
                  Fragment af segl i perg. rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 965. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rørdam, Kjøbenhavnske Kirker og Kloster, Tillæg 7; Kbh.s Dipl. IV 5
                  nr. 7 — Reg. Dan. nr.*1722; Rep. nr. 1824.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494559.webp">2. rk. XII nr. 113</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514618.webp">II:12 nr. 113</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 113. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-11-05"> 1338. 5. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine, enke efter Henneke Moltke, pantsætter sin gård i Mørkhøj til fru Aleke
                  og hendes svoger Ulf, borgere i København. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristina relicta Hennichini Moltychæ salutem
                  in domino sempiternam ♦ Noueritis quod exhibitoribus presencium domine Aleke
                  relicte Bertoldi Thythæbægh et genero suo Wlf ciuibus Hafnensibus unam curiam meam
                  in Myrkøy sitam in qua residet quidam Petrus Niclessun cum agris pratis et omnibus
                  suis attinenciis pro quinque marchis puri ponderis Coloniensis in quibus predictus
                  maritus meus dilectus sibi tenebatur obligatus de uoluntate et consensu Petri
                  Grybbæ de Storthæ patris mei inpignero per presentes tali racione ut sicut cum
                  fructu et redditu prefata curia ipsis Aleke et Wlf assignatur sic et enim cum
                  redditu tempore resolucionis resignatur in parata pecunia sine estimacione in
                  proximo festo beati Martini redimendam. ita quod dicte Alekæ et Wlf fructus et
                  redditus leuant omni anno de predicta curia in sortem principalis debiti minime
                  conputandos donec eis uel eorum ueris heredibus infra dictum festum beati Martini
                  quocumque anno redempta fuerit dicta summa argenti integre fuerit persoluta. ♦
                  Insuper supradictos dominam Aleke et Wlf ab omni inpedicione cuiuscumque
                  condicionis sit uel status indempnes utique conseruabo ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillo predicti domini Petri Grybbe patris mei dilecti
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xxx<hi rend="sup">o</hi> octauo proxima quinta feria ante festum beati Martini
                  episcopi et confessoris\ </p>
            <div type="app">
               <p> 18 et enim] <hi rend="italic">fejl for</hi> etiam? </p>
               <p> 20 festo] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristine, enke efter Hennike Moltke, til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg med min fader Peder Grubbe af Studes vilje og samtykke med
                  dette brev pantsætter min gård i Mørkhøj, på hvilken en mand ved navn Peder
                  Nielsen bor, med agre, enge og alle dens tilliggender til nærværende brevvisere,
                  fru Aleke, enke efter Bertel Tybjærg, og hendes svoger Ulf, borgere i København,
                  til gengæld for 5 mark lødigt sølv i kølnsk vægt, som min elskede ægtefælle
                  skyldte dem, på den betingelse, at ligesom <pb facs="4514619"/> fornævnte gård
                  skal oplades samme Aleke og Ulf med frugter og afgifter, således skal den også
                  igen oplades med afgift på det tidspunkt, den indløses, og den skal indløses til
                  en St. Mortensdag med rede penge uden virning, således at nævnte Aleke og Ulf
                  hvert år skal oppebære frugter og afgifter af omtalte gård uden nogen afkortning i
                  hovedstolen, indtil nævnte sum helt bliver udbetalt til dem eller deres rette
                  arvinger til omtalte St. Mortens dag, hvilket år indløsningen så end finder sted.
                  Endvidere vil jeg ubetinget holde ovennævnte Aleke og Ulf skadesløse for ethvert
                  krav uden hensyn til stilling eller stand. Til vidnesbyrd herom er mit segl sammen
                  med min ovennævnte elskede fader herr Peder Grubbes segl hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1338 torsdagen før biskoppen og bekenderen St. Mortens dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
