<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380308001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380308001</idno>
            <idno type="dd_serialno">69</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitels ark. Perg. 17 × 11,5 (plica 1,4). Seglsnit. På
                  bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Detur littera post istam</hi>, derefter samme
                  signatur som ved 1338 18 jan., nr.<ref target="/books/dipdan/1338/dd_13380118001" type="link">66</ref>. Registreret i Ribe kapitels reg. (1553), trykt ÆA. V 401.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1110. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Harsyssels Dipl. 3 nr. 4; Hasse III 563 nr. 978 — Kinch, Ribe Bys
                  Hist. I 180; Reg. Dan. nr.*1712; Rep. nr. 1799.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494519.webp">2. rk. XII nr. 69</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514586.webp">II:12 nr. 69</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 69. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-03-08"> 1338. 8. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten bevidner, at magister Esger, kantor i Ribe, på hans
                  retterting har skødet kapitlet i Ribe forskelligt gods til afholdelse af sin
                  årtid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494520"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gherardus dei gracia
                  comes Holtsacie et Stormarie. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi.
                  quod. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxxviii.
                  dominica qua cantatur Reminiscere. constitutus personaliter in placito nostro
                  iusticiario. uir discretus magister Esgerus cantor ecclesie Ripensis/ in presencia
                  capituli ibidem. et aliorum fidedignorum. in manu domini Michaelis sacerdotis
                  canonici ex parte ipsius capituli supra maius altare ecclesie Ripensis bona
                  infrascripta pro sustentacione unius misse in remedium anime sue cotidie in eadem
                  ecclesia in perpetuum tenenda. nec non et pro aniuersario suo per canonicos ibidem
                  cum tribus marcis. denariorum. monete usualis/ de dictis bonis annuatim perpetuo
                  celebrando/ scotauit/ et eadem bona a se. et ab heredibus suis/ alienando/
                  eorundem ordinacionem/ dominis. Gøtoni. et Michaeli canonicis ibidem libere
                  assignauit/ ♦ Bona autem ad hoc deputata sunt hec. uidelicet. primo medietas curie
                  in parrochia Stathæl. quam habuit. de Magno Iønssun. in Byerigh. item medietas
                  curie ibidem. quam habuit de Nicholao Aghysun. item curia ibidem quam habuit de
                  Iohanne Niclæssun. et suis heredibus. cum colonia. in Halækyær/ et parte unius
                  sororis in bonis Mathei Michælsun. item curia ibidem quam habuit de Nicholao
                  Mærithsun. cum fundo continue adiacente/ quem habuit de ♦ Paulo Iwrssun. item
                  pratum. in Tanthorp ængi. scilicet .xx. skaar. quod habuit de Nicholao Thome. ac
                  bona in parrochia Skastet. que de Thorstanno Buggy noscitur habuisse. ♦ In quorum
                  omnium testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Actum. et datum.
                  Ripis/ anno domini. et die supradictis/ teste. domino priore Petro. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 aniuersario=anniuersario. </p>
               <p> 19 de] de de <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 24 teste ..... Petro] <hi rend="italic">tilføjet med andet blæk</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til alle, som ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <pb facs="4514587"/>
            <p> Alle skal vide, at den gode mand, magister Esger, kantor ved Ribe kirke, i det
                  Herrens år 1338 på den søndag, på hvilken der synges Reminiscere, personligt var
                  til stede på vort retterting og i nærværelse af kapitlet sammesteds og andre
                  troværdige mænd tilskødede herr Mikkel, præst og kannik, som optrådte på nævnte
                  kapitels vegne, nedennævnte gods, idet han skødede det i hans hånd over
                  hovedalteret i Ribe kirke, for at der dagligtil evig tid kan afholdes en messe til
                  lægedom for hans sjæl i nævnte kirke, og for at kannikerne sammesteds hvert år til
                  evig tid kan højtideligholde hans årtid med 3 mark penge i gængs mønt af det
                  nævnte gods. På sine egne og på sine arvingers vegne afhændede han samme gods og
                  oplod det frit til herrerne Gøde og Mikkel, kanniker sammesteds. Det gods, som er
                  henlagt hertil, er følgende: For det første halvdelen af en gård i Stadel sogn,
                  som han har fået fra Mogens Jensen i Bjærg, dernæst halvdelen af en gård
                  sammesteds, som han har fået fra Niels Ovesen, ligeledes en gård sammesteds, som
                  han har fået fra Jens Nielsen og hans arvinger, tillige med en landbostavn i
                     Halkær<ref target="drb1"/> og en søsterlod i Mads Mikkelsens gods, endvidere en
                  gård sammesteds, som han har fået fra Niels Meretesen med en tilstødende toft, som
                  han har fået fra Povl Jurisen, yderligere en eng i Tanderup enge, nemlig 20 skår,
                  som han har fået fra Niels Thomsen, og gods i Skast sogn, som han vides at have
                  fået fra Torsten Bugge. Til vidnesbyrd om alt dette er vort segl hængt under dette
                  brev. Forhandlet og givet i Ribe, år og dag som ovenfor, med prioren herr Peder
                  som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190426003'&gt;93&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
