<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380621001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380621001</idno>
            <idno type="dd_serialno">93</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C. 6, Adk. Malmø, Skagemands ladegård. 1: Bomærke af grønt voks i
                  perg.rem med omskrift PETER WITTE. 2: Segl af grønt i perg.rem: skjold med sparre
                  og 3 roser (Rosensparre) med omskrift S'. GODRICI IACOBSS. 3: Bomærke af grønt
                  voks i perg.rem med omskrift S. NICHOLAI IACOBSS. På bagsiden <hi rend="italic">Quondam Petrus
                     Hwitte uendit et scotat domine Cecilie relicte Henrici Frethrikxsun. duas
                     curias suas in Malmøwe uidelicet curiam in qua Hennechinus Skaghen habitauit et
                     curiam contiguam dictam lathegardh</hi>. Forneden <hi rend="italic">Translatum est</hi>. —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 24. februar af Klaus Grubendal m. fl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 958. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 611 nr.3366 — Reg. Dan. nr. *1720; Rep. nr.1812.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494544.webp">2. rk. XII nr. 93</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514606.webp">II:12 nr. 93</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 93. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-06-21">
                   1338. 21. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Witte skøder to gårde i Malmø til fru Cecilie, enke efter Henrik
                  Frederiksen, borger i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Petrus dictus Hwyttæ/ salutem in domino
                  sempiternam/ ♦ Tam futuris quam presentibus patefiat in hiis scriptis quod honeste
                  domine domine Cecilie relicte Hinrici Frethrikxsun quondam ciuis Lundensis. duas
                  curias meas Malmøghæ situatas uidelicet curiam in qua Hennichinus Skaghen quondam
                  resedit/ et alteram curiam dictam Laathægaar in parte australi priori curie
                  contiguam et propinquam cum omnibus suis pertinenciis scilicet terris et edificiis
                  michi per heredes dicti Hennichini Scaghen sub iusto empcionis et scotacionis
                  titulo legittime diuolutas. pro quadringentis quinquaginta marchis denariorum
                  nouorum Skaniensium/ uendo/ alieno scoto/ ad manus et assigno/ iuris perpetuitate
                  possidendas/ me et heredes meos obligans firmiter et astringens ad appropriandum
                  dicte domine Cecilie et suis heredibus dictarum curiarum predia libera et exempta
                  ab inpeticione cuiuscumque ♦ In cuius alienacionis et scotacionis euidenciam
                  firmiorem. presentes litteras sigilli mei munimine pluriumque discretorum
                  sigillis. uidelicet Godrici Iacobsun et Nicolai Iacobsun uillanorum in Malmøughæ
                  feci consignari. ♦ Datum anno domini millesimo trecentesimo tricesimo octauo
                  dominica ante festum beati Iohannis baptiste proxima. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 diuolutas=deuolutas. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, kaldet Witte<ref target="drb1"/>, til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal med dette brev være vitterligt for såvel fremtidige som nærværende, at
                  jeg sælger og afhænder to gårde, jeg har i Malmø, til den hæderværdige frue, fru
                  Cecilie, enke efter Henrik Frederiksen, fordum borger i Lund, for 450 mark nye
                  skånske penge, nemlig en gård, hvorpå fordum Henneke Skagen boede, og en anden
                  gård, kaldet Ladegård, som <pb facs="4514607"/> støder umiddelbart op til
                  fornævnte gård mod syd, med alle tilliggender hertil i jorder og bygninger, hvilke
                  gårde jeg lovformeligt har erhvervet af nævnte Hennike Skagens arvinger ved
                  retmæssigt købs og skødnings adkomst; jeg skøder gårdene til hendes hånd og
                  oplader dem til evig og retmæssig besiddelse, idet jeg fast forpligter og binder
                  mig og og mine arvinger til at hjemle nævnte fru Cecilie og hendes arvinger nævnte
                  gårdes jordegods, frit og løst for krav fra hvem som helst. Til større
                  vitterlighed om denne afhændelse og skødning har jeg ladet dette brev bestyrke og
                  besegle med mit segl og segl tilhørende de gode mænd Godrik Jakobsen og Niels
                  Jakobsen, bymænd i Malmø. Givet i det Herrens år 1338 søndagen før St. Hans. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _Hwyttæ_, men seglomskriften _Witte_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
