<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380811001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380811001</idno>
            <idno type="dd_serialno">101</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XL4 (Roskilde kapitel). Perg. 26 × 8 (plica 1,7). Af de 6 segl er
                  kun bevaret 5 pergremme. Langebek nævner Jens Tuesens segl som endnu eksisterende.
                  Flere af perg.remmene er beskrevet og udskåret af et koncept til brevet; på et
                  enkelt punkt er der en afvigelse <hi rend="italic">duas tabernas cum earum integro fundo et
                     pertinenciis et terris suis uniuersis iuxta forum</hi>. Perg.rem 6 indeholder
                  adressen til et andet, nu ukendt brev <hi rend="italic">Uenerabili uiro et discreto Brodensis
                     ecclesie preposito</hi>. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 963. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1817 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494549.webp">2. rk. XII nr. 101</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514610.webp">II:12 nr. 101</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 101. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-08-11"> 1338. 11. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Jensen, sognepræst i Dalby, sælger to boder i Roskilde til Gerlak Fri. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Iohannis. rector ecclesie Dalby in
                  Ramsyohæræt. salutem in domino. ♦ Noueritis. me. uiro discreto. exhibitori
                  presentium Gerlaco Frijæ. ciui Roskildensi. uel suis heredibus. per me uel per
                  heredes meos. duas tabernas. cum fundo et terris omnibus eisdem tabernis
                  adherentibus iuxta forum ad partem occidentalem. a tabernis lapideis conuiuii
                  sancti Kanuti inmediate et proxime sitas michi per patrem meum in placito
                  ciuitatis Roskildensis. iuste appropriatas et scotatas in partem meam que
                  wlgariter dicitur lauæloth. racionabiliter et legaliter uendidisse et pro dictis
                  tabernis et earum pertinenciis a dicto Gerlaco Frijæ integrum precium et plenum
                  accepisse et leuasse. ♦ Idcirco eidem Gerlaco et suis heredibus per me. et per
                  heredes meos. predictas tabernas cum fundo et terris omnibus dictis tabernis
                  adherentibus. scoto. approprio resigno et ad manus trado stipulando. per
                  presentes. iure perpetuo possidendas. ♦ Insuper obligo me ad appropriandum et
                  defendendum. sepedicto Gerlaco et suis heredibus. per me uel per heredes meos.
                  prefatas tabernas cum fundo et terris omnibus predictis tabernis adherentibus. ab
                  inpeticione quorumcunque in hiis scriptis. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  meum et sigilla uirorum discretorum. Gyncekini Gyncelijnsun. Iohannis Tuuæsun.
                  Saxonis Hemmingsun. Rolueri iunioris. et Iohannis Bruun. ciuium Roskil-<pb facs="4494550"/>densium. presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. octauo.
                  in crastino sancti Laurencii. martiris gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Jensen, sognepræst i Dalby i Ramsø herred, til alle, som ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg på mine og mine arvingers vegne på gyldig og lovlig vis har
                  solgt nærværende brevviser, den gode mand Gerlak Fri, borger i Roskilde, eller
                  hans arvinger to boder med grund og alle jorder til disse boder ved torvet
                  umiddelbart vest for St. Knuds gildes stenboder, hvilke boder lovligt er hjemlet
                  og skødet mig på Roskilde byting af min fader som min lod, som på folkesproget
                  kaldes »lovlod«<ref target="drb1"/>, og at jeg har modtaget <pb facs="4514611"/>
                  og hævet den hele og fulde købesum for nævnte boder og deres tilliggender af
                  nævnte Gerlak Fri. Derfor skøder, hjemler og oplader jeg med dette brev på mine og
                  mine arvingers vegne de fornævnte boder med grund og alle tilliggende jorder til
                  samme Gerlak og hans arvinger, og jeg overgiver dem med håndslag til evig og
                  retmæssig besiddelse. Desuden forpligter jeg mig på mine egne og mine arvingers
                  vegne til at hjemle og forsvare omtalte boder med grund og alle tilliggende jorder
                  for oftnævnte Gerlak og hans arvinger mod krav fra enhver. Til vidnesbyrd herom er
                  mit segl og segl tilhørende de gode mænd, Gyncekin Gyncelinsen, Jens Tuesen, Sakse
                  Hemmingsen, Rolv den yngre og Jens Brun, borgere i Roskilde, hængt under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1338 dagen efter den glorværdige martyr St.
                  Laurentius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. den ham ifølge loven tilkommende lod ved udskiftning af
                  fællesboet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
