<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380720001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380720001</idno>
            <idno type="dd_serialno">97</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: AM. fol. 361 (Resens Atlas: Ringsted, Slagelse,
                  Antvorskov m. m.) p. 174. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1815 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494547.webp">2. rk. XII nr. 97</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514608.webp">II:12 nr. 97</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 97. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-07-20">
                   1338. 20. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund forbyder som værneherre for johanniterne, at den
                  verdslige gejstlighed kræver bøder af johanniternes undergivne i gejstlige sager.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Petrus miseracione diuina Lundensis archiepiscopus Suecie primas, conseruator
                  priuilegiorum ac libertatum fratrum domus hospitalis beati Iohannis Ierosolomitani
                  prioratus Dacie Suecie et Noruegie a sede apostolica deputatus. honorabilibus
                  uiris, uniuersis prepositis, archidiaconis et decanis, ac singulis eorum
                  officialibus per diocesis regni Dacie constitutis, ad quos presentes litere
                  perueniunt. salutem in nostro saluatore. ♦ Quia memorati fratres domus sancti
                  Iohannis predicte graui nobis querimonia molestauerint, quod ipsis et eorum
                  familie, tam in personis, quam bonis eorundem, plures molestie et graues iniurie
                  inferuntur contra libertates priuilegiorum ipsis a sede apostolica gratiosius
                  indultorum, et maxime super priuilegio sancte memorie Clementis pape tertii ipsis
                  concesso, quo cauetur, ne ipsorum familie, uillici, coloni, aut inquilini
                  ubicunque locorum pro suis excessibus pena pecuniaria, per uos, seu officiales
                  uestros aliqualiter puniantur. sed alia eis imposita penitentia salutari, bona
                  eorum ad usum predictorum fratrum in pace et quiete dimittantur. uos omnes et
                  singulos monemus et hortamur, sub pena sententiæ in dictis priuilegiis expresse
                  districtius inhibendo, ne quis uestrum cuiuscunque conditionis, ordinis,
                  dignitatis, aut status existat, ipsos fratres uel eorum familiam, ubicunque in
                  regno Dacie commorantem in bonis, rebus, uel personis, audeat aliquatenus
                  molestare. seu eisdem aliquam iniuriam irrogare. ♦ Alioquin contra
                  huius&lt;modi&gt; molestatores et iniuriatores, uirtute priuilegiorum ipsorum
                  fratrum, et literarum conseruatoriarum nobis pro ipsis in hac parte
                  d&lt;a&gt;tarum, per sententiam ecclesiasticam in ipsis expressam, quanto ulterius
                  de iure poterimus, procedemus. ♦ Datum Lundis nostro sub sigillo. anno domini.
                  1338. die beate Margarete uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 pape] pappe <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 27 huius(&lt;modi&gt;] huius <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 29 d&lt;a&gt;tarum] dictarum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og af det
                  apostoliske sæde beskikket som værneherre for at opretholde johanniterbrødrenes
                  privilegier og friheder i prioratet Danmark, Sverige og Norge, til de ærværdige
                  mænd, alle provster, ærkedegne, dekaner og alle deres officialer i Danmarks
                  stifter, hvem dette brev når, hilsen i vor frelser. </p>
            <p> Eftersom omtalte brødre af nævnte johanniterorden har besværet os med alvorlig
                  klage over, at mangfoldig skade og tung uret tilføjes dem og deres undergivne,
                  såvel på person som på gods, imod de privilegier og friheder, som nådigst er
                  tilstået dem af det apostoliske sæde, og især påberåber sig det dem af pave
                  Clemens 3. — salig ihukommelse — tilståede privilegium<ref target="drb1"/>, hvori
                  forordnes, at ingen af deres undergivne, bryder, landboer eller gårdsæder
                  nogetsteds og på nogen måde kan straffes af Eder eller af Eders officialer med
                  pengebøde for deres forseelser, men at deres gods, efter at der er pålagt dem
                  anden helsebringende bod, fredeligt og ukæret skal overlades til fornævnte brødres
                  brug, giver vi Eder alle og enhver en streng formaning og nedlægger under trusel
                  af den banlysning, som er udtrykt i nævnte privilegier, forbud mod, at nogen af
                  Eder, hvilken stilling, rang, dignitet eller stand han end indtager, på nogen måde
                  drister sig til at besvære disse brødre eller deres undergivne, hvor som helst de
                  opholder sig i Danmarks rige, på gods, ting eller person eller til at tilføje dem
                  nogen uret. I modsat fald vil vi i kraft af nævnte brødres privilegier og det
                     værnebrev<ref target="drb2"/>, der i denne sag er givet os til gavn for dem,
                  skride ind mod dem, der således gør dem fortræd og uret, med den kirkens dom, som
                  er formuleret sammesteds og i så udstrakt grad vi med rette kan. Givet i Lund
                  under vort segl i det Herrens år 1338 på den hellige jomfru Margaretas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Akershusregistret 69 nr. 1025. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
