<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13380922001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13380922001</idno>
            <idno type="dd_serialno">110</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4494557"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.199r med overskrift <hi rend="italic">Super bonis in
                     Helsyngburgh</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 629 nr. 3387; Oluf Nielsen, Cod.Esrom. 259 nr. 251 —
                  Reg. Dan. nr. 2162*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494556.webp">2. rk. XII nr. 110</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514617.webp">II:12 nr. 110</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 110. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1338-09-22"> 1338. 22. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Pedersen, bymand i Helsingborg, erklærer at have skødet to boder i
                  Helsingborg til Esrom kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Pæthersun uillanus in Helsingburgh
                  salutem in domino. ♦ Noueritis/ quod religiosis uiris. domino abbati et conuentui
                  beate uirginis in Esrom presencium exhibitoribus. a quibus fraternitatem receperam
                  in salutem et remedium animarum mee et parentum meorum/ duas tabernas meas. cum
                  edificiis et terris sibi attinentibus. a parte occidentali curie. in qua habito
                  situatas. sicut eas sibi in placito uille nostre Helsingburgh. in perpetuam
                  possessionem publice scotaui. tenore presencium similiter dono et confero.
                  perpetuo possidendas. ♦ De prerogatiuis uero et beneficiis michi et Anne dilecte
                  uxori mee per ipsos dominos promissis reddimus nos contentos; dummodo nobis
                  karitatiue tam in uita quam in morte fiant. et suo tempore beningniter
                  impendantur. secundum quod in litteris eorum apertis. nobis datis plenius
                  continetur. ♦ In cuius rei testimonium et cautelam sigillum meum una cum sigillis
                  amicorum meorum. uidelicet. Ebbonis Læclæ. conciuis mei. et Iohannis Rethsuen.
                  uillani Siøburgh generi mei duxi presentibus apponendum/ ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. triscesimo. octauo. die beatorum
                  Mauricii et sociorum eius martirum. presentibus uenerabili patre. domino Andrea
                  abbate. Heriuadensi. et aliis pluribus fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 beningniter=benigniter. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Pedersen, bymand i Helsingborg, til alle, som ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg til frelse og lægedom for min og mine forældres sjæle skænker
                  og overdrager mine to boder med tilhørende bygninger og jord, beliggende vest for
                  den gård, hvori jeg bor, til de fromme mænd, den herre abbed og konventet for Vor
                  Frue kloster i Esrom, nærværende brevvisere — af hvem jeg er optaget i
                  broderskabet — til evig besiddelse, således som jeg alt tidligere har skødet dem
                  dette gods offentligt på vort byting i Helsingborg til evig besiddelse. Og med
                  hensyn til de begunstigelser og fordele, som er lovet mig og min elskede hustru
                  Anne af samme herrer, giver vi os tilfreds, når blot de viser os kærlighed såvel i
                  levende live som efter døden, og de til sin tid velvilligt yder os, hvad der er i
                  overenstemmelse med det der udførligere er indeholdt i deres åbne brev til os<ref target="drb1"/>. Til vidnesbyrd herom og til forvaring har jeg ladet mit segl
                  hænge under dette brev tilligemed segl tilhørende mine venner, nemlig Ebbe Lejle,
                  min medborger, og Jens Redesvend, bymand i Søborg, min svoger. Givet i det Herrens
                  år 1338 på de hellige martyrer Mauricius, og hans fællers dag i nærværelse af den
                  ærværdige fader, abbed Anders i Herrevad<ref target="drb2"/>, og adskillige andre
                  troværdige mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1338/dd_13380929001'&gt;112&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
