<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">265</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">244</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">2</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="dd">14240318001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>tabt</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Ludovicus de Cattaneis' notarialinstrument indeholdende akterne forud for Ofen-dommen, tabt</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SRD VII p. 396</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD VII l.l</bibl>
               <bibl>Reg. 3389</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa1. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-03-18"
                  notBefore="1424-03-18"
                  notAfter="1424-03-18"
                  cert="high">1424. 18. marts</date>
            <placeName cert="high">Krakow</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik giver fuldmagt til sine udsendinge til at modtage kong Sigismunds dom på hans vegne.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-12-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2014-12-08. </change>
         <change when="99999999" who="#mh">1. korrektur af #mh 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Wy Eryk van godes gnaden der Rike Dennemarken, Sweden, Norwegen, der Wende vnnd
                        der Gothen, koningh vnnd hertoghe in Pomern, bekennen vnnd den welke alle
                        sweme mid krafte desses <app>
                  <lem>jeghenwardiggen</lem>
                  <rdg wit="#Aa1">
                     <q>ichhenwardiggen</q> Aa1</rdg>
               </app> breues dat wy ghesant hebben vnnd to desser tyd jeghenwardigen senden
                        den duchtichen strenghen vnnd erbaren her Eryk Crumdike, her Eryk Petersson
                        riddere vnnd prouest Johan van Camyn vnnd Erik Eriksson knapen vnse leuen
                        ghetruwen ghemechtigget se alle edder erer wilk van eyk to lestende vnnd to
                        sokende van vnser weghen den dach dar vns to vorkundighet hefe mit synen
                        breuen vnnd boden de allerdurchluchtigheste fforste vnnd here, her Sigmund
                        romischer koning etc. vnse leue bruder vnnd eenen alse vmme tohorende den
                        vtsproch des <app>
                  <lem>vorbeno<ex>meden</ex>
                  </lem>
                  <rdg wit="#Aa1">
                     <q>vorbenen</q> Aa1</rdg>
               </app> vnses leuen broders vnnd omes edd<ex>er</ex> synes ghemechtigheden
                        stede holders vnnd dar eynen gantz volendich orteil vp to eschende vnnd to
                        bidende, alse vppe alle senkke to sproke vnnd antworde alse wy dan vnses
                        vnnd vnser krone weghen to Dennemarken an de enen syde vnnd de jeluchtighen
                        hochgebornen vnsen leuen ome her Hinrik, her Adolf vnnd her Gherd greuen to
                        Holsten an de anderen syde hebben schriftlik vnnd vnder vnsen inghesegelen
                        ouergheuen vnseme leuen brudere vnnd ome deme romischen koninghe <app>
                  <lem>vorbeno<ex>meden</ex>
                  </lem>
                  <rdg wit="#Aa1">
                     <q>vorbenen</q> Aa1</rdg>
               </app> den vorgeschreuen vtsproch vnnd orteil in allerwise vpto nemende alse
                        de jeluchtighe hochgheborne furste seligh dechnisse hertighe Hinrik ge <app>
                  <lem>heten</lem>
                  <rdg wit="#Aa1">
                     <q>heren</q> Aa1</rdg>
               </app> Rumpold etc. in sinen openen besighelden anlotendes bref vns dar to
                        vnseme rechten vorschreuene behoff wart ok dat dar sundergermacht van vns to
                        behoff dede ♦</p>
            <p n="a#2"/>
            <p n="a#3"> Des to tughe hebben wy vnse secreten
                        ingheseghel an dessen breff laten hengen. Datum Cracovie anno domini
                        MCDXXIIII die Sabbati proxima ante dominicam reminiscere in quadragesima
                        ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters konge,
                        hertug af Pommern, gør vitterligt for alle, der ser nærværende brev, at vi
                        nu har befuldmægtiget de duelige, strenge og ærværdige hr. Erik Krummedige,
                        hr. Erik Pedersen, riddere, Johannes, provst i Cammin, og Erik Eriksen,
                        væbner, vore kære, tro mænd, alle og hver for sig til på vores vegne at
                        indfinde sig på dagen, hvortil vores kære broder, den allerberømmeligste
                        fyrste og herre, hr. Sigismund, romersk konge osv., har indkaldt os med
                        breve og bude. Der skal de bede og anmode om og påhøre den endegyldige dom,
                        som førnævnte vor kære broder og frænde eller hans fuldmægtige stedfortræder
                        vil forkynde, efter hele proceduren er blevet gennemført i form af skriflige
                        og beseglede anklager og svar imellem parterne. dvs. imellem os på vores
                        egne og den danske krones vegne på den ene side og vore berømmelige og
                        højbårne frænder, herrerne Heinrich, Adolf og Gerhard, grever af Holsten, på
                        den anden. Efter disse anklager og svar er blevet overdraget vor kære frænde
                        og broder, førnævnte romernes konge, skal de befuldmægtigede fuldkommen
                        modtage dommen i overensstemmelse med det, den højbårne fyrste hertug
                        Heinrich Rumpold, salig ihukommelse, udfærdigede i sit åbne og beseglede
                        aftalebrev angående rettergangen imellem parterne, det brev som han gav til
                        parterne efter vores særlige anmodning. </p>
            <p n="b#2">Til vidnesbyrd herom har vi
                        ladet vores sekretsegl hænge for dette brev. Givet i Krakow i det Herrens år
                        1424 under fasten lørdagen før søndag reminiscere. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
