<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640307003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640307003</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg.Vat. 251 f.212r ep. 105 med taksten XX. I mrg.
                     De camera. Herefter afskrift på perg. i Reg.Vat. 261 f.97r. </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 254 nr.583; Dipl.Svec. VIII 460 nr.6449 — Ny Kirkeh.
                  Saml. V 859 nr.185; Reg.Dan. nr. *2516; Raynaldus, Annales XVI (1691) 435;
                  Meursius, Historica Danica (1746) 429.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499811.webp">3. rk. VII nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651472.webp">III:7 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 33. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-07"> 1364. 7. marts 
               <note>
                  <p> Cf. supplik &lt;1&gt; i nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640307001" type="link">31</ref> og bemærkningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640305001" type="link">25</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. bemyndiger bisperne af Kammin, Linköping og Lübeck til med
                  kirkelige straffe at tvinge de personer fra landområder uden for Danmark, der på
                  en eller anden måde har aflagt troskabsed til kong Valdemar 4. Atterdag, til at
                  overholde denne edsaflæggelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eisdem salutem etcetera/ ♦ Significauit nobis carissimus in Christo filius noster
                  Waldemarus rex Dacie illustris quod nonnulle persone ciuitatum et diocesium et
                  aliarum partium diuersarum extra regnum suum Dacie consistentes que pro
                  ciuitatibus opidis castris uillis et aliis locis possessionibus et bonis que ab
                  ipso rege tenent in feudum aut alia racione seu causa uel modo eidem regi
                  prestiterunt fidelitatis debite iuramentum et ad fidelitatis omagium et seruicia
                  et iura et alia sibi ab eis debita eidem regi facienda seu prestanda se
                  astrinxerunt uinculo proprii iuramenti huiusmodi fidelitatem et iuramenta seruare
                  contradixerunt hactenus et eciam contradicunt super quibus idem rex apostolice
                  sedis suffragium humiliter implorauit. ♦<pb facs="4499812"/> Ideoque nos ipsius
                  regis in hac parte supplicacionibus inclinati fraternitati uestre per apostolica
                  scripta mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios
                  omnes et singulos contemptores huiusmodi cuiuscumque preeminencie status ordinis
                  uel condicionis existant ad obseruanciam iuramentorum huiusmodi auctoritate nostra
                  appellatione remota per censuram ecclesiasticam compellatis/ ♦ Testes autem qui
                  fuerint uocati &lt;si&gt; se gracia odio uel timore subtraxerint censura simili
                  appellatione cessante compellatis ueritati testimonium perhibere. non obstantibus
                  felicis recordacionis Bonifacii pape VIII. predecessoris nostri qua cauetur ne
                  aliquis extra suam ciuitatem et diocesim nisi in certis exceptis casibus/ et in
                  illis ultra unam dietam a fine sue diocesis ad iudicium euocetur/ seu ne iudices a
                  sede deputati predicta extra ciuitates et dioceses in quibus deputati fuerint
                  contra quoscumque procedere siue alii uel aliis uices suas committere/ aut aliquos
                  ultra unam dietam a fine diocesium eorundem trahere presumant dummodo ultra duas
                  dietas aliquis extra suas ciuitates et dioceses auctoritate presencium ad iudicium
                  non trahatur seu quod de aliis quam de manifestis iniuriis et uiolenciis et aliis
                  que iudicialem requirunt indaginem in eos si secus egerint penis adiectis
                  &lt;se&lt; nullatenus intromittant/ et aliis quibuscumque constitucionibus a
                  predecessoribus nostris Romanis pontificibus/ tam de iudicibus delegatis quam
                  personis ultra certum numerum ad iudicium non uocandis aut aliis editis per quas
                  uestre iurisdictionis explicatio posset in hac parte quomodolibet impediri seu si
                  aliquibus/ communiter uel diuisim a sede apostolica sit indultum quod interdici
                  suspendi uel excommunicari aut extra uel ultra certa loca ad iudicium trahi non
                  possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
                  uerbum de indulto huiusmodi mencionem presentibus post decennium a data presencium
                  computandum minime ualituris ♦ Datum Auinione nonas marcii anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Eisdem] cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640307002" type="link">32</ref>. </p>
               <p> 7 &lt;si&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 18 &lt;se&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: c. 11 VI De rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme, hilsen o. s. v. <ref target="drb2"/>. Vor såre kære søn i Kristus
                  Valdemar, Danmarks berømmelige konge, har tilkendegivet os, at nogle personer fra
                  stæder og stifter og forskellige andre landområder uden for hans rige Dan<pb facs="4651473"/>mark, som i medfør af at de har stæder, byer, borge, landsbyer
                  og andre lokaliteter, besiddelser og andet gods i len af denne konge, eller af en
                  anden grund eller årsag eller på anden måde har ydet samme konge skyldig
                  troskabsed og ved deres egen eds bånd har bundet sig til troskabens
                  lydighedsforhold, til tjenesteydelser, afgifter og hvad de ellers måtte være
                  skyldige at gøre for samme konge eller yde ham, hidtil har vægret sig ved og
                  stadig vægrer sig ved at overholde disse troskabseder, i hvilken anledning samme
                  konge ydmygt har anråbt om det apostoliske sædes støtte. Vi bøjer os derfor for
                  denne konges bønner i denne sag og pålægger Eder derfor, brødre, ved apostolisk
                  brev, at I alle tre eller to eller een af Eder personligt eller ved een eller
                  flere andre med vor myndighed under tilsidesættelse af appel og med kirkens straf
                  tvinger alle disse foragtere af aflagte eder, hvilken fornem stilling, stand eller
                  rang de end indtager, til at overholde disse eder. Men hvis de vidner, som bliver
                  tilkaldt, undslår sig af venskab, had eller frygt, skal I under anvendelse af en
                  lignende straf med udelukkelse af appel tvinge dem til at aflægge sandt
                  vidnesbyrd, uanset — salig ihukommelse — vor forgænger pave Bonifacius 8.s
                  bestemmelse, som fastsætter, at ingen må stævnes for retten uden for sin stad og
                  sit stift undtagen i visse bestemte tilfælde, og i så tilfælde ikke ud over een
                  dagsrejse fra hans stifts grænse <ref target="drb3"/>, eller at dommere, som er
                  beskikkede af fornævnte sæde, ikke uden for de stæder og stifter, i hvilke de er
                  beskikkede, må driste sig til at føre proces mod nogen eller delegere deres
                  kompetence til een eller flere andre eller stævne nogen for retten ud over een
                  dagsrejse fra hans stifts grænse — forudsat altså at ingen i kraft af dette brev
                  drages for retten ud over to dagsrejser uden for deres stæder og stifter — eller
                  på nogen måde befatte sig med andet end med åbenbar uret og vold og andet, som
                  kræver retslig undersøgelse, idet der er fastsat straffebestemmelser mod dem, hvis
                  de handler anderledes, og (uanset) alle andre bestemmelser af vore forgængere de
                  romerske paver såvel om de delegerede dommere <ref target="drb4"/> som om ikke at
                  stævne ud over et bestemt antal personer for retten eller andre givne
                  bestemmelser, hvorved udøvelsen af Eders jurisdiktion i denne sag på nogen som
                  helst måde kunde hindres, eller om nogen i fællesskab eller hver for sig har fået
                  bevilget af det apostoliske sæde, at de ikke kan rammes af interdikt, suspension
                  eller bandlysning eller drages for retten uden for eller ud over bestemte steder
                  ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt og udtrykkeligt og ord til andet
                  omtaler den bevilling; dette brev skal miste sin gyldighed efter ti års forløb, at
                  regne fra udstedelsesdagen. Givet i Avignon den 7. marts i vort andet
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> svarer sammen med nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640307004'&gt;34&lt;/a&gt; til supplik &lt;1&gt; i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640307001'&gt;31&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640307002'&gt;32&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> c. 11 VI De rescriptis I 3. </p>
                  <p n="drb4"> c. 1-15 VI De officio et potestate iudicis delegati I 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
