<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640207001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640207001</idno>
            <idno type="dd_serialno">16</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse af Skånes landsting efter 1404. 9. oktober,
                  tabt, cf. Dipl.Dan. 3. rk. V nr. 69 og Rep. nr. 4652 — <hi rend="italic">Ab:</hi> Lundebogen p. 186
                  med overskriften <hi rend="italic">Littera secunda</hi> [<hi rend="italic">Littera prima</hi> er lig 1357 22.
                  november, Dipl.Dan. 3. rk. V nr.<ref target="/books/dipdan/1357/dd_13571122001" type="link">69</ref>; om de fem breve i denne serie se indledningen til dette].
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2719 (<hi rend="italic">i udtog</hi>): Dipl.Svec. VIII 442 nr. 6933.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499789.webp">3. rk. VII nr. 16</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651454.webp">III:7 nr. 16</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 16. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-02-07"> 1364. 7. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine Pedersdatter, enke efter ridderen Jens Truedsen af Araslöv, oplader
                  Peder Holgersens gældsbrev på 220 mark nye skånske penge og hans derfor pantsatte
                  gods i Skepparslöv, Isgrannatorp og Bjärnhult til ridderen Peder Bæger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Christina Petherdother. relicta domini
                  Iohannis Thrugotssun d&lt;e&gt; Arwisløff quondam militis bone memorie. salutem in
                  domino sempiternam ♦ Tenore presencium notum facio presentibus et futuris. me ex
                  unanimi consensu cognatorum. liberorum <pb facs="4499790"/> meorum. honorabili
                  uiro. domino Petro Bekære militi. presencium exhibitori. litteram quandam apertam
                  Petri Hulmgerssun memorato domino Iohanni Trugotssun militi pro ducentis uiginti
                  marchis. denariorum nouorum Scaniensium confectam. bonaque sua in Skipersleff.
                  Isgranethorp. et Byernæholt. pro ipsa summa pecunie impignorata. michi. liberisque
                  nostris post mortem prefati domini Iohannis Trugotssun militis iure hereditario
                  contingentem. iuxta requisicionem ipsius Petri Hulmgerssun littere aperte. cum
                  omnibus. iure. condicione alloqucione. me et liberos meos tangentibus. ueraciter
                  et totaliter resignasse et perpetuo in manus assignasse\ recognoscens me a prefato
                  domino Petro dicto Bekære. solucionem plenariam. satisfactionemque condignam. tam
                  pro debitis principalibus ipsius littere aperte. quam pro ipsius indempnitatibus
                  totaliter habuisse et integre subleuasse. prout me reddo tam ex parte mea propria.
                  quam liberorum meorum plenarie contemptatam ♦ In cuius recognicionis euidens
                  testimonium et cautelam firmiorem. sigillum meum. una cum sigillis uirorum
                  nobilium. dominorum Twonis Galen marscalci Dacie Andree Nielssun Nicolai Akæssun.
                  Laonis Petherssun. et Th&lt;or&gt;berni Petherssun militum. presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini mccclx quarto feria quarta cinerum. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 d&lt;e&gt;] da Ab. </p>
               <p> 14 contemptatam = contentatam. </p>
               <p> 17 Th&lt;or&gt;berni] Thitberni Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651455"/> Kristine Pedersdatter, enke efter herr Jens Truedsen af
                  Araslöv — den i salig ihukommelse afdøde ridder — hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør med dette brev vitterligt for nulevende og fremtidige, at jeg med
                  enstemmigt samtykke af mine børns frænder i sandhed og fuldstændigt har givet
                  afkald på og for altid til hans hånd har opladt den hæderværdige mand herr Peder
                  Bæger, ridder og nærværende brevviser, et åbent brev, som af Peder Holgersen var
                  udfærdiget til omtalte herr Jens Truedsen, ridder, angående 220 mark nye skånske
                  penge <ref target="drb1"/>, samt hans gods i Skepparslöv, Isgrannatorp og
                  Bjärnhult, der var pantsat for denne sum penge — idet det ved arveret efter
                  fornævnte ridder, herr Jens Truedsens død tilfaldt mig og vore børn i
                  overensstemmelse med de krav, vi har ifølge denne Peder Holgersens åbne brev — med
                  alle de rettigheder, vilkår og krav, der tilkommer mig og mine børn. Jeg erkender,
                  at jeg helt har fået og fuldt ud har oppebåret fuld betaling og passende
                  fyldestgørelse fra fornævnte herr Peder, kaldet Bæger, såvel for den i det åbne
                  brev nævnte hovedstol som for dets bestemmelse om skadesløsholdelse, således at
                  jeg både på mine egne og på mine børns vegne anser mig for fuldt tilfredsstillet.
                  Til klart vidnesbyrd om denne erkendelse og til sikrere forvaring er mit segl
                  hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd, herrerne
                  Tue Galen, Danmarks marsk, Anders Nielsen, Niels Ågesen, Lave Pedersen og Torben
                  Pedersen, riddere. Givet i det Herrens år 1364 askeonsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13571122001'&gt;69&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
