<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13641213001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13641213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">180</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6. Adk. Landgods Sjælland. Perg. 23,5 × 16,5 (plica 1,5). 1:
                  Perg.rem. Peder Mortensen Dues tabte segl, DAS. 603, aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling. Et fragment af seglet i seglsamlingen. 2: Seglsnit. 3: Perg.rem.
                  Mads Falsters tabte segl, DAS. 529, aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling. 4: Jon
                  Bosens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS, 604. På bagsiden med hånd fra 15.
                  årh. <hi rend="italic">Fawreholm</hi>. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 149 og
                  Yngre kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 49 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium (1756) med bemærkningen <hi rend="italic">1. 3. et 4. sigilla adsunt. NB
                     pulchra</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Ibid. (1833) med bemærkningen <hi rend="italic">Duo (1. et 4.)
                     sigilla adsunt</hi> og med segltegning af Jon Bosens segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2748 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VIII 604 nr. 7104.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499964.webp">3. rk. VII nr. 180</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651597.webp">III:7 nr. 180</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 180. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-12-13"> 1364. 13. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Mortensen Due, væbner, pantsætter Favrholm og Favrholmsfang til kong
                  Valdemar for 200 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499965"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Martini dictus
                  Duuæ. armiger/ salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolo uniuersis. me
                  illustri principi. ac domino. domino meo karissimo. Waldemaro dei gracia. Danorum.
                  Sclauorum Gotorumque regi. in ducentis marchis puri argenti ponderis Coloniensis
                  teneri ueraciter obligatum. quam quidem pecuniam recognosco me ab eodem domino
                  meo. pro uoluntate mea et ad usus meos plenarie habuisse. ♦ Unde sibi et heredibus
                  suis omnia bona in Fauræholm/ uidelicet curiam Fauræholm. et Fauræholms fang cum
                  omnibus suis pertinenciis quibuscumque. uidelicet agris. pratis. siluis. pascuis.
                  piscariis. humidis et siccis. nullis exceptis. pro dictis ducentis marchis puri
                  argenti inpignoro per presentes. festo sancti Nicholai episcopi anno quo potero
                  per me uel heredes meos redimenda. dans eidem domino meo et heredibus suis plenam
                  actoritatem. et merum ius. dicta bona. pro suo commodo libere ordinandi. fructus
                  et redditus. et singulos prouentus. de ipsis bonis percipiendi. et in usus suos
                  conuertendi. in sortem principalis debiti minime computandos. quousque ipsa bona
                  legittime redempta fuerint. pro summa argenti memorata. ♦ Debemus autem ego et
                  heredes mei dictum dominum regem et heredes suos ad tres annos ante cum ipsa bona
                  redimere uoluerimus premonere. ♦ Obligo me et heredes meos prenominato domino meo
                  regi. et heredibus suis. dicta bona secundum leges terre liberare et defendere ab
                  inpeticione quorumcumque. ♦ In cuius rei testimonium. sigillum meum una cum
                  sigillis uirorum discretorum. uidelicet dominorum Iacobi Olæfssun. et Mathei
                  Falster militum. et Ione Bossun armigeri. presentibus est appensum. ♦ Datum anno
                  domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>.
                  quarto. die Lucie uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Mortensen kaldet Due, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal stå fast for alle, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til
                  den berømmelige fyrste og herre, min såre kære herre Valdemar, af Guds nåde de
                  Danskes, Venders og Goters konge, for 200 mark lødigt sølv kølnsk vægt, hvilken
                  pengesum jeg erkender fuldt ud at have modtaget af samme min herre efter mit ønske
                  og til mit brug. Derfor pantsætter jeg med dette brev til ham og hans arvinger alt
                  godset i Favrholm for de nævnte 200 mark lødigt sølv, nemlig gården Favrholm og
                  Favrholmsfang med alle tilliggender hertil, nemlig agre, enge, skove, græsgange,
                  fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget, som skal indløses af mig eller mine
                  arvinger på bispen St. Nicolaus? dag det år, jeg formår det, idet jeg giver samme
                  min herre og hans arvinger fuldmagt og uindskrænket ret til frit at råde over
                  nævnte gods til egen fordel, at nyde frugterne, afgifterne og hver enkelt
                  oppebørsel af samme gods og at anvende det til deres brug, uden at dette må
                  afregnes i gældens hovedstol, ind<pb facs="4651598"/>til samme gods lovligt
                  indløses for nævnte sum sølv. Men jeg og mine arvinger skal give nævnte herre
                  konge varsel tre år i forvejen, når vi ønsker at indløse samme gods. Jeg
                  forpligter mig og mine arvinger til at frigøre og forsvare nævnte gods for min
                  ovennævnte herre konge og hans arvinger i overensstemmelse med landets love mod
                  krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev
                  tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig herrerne Jakob Olufsen og Mads
                  Falster, riddere, og Jon Bosen, væbner. Givet i det Herrens år 1364 på den
                  glorrige jomfru Lucies dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
