<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640314006</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640314006</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Holsatica nr. 270b. Papir. 'Mit aufgedrücktem
                  Siegel.' På bagsiden <hi rend="italic">Prudentibus uiris atque discretis, consulibus ciuitatis
                     Lulicensis, detur</hi>. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. IV 94 nr.98 (<hi rend="italic">med seglbeskrivelse og datering (1365). Vor
                     Mai 25</hi>) — Reg. Dan. nr. *2559; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 707 nr.1120
                  (begge med datering som i Lüb.UB.).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499844.webp">3. rk. VII nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651501.webp">III:7 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 59. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tryk efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-14"> [1364. o. 14. marts] <note>
                  <p> Lübeck havde i 1364 en fejde med slægten Buchwald, cf. Detmar under dette år; den
                  bragtes ved en traktat af 1365 25. maj ud af verden, cf. Lüb.UB. III 559 nr.527,
                  hvilket i de tidligere udgaver er benyttet som terminus ante quem for Arnold v.
                  Kymens indberetning. Denne må dog ifølge sit indhold utvivlsomt være affattet før
                  kong Valdemars tilbagevenden til Danmark i sommeren 1364, og den situation den
                  afspejler, svarer til den, grev Henrik i sit brev af 1364 14. marts giver udtryk
                  for, cf. Tägil 257-641. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Arnold v. Kymen, Lübecks udsending, giver rådet i Lübeck en beretning om sine
                  samtaler med greverne Adolf 8. af Schauenburg, Klaus og Adolf 7. af Holsten
                  angående Buchwaldsagen og forholdet til Danmark og til stæderne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499845"/> Salutacione premissa. ♦ Wetet, do ik van iv reth to Lubeke,
                  do reth ik na deme van der Lippe vnde bewarede dat werf, dat gy wol weten, alse ik
                  best konde. ♦ Do sande my de van der Lippe na dem van Schouwenborg, den vant ik to
                  der Hatesborg vnde seghede eme, dat he scholde to hus; dat wolde he gherne d{ov}n.
                  ♦ Do berichtede my de greue, dat ene sin vedde&lt;re&gt; greu&lt;e&gt; Alef hedde
                  laden to sines landes noth, also were he eme volghet vnde hede sik vorwaret an iv.
                  ♦ Do berichtede ik en wedder, dat gy my vnde manghen man* vmme sinen willen vnde
                  siner vedderen dicke ereden myt aller woldat, vnde gy ok myt nemende orlegheden,
                  gy en wosten, dat gy recht hebben. ♦ Nv berichtede he my, dat se mosten tosamende
                  bliuen, eder se weren anders vorderft. ♦ Ok hebbe gy eme sodder iuwen bref ghesant
                  vnde hebben eme vraghen laten vmme de vorwaringhe, de he an iv dan hef&lt;t&gt;:
                  wil he iuwe vigent wesen, so wil gy iuwe koplude warnen, de gy vte hebben. ♦ Des
                  het he my sodder secht, dat he iuwen kopluden node wat arghes tokeren wolde, men
                  dat he sineme vedderen volghede to sines landes noth. ♦ Also, alse ik van iv
                  scheydede vnder deme rathus, do reth ik na greuen Clawese vnde hedde gherne ene
                  sone twischen den Bocwolden vnde iv. ♦ Do vant ik greuen Alef vnde en to samende
                  to Vlensborg; dar voghede ik dat also, dat greue Clawes sprack greuen Aleue van
                  siner egenen weghen vnde sande dar vmme hern Meseke Crummendike vmme ene sone
                  twischen den van Bocwolden vnde iv. ♦ Dar scholde ik na reden hebben, men ike
                  mende, dat het bet w{ov}rue, dar vmme dat se ome vnde veddere sint. ♦ Do sprak
                  greue Clawes: Nv is de sone v{ov}rtgheghan, de dv brachtest my van Praghe, de het
                  volthoghen des koninghes droste vnde sin rat van Denemarken. ♦ Do sprack ik: Leue
                  here, wor late gy stede? ♦ <pb facs="4499846"/> Do berichtede he my, dat sin
                  veddere hedde sik to deme koninghe dan vnde hedde sik mit eme vorb{vo}nden to alle
                  sinen n{ov}den, nv moste he sik sonen, eder he were anders vorderft. ♦ Des sprack
                  greue Clawes to my: hedde he in gengher vorbindinghe seten eder genghe holpe sik
                  vorm{ov}det, so en hedde he de s{ov}ne nicht aneghan; ok het he my to iv bevolen,
                  dat he sik oppe iv nicht en hebbe vorbvnden vnde to nemende, ok wel he iv willen
                  wisen vnde vorderen, wor he dat myt eren don mach. ♦ Wat iv desse bode secht, des
                  moghe gy louen, vnde en nemet dat vor nenen vnwillen, dat ik soluen to iv nicht en
                  k{ov}me, vnde bedet ouer my. </p>
            <p> Arnoldus de Kiumen meo sigillo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 vedde&lt;re&gt; greu&lt;e&gt;] vedde greu forlægget. </p>
               <p> 15 man] herefter dicke ereden i forlægget, men cf. l. 15-16. </p>
               <p> 20 hef&lt;t&gt;] hef forlægget. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vor hilsen tilforn <ref target="drb2"/>. I skal vide, at da jeg red fra Eder i
                  Lübeck, da red NEL til herren van der Lippe og varetog, så godt jeg kunde, det
                  hverv, som I er vel vidende om. Da sendte herren van der Lippe mig til herren af
                  Schauenburg; ham traf jeg i Hatesborg og sagde til ham, at han skulde tage hjem;
                  det vilde han gerne gøre. Da fortalte greven mig, at hans fætter grev Adolf i sit
                  lands nød havde sat ham stævne, derfor havde han fulgt ham og havde undsagt Eder.
                  Da svarede jeg ham, at I for hans og hans fætres skyld ofte ærede mig og mangen
                  mand med alle slags velgerninger, og at I ikke krigedes med nogen, hvis ikke I
                  vidste, at I har ret. Nu fortalte han mig, at de måtte holde sammen, ellers var de
                  fortabt. Ligeledes har I senere sendt ham Eders brev og har ladet ham udspørge om
                  undsigelsen, som han har stillet Eder overfor: Vil han være Eders fjende, så vil I
                  advare Eders købmænd, som I har ude. Så har han senere sagt til mig, at han ikke
                  vilde tilføje Eders købmænd noget ondt, men at han støttede sin fætter i hans
                  lands nød. Ligeledes da jeg skiltes fra Eder under rådhuset, da red jeg til grev
                  Klaus og havde gerne bragt en udsoning i stand mellem Buchwalderne og Eder. Da
                  traf jeg Adolf og ham sammen i Flensborg; der magede jeg det således, at grev
                  Klaus talte med grev Adolf på sine egne vegne, og sendte derfor herr Meseke
                  Krummedige for at bringe en udsoning i stand mellem Buchwalderne og Eder. Der
                  skulde jeg være redet hen, men jeg mente, at han kunde udføre det bedre, <pb facs="4651502"/> fordi de er onkler og fætre. Da sagde grev Klaus: Nu er
                  udsoningen gået i orden, som du bragte mig fra Prag <ref target="drb3"/>; den har
                  kongen af Danmarks drost og hans råd ratificeret. Da sagde jeg: Kære herre, giver
                  I efter? Da fortalte han mig, at hans fætter havde givet sig i tjeneste hos kongen
                  og havde sluttet forbund med ham i alle hans vanskeligheder <ref target="drb4"/>;
                  nu måtte han gå med til en udsoning, ellers vilde han være fortabt. Derefter sagde
                  grev Klaus til mig: Havde han været medlem af noget forbund eller haft håb om
                  nogen hjælp, så var han ikke gået ind på denne udsoning; ligeledes har han befalet
                  mig at meddele Eder, at han ikke har indgået noget forbund mod Eder eller med
                  nogen; ligeledes vil han vise Eder sin hengivenhed og fremme Eders sag, hvor han
                  kan gøre det med ære. Hvad dette bud siger Eder, det kan I tro på; og optag det
                  ikke for ond vilje, at jeg ikke selv kommer til Eder, og bed for mig. </p>
            <p rend="right"> Arnold von Kymen under mit segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside: Skal gives til de vise og gode mænd,
                  de herrer rådmænd i staden Lübeck. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke, men har øjensynligt drejet sig om et tilbud fra kong
                  Valdemars side om en udsoning, da han omkring nytår 1364 opholdt sig i Prag, jf.
                  Tägil 257—61. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640229001'&gt;22&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
