<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640309002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640309002</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Suppl. 42 f.30v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 260 nr.589; Dipl.Svec. VIII 466 nr. 6954 (<hi rend="italic">i udtog: 7,
                     5, 22, 23, 25, 26, 28, 29, 30, 34, 35, 38, 40</hi>); Mekl.UB. XV 398 nr.9247
                     (<hi rend="italic">i udtog: 6, 9, 17, 24, 30, 31</hi>); Veröffentl. d. hist. Komm. f. Pommern
                  I:1, 68—70 nr. 140—146 (<hi rend="italic">i udtog: 4, 9, 10, 14, 21, 24, 37</hi>); Rieder,
                  Römische Quellen z. Konstanzer Bistumsgesch. 105 nr.476 (<hi rend="italic">i udtog: nr.39</hi>);
                  Mitth. a. d. livländ. Gesch. XXI 162 nr.137—38 (<hi rend="italic">i udtog: nr.4, 18</hi>);
                  Finlands Medeltidsurkunder I 297 nr. 710 (<hi rend="italic">i udtog: nr.35</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499820.webp">3. rk. VII nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651480.webp">III:7 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 40. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-09"> 1364. 9. marts 
               <note>
                  <p> Ud for supplikkerne &lt;1—3&gt;, &lt;7—8&gt;, &lt;11—12&gt;, &lt;15—16&gt;,
                  &lt;19—20&gt;, &lt;22—23&gt;, &lt;25—26&gt;, &lt;28—29&gt; er i marginen noteret
                  et <hi rend="italic">Extra</hi>, cf. bemærkningen til nr.<ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640305001" type="link">25</ref>. Supplikkerne
                  angående provisioner er kendetegnet med stiftets forbogstav: &lt;4, 9, 14, 21, 24
                  og 37&gt; <hi rend="italic">C(aminensis)</hi>, &lt;5&gt; <hi rend="italic">L(undensis)</hi>, &lt;6, 17 og 33&gt;
                     <hi rend="italic">L(ubicensis)</hi>, &lt;10 og 43&gt; <hi rend="italic">H(ildesemensis)</hi> samt <hi rend="italic">Pro
                     camera</hi>, &lt;13&gt; <hi rend="italic">R(oskildensis)</hi>, &lt;18&gt;
                  <hi rend="italic">M(aguntinensis)</hi>, &lt;27&gt; <hi rend="italic">V(erdensis)</hi> samt <hi rend="italic">Pro camera</hi>,
                  &lt;30 og 31&gt; <hi rend="italic">Z(werinensis)</hi>, &lt;35&gt; <hi rend="italic">A(boensis)</hi>, &lt;42&gt;
                     <hi rend="italic">B(remensis)</hi>. Supplikkerne &lt;32, 34, 36, 38, 40 og 41&gt; er
                  kendetegnet med <hi rend="italic">Absol(ucio)</hi> og &lt;39&gt; med <hi rend="italic">Disp(ensacio)
                     illeg(itimi)</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag indgiver 43 supplikker til pave Urban 5. vedrørende
                  begunstigelser af ham nærstående personer. Med hensyn til syndsforladelse og/eller
                  til overværelse af messe under interdikt ansøges for: Evert Moltke (1—2), Niels
                  Mus (7—8), Jakob Olufsen (11—12), Oluf Lunge (15—16), Jens Andersen (19—20), David
                  Andersen (22—23), Anders Jakobsen (25—26), Anders Peet (?) (28), Tue Galen (29),
                  Johan v. Regenwalde (32), Holger Gregersen (34), Kristian Vendelbo (36), Eringisl
                  (Suneson) (38), Torkil Nielsen (40) og Gerike v. Halle (41). For Evert Moltke
                  søges desuden om ret til at have et rejsealter (3). Endvidere søger kongen om
                  pavelig provision på gejstlige embeder for: Evert Moltke ved kirken i Lund (5),
                  Oluf Grubbe ved kirken i Roskilde (13), Lyder Coluer (4), Pribislav Witte (14),
                  Konrad Alberti (21) og Henrik Brancowe (37) ved kirken i Kammin, Ludolf Borrentin
                  ved kirken i Kolberg (9), Johan Bülow ved kirken i Güstrow (24), Goswin Borrentin
                  (6), Peter Wanger (17) og Herman v. Rostock (33) ved kirken i Lübeck, Johan Blome
                  (30) og Johan Gantenoge (31) ved kirken i Schwerin, Henrik Strachmin (10) og
                  Günther Borchardes (43) ved kirken i Hildesheim, Johan Treptow (27) ved kirken i
                  Verden, Markvard Broke (42) ved kirken i Hamburg, Konrad Crutzeborch (18) ved
                  kirken i Mainz og Jakob Jönsson (35) ved kirken i Åbo. Endvidere søger han om
                  dispensation for uægte fødsel for brødrene Herman og Paul Ruwin, kanniker i
                  stifterne Strasbourg og Basel (39). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p rend="center">
               <pb facs="4499821"/> Rotulus familiarium regis Dacie. </p>
            <p> Supplicat sanctitati uestre Woldemarus Da&lt;n&gt;orum Sclauorumque rex/ quatinus
                  sibi in personas/ dilectorum familiarium clericorum/ militum/ et seruitorum suorum
                  inferius supplicancium gracias facere ipsasque exaudire dignemini prout petunt. </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo supplicat sanctitati uestre humilis uester nobilis uir Euerhardus
                  Molteke miles camerarius domini regis predicti/ ac etiam de linea consanguinitatis
                  eiusdem procreatus quatinus sibi et Cristine uxori sue plenam remissionem omnium
                  peccatorum suorum in mortis articulo concedere dignemini ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat
                     .B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;2&gt; Item quatinus sibi et dicte uxori sue ut in locis interdictis/ et
                     tem<pb facs="4499822"/>pore interdicti dum ipsi huiusmodi causam non dederint
                  interdicto diuina officia coram se facere celebrari ualeant. concedere dignemini
                  graciose ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat. B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;3&gt; Item ut in altari portatili coram se facere celebrari ualeat eidem
                  concedere dignemini ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat .B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;4&gt; Item supplicat eidem sanctitati uestre predictus Euerhardus quatinus
                  dilecto suo nepoti Ludero Coluer clerico Caminensis diocesis in artibus prouecto
                  qui etiam Parisius in iure canonico/ per triennium studuit* et adhuc actu studet
                  in Romana curia in eodem graciam facientes specialem canonicatum ecclesie
                  Caminensis/ eidem conferre dignemini ♦ Prebendam uero unam de maioribus eiusdem
                  ecclesie/ ac etiam dignitatem personatum uel officium &lt;ad quam quem uel
                  quod&gt; consueuit quis per electionem assumi/ si que quis uel quod in ecclesia
                  ciuitatis et diocesis Caminensis/ uacant ad presens uel cum uacauerint conferenda/
                  eidem .L. donationi apostolice dignemini reseruare. non obstantibus
                  consuetudinibus et statutis dicte ecclesie in qua minores et maiores prebende
                  existunt/ et presertim illis quibus caueri dicitur/ quod nullus in ipsa ecclesia
                  maiorem prebendam obtinere ualeat nisi de minori ad maiorem gradatim ascendet/ seu
                  quod idem .L. scolastriam canonicatum et prebendam ecclesie Reualiensis ac
                  ecclesiam parrochialem in Ieuy Reualiensis diocesis/ quamplurimum remote ab
                  ecclesia Caminensi de cuius diocesis idem clericus oriundus existit pacifice
                  dinoscitur/ obtinere/ que omnia paratus est dimittere dum uigore presentis gracie
                  dignitatem personatum uel officium et prebendam ut premittitur. fuerit assecutus
                  cum clausulis oportunis ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat ut petitur B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;5&gt; Item quatinus sibi in personam Euerhardi Molteke canonici prebendati
                  ecclesie Lundensis specialem graciam facientes/ dignitatem personatum uel officium
                  si que quis uel quod in ecclesia Lundensi uacat ad presens uel cum uacauerit eidem
                  Euerhardo conferenda dignemini collacioni apostolice reseruare non obstante quod
                  canonicatum et prebendam in ecclesia Roskildensi noscitur obtinere cum ceteris non
                  obstantibus/ et clausulis oportunis/ et quod committatur ad partes examen. ♦
                     <hi rend="italic">Fiat et dimitte unam ex dictis prebendis. quando (uigore presencium
                     dignitatem personatum uel officium pacifice est assecutus) B.</hi> ♦ </p>
            <p>
               <pb facs="4499823"/> &lt;6&gt; Item supplicat predictus rex quatinus dilecto suo
                  seruitori Gozwino Boretin canonico ecclesie Lubicensis et pro prebenda litigante/
                  in iure canonico perito* de prebenda maiori seu pinguiori dicte ecclesie
                  Lubicensis cum additamentis in panibus prebendalibus et distributionibus seu aliis
                  quibuscunque existant consuetis senioribus canonicis assignari/ ac dignitate
                  personatu uel officio eciam si collectiua fuerit uacantibus ad presens uel proxime
                  uacaturis misericorditer dignemini prouidere/ non obstante quod canonicatus et
                  prebenda&lt;s&gt; in ecclesia Buczwensi/ cum decanatu diocesis Zwerinensis/ et
                  Zwerinensi teneat/ quos canonicatum et prebendam Buczwenses cum decanatu et
                  Lubicensem paratus est dimittere cum predictorum fuerit pacificam etcetera seu
                  consuetudine quod nullus maiorem seu seniorem cum additamentis habere ualeat nisi
                  senior canonicus et gradatim ad eam ascendat/ cum non obstantibus et clausulis
                  oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat. B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;7&gt; Item supplicat Nicolaus Mus miles magister coquine regis predicti/
                  quatinus sibi et Cristine uxori sue plenam remissionem omnium peccatorum in mortis
                  articulo concedere dignemini ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;8&gt; Item quatinus sibi et dicte uxori sue ut in locis interdictis et
                  tempore interdicti dummodo ipsi huiusmodi causam non dederint interdicto diuina
                  officia coram se facere celebrari ualeant concedere dignemini graciose ut in
                  forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;9&gt; Item supplicat ♦ Cum nuper sanctitas uestra Ludolfo Borentin clerico de
                  canonicatu et prebenda maiori ecclesie Colbergensis Caminensis diocesis/ certo
                  modo uacantibus prouidisset in dicta supplicacione fuit de uacatione erratum ♦
                  Dignetur igitur sanctitas uestra eidem .L. de canonicatu sub expectatione prebende
                  in eadem ecclesia Colbergensi maioris uacantis uel uacature consuetudine opcionum/
                  non obstante quod nullus maiorem prebendam habere ualeat nisi senior et gradatim
                  ascendat misericorditer prouidere/ cum ceteris non obstantibus et clausulis
                  oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat .B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;10&gt; Item Henrico Strakemin clerico de archidiaconatu in Walensen in
                  ecclesia Hildesemensi ex eo uacante quod Henricus Steinberg dictum archidiaconatum
                  una cum prepositura sancte crucis Hildesemensis que ambo <pb facs="4499824"/>
                  curata existunt tenuit/ dispensacione legitima non obtenta ultra annum et tanto
                  tempore quod eius collacio extitit ad sedem apostolicam legitime deuoluta ac
                  canonicatu sub expectatione prebende maioris in eadem ecclesia consuetudine
                  opcionum non obstante uacantis uel uacature misericorditer dignemini prouidere/
                  non obstante quod nullus dictum archidiaconatum habere ualeat nisi canonicatus
                  prebendatus/ seu quod alias sanctitas uestra eidem graciam faceret in forma
                  communi ad collacionem decani et capituli ecclesie Colbergensis Caminensis
                  diocesis quam paratus est dimittere dum (archidiaconatum pacifice est assecutus)
                  cum clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;11&gt; Item Iacobo Olaui militi consiliario dicti regis et Saphie eius uxori
                  plenam remissionem omnium peccatorum suorum in mortis articulo concedere dignemini
                  ut in forma ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;12&gt; Item quatinus sibi et uxori sue ut in locis interdictis et tempore
                  interdicti dummodo ipsi huiusmodi causam non dederint interdicto diuina officia
                  coram se facere celebrari ualeant/ concedere dignemini ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat ad
                     quadriennium B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;13&gt; Item supplicat quatinus dilecto consanguineo suo Olef Grubbe clerico
                  Roskildensis diocesis de canonicatu sub expectatione prebende ecclesie
                  Roskildensis/ ac dignitate personatu uel officio uacantibus uel uacaturis in eadem
                  ecclesia misericorditer dignemini prouidere/ cum non obstantibus et clausulis
                  oportunis ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;14&gt; Item supplicat sanctitati uestre predictus rex quatinus dilecto
                  familiari suo Pribbezlao Wicen canonico ecclesie Caminensis ex utroque parente de
                  linea militari procreato de prebenda maiori dicte ecclesie Caminensis in qua
                  minores medie et maiores prebende existunt uacante uel uacatura dignemini
                  prouidere/ non obstantibus quod nullus in eadem ecclesia prebendam maiorem ualeat
                  obtinere nisi prius per minores et medias gradatim ascendat ad eandem/ seu quod
                  alias sanctitas uestra eidem graciam fecerit in forma pauperum ad collacionem
                  etcetera prepositi decani et capituli ecclesie beate Marie Stetinensis Caminensis
                  diocesis sub dimissione canonicatus. prebende. dicte ecclesie Caminensis quam
                  graciam paratus est dimittere cum etcetera et cum clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat.
                     B.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4499825"/> &lt;15&gt; Item Olauo Lunge militi et Gerwer eius uxori
                  plenam remissionem omnium peccatorum in mortis articulo concedere dignemini ut in
                  forma ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;16&gt; Item ut ipse cum uxore predicta in locis interdictis et tempore
                  interdicti dummodo ipsi huiusmodi causam non dederint interdicto diuina officia
                  coram se facere celebrari ualeat concedere dignemini ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat ad
                     quadriennium B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;17&gt; Item Petro Wangar pauperi presbitero Zwerinensis diocesis de beneficio
                  ecclesiastico cum cura uel sine cura spectante ad collationem episcopi prepositi
                  decani et capituli singulorumque canonicorum ecclesie Lubicensis uacante uel
                  uacaturo communiter uel diuisim misericorditer dignemini prouidere cum clausulis
                  oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;18&gt; Item Conrado Cruzeborch clerico Maguntinensis diocesis de beneficio
                  ecclesiastico spectante communiter uel diuisim ad collacionem archiepiscopi
                  prepositi decani et capituli singulorumque canonicorum ecclesie Maguntinensis
                  etiam in ecclesia preterquam prebendas cum cura uel sine cura uacante uel uacaturo
                  dignemini prouidere/ non obstante quod perpetuam uicariam in ecclesia Tarbatensi
                  teneat cum clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat et dimitte uicariam perpetuam B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;19&gt; Item quatinus Iohanni Andree militi et eius uxori ut in locis
                  interdictis dummodo/ huiusmodi causam non dederint interdicto diuina officia coram
                  se facere celebrari ualeat concedere dignemini ut in forma ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;20&gt; Item sibi et uxori sue plenam remissionem omnium peccatorum in mortis
                  articulo concedere dignemini ut in forma. <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;21&gt; Item Conrado Alberti rectori scolarium pluribus annis in opido
                  solempni Massowe pauperi clerico Caminensis diocesis de beneficio ecclesiastico
                  cum cura uel sine cura spectante communiter uel diuisim ad collacionem etcetera
                  episcopi prepositi decani et capituli singulorumque canonicorum ecclesie
                  Caminensis uacante uel uacaturo dignemini prouidere cum clausulis oportunis/ ♦
                     <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;22&gt; Item Dauid Andree militi eiu&lt;s&gt;que uxori ut in locis interdictis
                  dummodo ipsi causam huiusmodi non dederint interdicto diuina officia coram se
                  facere celebrari ualeat concedere dignemini ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4499826"/> &lt;23&gt; Item quatinus eidem Dauid et eius uxori plenam
                  remissionem omnium peccatorum in mortis articulo concedere dignemini ut in forma.
                  ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;24&gt; Item Iohanni Bulow ex utroque parente de linea militari procreato/ de
                  canonicatu sub expectatione &lt;prebende&gt; maioris ecclesie Gustrowensis
                  Caminensis diocesis uacantibus uel uacaturis misericorditer dignemini prouidere
                  non obstantibus quod nullus maiorem prebendam habere ualeat nisi per minorem
                  ascendat/ seu quod sanctitas uestra eidem fecerit graciam in forma communi ad
                  collacionem episcopi Zwerinensis cum clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;25&gt; Item quatinus Andree Iacobi militi et uxori sue Lundensis diocesis ut
                  in locis interdictis et tempore interdicti dummodo ipsi huiusmodi causam non
                  dederint interdicto diuina officia coram se facere celebrari ualeat concedere
                  dignemini ut in forma/ ♦ <hi rend="italic">Fiat .B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;26&gt; Item eidem Andree/ et eius uxori plenam remissionem omnium peccatorum
                  in mortis articulo concedere dignemini ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;27&gt; Item Iohanni Trepetow presbitero et capellano dicti regis* per decem
                  annos logycam et physicam in solempni loco scolas regendo legenti et in iure
                  canonico studenti de archidiaconatu in Sceslo in ecclesia Verdensi/ qui dignitas
                  curata existat tanto tempore uacante quod eius collacio ad sedem apostolicam
                  deuoluta/ ac canonicatu sub expectatione prebende eiusdem ecclesie; cum nullus
                  dictum archidiaconatum habere ualeat nisi canonicus prebendatus in eadem ecclesia
                  uacantibus uel uacaturis misericorditer dignemini prouidere/ non obstantibus
                  premissis seu quod unum altare xxiiii. florenorum auri reddituum/ secundum
                  taxationem decime in ecclesia sancti Iacobi in Rostok Zwerinensis diocesis teneat
                  cum clausulis oportunis ♦ <hi rend="italic">Fiat et dimitte altare. B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;28&gt; Item quatinus Andree Peet militi et eius uxori plenam remissionem in
                  mortis articulo concedere dignemini ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;29&gt; Item Tuuoni Galen militi marescallo predicti regis et uxori sue plenam
                  remissionem omnium peccatorum in mortis articulo concedere dignemini ut in forma.
                  ♦ <hi rend="italic">Fiat. B.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4499827"/> &lt;30&gt; Item Iohanni Blumen familiari dicti regis
                  Roskildensis diocesis de canonicatu sub expectatione prebende maioris ecclesie
                  Zwerinensis uacantis uel uacature dignemini prouidere non obstante consuetudine
                  quod nullus in eadem ecclesia maiorem prebendam assequi ualeat nisi per minorem et
                  inferiorem gradatim ascendat ad eandem/ et quod sanctitas uestra eidem graciam
                  fecerit de canonicatu sub expectatione prebende ecclesie Vpsalensi prouid(ere) cum
                  aliis non obstantibus et clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat &lt;et&gt; dimitte
                     expectationem B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;31&gt; Item Iohanni Wictey alias dicto Gantenoge clerico Zwerinensis
                  diocesis/ cui alias sanctitas uestra fecit graciam in secunda forma pauperum ad
                  collacionem episcopi Zwerinensis tamquam inutilem propter pluralitatem
                  impetrantium/ dignetur sanctitas uestra graciam facere eidem/ de beneficio
                  ecclesiastico/ spectante ad collacionem etcetera episcopi prepositi decani et
                  capituli singulorumque canonicorum ecclesie Zwerinensis communiter uel diuisim
                  uacante uel uacaturo eciam in ecclesia preterquam prebendam dignemini
                  misericorditer prouidere cum clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Collocet te utiliter
                     uicecancellarius B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;32&gt; Item Iohanni de Raynualdis baroni dapifero predicti regis et eius
                  uxori plenam remissionem omnium peccatorum in mortis articulo concedere dignemini
                  ut in forma ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;33&gt; Item quatinus dilecto suo capellano Hermanno de Rozstoch in iure
                  canonico perito preposito ecclesie Buccensis Bremensis diocesis de dignitate ad
                  quam quis per electionem assumitur in ecclesia Lubicensi uacante uel uacatura
                  etiam si curam habeat animarum dignemini prouidere/ dictam preposituram ad quam
                  quis per electionem assumitur dimittere est paratus dum (dignitatem pacifice est
                  assecutus) non obstante quod canonicatus et prebendas in Bremensi et Lubicensi
                  ecclesiis obtinet cum ceteris non obstantibus et clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat
                     B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;34&gt; Item Holgero Gregorii militi consiliario dicti regis et eius uxori
                  plenam remissionem omnium peccatorum in mortis articulo concedere dignemini ut in
                  forma ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4499828"/> &lt;35&gt; Item Iacobo Iohannis pauperi scolari Aboensis
                  diocesis de beneficio ecelesiastico cum cura uel sine cura uacante uel uacaturo
                  spectante communiter uel diuisim ad collacionem .. episcopi et capituli Aboensis/
                  si quod in ciuitate uel diocesi uacat ad presens uel cum uacauerit eidem dignemini
                  prouidere cum clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;36&gt; Item Cristierno Wendelbo militi et consiliario predicti regis plenam
                  remissionem omnium peccatorum in mortis articulo concedere dignemini ut in forma.
                  ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;37&gt; Item Henrico Brancowe magistro in artibus bacallario in medicina
                  studenti in lure canonico et in sacra theologia clerico Caminensis diocesis/
                  quatinus sibi de canonicatu sub expectatione maioris prebende ecclesie sancte
                  Marie in Colberg eiusdem diocesis in qua maiores et minores prebende existunt
                  dignemini prouidere; non obstantibus consuetudine uel statuto quod nullus inibi
                  maiorem prebendam assequi ualeat nisi per minores ad maiores gradatim ascendat/ et
                  quod canonicatum sub expectatione prebende ecclesie Caminensis noscitur obtinere
                  cum clausulis oportunis/ ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;38&gt; Item Erngisloni militi Lincopensis diocesis et eius uxori plenam
                  remissionem omnium peccatorum in mortis articulo concedere dignemini ♦ <hi rend="italic">Fiat
                     B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;39&gt; Item supplicant eidem sanctitati uestre Hermannus et Paulus dicti
                  Ruwin quod licet dudum cum eis ut defectu natalium quem patiuntur de soluto geniti
                  et soluta &lt;non obstante&gt; quilibet eorum duo beneficia compassibilia in simul
                  recipere et tenere possent fuerit apostolica auctoritate dispensatum et post
                  huiusmodi dispensacionem dictus Hermannus canonicatum et prebendam Rinaugensis/
                  Paulus uero canonicatum et prebendam Lucenbacensis ecclesiarum Argentinensis
                  diocesis et Basiliensis diocesis fuerunt pacifice assecuti necnon predicto
                  Hermanno de parrochiali ecclesia in Vnckilch Constanciensis diocesis auctoritate
                  predicta etiam est prouisum/ et Paulo de parrochiali ecclesia in Buswilre
                  Argentinensis diocesis tanquam uacante &lt;in&gt; curia facta est gracia specialis
                  ut etiam* queuis bene <pb facs="4499829"/> ficia dignitates personatus/ et officia
                  etiam si cura ipsis inmineat animarum et in ecclesia cathedrali existant libere
                  recipere &lt;ualeant&gt; et tenere ac si defectus predictus eisdem in nullo
                  obstaret citra tamen episcopalem dignitatem ipsaque beneficia dignitates
                  personatus et officia sic recepta libere dimittere et loco/ dimissorum alia
                  recipere seu etiam permutare semel uel pluries cum ipsis dignemini misericorditer
                  dispensare. ♦ <hi rend="italic">Fiat. B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;40&gt; Item pro Thorkillo Niclosson militi et uxori sue plenam remissionem
                  omnium peccatorum in mortis articulo concedere dignemini ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat
                     B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;41&gt; Item Gerkino de Halle armigero cubiculario regis predicti
                  Osnaburgensis diocesis plenam remissionem omnium peccatorum concedere in mortis
                  articulo dignemini ut in forma ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;42&gt; Item Marcquardo nato quondam Eghardi de Broke clerico Bremensis
                  diocesis de beneficio ecclesiastico cum cura uel sine cura uacante uel uacaturo
                  spectante communiter uel diuisim ad collacionem prepositi decani capituli
                  singulorumque canonicorum ecclesie Hamburgensis dicte diocesis dignemini
                  prouidere. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;43&gt; Item Gunthero Borchardi presbitero Hildesemensis diocesis de
                  canonicatu et prebenda ecclesie sancte crucis Hildesemensis quorum redditus
                  etcetera secundum communem estimationem x. marcharum argenti ualorem annuum non
                  excedunt uacantibus ex eo quod Iohannes Ricmani in ipsos ut laicus fuit institutus
                  et per plures annos obtinuit ad accolitatus ordines et aliquos sacros ordines non
                  promotos si predicto uel alias quouismodo uacent/ dignemini prouidere non obstante
                  quod canonicatum et prebendam ecclesie sancti Andree Hildesemensis cuius redditus
                  etcetera .xv. florenos auri non excedunt noscitur obtinere quam paratus est
                  dimittere dum (possessionem canonicatus pacifice est assecutus) cum clausulis
                  oportunis ♦ <hi rend="italic">Fiat et dimitte prebendam B.</hi>
            </p>
            <p> Item si aliqui sint concurrentes ut cum posteriori data secundum ordinem ualeant
                  expediri concedere. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> Examen ad partes pro absentibus propter pericula uiarum ♦ <hi rend="italic">Fiat de illis qui
                     non sunt presentes in curia B.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4499830"/> Sine alia lectione ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> Datum Auinione septimo idus marcii anno secundo\ </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Da&lt;n&gt;orum] Dauorum Aa. </p>
               <p> 8 studuit] herefter in iure canonico Aa. </p>
               <p> 12 (ad quam indtil quod)] mgl. Aa. </p>
               <p> 32-33 quando (uigore indtil assecutus)] quando etcetera Aa. </p>
               <p> 3 perito] herefter quatinus sibi i Aa. </p>
               <p> 8 prebenda&lt;s&gt;] prebenda Aa. </p>
               <p> 9 diocesis] tilf. 0. I. i Aa. </p>
               <p> 8-9 dum (archidiaconatum pacifice est assecutus)] dum etcetera Aa. </p>
               <p> 17 Olef] e tilf. 0. I. Aa. </p>
               <p> 31 eiu&lt;s&gt;que] eiuque Aa.</p>
               <p> 5 &lt;prebende&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 17 regis] regis qui Aa. </p>
               <p> 7 prouid&lt;ere&gt;] prouidit Aa </p>
               <p> — &lt;et&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 11-13 ad collacionem indtil spectante ad] tilf. under siden i Aa med
                  henvisningstegn. </p>
               <p> 26 dum (dignitatem pacifice est assecutus)] dum etcetera Aa. </p>
               <p> 7 peccatorum] herefter slettet una cum quatuor aliis i Aa med marginalnote
                  cassatum in originali. B. </p>
               <p>23 &lt;non obstante&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 31 &lt;in&gt;] mgl. Aa </p>
               <p> — etiam] etiam ad Aa.</p>
               <p> 2 &lt;ualeant&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 27 dum (possessionem indtil assecutus)] dum etcetera Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640114001" type="link">8</ref>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p rend="center">
               <pb facs="4651481"/> Rotulus for kongen af Danmarks husstand </p>
            <p> Valdemar, de Danskes og Venders konge, ansøger Eder, hellige fader, om, at I vil
                  værdiges at tildele ham nådesbevisninger med hensyn til personer, der er elskede
                  medlemmer af hans husstand og er hans klerke, riddere og tjenere, hvilke nedenfor
                  anføres som supplikanter, og at I vil skænke dem gehør i overensstemmelse med,
                  hvad de beder om. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første ansøger Eders ydmyge og velbyrdige mand Evert Moltke,
                  ridder, den fornævnte herre konges kammermester og også avlet i samme konges
                  slægtslinie <ref target="drb1"/>, Eder, hellige fader, om, at I vil værdiges i
                  overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå ham og hans hustru
                  Kristine fuld syndsforladelse for alle deres synder i deres dødsstund. <hi rend="italic">Lad det
                     ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles, at I nådigt vil værdiges i overensstemmelse med formular
                     <ref target="drb3"/> at tilstå ham og hans nævnte hustru, at de på steder, der
                  er lagt under interdikt, og i den tid, interdiktet varer, må lade holde messe for
                  sig, når blot de ikke selv har været årsag hertil. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles, at I vil værdiges at tilstå samme i overensstemmelse med
                  formular <ref target="drb4"/>, at han kan lade holde messe for sig ved et
                  rejsealter. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles ansøger fornævnte Evert Eder, hellige fader, om, at I, idet I
                  viser hans elskede slægtning <ref target="drb5"/> Lyder Colver, klerk i Kammin
                  stift og vidt fremme i studiet af de frie kunster, og som også i tre år har
                  studeret kanonisk ret i Paris og for tiden studerer samme ret ved den romerske
                  kurie, en særlig nåde, vil værdiges at overdrage ham et kanonikat ved kirken i
                  Kammin. Og at I vil værdiges at reservere samme Lyder en af de store præbender ved
                  samme kirke til overdragelse til samme Lyder som apostolisk gave, og ligeledes en
                  dignitet, et personat eller et officium, som plejer at blive besat ved valg, hvis
                  nogle af disse for tiden er ledige ved kirken i staden og stiftet Demmin, eller
                  når de bliver ledige; og dette uanset sædvaner og statuter i nævnte kirke, ved
                  hvilken der findes mindre og større præbender, og særlig den, der siges at
                  foreskrive, at ingen kan opnå større præbende ved denne kirke uden trinvis at
                  stige fra de mindre til de større, eller uanset at samme Lyder vides ukæret at
                  sidde inde med skolekanonikatet og en præbende ved kirken i Reval samt sognekirken
                  i Johwi i Reval stift, hvilke er yderst fjerne fra kirken i <pb facs="4651482"/>
                  Kammin, i hvilket stift samme klerk er født; han er rede til at afstå alle disse
                  embeder, når han i kraft af denne nåde måtte få en dignitet, et personat eller et
                  officium med en præbende, som omtalt; (og at brevet må indeholde) formålstjenlige
                  bestemmelser i overensstemmelse med formular. <hi rend="italic">Lad ske, hvad der bedes om.
                  B</hi>. <ref target="drb6"/>. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles, at I, idet I viser ham en særlig nåde med hensyn til
                  personen Evert Moltke, kannik med præbende ved kirken i Lund, vil værdiges at
                  reservere en dignitet, et personat eller et officium, hvis et sådant for tiden er
                  ledigt ved kirken i Lund, eller når det bliver ledigt, til apostolisk overdragelse
                  til samme Evert, uanset at han vides at sidde inde med et kanonikat og en præbende
                  ved kirken i Roskilde, med øvrige 'uanset' og formålstjenlige bestemmelser, og at
                  prøvelsen af ham må ske i hans hjemland. <hi rend="italic">Lad det ske og lad ham afstå en af de
                     nævnte præbender, når han i kraft af dette brev ukæret har opnået en dignitet,
                     et personat eller et embede. B</hi>. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles ansøger fornævnte konge om, at I barmhjertigt vil værdiges at
                  providere hans elskede tjener Goswin Borrentin, kannik ved kirken i Lübeck og
                  førende proces om en præbende, og som er kyndig i kanonisk ret, med en af de store
                  eller fede præbender ved nævnte kirke i Lübeck med tillæggene bestående af
                  præbendebrød og distributioner, eller hvad andet der hører til, og som man plejer
                  at anvise de ældre kanniker, samt med en dignitet, et personat eller officium —
                  også hvis de er forenede — som er ledige for tiden eller snart bliver ledige,
                  uanset at han har kanonikat og præbende ved kirken i Bützow sammen med dekanat i
                  Schwerin stift og kanonikat og præbende ved kirken i Schwerin; han er rede til at
                  afstå kanonikatet og præbenden i Bützow sammen med dekanatet, og præbenden i
                  Lübeck, når han ukæret har opnået besiddelse af det fornævnte o. s. v., eller
                  uanset den sædvane, at ingen kan sidde inde med en større eller ældre præbende med
                  tillæggene uden en seniorkannik, og at han trinvis skal stige op til den; med
                  'uanset' og formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. <ref target="drb7"/>. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles ansøger Niels Mus, ridder, fornævnte konges køgemester, om,
                  at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå
                  ham og Kristine, hans hustru, fuld syndsforladelse for alle deres synder i
                  dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles, at I nådigt vil værdiges i overensstemmelse med formular
                     <ref target="drb3"/> at tilstå ham og hans nævnte hustru, at de må lade holde
                  messe for sig på de steder, der er lagt under interdikt, og i den tid, interdiktet
                  varer, når blot de ikke selv har været årsag hertil. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p>
               <pb facs="4651483"/> &lt;9&gt; Fremdeles ansøger han: Da I for nylig, hellige
                  fader, ved provision havde givet Ludolf Borrentin, klerk, et kanonikat og en af de
                  store præbender ved kirken i Kolberg, Kammin stift, der var ledige under bestemte
                  omstændigheder, blev der begået en fejl i ansøgningen i omtalen af ledigheden.
                  Måtte Eders Hellighed derfor værdiges barmhjertigt ved provision at give samme
                  Ludolf et kanonikat med ventebrev på en af de store præbender ved samme kirke i
                  Kolberg, hvis en sådan er ledig eller når den bliver ledig i kraft af option,
                  uanset at ingen kan have en af de store præbender, medmindre han er ældre og
                  trinvis stiger op, tillige med øvrige 'uanset' og formålstjenlige bestemmelser.
                     <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles, at I bamhjertigt vil værdiges ved provision at give klerken
                  Henrik Strachmin ærkedegneembedet Walensen ved kirken i Hildesheim, der er ledigt,
                  fordi Henrik Steinberg sad inde med nævnte ærkedegneembede sammen med provstiet
                  ved Helligkorskirken i Hildesheim — hvilke embeder begge er forbundet med
                  sjælesorg — i mere end et år uden at have opnået lovformelig dispensation og så
                  længe, at dets overdragelse lovformeligt er hjemfalden til det apostoliske sæde
                     <ref target="drb8"/>, samt et kanonikat med ventebrev på en af de store
                  præbender ved samme kirke uanset gældende option <ref target="drb9"/>, hvis en
                  sådan er ledig, eller når den bliver ledig, uanset at ingen kan have nævnte
                  ærkedegneembede, medmindre han er kannik med præbende, eller at I ved anden
                  lejlighed, hellige fader, i overensstemmelse med den gængse formular skal have
                  tilstået ham en nådesbevisning — hvortil dekanen og kapitlet ved kirken i Kolberg,
                  Kammin stift, har overdragelsesretten —, hvilket brev han er rede til at afstå
                  fra, når han ukæret har opnået ærkedegneembedet, tillige med formålstjenlige
                  bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå Jakob Olufsen, ridder, nævnte konges råd, og hans
                  hustru Sofie fuld syndsforladelse for alle deres synder i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det
                     ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå ham og hans hustru, at de kan lade holde messe for
                  sig på steder, der er lagt under interdikt, og i den tid, interdiktet varer, når
                  blot de ikke selv har været årsag hertil. <hi rend="italic">Lad det ske for fire år. B</hi>. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles ansøger han om, at I barmhjertigt vil værdiges ved provision
                  at give hans elskede slægtning Oluf Grubbe, klerk i Roskilde stift, et kanonikat
                  med ventebrev på en præbende ved kirken i Roskilde samt en dignitet, et personat
                  eller et officium, hvis samme er ledige, eller når de bliver <pb facs="4651484"/>
                  ledige ved samme kirke, med 'uanset' og formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det
                     ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;14&gt; Fremdeles ansøger fornævnte konge Eder, hellige fader, om, at I vil
                  værdiges at providere hans elskede tjener Pribislav Witte, kannik ved kirken i
                  Kammin, på begge sider af ridderslægt, med en af de store præbender ved kirken i
                  Kammin, hvor der findes mindre, mellemstore og store præbender, når den er ledig
                  eller bliver ledig, uanset at ingen kan opnå en af de store præbender ved denne
                  kirke, undtagen han først trinvis stiger op gennem de mindre og mellemstore
                  præbender, eller uanset at I, hellige fader, ved anden lejlighed har vist ham en
                  nåde i formen 'de fattige' <ref target="drb10"/> til overdragelse o. s. v. af
                  provst, dekan og kapitel ved St. Maria kirke i Stettin i Kammin stift mod
                  afståelse af kanonikat og præbende ved nævnte kirke i Kammin, hvilken nåde han er
                  rede til at afstå fra med o. s. v. og med formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det
                     ske. B</hi>. <ref target="drb11"/>. </p>
            <p> &lt;15&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå ridderen Oluf Lunge og hans hustru Gerver fuld
                  syndsforladelse for alle synder i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;16&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb3"/> at tilstå, at han tillige med sin fornævnte hustru må lade
                  holde messe for sig på steder, der er lagt under interdikt, og i den tid,
                  interdiktet varer, når blot disse ikke selv har været årsag hertil. <hi rend="italic">Lad det ske
                     for fire år. B</hi>. </p>
            <p> &lt;17&gt; Fremdeles, at I barmhjertigt vil værdiges at providere den fattige
                  Peter Wanger, præst i Schwerin stift, med et gejstligt beneficium — med sjælesorg
                  eller uden — hvortil overdragelsen i fællesskab eller særskilt hører til provsten,
                  dekanen, kapitlet ved kirken i Lübeck og dets enkelte kanniker, når et sådant er
                  ledigt eller bliver ledigt, med formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske.
                     B</hi>. <ref target="drb12"/>. </p>
            <p> &lt;18&gt; Fremdeles, at I vil værdiges at providere Konrad Crutzeborch, gejstlig
                  i Mainz stift, med et gejstligt beneficium, hvortil overdragelsen i fællesskab
                  eller særskilt hører til ærkebispen, provsten, dekanen, kapitlet ved kirken i
                  Mainz og dets enkelte kanniker, og som findes ved kirken i Mainz uden for
                  præbenderne og er ledig eller bliver ledig med eller uden sjælesorg, uanset at han
                  har et evigt vikardømme ved kirken i Dorpat, og med formålstjenlige bestemmelser.
                     <hi rend="italic">Lad det ske og lad ham afstå det evige vikardømme. B</hi>. <ref target="drb13"/>. </p>
            <p> &lt;19&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb3"/> at tilstå Jens Andersen, ridder, og hans hustru, at han må lade
                  holde messe <pb facs="4651485"/> for sig på steder, der er lagt under interdikt,
                  når blot de ikke selv har været årsag hertil. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;20&gt; Fremdeles, at I i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/>
                  vil værdiges at tilstå ham og hans hustru fuld syndsforladelse for alle synder i
                  dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;21&gt; Fremdeles, at I vil værdiges ved provision at give Konrad Alberti,
                  skoleforstander i adskillige år i den ansete by Massow, fattig klerk i Kammin
                  stift, et kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg, hvortil bispen, provsten,
                  dekanen, kapitlet ved kirken i Kammin og dets enkelte kanniker i fællesskab eller
                  hver for sig har overdragelsesretten o. s. v., hvis et sådant er ledigt, eller når
                  det bliver ledigt, med formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;22&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular) at
                  tilstå ridderen David Andersen og hans hustru, at han må lade holde messe for sig
                  på steder, der er lagt under interdikt, når blot de ikke selv har været årsag
                  hertil. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;23&gt; Fremdeles, at I i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/>
                  vil værdiges at tilstå samme David og hans hustru fuld syndsforladelse for alle
                  synder i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;24&gt; Fremdeles, at I barmhjertigt vil værdiges at providere Johan Bilow, på
                  begge sider af ridderslægt, med kanonikat og ventebrev på en af de store præbender
                  ved kirken i Gistrow i Kammin stift, som er ledige eller bliver ledige, uanset at
                  ingen kan sidde inde med en stor præbende uden at stige op fra de mindre, eller at
                  Eders hellighed har tildelt ham en nådesbevisning i almindelig form (til et
                  beneficium), hvortil bispen af Schwerin har overdragelsesretten, og med
                  formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. <ref target="drb14"/>. </p>
            <p> &lt;25&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb3"/> at tilstå ridderen Ander Jakobsen og hans hustru, Lunds stift,
                  at han må lade holde messe for sig på steder, der er lagt under interdikt, og i
                  den tid, interdiktet varer, når blot de ikke selv har været årsag hertil. <hi rend="italic">Lad
                     det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;26&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå samme Anders og hans hustru fuld syndsforladelse for
                  alle synder i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. <ref target="drb15"/>. </p>
            <p> &lt;27&gt; Måtte I fremdeles værdiges ved provision barmhjertigt at give Johan
                  Treptow, præst og kapellan hos nævnte konge, som i ti år har studeret dialektik og
                  fysik som skoleleder på et anset sted, og som studerer kanonisk ret,
                  ærkedegneembedet i Scheessel i Verden stift, som er en dignitet med sjælesorg, og
                  som har stået ledig så længe, at dets overdragelse er hjemfaldet til det <pb facs="4651486"/> apostoliske sæde <ref target="drb8"/>, tillige med et
                  kanonikat med ventebrev på en præbende ved samme kirke — idet kun en kannik med
                  præbende kan besidde nævnte ærkedegneembede — hvis samme er ledige i nævnte kirke,
                  eller når de bliver ledige, uanset det fornævnte og uanset, at han sidder inde med
                  et alter med en indtægt på 24 guldfloriner efter tiendetaksten <ref target="drb16"/> i St. Jakobs kirke i Rostock i Schwerin stift, og med formåstjenlige
                  bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske og giv afkald på alteret. B</hi>. <ref target="drb17"/>. </p>
            <p> &lt;28&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå ridderen Ander Peet <ref target="drb18"/> og hans
                  hustru fuld syndsforladelse i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;29&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå ridderen Tue Galen, fornævnte konges marsk, og hans
                  hustru fuld syndsforladelse for alle synder i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;30&gt; Fremdeles, at I vil værdiges ved provision at give Johan Blome fra
                  Roskilde stift, der er i nævnte konges tjeneste, et kanonikat med ventebrev på en
                  af de store præbender ved kirken i Schwerin, hvis en sådan er, eller når den
                  bliver ledig, uanset den sædvane, at ingen kan opnå en af de store præbender i
                  samme kirke, medmindre han trinvis fra en mindre og lavere stiger op til samme, og
                  at I, hellige fader, har vist ham den nåde ved provision at give ham et kanonikat
                  med ventebrev på en præbende ved kirken i Uppsala <ref target="drb19"/>, med andre
                  'uanset' og formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske og afstå ventebrevet.
                     B</hi>. </p>
            <p> &lt;31&gt; Måtte I fremdeles, hellige fader, værdiges at vise Johan Wickede, også
                  kaldet Gantenoge, klerk i Schwerin stift, hvem Eders Hellighed ved en tidligere
                  lejlighed har vist en nåde til bispen af Schwerins overdragelse <ref target="drb20"/> efter den anden formular for fattige <ref target="drb21"/>,
                  hvilken nåde dog ikke er kommet ham til gavn, fordi så mange har opnået den, den
                  nåde, barmhjertigt og med formålstjenlige bestemmelser at providere samme med et
                  kirkeligt beneficium, til hvilket bispen, provsten, dekanen, kapitlet ved kirken i
                  Schwerin og dets enkelte kanniker i fællesskab eller hver for sig har
                  overdragelsesret o. s. v., hvis et sådant er ledigt, eller når det bliver ledigt,
                  og det findes i kirken og ikke er en præbende. <hi rend="italic">Vicekansleren skal anbringe Dig
                     på nyttig vis. B</hi>. </p>
            <p> &lt;32&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå Johan v. Regenwalde, baron og fornævnte konges
                  mundskænk <ref target="drb22"/>, og hans hustru fuld synsforladelse for alle
                  synder i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;33&gt; Fremdeles, at I vil værdiges ved provision at give hans kapellan
                  Herman v. Rostock, kyndig i kanonisk ret og provst ved kirken i Bücken, Bremen <pb facs="4651487"/> stift, en dignitet ved kirken i Lübeck, der besættes ved valg,
                  hvis en sådan er ledig, eller når den bliver ledig, selv om den har sjælesorg,
                  idet han er rede til at afstå nævnte provsti, der besættes ved valg, når han
                  ukæret har opnået denne dignitet, uanset at han sidder inde med kanonikater og
                  præbender ved kirkerne i Lubeck og Bremen, tillige med øvrige 'uanset' og
                  formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;34&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå Holger Gregersen, ridder, nævnte konges råd, og hans
                  hustru fuld syndsforladelse for alle synder i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;35&gt; Fremdeles, at I vil værdiges at providere Jakob Jånsson, en fattig
                  pebling i Åbo stift, med et kirkeligt beneficium med sjælesorg eller uden, og som
                  er ledigt eller bliver ledigt og i fællesskab eller særskilt hører til bispen og
                  kapitlet i Åbo med hensyn til overdragelse, hvis et sådant for tiden er ledigt,
                  eller når det bliver ledigt, med formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske.
                     B</hi>. <ref target="drb23"/>. </p>
            <p> &lt;36&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå Kristian Vendelbo, ridder og fornævnte konges råd,
                  fuld syndsforladelse for alle synder i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;37&gt; Fremdeles, at I vil værdiges ved provision at give Henrik Brancowe,
                  magister i de frie kunster, baccalaureus i lægekunsten, som studerer kanonisk ret
                  og den hellige teologi, klerk i Kammin stift, et kanonikat med ventebrev på en af
                  de store præbender ved Vor Frue kirke i Kolberg i samme stift, i hvilken der er
                  store og små præbender, uanset den sædvane eller bestemmelse, at ingen sammesteds
                  kan opnå en stor præbende, medmindre han trinvis stiger fra de mindre til de
                  større, og at han vides at besidde et kanonikat med ventebrev på en præbende ved
                  kirken i Kammin, tillige med formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;38&gt; Fremdeles, at I vil værdiges at tilstå Eringisl, ridder, Linköping
                  stift, og hans hustru fuld syndsforladelse for alle synder i dødsstunden <ref target="drb2"/>. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;39&gt; Fremdeles ansøger Herman og Paulus, kaldet Ruwin, Eders Hellighed om,
                  at I vil værdiges barmhjertigt at give dem dispensation — skønt der i sin tid med
                  apostolisk myndighed er givet dem dispensation, således at enhver af dem uanset
                  den mangel ved deres fødsel, som de lider under ved at være født af en ugift mand
                  og en ugift kvinde, kunde modtage og sidde inde med to beneficier, der kan være
                  samlede på en hånd <ref target="drb24"/>, og nævnte Herman efter denne
                  dispensation ukæret opnåede et kanonikat og en præbende ved kirken <pb facs="4651488"/> i Rheinau, Strasbourg stift, men Paulus et kanonikat og en
                  præbende ved kirken i Lautenbach, Basel stift, hvorefter der ligeledes med
                  fornævnte myndighed blev givet fornævnte Herman provision på sognekirken i
                  Umkirch, Konstanz stift, og Paulus fik særligt nådesbrev angående sognekirken i
                  Büsweiler, Strasbourg stift, idet den var ledig ved kurien — så at de frit kan
                  modtage hvilke som helst andre beneficier, digniteter, personater og officier,
                  selv om de har sjælesorg og findes ved en domkirke, og frit sidde inde med dem,
                  som om fornævnte mangel ikke lagde hindringer i vejen med hensyn til noget som
                  helst — dog undtagen bispeværdigheden — og frit afstå fra disse beneficier,
                  digniteter, personater og officier, som de således har modtaget, og modtage andre
                  i de afståedes sted eller også mageskifte dem een eller flere gange. <hi rend="italic">Lad det
                     ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;40&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå ridderen Torkil Nielsen og hans hustru fuld
                  syndsforladelse for alle synder i dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;41&gt; Fremdeles, at I vil værdiges i overensstemmelse med formular <ref target="drb2"/> at tilstå fornævnte konges kammertjener Gerike v. Halle,
                  væbner, Osnabrück stift, fuld syndsforladelse for alle synder i dødsstunden.
                     <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;42&gt; Fremdeles, at I vil værdiges at providere Markvard, søn af afdøde
                  Eggert v. Broke og klerk i Bremen stift, med et gejstligt beneficium med eller
                  uden sjælesorg, som er ledigt eller bliver ledigt, og hvortil overdragelsesretten
                  i fællesskab eller særskilt tilhører provsten, dekanen og kapitlet ved kirken i
                  Hamburg i nævnte stift eller særskilte kanniker uden for dette. <hi rend="italic">Lad det ske.
                     B</hi>. <ref target="drb25"/>. </p>
            <p> &lt;43&gt; Fremdeles, at I vil værdiges ved provision at give Gunther Borchardes,
                  præst i Hildesheim stift, et kanonikat og en præbende ved Helligkorskirken i
                  Hildesheim, hvis indtægter o. s. v. ifølge den almindelige vurdering <ref target="drb16"/> ikke overstiger en årlig værdi af 10 mark sølv, og som er
                  ledige, fordi Johan Rickman blev indført i dem som lægmand og sad inde med dem i
                  flere år uden at være forfremmet til akolytgraden eller til andre hellige grader,
                  hvis de er ledige på fornævnte måde eller iøvrigt på enhver anden måde, uanset at
                  han vides at sidde inde med kanonikat og en præbende ved St. Andreas kirke i
                  Hildesheim, hvis indtægter og indkomster ikke overstiger 15 guldfloriner, hvilken
                  præbende han er rede til at afstå, når han ukæret har opnået kanonikatet, med
                  formålstjenlige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske og lad ham afstå præbenden. B</hi>. </p>
            <p> (Måtte I) fremdeles, hvis der er nogle medansøgere, (værdiges) at tilstå, <pb facs="4651489"/> at de kan ekspederes under en senere datering i
                  overensstemmelse med anvisning. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> Prøvelsen skal for de fraværendes vedkommende finde sted i deres hjemlande på
                  grund af de farefulde veje. <hi rend="italic">Lad det ske med hensyn til dem, som ikke er til
                     stede ved kurien. B</hi>. </p>
            <p> Uden anden læsning. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> Givet i Avignon den 9. marts i vort andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> slægtskabsforholdet er ukendt. </p>
                  <p n="drb2"> for brevtypen se DRB III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610420001'&gt;32&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> for brevtypen se DRB III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1355/dd_13550907010'&gt;298&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> for brevtypen se DRB III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440113003'&gt;4&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> teksten har nepos, der kan betyde datter- og søstersøn. </p>
                  <p n="drb6"> det hertil hørende provisions- og indførelsesbrev er bevaret, se nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309003'&gt;41&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> om en fornyet ansøgning i dette anliggende se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13650802001'&gt;272&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> jf. DRB III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611023002'&gt;94&lt;/a&gt; note 2 samt Hinschius III 167 flg. </p>
                  <p n="drb9"> d.v.s. at en ældre kannik kunde vælge at overtage en større præbende mod
                  at opgive sin hidtidige. </p>
                  <p n="drb10"> in forma pauperum betød i kameralsproget, at supplikanten uden
                  erlæggelse af gebyr kunde opnå et beneficium med en takseret årsindtægt på indtil
                  25, hvis det var forbundet med sjælesorg, og indtil 18 mark, hvis det var uden,
                  jf. E. Ottenthal, Die påpstlichen Kanzleiregeln 1—15 og Analecta Vaticano-Belgica
                  VII, Indl. VIII-X. </p>
                  <p n="drb11"> det hertil hørende provisions- og indførelsesbrev er bevaret, jf. nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13650329001'&gt;230&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb12"> det hertil hørende indførelsesbrev er bevaret, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309004'&gt;42&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb13"> det hertil hørende provisions- og indførelsesbrev er bevaret, jf. nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309005'&gt;43&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb14"> det hertil hørende provisions- og indførelsesbrev er bevaret, jf. nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640624001'&gt;130&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb15"> det hertil hørende pavebrev findes i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309006'&gt;44&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb16"> jf. DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570417001'&gt;24&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb17"> om en fornyet ansøgning i dette anliggende se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640610001'&gt;113&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb18"> vel fejl for Petz eller Pæp. </p>
                  <p n="drb19"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640114001'&gt;8&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb20"> d.v.s. et beneficium, som bispen bortgiver. </p>
                  <p n="drb21"> jf. note 10; usikkert, hvad der menes med den anden formular, </p>
                  <p n="drb22"> teksten har dapifer, der må være brugt i betydningen mundskænk. </p>
                  <p n="drb23"> det hertil hørende provisions- og indførelsesbrev er bevaret, jf. nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309007'&gt;45&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb24"> d. v. s. når de påhvilende forpligtelser ikke stred mod hinanden, jf.
                  Hinschius I 355, III 257 og 260. </p>
                  <p n="drb25"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309008'&gt;46&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
