<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13641021001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13641021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 157 0 6 .....
                     <hi rend="italic">Ista bona emit dominus Nicholaus archiepiscopus</hi>..... — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 145 med overskriften <hi rend="italic">Littera scotacionis horum bonorum</hi> [forud
                  går 1362. 31. august, Dipl.Dan. 3. rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1359/dd_13590406001" type="link">205</ref>] <hi rend="italic">ad manus
                     domini Nicolai archiepiscopi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2741 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VIII 586 nr. 7084.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499953.webp">3. rk. VII nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651589.webp">III:7 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 165. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: . </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-10-21"> 1364. 21. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Nielsen af Vånga ridder, skøder alt sit gods i Ivetofta sogn til ærkebiskop
                  Niels af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Niclessun de Wangh miles. salutem in
                  domino ♦ Nouerint uniuersi. me uenerabili in Christo patri ac domino. domino
                  Nicolao archiepiscopo Lundensi Suecie primati. omnia et singula bona mea in
                  parrochia Ifætoffte sita. uidelicet curiam principalem <pb facs="4499954"/> in
                  Gyørtheløkke cum coloniis suis in Ifætoffte ac omnibus et singulis ipsorum bonorum
                  adiacenciis mobilibus et immobilibus agris pratis. pascuis siluis. piscaturis.
                  nullis exceptis. que quidem bona. cum dilecta uxore mea Cecilia post mortem patris
                  sui Henrici Ionssun iusto hereditatis titulo habui. assignasse. in manus
                  tradidisse ac scotasse. iure perpetuo possidenda. obligans me et heredes meos.
                  predicta bona omnia et singula. prefato domino Nicolao archiepiscopo Lundensi
                  Suecie primati. et eius successoribus ad appropriandum et disbrigandum ab
                  inpeticione quorumcumque. recognoscens me ab eodem domino archiepiscopo pro
                  premissis bonis omnibus plenum precium habuisse et leuasse. ad mee libitum
                  uoluntatis ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum. domini Petri Stigssun militis. Haquini Hillebrandi et Andre&lt;e&gt;
                  Oleffsun ciuium Lundensium. presentibus est appensum ♦ Datum anno domini
                  mccclxiiii die beatarum undecim milium uirginum. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Andre(e)] Andre Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Nielsen af Vånga, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til den ærværdige fader og herre i Kristus herr Niels,
                  ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, har opladt, til hans hånd har overdraget og
                  til evig og retmæssig besiddelse har skødet alt mit gods i Ivetofta sogn, nemlig
                  en hovedgård i Gjørtheløkke med dens landbosteder i Ivetofta og alle tilliggender
                  til samme gods, rørligt og urørligt, agre, enge, græsgange, skove, fiskevande,
                  intet undtaget, hvilket gods jeg har fået med min elskede hustru Cecilie ved
                  retmæssig arv efter hendes fader Henrik Jonsens død, idet jeg forpligter mig og
                  mine arvinger til at hjemle fornævnte gods, alt og hvert, og til at frigøre det
                  for krav fra hvem som helst, idet jeg erkender, at jeg har fået og oppebåret fuld
                  betaling af samme herr ærkebispen for alt det fornævnte gods efter mit ønske. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de
                  gode mænd Peder Stigsen, ridder, Hågen Hildebrandsen og Anders Olufsen, borgere i
                  Lund. Givet i det Herrens år 1364 på de 11000 jomfruers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
