<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640621005</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640621005</idno>
            <idno type="dd_serialno">120</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Optaget i det lybske eksemplar af recessen, cf.
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621014" type="link">129</ref> § 9.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 555 nr.218i; Hanserec. I 290 nr.333 —
                  Reg.Dan. nr. 2541*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499913.webp">3. rk. VII nr. 120</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651556.webp">III:7 nr. 120</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 120. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-06-21"> [1364. o. 21. juni] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johan af Kammin erklærer at ville unddrage den part, der bryder
                  våbenstilstandsaftalen mellem kong Valdemar 4. Atterdag og hansestæderne, sin
                  støtte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Iohan van godes gnaden bischop to Camyn/ bekennen openbare in dessem breue dat
                  de dorchluchtighe vorste. vnse leue ome Barnym hertoge to Stetin vnde vorste to
                  Rugen. enen velighen sekeren dach ghedeghedinghet heft twischen deme hochghebornen
                  vorsten vnseme leuen omen Woldemere koninghe to Denemarken vnde sineme rike uppe
                  ene syd vnde den steden bi der zee vnde den menen kopman der Dudeschen henze af
                  andere syd de nu to sunte Iohannes daghe baptisten alse he gheboren ward an steit
                  vnde schal waren wente to vnser vrowen daghe lichtmissen neghest komende vord ouer
                  dre iar alse in eren breuen steid de se an beident syden dar up hebben ghegheuen ♦
                  Were dat den vrede edder den velighen dach edder ienich der stucke dat in eren
                  breuen steit ghescreuen an beident syden ienich van erer weghene breke edder deme
                  anderen schaden dede vnde bynnen dren manden dar na nicht wedder en dede mit mynne
                  edder mit rechte it were de koning de sine edder de stede so loue wy vnde willen
                  den de den schaden doen vnbehulpen wesen mit rade mit dade vnde mit <pb facs="4499914"/> aller ghunste de en to vromen vnde to hulpe komen mach also
                  langhe went dat wedder daen werd mit mynne edder mit rechte ♦ Ok de wile dat dat
                  nicht wedder daen wert alse vore screuen is so schole wi vnde willen vsen mannen
                  des ghunnen dat se den gennen den desse schade edder dit ghebrek schut denen
                  moghen vmme ghunste edder vmme penninghe ♦ We em denen wil vnde gheste de to en
                  riden edder varen willen de scholen velich wesen dor vse land vnde stede vor vs
                  vnde vor de ghenne de dor vnsen willen doen vnde laten willen </p>
            <div type="app">
               <p> 4 se] herefter overstreget des ghunnen Aa. </p>
               <p> 6 edder] herefter overstreget ghan Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651557"/> Vi Johan, af Guds nåde biskop af Kammin, erklærer offentligt
                  med dette brev, at den høje fyrste, vor kære onkel Barnim, hertug af Stettin og
                  fyrste af Rügen, har mæglet en sikker våbenstilstand mellem den høje fyrste, vor
                  kære onkel Valdemar, konge af Danmark, og hans rige på den ene side og søstæderne
                  og de almene købmænd i den tyske hanse på den anden side; den begynder nu til St.
                  Hans døberens dag, da han blev født, og skal vare indtil førstkommende vor Frues
                  dag ved kyndelmisse videre over tre år, som det står i deres breve, som de har
                  udstedt derom på begge sider. Hvis nogen på deres vegne, det være sig kongen, hans
                  folk eller stæderne, bryder våbenstilstanden eller den sikre aftale eller nogen af
                  de artikler, der står skrevet i begge parters breve <ref target="drb1"/>, eller
                  tilføjer den anden part skade og ikke genopretter den inden tre måneder derefter i
                  mindelighed eller ifølge retskendelse, så lover vi ikke at ville være dem, der
                  øver skaden, behjælpelig med råd og dåd og med al den gunst, der kan være dem til
                  nytte og hjælp, indtil dette bliver genoprettet i mindelighed eller ifølge
                  retskendelse. Fremdeles så længe det ikke bliver genoprettet, som det er skrevet
                  foran, så skal og vil vi tillade vore mænd, at de for gunst eller for penge må
                  tjene dem, hvem denne skade eller dette aftalebrud tilføjes. Den, der vil tjene
                  dem, og gæster, der vil ride eller fare til dem, skal nyde sikkerhed under rejsen
                  igennem vore lande og stæder for os og for dem, der vil gøre og undlade at gøre
                  noget for vor skyld. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621001'&gt;116&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621002'&gt;117&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
