<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640307001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640307001</idno>
            <idno type="dd_serialno">31</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Suppl. 42 f.20r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Ny Kirkeh. Saml. V 856 nr. 184; Acta Pont. I 252 nr. 579 (<hi rend="italic">5</hi>);
                  Dipl.Svec. VIII 458 nr. 6447 (<hi rend="italic">1, 2, 3 og 6</hi>) — Reg.Dan. nr. *2515 (<hi rend="italic">5</hi>).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499808.webp">3. rk. VII nr. 31</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651470.webp">III:7 nr. 31</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 31. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-07"> 1364. 7. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag indgiver 6 ansøgninger til pave Urban 5., nemlig (1) at
                  ærkebispen af Lund eller en anden prælat i Danmark, som kongen udpeger, må få
                  pavelig bemyndigelse til at skride ind med kirkelige straffe mod dem, som har
                  svigtet deres ed til ham og riget, (hvilket bevilges i den form, at der skal
                  indsættes udenlandske konservatorer), (2) at ærkebispen af Lund eller den omtalte
                  prælat efter kongens indstilling må give syndsforladelse til sådanne personer, som
                  har ydet oprejsning for den voldte skade, (3) at rigets bisper, prælater og
                  klostre må nyde de vante friheder fra gammel tid, (4) at de, der søger til de
                  relikvier, som paven har skænket kongen og beder for kongen og riget, må få
                  eftergivet kirkebod, (5) at samme begunstigelse må tilstås kongen og hans husfolk,
                  som bærer det Agnus Dei, som paven har skænket dem, samt (6) at ærkebispen af Lund
                  efter kongens indstilling må providere to personer med kanonikat og præbende ved
                  hver af rigets domkirker, (hvilket bevilges for een ved hver). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p rend="center">
               <pb facs="4499809"/> Pro rege Dacie </p>
            <p> &lt;1&gt; Supplicat sanctitati uestre deuotus et humilis uester filius Waldemarus
                  Danorum Sclauorum et Gothorum rex quatinus archiepiscopo Lundensi uel alteri
                  prelato in regno suo per regem nominando committere dignemini ut contra omnes et
                  singulos qui dictis regi et regno infideles et periuri hucusque fuerunt uel dictis
                  regi et regno aliquam iniuriam uel offensam intulerunt procedat per censuram
                  ecclesiasticam/ et eos auctoritate apostolica omni appellacione remota puniat. ♦
                     <hi rend="italic">Dentur iudices et commissarii extra regnum cum potestate in forma</hi>
                     &lt;<hi rend="italic">B.</hi>&gt; </p>
            <p> &lt;2&gt; Item supplicat quatinus dicto archiepiscopo uel alteri prelato per
                  regem nominando committere dignemini ut cum ipsi infideles et periuri ac ceteri
                  ipsis regi et regno obnoxii eisdem regi et regno pro iniuriis et dampnis
                  satisfecerint ad requisicionem ipsius regis et non alias absoluantur per eosdem. ♦
                     <hi rend="italic">Committatur absolucio cum clausula satisfactionis etcetera .B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;3&gt; Item supplicat quatinus sibi concedere dignemini ut episcopi et prelati
                  ecclesiarum et monasteriorum sui regni omnibus iuribus libertatibus et priuilegiis
                  ac gratiis libere uti ualeant prout usi fuerunt ab antiquo cum omnibus non
                  obstantibus et clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat confirmacio in forma B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;4&gt; Item supplicat quatinus omnibus et singulis qui reliquias sanctorum
                  uidelicet crines/ et uestes beate Marie uirginis/ reliquias de sancto Iohanne
                  baptista de sancta cruce de sancto Georgio de sancto Vincencio de sanctis Nereo et
                  Achill&lt;e&gt;o sibi per sanctitatem uestram datas deuote uisitauerint et pro
                  statu regis et regni pie deum orauerint\ tres annos et tres quadragenas de
                  indulgencia concedere dignemini graciose ♦ <hi rend="italic">Fiat de duobus et duabus xl. B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;5&gt; Item quatinus sibi/ et omnibus et singulis familiaribus suis/ qui agnum
                  dei per sanctitatem uestram datum ob reuerenciam sedis apostolice <pb facs="4499810"/> portauerint\ tres annos et tres quadragenas de indulgencia
                  concedere dignemini. ♦ <hi rend="italic">Habeant .vii. annos/ et .vii. quadragenas B.</hi>
            </p>
            <p> &lt;6&gt; Item supplicat quatinus dicto archiepiscopo committere dignemini ut in
                  sua metropolitana/ et singulis aliis cathedralibus ecclesiis dicti regni duabus
                  personis ydoneis per dictum regem eidem archiepiscopo nominandis de canonicatibus
                  sub expectatione prebendarum ecclesiasticarum earundem prouideat auctoritate
                  apostolica etiam si quelibet dictarum personarum unum duo uel plura beneficia
                  ecclesiastica obtineat cum non obstantibus et clausulis oportunis. ♦ <hi rend="italic">Fiat de
                     una B.</hi>
            </p>
            <p> Sine alia lectione ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> Datum Auinione nonas marcii anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 &lt;B&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 26 Achill&lt;e&gt;o] Achillo Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18-20: cf. hdfstn. 1360. 24. maj, 3. rk. V nr. 325 §§ 4 og 7. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p rend="center"> For kongen af Danmark. </p>
            <p> Eders hengivne og ydmyge søn Valdemar, de Danskes, Venders og Goters konge,
                  ansøger Eder, hellige fader, om, at I vil værdiges at pålægge ærkebispen af Lund,
                  eller en anden prælat i hans rige, som skal udpeges af kongen, at han skal skride
                  ind med kirkelige straffe mod enhver som helst, som indtil nu har brudt tro og
                  eder i forholdet til nævnte konge og rige og har tilføjet kongen og riget nogen
                  uret eller krænkelse, og med apostolisk bemyndigelse straffe dem uden adgang til
                  appel. <hi rend="italic">Der skal udnævnes dommere og befuldmægtigede uden for riget med
                     bemyndigelse i overensstemmelse med formular. B.</hi>
               <ref target="drb1"/>. </p>
            <p>
               <pb facs="4651471"/> &lt;2&gt; Fremdeles ansøger han om, at I vil værdiges at
                  pålægge nævnte ærkebiskop eller en anden prælat, som skal udpeges af kongen, at
                  når disse, der har brudt tro og eder, samt andre, som med bånd er knyttet til
                  kongen og riget, har fyldestgjort samme konge og rige for uret og skade, kan der
                  gives dem syndsforladelse af dem (ærkebispen eller prælaten) efter indstilling af
                  kongen og ikke på anden måde. <hi rend="italic">Syndsforladelse kan gives med bestemmelse om
                     fyldestgørelse o. s. v. B</hi>. <ref target="drb2"/>. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles ansøger han om, at I vil værdiges at tilstå ham, at bisper og
                  kirkens prælater og klostrene i hans rige frit må nyde alle rettigheder, friheder,
                  privilegier og nådesbevisninger, således som de har været vant til at nyde dem fra
                  arilds tid med alle 'uanset' og med hensigtsmæssige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad
                     stadfæstelse finde sted i overensstemmelse med formular. B</hi>. <ref target="drb3"/>. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles ansøger han om, at I nådigt vil værdiges at tilstå
                  eftergivelse af tre års kirkebod og tre 40-dages bod til alle og enhver, som fromt
                  søger til de helgenrelikvier, som Eders hellighed har skænket ham, nemlig den
                  hellige jomfru Marias hår og klædning, relikvier vedrørende døberen St. Johannes,
                  det hellige kors, St. Georg, St. Vincentius, St. Nereus og St. Achilleus, og fromt
                  beder til Gud for kongen og riget. <hi rend="italic">Lad det ske med hensyn til to (år) og to
                     gange 40 (dage). B</hi>. <ref target="drb4"/>. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles, at I vil værdiges at tilstå ham og hele hans husstand, som
                  af ærbødighed for det apostoliske sæde bærer det Agnus Dei <ref target="drb5"/>,
                  der er givet af Eder, hellige fader, benådning for tre år og tre karener. <hi rend="italic">De
                     skal have syv år og syv karener</hi>
               <ref target="drb6"/>. <hi rend="italic">B</hi>. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles ansøger han om, at I vil værdiges at pålægge nævnte
                  ærkebiskop, at han med apostolisk myndighed providerer to egnede personer, som
                  skal udpeges af nævnte konge for nævnte ærkebiskop, til kanonikater med ventebrev
                  på præbender ved hans stiftskirke og ved alle andre domkirker i nævnte rige, selv
                  om også disse personer (i forvejen) måtte have eet, to eller flere gejstlige
                  beneficier, med 'uanset' og hensigtsmæssige bestemmelser. <hi rend="italic">Lad det ske med
                     hensyn til een. B</hi>. </p>
            <p> Uden anden læsning. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> Givet i Avignon den 7. marts i det andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der udfærdigedes to pavebreve på grundlag af denne bevilling, nemlig nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640307003'&gt;33&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640307004'&gt;34&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640307002'&gt;32&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640307005'&gt;35&lt;/a&gt;. Formuleringen er iøvrigt influeret af hdfstn. 1360 24. maj, § I 5 og
                  I 7, jf. DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13600524001'&gt;325&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> der udfærdigedes to pavebreve på grundlag af denne bevilling, nl. nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640307006'&gt;36&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640307007'&gt;37&lt;/a&gt;. Om baggrunden
                  for denne ændring se bemærkningen i Dipl. Dan. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640305001'&gt;25&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> en voksmedaillon lavet af resterne af påskekærterne, og som blev skænket
                  bort af paven. </p>
                  <p n="drb6"> jf. DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580921001'&gt;152&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
