<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640305003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640305003</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Aven. 157 f.276r ep. 43 med taksten XIII. Cf.
                  supplik (4); nr.<ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640305001" type="link">25</ref> og den dertil knyttede bemærkning om begrebet <hi rend="italic">Extra</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499805.webp">3. rk. VII nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651467.webp">III:7 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 27. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640325009" type="link">81</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-05"> 1364. 5. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. reserverer efter ansøgning af kong Valdemar 4. Atterdag en
                  dignitet, dog ikke dekanatet, ved kirken i Roskilde for kongens råd Niels
                  Jakobsen, provst i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao Iacobi canonico Roskildensi salutem etcetera ♦</p>
            <p> Uite ac morum honestas et alia probitatis et uirtutum merita super quibus apud
                  nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam
                  liberales ♦ Uolentes itaque personam tuam premissorum meritorum tuorum intuitu
                  necnon consideracione carissimi in Christo filii nostri Waldemari regis Dacie
                  illustris asseren&lt;ti&gt;s te consiliarium suum teque in seruiciis ipsius regis
                  et regni sui multos sustinuisse labores et expensas nobis super hoc humiliter
                  supplicantis in ecclesia Roskildensis amplius honorare tibique graciam facere
                  specialem dignitatem eciam si curam <pb facs="4499806"/> habeat animarum dummodo
                  maior post episcopalem non existat si qua in dicta ecclesia uacat ad presens uel
                  cum uacauerit quam tu per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum
                  infra unius mensis spacium postquam tibi uel eidem procuratori uacacio illius
                  innotuerit duxeris acceptandam conferendam tibi post acceptacionem huiusmodi cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus districcius
                  inhibentes uenerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis capitulo
                  Roskildensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in dicta ecclesia dignitatum
                  collacio prouisio presentacio seu queuis alia disposicio pertinet communiter uel
                  diuisim ne de huiusmodi dignitate interim eciam ante acceptacionem predictam nisi
                  postquam eis constiterit quod tu uel procurator predictus dignitatem huiusmodi
                  nolueritis acceptare (— — —) non obstantibus quibuscumque statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis iuramento confirmacione apostolica uel
                  quacumque firmitate alia roboratis seu si aliqui super prouisionibus sibi
                  faciendis de dignitatibus personatibus uel officiis in eadem ecclesia speciales (—
                  — —) quibus omnibus preterquam auctoritate nostra dignitates in ipsa ecclesia
                  expectantibus in assecucione dicte dignitatis te uolumus anteferri sed nullum per
                  hoc eis quoad assecucionem dignitatum personatuum uel officiorum et beneficiorum
                  aliorum preiudicium generari seu si eisdem episcopo et capitulo uel quibusuis (— —
                  —) quodque de dignitatibus personatibus seu officiis uel aliis beneficiis (— — —)
                  consuetudinibus ipsius ecclesie racione dicte dignitatis solitum iuramentum (— —
                  —) illud prestes seu quod in Lundensi cum prepositura et in dicta Roskildensi
                  ecclesiis canonicatus et prebendas nosceris obtinere ♦ Nos insuper tecum qui sicut
                  asseritur ex canonicatibus et prebendis ac prepositura predictis quos obtines cum
                  modici ualoris existant statum tuum decenter tenere non potes ut dignitatem
                  huiusmodi si tibi uigore presencium congeratur libere recipere et illam cum dicta
                  prepositura licite retinere ualeas generalis concilii et aliis quibuscumque
                  constitucionibus apostolicis necnon statutis et consuetudinibus dictarum
                  ecclesiarum contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate
                  alia roboratis nequaquam obstantibus de uberiori dono gracie dispensamus ♦ Nulli
                  ergo <pb facs="4499807"/> etcetera nostre reseruacionis inhibicionis
                  constitucionis et uoluntatis ac dispensacionis infringere (— — —) ♦ Datum Auinione
                  iii. nonas marcii anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 asseren&lt;ti&gt;s] asserens Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29: cf. c. 28 X de prebendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels Jakobsen, kannik i Roskilde, hilsen o. s. v. </p>
            <p> Dit liv, Din vandel i ærbarhed og gode sæder og Din retskaffenheds øvrige
                  fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige mænds
                  vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig en nådig gavmildhed. Idet vi derfor under
                  hensyntagen til Dine fornævnte fortjenester og desuden i betragtning af den bøn,
                  som vor såre kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge — der
                  forsikrer, at Du er hans råd, og at Du i denne konges og hans riges tjeneste har
                  udstået mange anstrengelser og haft mange udgifter — ydmygt har rettet til os
                  herom, ønsker at hædre Dig endnu mere i kirken i Roskilde og at vise Dig en særlig
                  nåde, reserverer vi til apostolisk overdragelse en dignitet, selv om den er
                  forbundet med sjælesorg — forudsat at den ikke er den højeste dignitet efter den
                  biskoppelige <ref target="drb2"/> — hvis en sådan for tiden er ledig i nævnte
                  kirke, eller når den bliver ledig, og Du eller Din dertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede
                  har fået kendskab til dens ledighed, beslutter at godtage den, at overdrage til
                  Dig med al ret og tilbehør efter denne godtagelse. Vi <pb facs="4651468"/>
                  forbyder strengt vor ærværdige broder bispen og vore elskede sønner, kapitlet i
                  Roskilde, og den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen
                  af eller al anden rådighed over digniteterne ved nævnte kirke i fællesskab eller
                  hver for sig hører, at driste sig til også i tiden før denne godtagelse på nogen
                  måde at træffe bestemmelse om denne dignitet, undtagen efter at have bragt i
                  sikker erfaring, at Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke har villet godtage
                  den. (— — —) <ref target="drb3"/>, uanset alle herimod stridende bestemmelser og
                  sædvaner i denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse
                  eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller (uanset) om nogen af det
                  apostoliske sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have
                  provision på digniteter, personer eller officier ved samme kirke, eller
                  almindeligt brev (— — —) <ref target="drb3"/>. Det er nemlig vor vilje, at Du
                  fremfor alle disse — dog med undtagelse af dem, der med vor myndighed har
                  ventebrev på digniteter ved denne kirke — skal have fortrinsret til at opnå nævnte
                  dignitet, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at
                  opnå andre digniteter, personater eller officier og beneficier; (vor reservation
                  gælder endvidere), uanset om samme biskop og kapitel eller hvilke som helst andre
                  (— — —) <ref target="drb3"/>, og at digniteter, personater eller officier eller
                  andre kirkelige beneficier, (— — —) <ref target="drb3"/> bestemmelser og sædvaner
                  på grund af nævnte dignitet, når blot Du (— — —) <ref target="drb3"/> i egen
                  person, eller (uanset) at Du vides at sidde inde med provstiet ved kirken i Lund
                  og med kanonikater og præbender ved kirkerne i Lund og Roskilde. Som yderligere
                  nådig gave giver vi desuden Dig — der, som det forsikres, ikke på sømmelig vis kan
                  leve standsmæssigt af fornævnte kanonikater og præbender og provsti, som Du sidder
                  inde med, da de er af ringe værdi — dispensation til, at Du frit kan modtage denne
                  dignitet, hvis den overdrages Dig i kraft af dette brev, og lovligt beholde den
                  sammen med nævnte provsti, uanset det almindelige kirkemødes <ref target="drb4"/>
                  og alle andre apostoliske bestemmelser samt forordninger og sædvaner i nævnte
                  kirker, der strider herimod, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk
                  stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse. Intet menneske o.s.v.<ref target="drb3"/> dette vort reservations-, forbuds-, bestemmelses- og viljes- og
                  dispensationsbrev eller (— — —) <ref target="drb3"/>. Givet i Avignon den 5. marts
                  i vort andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. supplik &lt;4&gt; i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640305001'&gt;25&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> inden for kapitlet i Roskilde indtog dekanen den højeste rang,
                  efterfulgt af domprovsten, jf. Arhnung, Roskilde Domkapitels Hist. 24-25 og 46. I
                  den anførte supplik var der blevet ansøgt om dekanatet. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640325009'&gt;81&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
