<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640621007</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640621007</idno>
            <idno type="dd_serialno">122</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Optaget i det lybske eksemplar af recessen, cf.
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621014" type="link">129</ref> § 3. I
                  mrg. tilføjet [<hi rend="italic">Con</hi>]<hi rend="italic">siliarii re</hi>[<hi rend="italic">gi</hi>]<hi rend="italic">s Dacie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 551 nr. 218i; Hanserec. I 286 nr. 327;
                  Dipl.Svec. VIII 510 nr. 7006 — Reg.Dan. nr. 2536*; Hans.UB. IV 53 nr. 119.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499916.webp">3. rk. VII nr. 122</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651559.webp">III:7 nr. 122</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 122. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-06-21"> [1364. o. 21. juni] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke Moltkes, (Kristian Kules, Ivar Nielsens, Oluf Bjørnsens,) Henneke
                  Buchwalds, Didrik Zernins og Godskalk Wensins genbrev til nr. 121. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Vicke Molteke etc vnde Henneke Boekwolde Thiderik Cernyn vnde Gotschalk
                  Wensine knapen. bekennen openbare in dessem breue dat wi ghelouet hebben vnde
                  louen in desser ieghenwardighen schrift den erbaren mannen radmannen der stede
                  hern Iohanne Perczeuale van Lubeke Bertramme Wulflamme van deme Sunde etc vnde see
                  vns wedder dat wi alsodane sekere velighe daghe alse de dorchluchtighe Barnym
                  hertoge to Stetin vnde vorste van Ruyen ghedeghedinghet heft twischen vnseme heren
                  deme koninghe van Denemarken vnde sineme rike af ene siid vnde den steden der
                  Dudeschen henze by der zee af ander siid to warende wente lichtmissen vort ouer
                  dre iar na allen articulen to holdende de in vses vorscreuenen heren breue de dar
                  up ghegrepen is ghescreuen stan vultheen willen twischen hir vnde sunte Iacobes
                  daghe neghest to komende also dat wi vnses heren breff des koninghes beseghelt mit
                  sineme siner bischope vnde sines rikes rades ingheseghelen uppe desse artikele
                  vnde daghe alse se begrepen vnde ghedeghedinghet sin antworden willen den
                  ratmannen van deme Stralessunde ♦ Konde wi ouer des twischen hir vnde sunte
                  Iacobes daghe nicht vortbringhen so schal dat ane wiid wesen dat wi en den suluen
                  breff schippen vnde antworden beseghelt alse vorsproken is twischen hir vnde vnser
                     <pb facs="4499917"/> vrowen daghe alse se to hemmele voer. ♦ Were ouer dat vnse
                  here de koning bynnen desser tiid nicht to lande qweme so wille wi vnde scholen
                  den ratmannen van deme Sunde den suluen vses heren breff antworden beseghelt mit
                  der bischope vnde des rikes rades inghesegelen vnde so wil de dorluchtighe vorste
                  Barnym hertoghe van Stetin vorghenomet den steden sinen breff beseghelt gheuen dar
                  he inne loue dat vses heren des koninghes inghesegel vor den suluen breff schal
                  ghehanghen werden ♦ Vnde wen it dar vore hanghen wert dat denne dat louede des
                  suluen hertoghen Barnymmes qwit vnde loos schal wesen. ♦ Vortmer vmme de ienne de
                  ute sin to der zeewart vnde to lande uppe euenture dar schal desse vrede vnde dach
                  mede an stan verteynnacht na sunte Iohannes daghe de bynnen vnde af desse siid des
                  Noressundes sin. ♦ De auer an genne siide des Noressundes sin dar schal de vrede
                  vnde dach mede an staen dre weken na sunte Iohannes dage. ♦ Vnde wen malk to huse
                  kumpt so schal he dat bewaren sunder arghelist dat van en neen schade meer enschee
                  ♦ Wente schude schade dar na den scholde men wedder legghen ♦ Worden vanghene
                  ghevanghen de scholen loos wesen in beiden siden. ♦ In tuchnisse etc\ </p>
            <div type="app">
               <p> 2 qweme] qwemen Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Fikke Moltke o. s. v. og Henneke Buchwald, Didrik Zernin og God skalk Wensin,
                  væbnere, erklærer offentligt med dette brev, at vi har lovet og med dette
                  nærværende brev lover de hæderlige mænd, stædernes rådmænd herr Johan Pertzeval
                  fra Lubeck, Bertram Wulflam fra Stralsund o. s. v. og de os til gengæld, at vi
                  inden førstkommende St. Jakobs dag vil ratificere den sikre våbenstilstand, som
                  den høje Barnim, hertug af Stettin og fyrste af Rügen, har truffet aftale om
                  mellem vor herre kongen af Danmark og hans rige på den ene og søstæderne i den
                  tyske hanse på den anden side, og som skal vare indtil kyndelmisse og videre i tre
                  år og overholdes i alle artikler, som står skrevet i vor fornævnte herres brev,
                  der er affattet derom, således at vi vil overgive rådmændene i Stralsund vor herre
                  kongens brev, beseglet med hans, hans bispers og hans rigsråds segl, på disse
                  artikler og aftaler, således som de er affattet og aftalt. Men kan vi ikke
                  gennemføre det inden St. Jakobs dag, så skal det være uden dadel for os, at vi
                  skaffer og overgiver dem det samme brev beseglet, som det er sagt foran, inden vor
                  Frues dag, da hun for til himmelen. Hvis vor herre kongen ikke kommer til landet
                  inden denne tid, så vil og skal vi overgive rådmændene i Stralsund dette vor
                  herres brev, beseglet med bispernes og rigsrådets segl, og så vil fornævnte høje
                  fyrste Barnim, hertug af Stettin, give stæderne sit beseglede brev, hvori han skal
                  love, at vor herre kongens segl skal hænges under det samme brev. Og når det
                  bliver hængt under, så skal samme hertug Barnims løfte være bortfaldet. Fremdeles
                  angående dem, der er ude til vands og til lands på togt, for dem skal denne
                  våbenstilstand og aftale begynde fjorten dage efter St. Hans dag, hvis de er
                  indenfor og på denne side af Øresund. Men de, der er <pb facs="4651560"/> på den
                  anden side af Øresund, for dem skal våbenstilstanden og aftalen begynde tre uger
                  efter St. Hans dag. Og når en hvem som helst kommer hjem, så skal han uden
                  argelist forvare sig mod, at der ikke sker nogen yderligere skade fra deres side.
                  Thi sker der skade derefter, skal man genoprette den. Bliver der taget fanger,
                  skal de være fri på begge sider. Til vidnesbyrd o. s. v. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
