<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13641103001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13641103001</idno>
            <idno type="dd_serialno">171</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv.RA. Perg., beskadiget af fugt og opklæbet, 25,5 × 10. Ingen plica.
                  Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2743 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VIII 591 nr. 7087 — Sv.RA.s
                  Perg.bref I 193 nr. 635; Reg.Dan. nr. *2546.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499957.webp">3. rk. VII nr. 171</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651591.webp">III:7 nr. 171</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 171. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-11-03"> 1364. 3. november <note>
                  <p> Årstallet er delvis udvisket. Rep. antyder muligheden af læsemåden
                     <hi rend="italic">mccclx</hi>[<hi rend="italic">x qu</hi>]<hi rend="italic">arto</hi>, men lakunens størrelse tillader det
                  næppe. Hertil kommer, at registratoren Wennæsius (omkr. 1685) har forsynet
                  originalens forside med årstallet 1364, cf. også Dipl.Svec. l.l. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Bransvig pantsætter alt sit gods i Bromma til Gerekin Rubenow for 30 mark
                  sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Branswyc salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod recognosco me dis creto uiro et honesto
                  Gherkyno Rubenowe presencium exhibitori in xxx marchis puri argenti sibi uel suis
                  heredibus per me et meos heredes in festo assumpcionis Marie iam proximo teneri et
                  esse ueraciter obligatum. pro quibus omnia bona mea. que ex parte filiorum sororis
                  mee habeo in Brama cita inpingnero per presentes et predicta bona cu[m pens]ione
                  redditibusue ceteris secundum usum suum habeat ordinanda ♦ Quocumque anno dicta
                  bona fuerint reddenda [predict]os redditus dictus Gherkynus usque festum <pb facs="4499958"/> Mychahelis totaliter subleuauit ♦ Unde sibi uel suis heredibus
                  pre omnibus appropriare firmiter me astringo donec summa peccuni&lt;e&gt;
                  totaliter fuerit persoluta ♦ Et si iste prephatus Gherrardus aliquod dampnum
                  exinde caperet uel aliquis sibi in hiis obesset tunc ego cum meis ueris heredibus
                  sibi et suis ueris heredibus dampnum istum in commodum proponimus et facere sibi
                  sufficienciam uolumus ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est
                  appensum et aliorum nobilium uirorum Iohannis Bendictessun et Acho&lt;nis&gt;
                  Ionsun ac domini Thimme plebani in Bra[m]a et Tyderyci Braken Iacobi Dorkelsun
                  existentes consules et ciues in Vstede ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lx<hi rend="sup">o</hi> [qu]arto dominica
                  proxima post festum omnium sanctorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 cita inpingnero = sita inpignero. </p>
               <p> 2 peccuni(e)] peccunia 4. </p>
               <p> 3 prephatus = prefatus. </p>
               <p> 8 Acho&lt;nis&gt;] Acho A. </p>
               <p> 8 Thimme] kan også læses Thunne. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651592"/> Jens Bransvig til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. Alle skal vide, at jeg erkender, at jeg i sandhed står i skyld og gæld
                  til den gode og hæderlige mand Gerike Rubenow, nærværende brevviser, for 30 mark
                  lødigt sølv, som (skal betales) ham eller hans arvinger af mig og mine arvinger
                  til næste Marie himmelfartsdag <ref target="drb1"/>, og for hvilke jeg med dette
                  brev pantsætter alt mit gods, som jeg fra mine søstersønners side har her i
                  Bromma, og fornævnte gods sammen med landgilden og de øvrige afgifter kan han
                  forvalte efter sit forgodtbefindende. I hvilket år nævnte gods end måtte blive
                  tilbagegivet, skal nævnte Gerike fuldt ud oppebære afgifterne indtil mikkelsdag.
                  Af den grund forpligter jeg mig udtrykkeligt til at hjemle ham og hans arvinger
                  fornævnte gods, indtil pengesummen er fuldt ud betalt, og dersom fornævnte
                  Gerhard?) skulle lide noget tab derved, eller nogen skulde stå ham imod i denne
                  sag, da agter og ønsker jeg tillige med mine rette arvinger at erstatte ham dette
                  tab og at skaffe ham fyldestgørelse. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under
                  dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd Jens Bentsen og Åge
                  Jonsen og herr Timme <ref target="drb3"/>, sognepræst i Bromma, og Didrik Brake og
                  Jakob Terkelsen, rådmænd og borgere i Ystad. Givet i det Herrens år 1364 på
                  søndagen efter allehelgensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1365 15. august. </p>
                  <p n="drb2"> Gerike er diminutiv til Gerhard, Danm. Gl. Personnavne I sp. 354. </p>
                  <p n="drb3"> kan også læses Tønne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
