<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640204001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640204001</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6, Adk. Malmø. Skagemands ladegård. Perg. 27 × 12,5 (plica 1,5).
                  1: Seglsnit. 2: Anders Jakobsens segl (Grim) af grønt voks i perg.rem. DAS 565. 3:
                  Holger Gregersens segl (Krognos) af grønt voks i perg.rem, DAS. 564. 4: Seglsnit.
                  Peder Dues segl nævnt i <hi rend="italic">Ab</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Quittacio domini Iohannis
                     Henriksun canonici Lundensis super centum quinquaginta marchis Scaniensibus pro
                     quibus habuit in pignus curiam domini Ywari Niclissun militis dictam lathegardh
                     quam curiam idem Iohannes prius uendiderat eidem domino Ywaro</hi> og forneden
                  med anden hd. <hi rend="italic">Translatum est</hi> og derunder <hi rend="italic">H</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse
                  1414. 24. februar af Klaus Grubendal m. fl. — <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Dipl. med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Primum sigillum avulsum. Tria reliqva supersunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 13 nr.12; Dipl.Svec. VIII 440
                  nr.6930 — Reg. Dan. nr. *2498; Rep. nr.2718.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499787.webp">3. rk. VII nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651454.webp">III:7 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 15. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-02-04"> U 1364. 4. februar <note>
                  <p> 1399. 3. maj afgav Jens Henriksen en beediget erklæring om, at hvis der fandtes
                  brev af det indhold, at han kvitterede hr. Ivar Nielsen for 150 mark skånsk, så
                  var dette at opfatte <hi rend="italic">tamquam false. reprobe et a falsariis edite</hi>, Barner,
                  Fam. Rosenkrantz I Dipl. 36 nr.33. Erklæringen må tage sigte på dette brev og være
                  korrekt. Hvis brevet nemlig var ægte, vilde det være uforklarligt, hvorledes Jens
                  Henriksen 1365. 21. oktober efter fire dombreve kunde blive indført i Skagemands
                  ladegård, cf. nr.<ref target="_" type="link">323</ref>. Hertil kommer, at brevet
                  1364 er skrevet med samme hånd som har skrevet andre i 1397 udstedte breve
                  vedrørende Skagemands ladegård til fordel for Ivar Nielsens søn Niels Ivarsen
                  Rosenkrantz, RA. K. Adkomst Malmø Skagemands ladegård 1397. 17. og 22. september
                  samt 14. oktober, Rep. nr.4140, 4145 og 4158. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Henriksen, kannik i Lund, kvitterer ridderen Ivar Nielsen for 150 mark
                  skånsk og afstår den pantsatte Skagemands ladegård i Malmø til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499788"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Henryksson
                  canonicus Lundensis in domino salutem semppiternam ♦ Tenore presencium constet
                  uniuersis presentibus et futuris; quod recognosco me in hiis scriptis a. nobili et
                  famoso milite domino Iwaro Niclisson. centum quinquaginta marchas denariorum
                  Skaniensium/ pro quibus michi. curiam suam in Malmøghæ sitam Lathegard dictam
                  inpignerauerat/ quam a me iuste empcionis titulo et scotacionis legaliter
                  optinuit/ ad nutum meum in fæ et fwlt wærdh integraliter cum pensionibus.
                  subleuasse/ pro quibus quidem centum quinquaginta marchis denariorum predictum
                  dominum Iwarum et suos heredes <pb facs="4499789"/> per me et heredes meos/
                  quittos. liberos. dimitto et penitus excusatos/ antedictis domino Iwaro et suis
                  heredibus antedictam curiam Lathegard cum omni iure et singulis suis pertinenciis
                  prout prius cuidam Andree/ Iacobi ex parte eiusdem domini Iwari eandem curiam
                  legaliter scotaui/ libere reassignans perpetuo possidendam/ necnon litteras
                  eiusdem domini Iwari patentes michi super obligacione predictarum marcharum et
                  eiusdem curie inpigneracione/ datas/ cassans et anichilans per presentes/ et si
                  alique alie littere inuente inposterum fuerint de quibus memoratis domino Iwaro et
                  suis heredibus/ aliquod dampni aut lesionis/ super premissis/ poterit euenire/
                  nullius sint ualoris/ roboris uel momenti sed in nichilum redacte per hec scripta/
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium
                  uidelicet/ domini Andree Iæcobsson de Tostorp/ domini Holgeri Gregorsson militum.
                  et Petri Duwæ in testimonium rogatorum presentibus est appensum/ ♦ Datum anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo quarto in
                  dominica carnispreuii/ </p>
            <div type="app">
               <p> 27 semppiternam = sempiternam. </p>
               <p> 7 anichilans = annichilans. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Henriksen, kannik i Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Det skal med dette brev være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg
                  med dette brev erkender, at jeg til mit nøje fuldt ud i 'fæ og fulde værdier' <ref target="drb2"/> har oppebåret 150 mark skånsk sammen med landgilden <ref target="drb3"/> af den velbyrdige og berømmelige ridder herr Ivar Nielsen, for
                  hvilket beløb han havde pantsat mig sin gård i Malmø kaldet 'ladegård' <ref target="drb2"/>, hvilken han på lovlig vis fik af mig ved retmæssig køb og
                  skødning <ref target="drb4"/>. Med hensyn til disse 150 mark penge erklærer jeg
                  fornævnte herr Ivar og hans arvinger for kvit, fri og ganske undskyldt at være fra
                  min og mine arvingers side og oplader på ny frit fornævnte herr Ivar og hans
                  arvinger fornævnte gård 'ladegård' <ref target="drb2"/> med al ret og alle dens
                  tilliggender, at besidde evindelig, således som jeg tidligere på lovlig vis har
                  skødet samme gård til Anders Jakobsen på samme herr Ivars vegne, samt kasserer og
                  tilintetgør med dette brev samme herr Ivars åbne brev, som han har givet mig
                  angående gældsforpligtelsen på fornævnte mark og pantsætningen af samme gård, og
                  hvis der fremtidig skulde blive fundet andre breve, hvorved der kunde tilføjes
                  fornævnte herr Ivar og hans arvinger noget tab eller nogen skade i fornævnte sag,
                  skal de være uden værdi, kraft eller betydning og med dette brev sat ud af kraft.
                  Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl
                  tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig herr Anders Jakobsen af Tosterup, herr
                  Holger Gregersen, riddere, og Peder Due, som var anmodet om at være vidne. Givet i
                  det Herrens år 1364 fastelavns søndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> danske ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590831001'&gt;251&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. ssts. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590824001'&gt;244&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
