<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640914002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640914002</idno>
            <idno type="dd_serialno">148</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Priv. ark. kronol. rk. Perg. 16 × 14 (plica 1). 1: Peder Frændesens
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 595. 2: Jens Pedersens segl (Markmand) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 596. 3—4: Perg.remme. 5: Morten Dues segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 597. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr.2736 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499939.webp">3. rk. VII nr. 148</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651577.webp">III:7 nr. 148</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 148. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-09-14"> 1364. 14. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Frændesen pantsætter et halvt bol skyldjord i Bjørup til væbneren Peder
                  Lang af Bønnet for tre mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499940"/> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Petrus Frændæsun
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me uiro
                  discreto latori presencium Petro Lang de Bøneth armigero in tribus marchis puri
                  argenti uidelicet in bonis denariis Lubycensibus et sterlingis teneri et esse
                  ueraciter obligatum/ sibi uel suis heredibus ueris per me uel per meos heredes
                  ueros in proximo festo beati Nicholai episcopi/ absque omni contradiccione ac
                  impedimento integraliter persoluendis/ pro qua summa pecunie ipsi Petro omnia bona
                  mea et singula uidelicet dimidium mansum terrarum in censu in Byørnørp situata/ in
                  quibus residet quidam Iohannes Olafsun de quibus dantur duo pund annone cum
                  ipsorum bonorum pertinenciis et adiacenciis uniuersis humidis et siccis/ quocumque
                  nomine censentur inpingnero per presentes/ de quibus bonis idem Petrus omnes
                  fructus et redditus percipiat annuatim in sortem principalis debiti minime
                  computandos/ donec bona antedicta/ anno quocumque termino prefixo legaliter
                  redimantur/ necnon et familiam in dictis bonis instituendi et destituendi plenam
                  habeat facultatem condicione tali mediante quod eidem Petro unum pund annone. ad
                  redditus de bonis sepedictis percipiendos/ omni anno dare me astringo per
                  presentes/ donec ut premittitur bona sepedicta legaliter redimantur/ obligans me
                  etiam eidem Petro bona supradicta/ ab inpeticione cuiuscumque/ appropriare/
                  liberare et penitus disbrigare/ per patentes. ♦ Anno etiam redempcionis dictorum
                  bonorum/ fructus et redditus/ summam pecunie principalem consequi teneantur ♦
                  Insuper egomet aut aliquis alius/ nomine meo/ ipsa bona priusdicta a Petro
                  sepedicto/ redimendi/ nullam habeat potestatem/ nisi ipsa bona. ad proprium usum
                  inmediate expendere ualuero seu profectum ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum
                  cum sigillis discretorum uidelicet domini Iohannis Pæthærsun de Bællingæ/ domini
                  Mathei Falster militum domini Iohannis Billæ prepositi terre Falstrie et Martini
                  Duvæ presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lx quarto die exaltacionis sancte crucis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Frændesen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld
                  til den gode mand, nærværende brevviser Peder Lang af Bønnet, væbner, for tre mark
                  lødigt sølv, nemlig i gode lybske penge og sterlinger, som uden al indsigelse og
                  hindring fuldt ud skal betales ham eller hans arvinger af mig eller mine arvinger
                  til bispen St. Niels' dag <ref target="drb1"/> næstfølgende. For denne <pb facs="4651578"/> sum penge pantsætter jeg med dette brev til samme Peder alt
                  mit gods, nemlig et halvt bol skyldjord i Bjørup, hvorpå en vis Jens Olufsen bor,
                  og hvoraf der svares to pund korn, sammen med dette gods' samtlige tilliggender og
                  tilbehør, vådt og tørt, med hvilket navn det end opregnes. Samme Peder skal hvert
                  år nyde frugterne og afgifterne af dette gods, uden at de skal fradrages i gældens
                  hovedstol, indtil fornævnte gods i et hvilket som helst år til fornævnte termin
                  lovligt indløses. Han skal også have fuld beføjelse til at indsætte og afsætte
                  undergivne på nævnte gods med det yderligere vilkår, at jeg med dette brev binder
                  mig til hvert år at give samme Peder et pund korn, at oppebære sammen med
                  afgifterne af oftnævnte gods, indtil som ovenfor nævnt oftnævnte gods lovligt
                  indløses. Jeg forpligter mig også til at hjemle samme Peder ovennævnte gods mod
                  krav fra hvem som helst og til at frigøre og fri det i fuldt omfang ved åbent
                  brev. Også i indløsningsåret skal frugterne og afgifterne fra nævnte gods følge
                  hovedstolen. Ydermere skal hverken jeg selv eller nogen anden i mit navn have magt
                  til at indløse fornævnte gods fra oftnævnte Peder, medmindre jeg selv umiddelbart
                  måtte formå at erlægge betalingen til eget brug eller egen fordel. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd
                  herr Jens Pedersen af Bellinge, herr Mads Falster, riddere, herr Jens Bille,
                  provst på Falster, og Morten Due. Givet i det Herrens år 1364 på dagen for det
                  hellige kors' ophøjelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">6\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
