<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640312001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">49</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg.Vat. 251 f.427r ep. 27 med taksten XXX. I marginen
                  til venstre <hi rend="italic">De camera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 269 nr.593.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499835.webp">3. rk. VII nr. 49</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651494.webp">III:7 nr. 49</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 49. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-12"> 1364. 12. marts 
               <note>
                  <p> Cf. supplik &lt;5&gt; i nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640305001" type="link">25</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. giver kong Valdemar 4. Atterdag tilladelse til at vælge en
                  skriftefader, som kan give ham syndsforladelse nu, under krigsforhold, og endelig
                  i hans dødsstund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499836"/> Carissimo in Christo filio Waldemaro regi Dacie illustri
                  salutem etcetera. ♦ Prouenit ex tue deuocionis affectu quo nos et Romanam
                  ecclesiam reuereris/ ut peticiones tuas illas presertim que anime tue salutem
                  respiciunt ad exaudicionis graciam admittamus ♦ Hinc est quod nos tuis
                  supplicacionibus inclinati ut confessor tuus quem duxeris eligendum omnium
                  peccatorum tuorum/ de quibus corde contritus et ore confessus fueris exnunc semel
                  et extunc quociens fueris in mortis periculo in bellis uel alibi et demum in
                  eiusdem mortis articulo plenam remissionem tibi in sinceritate fidei unitate
                  sancte Romane ecclesie ac obediencia et deuocione nostra uel successorum nostrorum
                  Romanorum pontificum canonice intrantium persistenti auctoritate apostolica
                  concedere ualeat deuotioni tue tenore presencium indulgemus sic tamen quod idem
                  confessor de hiis de quibus fuerit alteri satisfactio impendenda eam tibi per te
                  si superuixeris uel per heredes tuos si tunc forte transieris faciendam iniungat
                  quam tu uel illi facere teneamini ut prefertur ♦ Et ne quod absit propter
                  huiusmodi graciam reddaris procliuior ad illicita imposterum committenda uolumus
                  quod si ex confidencia remissionis huiusmodi aliqua forte committeres quoad illa
                  predicta remissio tibi nullatenus suffragetur ♦ Nulli ergo etcetera nostre
                  concessionis et uoluntatis infringere etcetera ♦ Datum Auinione iiii. idus martii
                  anno secundo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor såre kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge, hilsen o.
                  s. v. </p>
            <p> Den oprigtige hengivenhed og ærbødighed, hvormed Du ærer os og romerkirken,
                  foranlediger, at vi nådigt bønhører Dine ansøgninger <ref target="drb1"/>, tilmed
                  når de tager sigte på Din sjæls frelse. Følgelig har vi imødekommet Dine bønner og
                  bevilger Dig, fromme konge, med dette brev, at Din skriftefader, hvem du end vil
                  vælge, med apostolisk myndighed herefter een gang og derefter i givet fald, så
                  ofte Du måtte være i dødsfare under krige eller under andre forhold og til slut i
                  dødens stund kan meddele Dig fuld forladelse for alle Dine synder, som Du angrer i
                  hjertet og bekender med munden, hvis Du står fast i oprigtig tro, holder fast ved
                  den hellige romerske kirkers enhed og forbliver lydig og hengiven imod os og vore
                  efterfølgere, de romerske paver, der tiltræder på kanonisk vis, dog således at
                  samme skriftefader i de tilfælde, hvor der bør ydes: anden mand oprejsning, kan
                  pålægge Dig personligt, hvis Du overlever faren, eller Dine arvinger, hvis Du
                  måske skulde gå bort, at udføre det, som Du eller de som anført var pligtige til
                  at gøre. Og for at Du ikke — det være langt fra — på grund af denne nåde for
                  fremtiden skal blive mere tilbøjelig til at begå utilladelige hanlinger, er det
                  vor vilje, at hvis Du måske begår noget i tillid til denne eftergivelse, skal
                  omtalte eftergivelse ikke på nogen måde hjælpe Dig på de punkter. Intet menneske
                  må bryde dette vort tilladelses- og viljesbrev o. s. v. Givet i Avignon den 12.
                  marts i vort andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. supplik &lt;5&gt; i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640305001'&gt;25&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
