<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640621013</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640621013</idno>
            <idno type="dd_serialno">128</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Optaget i det lybske eksemplar af recessen, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621001" type="link">129</ref> § 14.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 562 nr.318i; Hanserec. I 298 nr.338 —
                  Reg.Dan. nr.2543*; Hans.UB. IV 54 nr. 124.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499922.webp">3. rk. VII nr. 128</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651563.webp">III:7 nr. 128</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 128. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-06-21"> [1364. o. 21. juni] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestæderne meddeler en stad ved Østersøen til underretning for alle andre
                  stæder i nabolaget, at der er sluttet en våbenstilstand med Danmarks riges råd, og
                  beder om, at sejlads gennem Øresund undlades, indtil aftalen er ratificeret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Salutacione amicabili premissa. ♦ Wetet dat wi mit des rikes rade to Denemarken
                  vormiddels der hulpe des hochghebornen vorsten hertogen Barnymmes van Stetin de
                  iungheren enen sekeren velighen dach ghedegedinget hebben de waren schal twischen
                  hir vnde lichtnissen vort ouer dre iar vnde dessen dach schalmen wissenen in
                  beident siiden twischen hir vnde sunte Iacobes daghe neghest to komende/ ♦ Darumme
                  bidde wi vlitliken dat gi iuwe vnde vnse borghere warnen dat se nicht enseghelen
                  bynnen desser tiild wente wi des uppe een ghedreghen hebben. dat nemand vth vsen
                  hauenen seghelen schal dor den Nøressund vnde in Denemarken eer de daghe wissent
                  sin wente des koninges denre mechtich mit schepen vnde wapenden luden sint in deme
                  Nøressunde vnde bidden dat gi desse tidinghe den steden de bi iw beleghen sin
                  enbeden in iuwen breuen ♦ Wert d&lt;e&gt; dach ouer eer ghewissent dat wille wi iw
                  entbeden ♦ We ouer bynnen landes alse to Lubeke vnde ostwart seghelen wil de mach
                  dat doen </p>
            <div type="app">
               <p> 16 vnde] herefter overstreget sunte Iacobes daghe Aa. </p>
               <p> 17 wissenen] herefter overstreget vor Aa. </p>
               <p> 24 d&lt;e&gt;] da Aa. </p>
               <p> 26 ostwart] herefter et par bogstaver overstreget Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Venlig hilsen tilforn. Vid, at vi ved hjælp af den højbårne fyrste hertug Barnim
                  af Stettin den yngre har sluttet en sikker våbenstilstand med Danmarks riges råd,
                  hvilken skal vare indtil kyndelmisse og videre i tre år; og denne aftale skal man
                  sikre på begge sider inden førstkommende st. Jakobs dag. Derfor beder vi med flid
                  om, at I advarer Eders og vore borgere mod at stå til søs inden for den tid,
                  eftersom vi er kommet overens om, at ingen skal sejle ud af vore havne gennem
                  Øresund og til Danmark, før aftalerne er sikret, eftersom kongens tjenere er
                  mægtige med skibe og bevæbnede folk i Øresund; og vi beder om, at I med Eders
                  breve meddeler denne tidende til de stæder, <pb facs="4651564"/> der ligger i
                  Eders nærhed. Men bliver aftalen sikret før, vil vi meddele Eder det. Men den, der
                  vil sejle indenlands som f. eks. til Lubeck og østpå, han må gøre det. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
