<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640316001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640316001</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Vatikanarkivet, Intr. et exit. 305 f.101v — <hi rend="italic">B:</hi> ibid., Intr. et
                  exit. 307 f.307v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 270 nr. 596; Vatikan. Quellen VI 60 (<hi rend="italic">udtog efter
                  A</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499847.webp">3. rk. VII nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651503.webp">III:7 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 61. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter B: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-16"> 1364. 16. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Afregning for udgifterne ved kongen af Danmarks ankomst den 25. februar til den
                  romerske kurie i Pont-de-Sorgues. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Die xvi. dicti mensis martii soluti fuerunt de mandato domini nostri pape
                  Menothono Cola de Senis hostalario in Pontissorgie de expensis per dominum regem
                  Dacie et eius gentes nuper factis dum uenit in curiam Romanam in dicto loco
                  Pontissorgie prout in compoto per eum reddito plenius continetur. cuius tenor
                  talis est ♦ Expense infrascripte facte sunt per dominum regem Dacie et familiares
                  suos in Pontissorgie die dominica xxv. mensis februarii proxime preteriti/
                  uidelicet ea que sequntur; ♦ Et primo. pro xiiii. duodenis panis .ii. florenos/ ♦
                  Item. pro uino dicti domini regis\ xxxiii solidos iiii. denarios. ♦ Item. pro uino
                  familie sue .ii. florenos .viii. solidos. ♦ Item. pro oleo .i. flo<pb facs="4499848"/>renum. ♦ Item pro ficubus. xiiii solidos. ♦ Item. pro speciebus
                  .xvi. solidos. ♦ Item. pro cepis .iiit. solidos. ♦ Item. pro auena equorum/ xiiii
                  florenos/ ♦ Item. pro lignis et aliis in coquina necessariis et camera dicti
                  domini regis et familie sue. uidelicet. v. florenos. ♦ Summa supradictarum
                  expensarum factarum in hospicio dicti domini regis est xxvii. florenos .iii.
                  solidos. iiii denarios. ♦ Item. in secundo hospicio pro auena et feno/ aliisque
                  necessariis .x. florenos .xii. solidos. ♦ Item in tercio hospicio ceterisque
                  necessariis pro eis .xiii. florenos .vi. solidos/ ♦ Et predicta omnia computa et
                  finita de legali computo fuerunt per cancellarium et forrerium ipsius domini regis
                  eadem nocte ac eciam per eorum notarium presentem in dicto finali computo. qui
                  quidem notarius hanc cedulam manu sua propria scripsit in testuimonium premissorum
                  ♦ Item. sequntur expense facte per dominum de Montferrato pro equis suis/ et
                  illorum qui cum eo erant uidelicet iiii. libras/ et xvi. solidos. ♦ Item pro
                  alecibus/ et pisce recenti et pane et xxx. picheriis uini et pro caulibus/ xlvi.
                  solidos. et ista computa sunt et fuerunt cum Anthonio Luce de Abbatibus/ que
                  quidem expense facte fuerunt postquam computatum fuit de expensis dicti domini
                  regis/ ♦ Nam dicti domini habebant in summa .cxxxii. equos habentes recipientes et
                  dantes per tailliam .ii. prebendas pro quolibet equo/ ♦ Summa uniuersalis omnium
                  premissorum est .l. floreni/ viii. libre .iii. solido .iiii. denarii monete
                  Auinionensis. que deducte ad florenos ualent .vi. floreni\ xix. solidi .iiii
                  denarii. ♦ Et sic est summa totalis eidem Menothono soluta in lvi. floreni fortes
                  xix solidi. iiii denarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 .iii.] rettet fra iii. i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den 16. dag i nævnte marts måned blev der på befaling af vor herre paven
                  foretaget udbetaling til Menothonus Cola fra Siena, vært i Pont-deSorgues, for
                  udgifter for nylig ved herr kongen af Danmarks og hans folks fortæring ved dennes
                  ankomst til den romerske kurie på nævnte sted i Pontde-Sorgues, således som det
                  fuldstændigt indeholdes i det af ham førte regnskab af følgende ordlyd: Nedenfor
                  anførte udgifter er afholdt for herr kongen af Danmarks og hans fællers fortæring
                  i Pont-de-Sorgues søndag den 25. i nærmest forbigangne februar måned. For det
                  første for 14 dusin brød 2 floriner. Fremdeles for nævnte herr konges vin 33
                  skilling 4 penning. Fremdeles for hans husstands vin 2 floriner 8 skilling.
                  Fremdeles for olie 1 florin. Fremdeles for figner 14 skilling. Fremdeles for
                  krydderier 16 skilling. Fremdeles <pb facs="4651504"/> for løg 4 skilling.
                  Fremdeles for havre til hestene 14 floriner. Fremdeles for brænde og andre
                  nødvendighedsartikler i køkkenet og i nævnte herre kongens og hans husstands
                  kammer, 5 floriner. Summen af ovennævnte udgifter i nævnte herr kongens herberg er
                  27 floriner 3 skilling 4 penning. Fremdeles i det andet herberg for havre, hø og
                  andre nødvendighedsartikler 10 floriner 12 skilling. Fremdeles i det tredje
                  herberg for andre nødvendighedsartikler 13 floriner 6 skilling. Og alt det
                  fornævnte blev samme nat opgjort og opsat i endegyldigt og lovligt regnskab af
                  denne herr konges kansler og furér og ligeledes ved deres notar, som var
                  nærværende ved nævnte endelige opgørelse, og som også skrev denne notits med egen
                  hånd til vidnesbyrd om det fornævnte. Fremdeles følger udgifter afholdt af herren
                  af Montferrat til hans og hans følges heste, 4 pund og 16 skilling. Fremdeles for
                  sild, fersk fisk, brød og 30 bægre vin og for kål 46 skilling, og dette afregnedes
                  og blev afregnet med Antonius Lucas de Abbatibus; disse udgifter blev afholdt
                  efter opgørelsen af nævnte herr konges fortæring. Thi nævne herrer havde i det
                  hele 132 heste, idet de ved opgørelsen fik, modtog og gav 2 rationer for hver
                  hest. Hele summen af alt det fornævnte er 50 floriner, samt 8 pund, 3 skilling, 4
                  penning Avignonmønt, hvilket omsat til floriner er lig 6 floriner 1g skilling 4
                  penning. Og således er en totalsum på 56 gode floriner 1g skilling 4 penning
                  betalt til samme Menothonus. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
