<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640811003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640811003</idno>
            <idno type="dd_serialno">139</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg.Aven. 158 f.332v med bemærkningen <hi rend="italic">G(ratis)</hi>
                  — <hi rend="italic">Aa1:</hi> Reg.Vat. 253 f.137r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. VII 124 nr. 5462.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499932.webp">3. rk. VII nr. 139</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651571.webp">III:7 nr. 139</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 139. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-08-11"> 1364. 11. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. pålægger under påberåbelse af en forordning af pave Benedikt 12.
                  (af 1335 18. juni, cf. Benoit XII, Lettres Communes ed. Vidal I nr. 2449) provst,
                  dekan og skolemester i Roskilde at føre den frafaldne munk Konrad af Bokelem, munk
                  i Esrom, tilbage til sit kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis .. preposito et .. decano ac .. scolastico ecclesie Riskyldensis
                  salutem etcetera. ♦ Dudum etcetera. ut in superiori que dirigitur abbati
                  monasterii de Bello. ♦ Cum autem sicut Conradus de Bokelem monachus monasterii in
                  Esrom Cicesterciensis ordinis Roskildensis diocesis lator presencium humiliter
                  nobis exposuit ipse* olim absque sui superioris licencia dictum monasterium
                  exiuerit et incesserit et incedat dicti sui ordinis dimisso habitu uestes clerici
                  secularis deferens per seculum euagando nos predicti Conradi reconciliari deo et
                  eidem ordini. suo ut asseritur cupientis deuotis supplicationibus inclinati.
                  discretioni uestre per apostolica. scripta mandamus quatinus. uos uel duo aut unus
                  uestrum per uos uel alium seu alios <pb facs="4499933"/> uoluntates ordinationes
                  mandata et concessiones predicta eiusdem predecessoris circa eundem Conradum
                  faciatis auctoritate &lt;nostra&gt; firmiter obseruari. contradictores per
                  censuram ecclesiasticam appellacione postposita compescendo non obstantibus
                  omnibus supradictis. seu si dilectis filiis abbati et conuentui eiusdem monasterii
                  uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a sede sit indultum eadem quod
                  excommunicari suspendi uel interdici non possint per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem
                  ♦ Datum Auinione Jii.idus augusti. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 18-19 Riskyldensis] Aa, Ryskeldensis Aa7. </p>
               <p> 19 utinsuperiori] henviser til f-315r. Teksten der svarer til den udfyldte formel
                  i Dipl.Dan. 3. rk. V nr. 233. </p>
               <p> 24 Cicesterciensis] Aa og Aal. </p>
               <p> 22 ipse] quod ipse Aa og Aa7. </p>
               <p> 23 dictum] Aa7, dictum dictum Aa. </p>
               <p> 24 deferens] Aa7, defferens Aa. </p>
               <p> 25 cupientis] Aa7, cupientes Aa.</p>
               <p> 2 (nostra)] mgl. Aa og Aal. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651572"/> Til vore elskede sønner dekan, provst og skolemester ved
                  kirken i Roskilde hilsen o. s. v. </p>
            <p> Da vor forgænger i sin tid o. s. v. som i det ovenforstående, der er stilet til
                  abbeden for klostret Battle <ref target="drb1"/>. Da nu Konrad af Bokelem, munk i
                  Esrom kloster af cistercienserordenen i Roskilde stift, nærværende brevviser, i
                  sin tid, således som han ydmygt har redegjort over for os, uden sin overordnedes
                  tilladelse er gået bort fra nævnte kloster og efter at have aflagt sin nævnte
                  ordens dragt har båret og bærer en verdensgejstligs dragt under sin omflakken i
                  verden, og da fornævnte Konrad nu, som han forsikrer, ønsker at blive forsonet med
                  Gud og med samme orden, bøjer vi os for hans fromme bønner og pålægger Eder, gode
                  mænd, ved apostolisk brev, at I eller to eller en af Eder personligt eller ved en
                  eller flere andre med vor myndighed sørger for, at samme forgængers foromtalte
                  vilje, bestemmelser, pålæg og tilståelser ubrydeligt overholdes i forholdet til
                  samme Konrad, idet I med kirkens straf og under tilsidesættelse af appel tvinger
                  dem, der handler herimod, uanset alt det ovenstående, eller uanset om vore elskede
                  sønner, samme klosters abbed og menige konvent eller hvilke som helst andre, i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke kan
                  bandlyses, suspenderes eller lægges under interdikt ved apostolisk brev, som ikke
                  fuldt ud og udtrykkeligt og ord til andet omtaler den bevilling. Givet i Avignon
                  den 11. august i vort andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for den forkortede tekst se DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590710001'&gt;233&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
