<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640908001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640908001</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Braunschweig Stadtarchiv. A III 4 Nr.8a. Perg. 25,5 × 9,5. Ingen plica.
                  På bagsiden rester af Burgs sekret, opr. overklæbet med en kvadratisk perg.lap.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Schlesw-Holst. Reg. u. Urk. IV 692 nr. 1091.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499937.webp">3. rk. VII nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651575.webp">III:7 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 145. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-09-08"> 1364. 8. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Burg på Femern meddeler biskop Niels af Odense, at afdøde hr. Didrik,
                  provst og sognepræst i Burg, har oprettet testamente og heri givet bispen 10 mark
                  lybsk, og beder ham stadfæste testamentet mod at opgive yderligere krav. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499938"/> Uenerabili in Christo patri et domino suo domino Nicolao
                  Otthoniensis ecelesie episcopo necnon uniuersis et singulis presentia uisuris seu
                  audituris consules opidi Borch Imbrie salutem in domino sempiternam ♦ Tenore
                  presencium publice recognoscimus et testamur quod discretus uir dominus Thidericus
                  bone memorie prepositus et rector ecclesie in Borch Ymbrie nobis presentibus et in
                  nostra presentia necnon domino Ludolpho de Monte uestro officiali presente ac
                  aliis sacerdotibus plurimis fidedignis et honestis suum testamentum mente sana et
                  racione rite et rationabiliter fecit et ordinauit. ♦ In quo quidem testamento
                  principaliter dedit et assignauit predicto uenerabili in Christo patri et domino.
                  domino Nicolao Otthoniensis ecclesie episcopo .x. marcas denariorum Lubecensium
                  quas honorabilis uir dominus Enghelbertus de Achym dicti domini Thiderici
                  testamentarius obtulit sponte et benigno animo coram nobis ipso domino Thiderico
                  defuncto exponendas dummodo sibi caucio sufficiens redderetur quod de dictis .x.
                  marcis nulla iterata monicio ipsum dominum Enghelbertum sequeretur ♦ Quare uestram
                  reuerendam paternitatem duximus exorandam quatenus testamentum per dictum dominum
                  Thidericum factum et ordinatum nostri seruiminis ob respectum dignemini uestris
                  litteris sigillatis confirmare quod apud uos orationibus et obsequiis studebimus
                  promereri ♦ Datum nostro sub secreto presentibus tergotenus appresso in
                  testimonium premissorum. sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxiiii<hi rend="sup">o</hi> in festo natiuitatis Marie uirginis
                  gloriose; </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651576"/> Rådmændene i Burg på Femern til den ærværdige fader i Kristus
                  og deres herre herr Niels, biskop ved kirken i Odense, samt til alle og enhver,
                  der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender og bevidner offentligt med dette brev, at den gode mand herr Didrik,
                  salig ihukommelse, provst og sognepræst ved kirken i Burg på Femern, mens vi var
                  til stede og i vor nærværelse samt mens Eders official herr Ludolf v. Berge var
                  til stede, og tillige i nærværelse af andre såre troværdige og agtværdige præster,
                  sund af sind og ved fuld fornuft lovformeligt og rigtigt har gjort og oprettet sit
                  testamente. I dette gav og overlod han først og fremmest 10 mark lybske penge til
                  fornævnte ærværdige fader i Kristus og herre herr Niels, biskop ved kirken i
                  Odense, hvilke penge den hæderværdige mand herr Engelbert v. Achim, eksekutor af
                  nævnte herr Didriks testamente, efter at denne herr Didrik var død, frivilligt og
                  velvilligt i vor nærværelse tilbød at udrede, når blot der gaves ham
                  fyldestgørende sikkerhed for, at der med hensyn til de nævnte 10 mark ikke vilde
                  følge nye krav mod denne herr Engelbert. Derfor har vi ment at måtte bønfalde
                  Eder, ærværdige fader, om, at I af hensyn til vor tjenstvillighed med Eders
                  beseglede brev vil værdiges at stadfæste det testamente, der er gjort og oprettet
                  af nævnte herr Didrik, hvilket vi vil stræbe efter at gøre os fortjent til hos
                  Eder ved forbønner og tjenesteydelser. Givet under vort sekret, der er påtrykt
                  bagsiden af dette brev, til vidnesbyrd om det fornævnte i det Herrens år 1364 på
                  den glorrige jomfru Marias fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
