<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640925001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640925001</idno>
            <idno type="dd_serialno">153</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. E. Hansestæderne. Perg., restaureret, 25,5 × 15,5 (plica 2,5).
                  Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">R(egistrata)</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Vidensk. Selsk. Skr. IV 230 nr.32; Rep. nr. 2737 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499944.webp">3. rk. VII nr. 153</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651581.webp">III:7 nr. 153</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 153. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-09-25"> 1364. 25. september <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr.<ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640925002" type="link">154</ref>.
                  Overleveringsforholdene viser, at vidissen af dette og det følgende brev har været
                  beregnet for kong Valdemar. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Bertram af Lübeck vidimerer kejser Karl 4.s brev af 1363 18. august
                  angående udbetaling af rigsskatten af Lübeck til hertug Rudolf af Sachsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Bertrammus dei gracia episcopus Lubicensis omnibus ad quos presens scriptum
                  peruenerit salutem in domino sempiternam ♦ Presencium testimonio recognoscimus
                  quod uidimus et examinauimus litteras gloriosissimi principis et domini nostri
                  domini Karoli Romanorum imperatoris semper augusti et Boemie regis sigillo
                  imperialis maiestatis sigillatas non abolitas nec abrasas neque in aliqua sui
                  parte uiciatas sed penitus omni suspicione carentes quarum tenor de uerbo ad
                  uerbum in sequentibus continetur </p>
            <p> Karolus quartus diuina fauente clemencia Romanorum imperator semper <pb facs="4499945"/> augustus et Boemie rex dilectis sibi magistris ciuium
                  consulibus iuratis et uniuersitati ciuium ciuitatis Lubek suis et imperii sacri
                  fidelibus graciam suam et omne bonum ♦ Fideles dilecti ♦ Censum annuum siue
                  steuram uidelicet mille ducentos florenos auri usualis ponderis et monete quam
                  nobis et imperio sacro annis singulis in festo natiuitatis beate Marie uirginis
                  gloriose soluere tenemini de anno domini utpote millesimo trecentesimo sexagesimo
                  quarto illustri Rudolfo duci Saxonie sacri Romani imperii archimarescallo principi
                  et consanguineo nostro dilecto tollendam et a uobis nostro et imperii sacri nomine
                  percipiendam commisimus fidelitati uestre sub obtentu nostri fauoris seriose
                  mandantes quatenus eidem uel nuncio suo quem uobis super eo una cum presentibus
                  duxerit destinandum dum dictum beate Marie festum aduenerit censum seu steuram
                  imperiales huiusmodi sine cuiusuis contradictionis obstaculo finaliter persoluatis
                  ♦ Quo facto et dum de hoc per suas litteras autenticas certificati fueritis uos
                  uniuersos et singulos ab hiis nostro et imperii sacri nomine de anno domini
                  millesimo trecentesimo sexagesimo quarto prefato ex certa nostra sciencia fatemur
                  facimus absoluimus et dicimus quitos omnimode liberos et solutos presencium sub
                  imperialis maiestatis nostre sigillo testimonio litterarum ♦ Datum Budessin anno
                  domini millesimo trecentesimo sexagesimo tercio die sancti Agapiti regnorum
                  nostrorum Romanorum decimo octauo Boemie decimo septimo imperii uero nono </p>
            <p> In cuius uisionis nostre euidens testimonium sigillo nostro fecimus presens
                  scriptum roboraris ♦ Datum anno domini millesimo trecentesimo sexagesimo quarto
                  feria quarta proxima post festum beati Mathei apostoli et ewangelistes </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Bertram, af Guds nåde biskop af Lübeck, til alle, hvem dette brev når, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender med dette brev til vidnesbyrd, at vi har set og undersøgt et brev af
                  den glorværdige fyrste og vor herre herr Karl, den romerske kejser, til alle tider
                  rigets øger og konge af Böhmen, beseglet med det kejserlige majestætssegl,
                  ustungent, uskrabet og ubeskadiget i enhver henseende og aldeles manglende enhver
                  anledning til mistanke, hvis ordlyd ord til andet indeholdes i det følgende: </p>
            <p> Karl 4., ved Guds nådige gunst romersk kejser, altid øger af riget og konge af
                  Böhmen, til sine elskede borgmestre, edsvorne rådmænd og til hele borgersamfundet
                  i staden Lübeck, hans og det romerske riges tro mænd, i nåde og med ønske om alt
                  godt. Elskede tro mænd. Vi har overdraget den berømmelige Rudolf, hertug af
                  Sachsen og det hellige romerske riges ærkemarskalk, fyrste og vor elskede frænde,
                  for det Herrens år 1364 at opkræve og i vort og det hellige riges navn af Eder
                  modtage den årlige skat eller 'steuer' på 1200 guldfloriner efter gængs vægt og
                  gængs mønt, som I er skyldige at betale os og det hellige rige hvert år til Vor
                  Frues fødselsdag; vi pålægger Eder, tro mænd, indtrængende ved vor nåde, at I uden
                  at gøre indsigelser af nogen art <pb facs="4651582"/> til fulde erlægger denne
                  kejserlige skat eller 'steuer' til ham eller hans udsending, hvem han i den
                  anledning måtte sende til Eder med dette brev. Når det er sket, og når I har fået
                  sikkerhed herom ved hans autentiske brev, tilstår vi med fuld viden, gør, fritager
                  og siger vi Eder alle og enhver i alle henseender kvit og fri at være for dette
                  beløb i vort og det hellige romerske riges navn for omtalte år 1364, og det ved
                  vidnesbyrd af dette brev under vort kejserlige majestætssegl. Givet i Bautzen i
                  det Herrens år 1363 på St. Agapitus' dag i vort romerske kongedømmes 18. år, vort
                  bøhmiske kongedømmes 17. år og vort kejserdømmes g. år. </p>
            <p> Til klart vidnesbyrd om dette vort gennemsyn har vi ladet dette brev bestyrke med
                  vort segl. Givet i det Herrens år 1364 onsdag næst efter apostelen og evangelisten
                  St. Mathæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> overleveringsforholdene for dette og det efterfølgende brev viser, at
                  vidisserne har været beregnet for kong Valdemar, jf. også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13641004001'&gt;157&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
