<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13641215001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13641215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">182</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Rostock Stadtarchiv. Hafen. Perg., ikke forefundet 1962. Mekl.UB.: 'Mit
                  sechs eingezogenen Pergamentstreifen, an denen folgende Siegel hången: 1) rund,
                  Schild mit unkenntlicher Wappenfigur im Vierpass, nur teilweise erhalten;
                  Umschrift: .....COBI....., 2) rund, auf gegittertem Grunde eine Hausmarke;
                  Umschrift: ♦ +S' NICHOLAI × KLEMEN. S'+ 3) unkenntlicher Siegelrest.' 4—6:
                  Perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl.UB. XXV A 484 nr. 14566; Dipl.Svec. VIII 606 nr. 7106 — Hans.UB.
                  IV 56 nr. 129; Hanserec. VIII Nachträge 557.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499965.webp">3. rk. VII nr. 182</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651598.webp">III:7 nr. 182</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 182. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Dipl.Svec. og Mekl.UB: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-12-15"> 1364. 15. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Nielsen, rådmand i Malmø, og Niels Klemensen kvitterer rådmænd ; og
                  borgerskab i Rostock for den erstatning, de har ydet for det skib, der blev taget
                  fra dem i stadens havn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499966"/> Nos Iacobus Nickelssun consul in Elenboghen. et Nicolaus
                  Clementessun presentibus notum facimus uniuersis quod honorandi uiri domini
                  consules in Rozstok suo et uniuersitatis sue nomine nobis pro naue nostra alias in
                  eorum portu nobis sumpta integraliter et plenarie necnon ad uoluntatem nostram
                  fecerunt plenariam refusionem et omnimodam satisdacionem ita quod recognoscimus
                  nos bene contentatos referentesque ipsis graciarum actiones/ promittentes pro
                  nobis et nostris quod memoratos dominos consules eorum successores et communitatem
                  pro premissis ab omni homine ipsos inquietanti uel inpetenti directe uel indirecte
                  publice uel occulte. uolumus disbrigare dequitare et omnino indempnes conseruare.
                  ♦ In cuius efficacius testimonium nostra sigilla una cum sigillis discretorum
                  uirorum nostrorum in hac causa placitatorum uidelicet. Radekini Crumvot Frederici
                  Parkentin fratrum. Lamberti Stenwerk et Hermanni Woltorp. ciuium in Rozstok
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum Rozstok anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo quarto/ die dominica qua cantatur. Gaudete in
                  domino semper. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jakob Nielsen, rådmand i Malmø, og Niels Klemensen gør vitterligt for alle med
                  dette brev, at de ærværdige mænd, de herrer rådmænd i Rostock i deres og hele
                  deres borgersamfunds navn helt og fuldt ud samt til vor nøje har ydet os
                  udtømmende godtgørelse og enhver tænkelig erstatning for vort skib, der i sin tid
                  blev taget fra os i deres havn, således at vi erkender, at vi er vel
                  tilfredsstillede, og idet vi yder dem taksigelse herfor, lover vi, hvad os og vore
                  angår, at vi vil fritage, kvittere og fuldstændigt holde omtalte herrer rådmænd,
                  deres efterfølgere og deres borgersamfund skadesløse angående dette forhold over
                  for ethvert menneske, der direkte eller indirekte, offentligt eller skjult
                  forulemper eller rejser krav mod dem. Til virkningsfuldt vidnesbyrd herom er vore
                  segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende <pb facs="4651599"/> de
                  gode mænd, vore forhandlere i denne sag, Radike Krumvot, Frederik Parkentin,
                  brødre, Lambert Stenwerk og Herman Woldorp, borgere i Rostock. Givet i Rostock i
                  det Herrens år 1364 på den søndag, da der synges: Glæd Eder stedse i Herren. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
