<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640227002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640227002</idno>
            <idno type="dd_serialno">21</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Rostock Stadtarchiv. nr. 8502. »Original, Siegel aufgedrückt.« På
                  bagsiden <hi rend="italic">Honorabilibus uiris, nostris predilectis amicis, dominis consulibus in
                     Rozstok, detur</hi> (Hanserec.). Ikke forefundet efter krigen — <hi rend="italic">B:</hi> tabt —
                     <hi rend="italic">Ba:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 f.17v. Optaget i recessen af 1364. 24. marts § 8
                  med overskrift <hi rend="italic">Littera Hamburgensium dominis consulibus Sundensibus in prefato
                     termino asscripta</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 544 nr. 218i; Hanserec. I 273 nr. 317
                     (<hi rend="italic">efter A</hi>); Mekl. UB. XV 394 nr. 9242 (<hi rend="italic">i udtog efter Hanserec.</hi>) —
                  Reg.Dan. nr. 2528*; Hans.UB. IV 51 nr. 106; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 683
                  nr. 1069.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499792.webp">3. rk. VII nr. 21</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651457.webp">III:7 nr. 21</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 21. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Ba, med rettelser efter Hanserec. fra A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-02-27"> [1364] 27. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Hamburg meddeler rådene i Rostock og Stralsund, at det på grund af
                  fjendtligheder med forskellige adelige herrer ikke kan sende udsendinge til
                  hansedagen den 3. marts i Stralsund, men at det gerne vil støtte et angreb på
                  Danmark og ønsker at blive omfattet af en eventuel overenskomst med kongen af
                  Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499793"/> Amicabili et sincera salutacione premissa. ♦ Amici dilecti ♦
                  ..... ♦ Super defensione dicta were ipsis dominis consulibus scribimus prout prius
                  ipsis scripsimus quod nullo modo possumus eis facere subsidium nauigio trans
                  portum Noressund sed libenter uolumus eis subsidium facere per terram inuadendo
                  terminos et partes regni Dacie nobis competenter situatas pro nostra possibilitate
                  dummodo cum dominis nostris comitibus Holtzacie et Stormarie nobilibus super dicta
                  defensione facienda feceritis unionem. ♦ Ceterum innotuit nobis ueraciter quod
                  quidam proponunt circumuallare nauigio Albeam et oportet nos defendere eam sicut
                  frequenter facimus nostris magnis sumptibus laboribus et expensis. ♦ Computacionem
                  faciemus ubi nostros consulares nuncios ad eorum presenciam poterimus destinare et
                  pro huiusmodi pecuniarum summa quam exposuimus ultra illam quam recepimus monere
                  uolumus. ♦ Unde we willet des jo manende wesen. ♦ Si autem cum rege Dacie
                  uoluerint facere pacem uel longiores treugas illud nobis bene placebit ita quod
                  nos cum nostris conciuibus in ipsa composicione si facta fuerit simus eciam
                  comprehensi. ♦ Premissa omnia scripsimus eciam dominis consulibus ciuitatum
                  maritimarum supradictis. ♦ Ualete et nobis in omnibus precipite confidenter. ♦
                  Datum sub nostro secreto feria tercia post diem dominicam qua cantatur Oculi mei
                  semper ad dominum. </p>
            <p rend="right"> Consules ciuitatis Hamburgensis. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 eis subsidium] Ba, subsidium eis Hanserec. </p>
               <p> 11 competenter] Hanserec., competentes Ba. </p>
               <p> 13 facienda feceritis] Hanserec., ferent Ba. </p>
               <p> 18 pro] Hanserec., mgl. Ba. </p>
               <p> 22 simus] Hanserec., sumus Ba. </p>
               <p> 27 Consules ciuitatis Hamburgensis] Hanserec., mgl. Ba. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Venskabelig og oprigtig hilsen tilforn <ref target="drb1"/>. Elskede venner
                  ....... Vi skriver til disse herrer rådmænd <ref target="drb2"/> om forsvaret,
                  kaldet 'were', således som vi før har skrevet til dem, at vi på ingen måde kan yde
                  dem hjælp med skib i farvandet Øresund, men vi vil gerne yde dem hjælp til lands
                  ved efter vore muligheder at angribe riget Danmarks grænseområder og lande, der
                  ligger bekvemt for os, når blot I slutter overenskomst med vore ædle herrer
                  greverne af Holsten og Stormarn om at indgå på det nævnte forsvar. Men det er i
                  sandhed kommet til vor kundskab, at nogle agter at blokere Elben for sejlads, og
                  vi må forsvare den, således som vi så ofte gør med store udgifter, anstrengelser
                  og omkostninger for os. Vi vil gøre afregning <ref target="drb3"/>, så snart som
                  vi kan sende vore rådsudsendinge til dem personlig, og vi vil stille fordringer
                  angående den pengesum, som vi har udredet ud over den, som vi har modtaget. 'Og vi
                  vil bestemt stille krav herom' <ref target="drb4"/>. Men hvis de vil slutte fred
                  eller en længere våbenstilstand med Danmarks konge, vil det behage os vel <pb facs="4651458"/> på den måde, at vi tillige med vore medborgere også er
                  indbefattet i dette forlig, hvis det bliver til noget. Vi har også skrevet alt det
                  fornævnte til de herrer rådmænd i søstæderne. Lev vel og byd tillidsfuldt over os
                  i alt. Givet under vort sekret tirsdag efter den søndag, da man synger Oculi mei
                  semper ad dominum. </p>
            <p> Rådmændene i staden Hamburg. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> adressen står på brevets bagside: _Gives til de hæderværdige mænd, vore højtelskede venner de herrer rådmænd i Rostock_. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. rådsudsendingene på hansedagen i Stralsund. Et tilsvarende brev
                  til rådmændene i Stralsund blev læst op på hansedagen i Stralsund den 24. marts,
                  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640324001'&gt;69&lt;/a&gt; § 8. </p>
                  <p n="drb3"> for krigsomkostningerne. </p>
                  <p n="drb4"> nedertysk sætning i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
