<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640314001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640314001</idno>
            <idno type="dd_serialno">54</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Suppl. 42 f.37r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. VI 516 nr. 5145; Dipl.Svec, VIII 471 nr. 6958.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499839.webp">3. rk. VII nr. 54</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651497.webp">III:7 nr. 54</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 54. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-14"> 1364. 14. marts 
               <note>
                  <p> I marginen gældende alle supplikker i denne rotulus er noteret <hi rend="italic">Extra</hi>, cf.
                  bemærkningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640305001" type="link">25</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels, ærkebiskop af Lund, og Johan, biskop af Kammin, indgiver 9 ansøgninger til
                  pave Urban 5. Ærkebiskop Niels ansøger om (1) syndsforladelse i dødsstunden, (2)
                  genindvielse af vanhelligede kirker og kirkegårde, (3) dispensativn til gejstlige
                  personer for irregularitet og (4) for uægte fødsel, (5) syndsforladelse til
                  personer, der angrer at have røvet gods fra Lundekirken og (6) ret til at løse sin
                  afdøde forgænger fra domme, han er ifaldet. Biskop Johan søger om (7) ret til at
                  besætte fire kanonikater og et gejstligt beneficium med tilhørende præbender ved
                  kirken i Kammin, til hvilke kapitlet ellers har præsentativnsretten, (8) pavelig
                  udnævnelse af konservatorer for kirken i Kammin og (9) genindvielse af
                  vanhelligede kirker og kirkegårde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p rend="center">
               <pb facs="4499840"/> Pro archiepiscopo Lundensi/ et episcopo Caminensi simul. </p>
            <p> Supplicat sanctitati uestre deuotus orator uester Nicolaus archiepiscopus
                  Lundensis de Dacia/ et primas Swecie quod cum subditi sui propter locorum
                  distanciam pro singulis suis negociis neccessariis ad curiam Romanam commode
                  uenire non possint quatinus sibi gracias dignemini facere infrascriptas. </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo supplicat quatinus sibi concedere dignemini plenam remissionem
                  omnium peccatorum suorum in mortis articulo ut in forma. <hi rend="italic">Fiat B\</hi>
            </p>
            <p> &lt;2&gt; Item quatinus sibi concedere dignemini quod ecclesias et cimiteria
                  suarum ciuitatis et diocesis quomodocunque polluta possit facere reconciliari per
                  simplicem sacerdotem. ♦ <hi rend="italic">Fiat ad triennium B\</hi>
            </p>
            <p> &lt;3&gt; Item quod ipse cum quadraginta personis super irregularitate quam <pb facs="4499841"/> ex negligencia uel ignorancia iuris aut alias compulsi
                  &lt;contraxerunt cum diuina&gt; celebrauerunt coram excommunicatis uel in locis
                  ecelesiastico suppositis interdicto/ non tamen in contecmptum etcetera dispensare
                  possit dignemini sibi concedere de gracia speciali ut in forma. ♦ <hi rend="italic">Fiat B\</hi>
            </p>
            <p> &lt;4&gt; Item quod cum uiginti personis de soluto et soluta et aliis decem
                  personis de presbitero uel diacono et soluta uel etiam coniugata parentibus
                  genitis quod huiusmodi defectu natalium non obstante possint ad omnes ordines
                  promoueri/ et unum beneficium ecclesiasticum etiam si curam habeat animarum habere
                  ualeat possit dispensare dignemini sibi concedere graciose ut in forma. ♦ Fiat By </p>
            <p> &lt;5&gt; Item quod possit absoluere omnes illos qui sentenciam excommunicacionis
                  incurrerunt ex distractione et spoliacione bonorum ecclesie Lundensis dummodo
                  emendare uoluerint et mandatis stare ecclesie sibi dignemini concedere de gracia
                  speciali. ♦ <hi rend="italic">Fiat B\</hi>
            </p>
            <p> &lt;6&gt; Item quod possit absoluere predecessorem suum ultimo defunctum a
                  quibuscumque sentenciis canonis uel hominis si quas incurrit/ dum agebat in
                  humanis. ♦ <hi rend="italic">Fiat si signa penitencie apparuerint in morte B\</hi>
            </p>
            <p> Supplicat sanctitati uestre deuotus orator uester Iohannes episcopus Caminensis
                  quatinus ..... &lt;7-9&gt;. </p>
            <p> Sine alia lectione. ♦ <hi rend="italic">Fiat B.</hi>
            </p>
            <p> Datum Auinione pridic idus marcii anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1-2 &lt;contraxerunt cum diuina&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p rend="center">
               <pb facs="4651498"/> Samtidig for ærkebispen af Lund og bispen af Kammin. </p>
            <p> Eders hengivne supplikant, ærkebiskop Niels af Lund fra Danmark, Sveriges primas,
                  ansøger Eder, hellige fader, om, at I, da hans undergivne på grund af den lange
                  afstand ikke med lethed kan komme til den romerske kurie i hvert enkelt
                  påtrængende anliggende, vil værdiges at tildele ham de nedenforanførte
                  nådesbevisninger. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første ansøger han om, at I vil værdiges i overensstemmelse med
                  formular <ref target="drb1"/> at tilstå ham fuld forladelse for alle hans synder i
                  dødsstunden. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles, at I vil værdiges at tilstå ham, at han kan genindvie kirker
                  og kirkegårde i hans stad og stift ved en almindelig præst, på hvilken måde de end
                  er blevet vanhelligede. <hi rend="italic">Lad det ske for en periode af tre år. B</hi>. <ref target="drb2"/>. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles, at I i overensstemmelse med formular vil værdiges af særlig
                  nåde at tilstå ham, at han må give 40 personer dispensation for den irregularitet,
                  som de af forsømmelighed eller af ukendskab til kirkeretten eller i andre tilfælde
                  under tvang har pådraget sig, når de — dog ikke til foragt for o. s. v. <ref target="drb3"/> — har holdt messe i nærværelse af bandlyste eller på steder,
                  der er lagt under kirkeligt interdikt. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles, at I nådigt i overensstemmelse med formular vil værdiges at
                  give dispensation til 20 personer, som har en ugift mand og en ugift kvinde til
                  fader og moder, og til 10 andre personer, som har en præst eller degn til fader og
                  en ugift eller endog en gift kvinde til moder, så at de uanset denne mangel ved
                  deres fødsel kan forfremmes til alle grader og opnå et gejstligt beneficium, selv
                  om det er forbundet med sjælesorg. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. <ref target="drb4"/>. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles, at I vil værdiges af særlig nåde at tilstå ham, at han må
                  løse alle dem, der som følge af beslaglæggelse og plyndring af Lundekirkens gods
                  har pådraget sig bandlysningsdom, når blot de vil yde bod og rette sig efter
                  kirkens pålæg. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles, at han må løse sin sidst afdøde forgænger fra alle domme —
                  ifaldet ifølge kirkeretten eller afsagt af dommere — hvis han har pådraget sig
                  sådanne, mens han levede. <hi rend="italic">Lad det ske, hvis der viste sig tegn på anger i
                     dødsstunden. B</hi>. </p>
            <p>
               <pb facs="4651499"/>Johan, biskop af Kammin, Eders hengivne supplikant, ansøger
                  Eders Hellighed om ..... &lt;7-9&gt;. </p>
            <p> Uden anden læsning. <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. </p>
            <p> Givet i Avignon den 14. marts i det andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for brevtypen se DRB III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610420001'&gt;32&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640314002'&gt;55&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. nøglemagten. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640314003'&gt;56&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
