<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640815001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">140</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 144 — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 83 med overskriften <hi rend="italic">Anniuersarium domini Iacobi Ienssun militis
                     de una curia in Othensware</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499933.webp">3. rk. VII nr. 140</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651572.webp">III:7 nr. 140</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 140. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-08-15"> 1364. 15. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Jensen, ridder, der tidligere (1340 3. maj) havde skænket kapitlet i Lund
                  en gård i Önsvala for sin, sin hustrus og sine forældres årtid, men havde
                  forbeholdt sig rådigheden over samme gård for sin levetid, oplader nu gården, der
                  er lagt øde ved ildsvåde, til kapitlet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus Iønessun miles. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi. sicut ante plurimos annos retroactos. curiam
                  quandam in Othensware sitam cum omnibus suis pertinenciis. uenerabili capitulo
                  Lundensis ecclesie. pro anniuersario meo. uxoris ac parentum meorum in choro
                  ipsius ecclesie anno quolibet celebrando legaui. prout in litteris meis apertis
                  super hoc prius confectis plenius continetur. quam quidem sub meo regimine usque
                  ad presens habueram ex consensu capituli memorati. iam nunc eandem curiam. licet
                  per incendia desolatam. cum suis estimacionibus. uidelicet duobus bobus. de ualore
                  octo solidorum grossorum. dimidia marcha annone et septem plaustratis feni. quas
                     <pb facs="4499934"/> quidam Gudmundus in Flakkathorp habet reseruatas. cum
                  ceteris suis pertinenciis. ipsis dominis canonicis Lundensibus. iuxta condiciones.
                  in litteris nostris prefatis contentas. dimitto per presentes. et ad manus penitus
                  resigno ad ipsorum uoluntatem et beneplacitum in posterum liberaliter ordinandam.
                  ♦ Unde per presentes prohibeo\ ne quis se de bonis premissis preter dominos
                  canonicos prefatos. de cetero. aliqualiter intromittat. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini mcccelx quarto. in
                  festo assumpcionis beate Marie uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 intromittat] intromittant Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: cf. Dipl.Dan. 3. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1340/dd_13400503001" type="link">33</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651573"/> Jakob Jensen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. Alle skal vide, at jeg i henhold til, at jeg for adskillige år
                  siden skænkede en gård i Onsvala med alle dens tilliggender til det ærværdige
                  kapitel ved kirken i Lund til årlig afholdelse af en årtid for mig, min hustru og
                  mine forældre i nævnte kirkes kor, således som det udførligt indeholdes i mit
                  tidligere herom affattede åbne brev <ref target="drb1"/>, hvilken gård jeg indtil
                  nu har rådet over med omtalte kapitels billigelse, afstår nu med dette brev og i
                  overensstemmelse med de vilkår, der indeholdes i vort ovennævnte brev, samme gård
                  til de samme herrer kanniker i Lund, omend den ved ildsvåde er øde, tillige med
                  dens virning, nemlig to okser til en værdi af otte skilling grot, en halv mark
                  korn og syv læs hø, hvilken virning Gudmund fra Flackarp har krav på, og tillige
                  med dens øvrige tilliggender, ligesom jeg ganske oplader den i deres hånd, at råde
                  frit over efter deres ønske og forgodtbefindende i fremtiden. Derfor forbyder jeg
                  med dette brev, at nogen med undtagelse af de fornævnte herrer kanniker på nogen
                  måde befatter sig med fornævnte gods i fremtiden. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1364 på den hellige jomfru Marias
                  himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1340 3. maj, jf. DRB III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400503001'&gt;33&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
