<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640201002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640201002</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> London Public Record Office, Patent Rolls 38. Edward
                  3. membr. 37, i marginen <hi rend="italic">Saluum conductum pro rege Danorum</hi>. Registreret
                  British Museum. Cotton ms. Nero B. III f.2r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rymer, Foedera ed. Clarke et Holbrooke III 2, 719; Vidensk. Selsk.
                  Skr. IV 224 — Reg.Dan. nr. 2526; Calendar of the Patent Rolls, Edward III, 1361—64,
                  470; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 46 (<hi rend="italic">med år
                  1363</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499785.webp">3. rk. VII nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651452.webp">III:7 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 11. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-02-01"> [1364]. 1. februar 
               <note>
                  <p> Brevet står i kopibogen blandt breve fra 1364. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Edward 3. af England meddeler sine befalingsmænd på havet og i land og sine
                  andre tro mænd, at han har givet kong Valdemar 4. Atterdag frit lejde til at komme
                  til England med 300 ledsagere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499786"/> Rex uniuersis et singulis admirallis et eorum deputatis et
                  loca tenentibus/ uicecomitibus/ maioribus custodibus portuum et passagiorum
                  maritimorum/ dominis magistris marinariis nauium necnon balliuis ministris et
                  aliis fidelibus suis ad quos (presentes littere peruenerint) salutem ♦ Sciatis
                  quod cum magnificus princeps Wuldemerius/ rex Danorum illustris consanguineus
                  noster carissimus ad nos in regnum nostrum Anglie de licentia nostra sit uenturus\
                  nos uolentes securitati ipsius regis in hac parte prouidere\ suscepimus ipsum
                  regem ueniendo in dictum regnum nostrum cum trescentis personis equitibus et
                  eosdem equites ac eorum familiares/ equos/ hernesia/ pecuniam/ et alia bona sua
                  quecumque ibidem morando et exinde ad propria redeundo in saluum et securum
                  conductum nostrum necnon in protectionem et defensionem nostram specialem. ♦ Et
                  ideo uobis mandamus quod eidem regi aut equitibus et familiaribus suis predictis
                  ueniendo in regnum nostrum predictum ibidem morando et exinde redeundo sicut
                  predictum est in personis/ equis\ hernesiis/ pecunia aut aliis bonis et rebus suis
                  quibuscumque non inferatis seu quantum in uobis est ab aliis inferri permittatis
                  iniuriam/ molestiam/ dampnum/ uiolentiam/ impedimentum aliquod seu grauamen. ♦ Set
                  eos et eorum quemlibet cum per loca/passus/ et districtus uestros transierint
                  benigne et amicabiliter pertractantes ipsis/ et cuilibet eorum/ saluum et securum
                  conductum quotiens et quando per ipsos seu eorum aliquem super hoc ex parte
                  fueritis requisiti suis sumptibus habere faciatis. ♦ Et si quid eis uel eorum
                  alicui forisfactum uel iniuriatum fuerit/ id eis sine dilatione debite corrigi et
                  reformari faciatis. ♦ In cuius (rei testimonium has litteras nostras fieri fecimus
                  patentes) usque ad festum sancti Michaelis proximo futurum duraturas ♦ Datum in
                  palatio nostro Westmonasteriensi. primo die februarii\ </p>
            <p rend="right"> Per ipsum regem. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 quos (presentes littere peruenerint)] quos etcetera Aa. </p>
               <p> 28-29 In cuius (rei indtil patentes)] In cuius etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kongen til alle sine admiraler, hver og en, og deres underanførere og
                  stedfortrædere, til sherifferne, borgmestrene, bevogterne af (kanal)havnene og af
                  søvejene, til de herrer skibsførere i flåden og desuden til underfogeder,
                  officialer og sine andre tro mænd, til hvem dette brev når, hilsen. </p>
            <p> I skal vide, at da den stormægtige fyrste Valdemar, de Danskes berømmelige konge,
                  vor såre kære slægtning, med vor tilladelse måske vil komme til os i vort rige
                  England, vil vi drage omsorg for denne konges sikkerhed i dette anliggende og har
                  givet denne konge frit og sikkert lejde til at komme til vort nævnte rige med 300
                  beredne personer, til at opholde sig sammesteds og til derefter at vende tilbage
                  til sit hjemland, hvilket lejde også gælder samme ryttere og deres svende, heste,
                  harnisker, penge og alt deres andet gods, og at vi desuden har taget dem under vor
                  særlige beskyttelse og vort særlige værn. Og derfor pålægger vi Eder, at I ikke
                  tilføjer eller, såvidt det står til Eder, tillader, at andre tilføjer samme konge
                  eller hans fornævnte ryttere og svende nogen uret, fortrædigelse, skade, vold
                  eller nogen slags hindring eller tynge med hensyn til deres personer, heste,
                  harnisker, penge eller noget af deres <pb facs="4651453"/> gods og ejendom, når
                  de, som fornævnt, kommer til vort fornævnte rige, opholder sig der og derefter
                  vender tilbage. Men I skal behandle dem og enhver af dem velvilligt og
                  venskabeligt, når de rejser gennem Eders områder, gennemfartssteder og egne og
                  sørge for på deres bekostning at yde dem og enhver af dem frit og sikkert lejde,
                  når som helst I bliver opfordret hertil af dem eller nogen af dem for deres
                  vedkommende. Og hvis der bliver forbrudt noget mod dem eller nogen af dem eller
                  tilføjet dem uret, skal I sørge for, at det uden tøven tilbørligt rettes og gøres
                  godt igen for dem. Til vidnesbyrd herom har vi ladet dette vort åbne brev
                  udfærdige, som skal have gyldighed til næstkommende St. Mikkels dag. Givet på vort
                  slot Westminster den 1. februar. </p>
            <p> Ved kongen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
