<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640621008</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640621008</idno>
            <idno type="dd_serialno">123</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Optaget i det lybske eksemplar af recessen, cf.
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621014" type="link">129</ref> § 5.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 553 nr.218i; Hanserec. I 288 nr.329;
                  Dipl.Svec. VIII 513 nr.7008 — Reg.Dan. nr. 2538*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499917.webp">3. rk. VII nr. 123</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651560.webp">III:7 nr. 123</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 123. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-06-21"> [1364. o. 21. juni] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridderne Fikke Moltke, Kristian Kule, Ivar Nielsen og Oluf Bjørnsen erklærer at
                  have lovet rådmænd fra Lübeck, Stralsund, Greifswald, Kolberg, Stettin, Anklam og
                  Kiel, at hertug Erik den yngre af Sachsen-Lauenburg for sit eget vedkommende samt
                  for sine mænd, som sidder på Bohus og på andre borge i Danmark, skal tiltræde
                  våbenstilstanden med hansestæderne på samme måde som kong Valdemar 4. Atterdag.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Vicke Molteke Kersten Kule Ywer Nickelsson vnde Olaf Bornsson riddere bekennen
                  in desser scrift dat wi ghelouet hebben vnde louen <pb facs="4499918"/> den
                  ratmannen van den steden Iohan Perczeuale to Lubeke Bertram Wulflamme van deme
                  Sunde Hinrik van Lubeke van deme Gripeswolde Bertold Pretemyn van Kolberg Herman
                  Papen van Stetin Hinrik Vosse van Anclem vnde Herman Schreyen van deme Kyle dat de
                  dorchluchtighe vorste hertoge Erik van Sassen vor sik vor de sine vnde sine
                  helpere vnde alle de uppe den sloten sin de he van des rikes weghene to Denemarken
                  inne heft van Bahusen vnde van alle sinen anderen sloten sine daghe wissenen schal
                  mit den van Lubeke van der stede weghene also alse vse here de koning van
                  Denemarken vor sik sin rike vnde sine helpere in sinen breuen den steden heft
                  ghewissent ♦ To tuchnisse desser etc\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Fikke Moltke, Kristian Kule, Ivar Nielsen og Oluf Bjørnsen, riddere, Maus med
                  dette brev, at vi har lovet og lover rådmændene fra stæderne: Johan Pertzeval fra
                  Lübeck, Bertram Wulfiam fra Stralsund, Henrik v. Lübeck fra Greifswald, Bertold
                  Pretemin fra Kolberg, Herman Pape fra Stettin, Henrik Voss fra Anklam og Herman
                  Schreye fra Kiel, at den høje fyrste, hertug Erik af Sachsen for sig, for sine
                  folk og sine hjælpere og for alle, der er på de slotte, som han har på riget
                  Danmarks vegne, på Bohus og på alle sine andre slotte, skal stille sikkerhed for
                  sin våbenstilstand med dem fra Lübeck på stædernes vegne, således som vor herre
                  kongen af Danmark har tilsikret den over for stæderne for sig, sit rige og sine
                  hjælpere i sine breve. Til vidnesbyrd om disse o. s. v. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
