<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640314003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640314003</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg.Vat. 251 f.391r ep. 708 med taksten LXX. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 290 nr.595; Dipl.Svec. VIII 473 nr. 6960.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499842.webp">3. rk. VII nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651499.webp">III:7 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 56. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-14"> 1364. 14. marts 
               <note>
                  <p> Cf. supplik &lt;4&gt; i nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640314001" type="link">54</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. bemyndiger ærkebiskop Niels af Lund til at give 30 gejstlige
                  personer dispensation for uægte fødsel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Nicolao archiepiscopo Lundensi salutem etcetera. ♦ Personam
                  tuam nobis et apostolice sedi deuotam honorare uolentes illam tibi graciam
                  libenter impendimus per quam te aliis reddere ualeas graciosum/ ♦ Tuis itaque
                  supplicacionibus inclinati dispensandi hac uice auctoritate apostolica cum uiginti
                  de soluto et soluta et decem aliis personis prouincie tue de presbitero uel
                  diacono et soluta uel etiam coniugata genitis de quibus tibi uideberis expedire
                  quod huiusmodi defectu non ob<pb facs="4499843"/>stante possint/ ad omnes ordines
                  promoueri et corum quolibet ecclesiasticum beneficium eciam si curam habuerit
                  animarum obtinere dummodo consideratis circumstanciis uniuersis que circa
                  ydoneitatem ipsarum fuerint attendende paterne non sint incontinentie sectatrices
                  sed bone conuersacionis et uite super quibus tuam conscientiam oneramus aliasque
                  merita suffragentur eisdem ad huiusmodi dispensacionis graciam obtinendam prout
                  secundum deum animarum suarum saluti uideris expedire fraternitati tue plenam et
                  liberam concedimus auctoritate predicta tenore presentium facultatem. ♦ Datum
                  Auinione ii. idus. martii anno secundo/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder ærkebiskop Niels af Lund hilsen o. s. v. Vi øn sker at
                  hædre Din person, da Du er os og det apostoliske sæde hengiven, hvorfor vi gerne
                  yder Dig en nådesbevisning, ved hvilken Du kan vise Dig <pb facs="4651500"/> nådig
                  mod andre. Idet vi derfor bøjer os for Dine bønner, bevilger vi Dig, vor broder,
                  med apostolisk myndighed i kraft af dette brev fuld og fri adgang til denne gang
                  med fornævnte myndighed at give 20 personer, født af en ugift mand og en ugift
                  kvinde, og 10 andre fra Din kirkeprovins, født af en præst eller degn og en ugift
                  kvinde eller endog en gift, for hvem Du finder, at det vil være gavnligt,
                  dispensation til, at de uanset denne mangel kan forfremmes til alle grader og hver
                  for sig opnå et kirkeligt beneficium, endogså med sjælesorg, når blot de, alle
                  omstændigheder taget i betragtning, som bør betænkes angående deres egnethed, ikke
                  slægter deres fædre på i skørlevned, men ved god vandel og lydefrit levned, hvorom
                  vi bebyrder Din samvittighed at træffe afgørelse, og ved fortjenester på anden
                  måde anbefales til at opnå en sådan dispensations nåde, således som Du i
                  overensstemmelse med Gud finder det gavnligt for deres sjæles frelse. Givet i
                  Avignon den 14. marts i vort andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. supplik &lt;4&gt; i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640314001'&gt;54&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
