<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640621009</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640621009</idno>
            <idno type="dd_serialno">124</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Optaget i det lybske eksemplar af recessen, cf. nr.129
                  § 4. I mrg. med samme hd. <hi rend="italic">Consiliarii regis Dacie de thelonio</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi>
                  Zutphen Gemeente-archief. Samtidig afskrift med overskrift <hi rend="italic">De thelonio</hi> samt
                  af nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621001" type="link">116</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Vidensk. Selsk. Skr. IX 641; Sartorius, Gesch. d. Hanse II 552
                  nr.218i; Hanserec. I 287 nr. 328; Dipl.Svec. VIII 512 nr.7007 (efter Ab) —
                  Reg.Dan. nr. 2537*; Hans. UB. IV 54 nr. 121; Poelman, Oostzeehandel I 62 nr. 280.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499918.webp">3. rk. VII nr. 124</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651560.webp">III:7 nr. 124</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 124. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-06-21"> [1364. o. 21. juni] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke Moltke, gælker i Skåne, Kristian Kule, høvedsmand på Ålholm, Ivar Nielsen
                  og Oluf Bjørnsen, riddere, erklærer, at de på kong Valdemar 4. Atterdags og rigets
                  vegne har truffet aftale med hansestæderne om en række danske toldsatser, og at
                  hertug Barnim 4. af Stettin (Wolgast) har lovet at forhandle med kong Valdemar om
                  nedsættelse af andre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Vicke Molteke gellekor to Schone Kerstan Kule houetman des slotes to Aleholm
                  Ywer Nickelsson vnde Olaf Bornsson riddere bekennen openbare in dessem breue dat
                  wi van vses heren weghene des koninges van Denemarken vnde sines rikes mit den
                  steden by der see der Dudeschen henze hebben ghesproken vmme den tollen den men
                  nicht vorhoghen schal mer holden in desser wise alse hir na steit ghescreuen ♦
                  Schepe de vmme land seghelen de scholen gheuen to tollen een iewelik schip x
                  schillinge grote <pb facs="4499919"/> vnde viii grote vor schip vnde vor alle gud
                  dat darinne is ♦ Vortmer honnich bottere spek talch vnde alle veth gud we dat van
                  deme lande voret de ghift vor dat schippund to tollen een ore pennige vnde nicht
                  meer na der stede segghent ♦ Dar segghe wi van vses heren des koninghes vnde sines
                  rikes weghene iiii grote ♦ Vortmer vor ene thunnen vlesches x pennige schonesch ♦
                  Dar segge wi ti grote ♦ Vortmer vor de last haringhes .x. pennige lubesch ♦
                  Vortmer vor den deker ossenhude x pennige schonesch. ♦ Dar segge wi x pennige
                  lubesch ♦ Vor den deker kohude v. pennige schonesch ♦ Dar segge wi v. lubesche
                  pennige ♦ Vortmer vor de schimmese i artich ♦ Dar segge wi x denarios lubesch. ♦
                  Vortmer vor een perd ii artich ♦ Dar wandes i artich ♦ Dar segghe wie vor iewelke
                  packe wandes se sy luttik ofte grot iiii grote; ♦ Vortmer vor de last soltes ii
                  artich ♦ Vortmer we se gud uppe dat land voret vnde dat sulue dar wedder af vøret
                  vnuorkoft de schal men haluen tollen gheuen. ♦ Vortmer wat gud men int land voret
                  uppe waghenen ouer de Ammen schal iewelik waghen vor gud vnde vor waghen gheuen to
                  tollen i artich vnde nicht mer ♦ Vortmer alle schotware vnde lude de sint vry ♦
                  Dar segge wi to v. lubesche denarios ♦ Vortmer alle gud dat uppet land nicht
                  enkumpt edder van deme lande nicht gheschepet wert dat schal vry wesen. ♦ Dar
                  segge wi van vses heren weghen vnde sines rikes to ♦ Were dat een bonk ghebroken
                  worde in den schepen dat gud datmen up schepet vnde dat in den schepen blift schal
                  haluen tollen gheuen. ♦ Dessen tollen dar de stede vnde wi ane up een dreghen
                  hebben de schal dar by bliuen ♦ Mer den tollen dar de stede vnde wi ane entwe
                  dreghen den ne gheue wi nicht ouer mer de dorluchtede Barnym hertoghe to Stetin
                  vnde vorste van Rugen de heft sik des vnderdan vnde vnderwunden dat he mit vnseme
                  heren deme koninge darumme spreken wil dat de tollen minret werde vnde maket dat
                  he drechtlich sy vnde dar wille wi to helpen des besten des wi moghen ♦ In ene
                  thuchnisse desser dinghe etc\ </p>
            <div type="app">
               <p> 23 des slotes] mgl. Ab. </p>
               <p> 1 vor alle gud] allent Ab. </p>
               <p> 10 Dar] Ab, dat Aa. </p>
               <p> 11 wi] i Ab tilf. vor. i. perd. </p>
               <p> 17 schotware] -ware rett. fra -waghen Aa. </p>
               <p> 18 vry] i Ab tilf. van tollen. </p>
               <p> 28 drechtlich] t tilf. o.l. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651561"/> Vi Fikke Moltke, gælker i Skåne, Kristian Kule, høvedsmand på
                  slottet Ålholm, Ivar Nielsen og Oluf Bjørnsen, riddere, erklærer offentligt med
                  dette brev, at vi på vor herre kongen af Danmarks og hans riges vegne har truffet
                  aftale med søstæderne i den tyske hanse om tolden, som man ikke skal forhøje, men
                  overholde, på den måde, som herefter står skrevet. Skibe, der sejler om landet
                     <ref target="drb1"/>, skal i told for hvert skib give 10 skilling grot og 8
                  groter for skib og for alle varer, som findes deri. Fremdeles den der udfører
                  honning, smør, spæk, tælle og alle slags fedevarer fra landet, giver i told for et
                  skippund en øre penninge og ikke mere efter stædernes forslag. Der siger vi på vor
                  herre kongens og hans rigsråds vegne 4 groter <ref target="drb2"/>. Fremdeles for
                  en tønde kød 10 penninge skånsk. Der siger vi 2 groter. Fremdeles for en last sild
                  10 penninge lybsk. Fremdeles for 10 stykker oksehuder 10 penninge skånsk. Der
                  siger vi 10 penninge lybsk. For 10 stykker kohuder 5 penninge skånsk. Der siger vi
                  5 lybske penninge. Fremdeles for en 'schimmese' <ref target="drb3"/> en ørtug. Der
                  siger vi 10 lybske penninge. Fremdeles for en hest 2 ørtug. Der siger vi 4 groter
                  og for en arbejdshest 2 groter. Fremdeles for hver pakke klæde en ørtug. Der siger
                  vi for hver pakke klæde, hvad enten den er lille eller stor, 4 groter. Fremdeles
                  for en last salt 2 ørtug. Fremdeles skal den, der fører varer i land og udfører
                  dem derfra igen usolgt, kun give halv told. Fremdeles for hvad varer, man fører
                  ind i landet på vogne over Amme-renden <ref target="drb4"/>, skal der af hver vogn
                  for varer og for vogn gives en ørtug i told og ikke mere. Fremdeles alle varer og
                  kræmmere de er fri. Dertil siger vi 5 lybske penninge. Fremdeles alle varer, som
                  ikke kommer i land eller ikke udskibes fra land, skal være fri. Dertil siger vi på
                  vor herres og hans riges vegne: hvis man tager hul på lasten på skibene, skal de
                  varer, som man fører i land, og de som bliver på skibene, give halv told. Den
                  told, som stæderne og vi er kommet overens om, den skal forblive uændret; men den
                  told, som stæderne og vi ikke er enige om, den holder vi fast ved; men den høje
                  Barnim, hertug af Stettin og fyrste af Rügen, har påtaget sig og indvilget i, at
                  han vil forhandle med vor herre kongen om, at tolden bliver nedsat, og udvirke, at
                  den er tålelig, og dertil vil vi hjælpe det bedste, vi kan. Til vidnesbyrd om
                  disse ting o. s. v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. om Skagen. </p>
                  <p n="drb2"> med fuld sikkerhed lader de krævede toldforhøjelser sig ikke beregne,
                  cf. tabellen hos Schåfer, Das Buch des Lübeckischen Vogts auf Schonen, Einl. p.
                  LXXXVII, over toldsatserne i 1364, 1368 og 1369/70. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. i huder indpakkede kræmmervarer af enhver art, cf. Schäfer, anf.
                  værk LXXXVII note 4. </p>
                  <p n="drb4"> grænsen mellem skånemarkederne og Skytts herred. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
