<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640616001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640616001</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Afskrift i Frederik Drejer, Ondlosa, AM. 872 4<hi rend="sup">o</hi> p. 58. Sekundære afskrifter herefter Ny kgl. Saml. 703 4<hi rend="sup">o</hi> samt Ny kgl. Saml. 701 og 702 4<hi rend="sup">o</hi>, Gl.
                  kgl. Saml. 2346 49, Thott 1414 4<hi rend="sup">o</hi> og 737 fol. og RA.
                  Håndskriftsamlingen. Danmarks Topografi VI nr. 42a. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Pontoppidan, Annales II 211; Estrup, Tygestrup 170 nr. 11 — Reg.Dan.
                  nr. 2544; Rep. nr. 2729.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499893.webp">3. rk. VII nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651541.webp">III:7 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 114. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-06-16"> 1364. 16. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Pedersen af Svinninge, væbner, og hans hustru Benedikte overdrager Undløse
                  kirke 10 ørtug skyldjord i Østrup med undtagelse af fire ørtug jord i Åmosen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499894"/> Omnibus præsens scriptum cernentibus Iohannes dictus
                  Pæderssen de Svvetninge, armiger, et consors sua perdilecta, nomine Benedicta,
                  salutem sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam præsentes quam futuri nos ex
                  deliberatione propria ac uoluntate mera decem solidos terræ in censu Østørph sitos
                  in parochia Vnløsæ cum omnibus eorum attinentiis siccis, humidis, mobilibus ac
                  immobilibus, nullis exceptis, nominibus quibuscunque &lt;c&gt;ens&lt;e&gt;antur,
                  exceptis quatuor solidis terræ in Åmosæ, pro salute animarum nostrarum, antedictæ
                  ecclesiæ Vnløsæ contulisse post dies nostros in perpetuum possidendos, tali
                  conditione præhabita, quod tutores seu rectores dictæ ecclesiæ tres candelas
                  cereas, uidelicet unam faculam ad honorem corporis Christi, unam uero candelam ad
                  honorem beatæ uirginis et unam ad honorem sancti Laurentii, de dictorum bonorum
                  redditibus, durante ecclesia, curare debent annuatim. ♦ Si autem prædicti redditus
                  se ultra extenderint, ad usus ecclesiæ cedere debent supradicta; proviso tamen,
                  quod dictos redditus in uita nostra ad usus nostros libere habeamus. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum meum una cum sigillis nobilium dominorum domini Nicolai
                  dicti Dwæ, decani Roskildensis, domini Iohannis Nielsen militis de Kragorph
                  præsentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m. ccc. sexagesimo quarto in die
                  beati Wilhelmi gloriosi Christi confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 &lt;c&gt;ens&lt;e&gt;antur] sensantur Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, kaldet Pedersen, af Svinninge, væbner, og hans højt elskede ægtefælle ved
                  navn Benedikte til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig. </p>
            <p>
               <pb facs="4651542"/> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at vi efter
                  selv at have overvejet sagen, efter vor klare vilje og til vore sjæles frelse har
                  overdraget 10 ørtug skyldjord i Østrup i Undløse sogn med alt tilliggende dertil,
                  tørt og vådt, rørlig og urørligt, uden undtagelse, uanset dets benævnelse, med
                  undtagelse af fire ørtug jord i Åmosen, til ovennævnte kirke i Undløse til evig
                  besiddelse, når vi er døde, på den betingelse, at omtalte kirkes værger eller
                  sognepræster årligt, så længe kirken består, af indtægterne af omtalte gods skal
                  sørge for tre vokslys, nemlig en fakkel til ære for Kristi legeme, og et lys til
                  ære for den hellige jomfru og et til ære for den hellige Laurentius. Men hvis
                  omtalte indtægter beløber sig til mere, skal de overgå til brug for ovennævnte
                  kirke; dog forudsat, at vi i vor levetid frit skal oppebære ovennævnte indtægt til
                  vort brug. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev tillige med
                  segl tilhørende de velbyrdige herrer, herr Niels, kaldet Due, dekan i Roskilde, og
                  herr Jens Nielsen, ridder, af Kragerup. Givet i det Herrens år 1364 på den hellige
                  Vilhelms dag, Kristi glorværdige bekender. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
