<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640105001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640105001</idno>
            <idno type="dd_serialno">4</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. E Hansestæderne. Perg. 65X32 (plica 7,5). Perg.-rem med spor af
                  brunt voks. Registreret Ældste efterretninger om rigsarkivet indtil 1660, A 6 (15.
                  årh.), trykt ÆA. V 5 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1364. 29. august af hertug Erik af
                  Sachsen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld III 580, fol. 535 (<hi rend="italic">oversættelse i udtog med datum fredag
                     før påske</hi>); Vidensk. Selsk. Skr. IV 221 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Lüb.UB. III 515
                  nr. 484 (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Hamsfort, SRD, I 311 og VII 232; Reg.Dan. nr. *2524;
                  Rep. nr.2715; Böhmer, Reg. Imperii VIII 325 nr. *4004.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499776.webp">3. rk. VII nr. 4</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651445.webp">III:7 nr. 4</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 4. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-01-05"> 1364. 5. januar 
               <note>
                  <p> 1358. 8. marts havde kejser Karl anvist byskatten af Lübeck til hertug Rudolf 2.
                  af Sachsen-Wittenberg med tilbagevirkende kraft fra 1356 og frem til 1366, cf.
                  Dipl.Dan. 3. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1356/dd_13561231135" type="link">527</ref> s. 403. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Prag </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kejser Karl 4. af Tyskland stadfæster og fornyer sine breve af 1350. 16. februar
                  og 1350. 19. februar efter personlig henvendelse fra kong Valdemar 4. Atterdag.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499777"/> Wir .. Karl von gots gnaden Romischer keiser zu allen czeiten
                  merer des reichs vnd kunig zu Beheim/ bekennen vffenlich mit diesem brieue. vnd
                  tůn kunt allen luten die yn sehent odir horent lesen. daz der durchluchtigeste ..
                  Waldemar kunig zu. Denemarkte vnsir lieber frunt vor vns komen ist vnd hat vns
                  gewiset diese czwene nochgeschreben brieue/ die wir yme geben haben zu andern
                  czeiten da wir Romischer kunig waren. vnd hat vns gebeten. daz wir dieselben
                  brieue/ vnd waz dar inne geschreben stet vnd auch andir brieue/ die er douon von
                  vnsern voruaren an dem reiche Romischen keisern vnd kunigen. vnd andern herren hat
                  bestedigen vnd ernuwen wollen von vnsern keiserlichen mechten. ♦ Der erste brieff
                  den wir als eyn Romescher kunig dem kunige von Denemarkte vore gegeben haben/ stet
                  von worte zu worte also .. ♦ Wir Karl von gots gnaden Romischer kunig (<hi rend="italic">etcetera
                     = Dipl.Dan. 3. rk. III nr.<ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500216002" type="link">246</ref>
               </hi>). ♦ Der ander brieff den wir auch als eyn Romischer kunig dem kunige von
                  Denemarkte geben haben. zu andern czeiten stet von worte zu worte also. ♦ Wir Karl
                  von gots gnaden Romischer kunig (<hi rend="italic">etcetera = Dipl.Dan. 3. rk. III nr.<ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500219001" type="link">249</ref>
               </hi>). ♦ Des haben wir angesehen/ gancze stete truwe/ die wir alleczit an dem
                  vorgenanten kunige von Denemarkte befunden han/ vnd han darvmb yme vnd synen erben
                  mit wolbedachtem můte/ mit rechter wiszen vnd von vnsir keiserlicher macht die
                  obgenanten vnsir brieue/ vnd waz dainne geschreben stet/ vnd auch ander brieue/
                  die er von denselben sachen/ von vnsern voruaren an dem reiche Romischen keisern/
                  vnd kunigen vnd von andern herren redelich darobir hat/ bestediget vnd
                  confirmeret/ vnd bestedigen vnd confirmeren die gnedeclich an. diesem brieue\ also
                  auch daz dieser gegenwertige brieff vnschedelich syn sal allen den brieuen/ die
                  der kunig von Denemarkte hat von vns vnsern voruaren an dem reiche Romischen.
                  keisern vnd kunigen/ vnd von andern herren. wan die briue in yrer macht vnd
                  creften genczlich vnd vnuerbrochenliche bliben sullen. ♦ Geczuge. dirre sache sint
                  der hochgeborn .. Rudolff. herczog zu Sassen des heiligen Romischen reichs
                  obirster marschalk. vnsir lieber oheim die erwirdigen Arnest erczbischoff zu
                  Prage. Iohan zu Olomuucz vnd Peter zu Florencze bischofe vnser lieben andechtigen/
                  die hochgeborn Stephan zu Beyern Bolko zu der Swidenicz Barnym vnd Bugzslaw zu
                  Stetyn vnd. Przimslaus. zu Teschyn. herczogen vnser vnd des reichs fursten vnd vil
                  ander etillute vnsir vnd des heiligen <pb facs="4499778"/> reichs lieben getruwen.
                  mit vrkund dieses brieues versiegelt mit vnsir keiserlicher maiestat ingesiegel. ♦
                  Geben zu Prage noch gots geburte druezehenhundert iar vnd dar nach in dem vier vnd
                  seszigesteme iare/ an dem nehsten. fritage vor dem obirsten tage. vnsir reiche in
                  dem achczenden. vnd des keisertums in dem nunden iare\ </p>
            <p rend="right"> Per dominum imperatorem Rudolfus de Frideberg. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Karl, af Guds nåde romersk kejser, til alle tider øger af riget og konge af
                  Böhmen, erkender offentligt med dette brev og kundgør for alle folk, der ser det
                  eller hører det læse, at den berømmelige Valdemar, konge af Danmark, vor kære ven,
                  er mødt op hos os og har forevist os disse to nedenfor skrevne breve, som vi har
                  givet ham før i tiden, da vi var romersk konge, og har bedt os om, at vi af vor
                  kejserlige magtfuldkommenhed vil bekræfte og forny de samme breve, og hvad der
                  står skrevet deri; og også andre breve, som han har derom fra vore forgængere i
                  riget som romerske kejsere og konger. Det første brev, som vi som romersk konge
                  tidligere har givet kongen af Danmark, lyder ord til andet således: Vi Karl, af
                  Guds nåde romersk konge (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB III 3 nr. <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500216002" type="link">246</ref>
               </hi>). Det andet brev, som vi også som romersk konge har givet kongen af Danmark
                  før i tiden, lyder ord til andet således: Vi Karl, af Guds nåde romersk konge
                     (<hi rend="italic">o. s. v. = DRB III 3 nr. <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500219001" type="link">249</ref>
               </hi>). I den anledning har vi taget den udelte og vedvarende troskab i
                  betragtning, som vi altid har forefundet hos den fornævnte konge af Danmark, og
                  har derfor med velberåd hu, med ret viden og af vor kejserlige magtfuldkommenhed
                  bekræftet og stadfæstet vore ovennævnte breve, og hvad deri står skrevet, for ham
                  og hans arvinger; og ligeledes andre breve, som han retmæssigt har i de samme
                  anliggender fra vore forgængere i riget som romerske kejsere og konger og fra
                  andre herrer; og vi bekræfter og stadfæster dem nådigst med dette brev, og det
                  således, at dette nærværende brev ikke skal være til skade for nogen som helst af
                  de breve, som kongen af Danmark har fra os, fra vore forgængere i riget som
                  romerske kejsere og konger og <pb facs="4651446"/> fra andre herrer, men brevene
                  skal helt og ubrudt forblive ved magt og i kraft. Vidner i dette anliggende er den
                  højbårne Rudolf, hertug af Sachsen, det hellige romerske riges øverste marsk, vor
                  kære onkel, de ærværdige Arnest, ærkebiskop af Prag, og bisperne Johan af Olmütz
                  og Petrus af Firenze, vore kære fromme herrer, de højbårne hertuger Stefan af
                  Bayern, Bolko af Schweidnitz, Barnim og Bugislav af Stettin og Primislav af
                  Teschen, vore og rigets fyrster, og mange andre adelige, vore og det hellige riges
                  kære tro mænd, med vidnesbyrd af dette brev, som er beseglet med vor kejserlige
                  majestæts segl. Givet i Prag i det Herrens år 1364 fredagen før helligtrekonger i
                  vort kongedømmes attende og i vort kejserdømmes niende år. </p>
            <p rend="center"> For den herre kejser<lb/> Rudolf v. Friedberg. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
