<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640106001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 f.15r — B: Rostock Stadtarchiv.
                  Hanse-Recesse. Papirblad, som indeholder §§ 6—8 og recessen af 1. februar, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640125001" type="link">10</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 539 nr.218i; Hanserec. I 263 nr.310;
                  Dipl.Svec. VIII 432 nr. 6918 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Barthold, Gesch. v. Rügen u.
                  Pommern III 442; Reg.Dan. nr. 2525* ; Poelman, Oostzeehandel I 60 nr.275.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499778.webp">3. rk. VII nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651446.webp">III:7 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 6. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa, § 6 tillige efter B: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-01-06"> 1364. 6. januar 
               <note>
                  <p> I Rostockarkivet findes desuden en særskilt fortegnelse over de fanger, Rostock
                  har mistet i krigen. Den har som overskrift <hi rend="italic">Captiuati super cogghones</hi> og
                  svarer i hovedsagen til § 5 i denne reces. Den er trykt i Hanserec. I 267 nr.311;
                  Mekl.UB. XV 271 nr.9117 — Reg.Dan. nr. *2493. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4499779"/> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxiiii<hi rend="sup">o</hi> epiphanie domini congregati sunt consules
                     ciuitatum maritimarum in Stralessundis. de Lubeke Iohannes Pertzeuale Iacobus
                     Plescowe et Bernardus Oldenborch de Rostok Arnoldus Kropelin Lambertus Witte
                     Hinricus Vriese et Iohannes de Kiritze de Wismer Iohannes Darghetzowe Hermannus
                     Kropelin et Iohannes Gletzowe. de Gripeswolde Euerhardus Rubenowe Hinricus de
                     Lubeke. Hinricus Schuppelingberch et Arnoldus Langhe de Stetin Heningus Politze
                     et Heningus Lowentsnider. de Stargarde Iohannes Petershaghen et Henningus
                     Rodewold de Tanklem Marquardus Sagens et Iohannes Dartzenitze. de Kyl Nicolaus
                     Halueploch et Marquardus Kule. de Sundis Arnoldus Goldenstede. Hermannus de
                     Rode Godeke Ghise et Ludolfus de Kulpen. de Kolberghe Bertoldus Pretemyn et
                     Iohannes Borewold. </p>
               <p> &lt;1&gt; Primo lecte sunt littere de Bremis de Hamborch de Stoueren et de
                     Campen. </p>
               <p> &lt;2&gt; Item nuncii missi ad Pruciam recitauerunt negocium suum in hunc
                     modum quod non possunt facere subsidium cum armatis et nauibus propter
                     inpungnacionem paganorum sed dare uellent thelonium et illud applicare illis de
                     Campis si ponere uellent ad portum Noressund naues suas ♦ Mercaturam deponere
                     nolunt nec fauere uolunt quod aliqui de portubus suis sub euentu suo inuadant
                     regem Danorum ♦ Et exquo magis ad premissa facere non poterant noluerunt eciam
                     suos nuncios mittere ad terminum placitorum in Sundis. ♦ Ceterum interrogati
                     qualiter rex separabatur ab eis et quale responsum dederat nunciis sibi missis
                     dicebant quod rex respondisset nun<pb facs="4499780"/>ciis domini magistri
                     Prusie si aliqua bona ciuium abstulisset illa uellet obtinere quia ipsi ciues
                     dederunt thelonium sibi in preiudicium et grauamen sed pro bonis magistri et
                     ordinis ablatis libenter uellet placita seruare cum magistro </p>
               <p> &lt;3&gt; Item illi de Gotlandia recpti sunt ad securitatem ciuitatum dummodo
                     ipsi caueant quod cibaria et aliqua bona uersus Daciam ipsi regi uel suis in
                     eorum preiudicium non destinentur </p>
               <p> &lt;4&gt; Item redeuntibus consulibus illi de Gripeswolde retrogressi sunt </p>
               <p> &lt;5&gt; Item reddita est racio compoti in hunc modum qui sequitur ♦ Quiuis
                     armatus computatus est super lxviii marcas et xxv. denarios. sic summa extendit
                     se ad c<hi rend="sup">m</hi> et lxvi<hi rend="sup">m</hi> et ii<hi rend="sup">c</hi> marcas et xxxiiii marcas ♦ C. armati faciunt .viɉ<hi rend="sup">m</hi>. iii<hi rend="sup">c</hi>. xiii marcas iiiiɉ denarios </p>
               <p> Summa Lubicensis. xxxviii<hi rend="sup">m</hi> v<hi rend="sup">c</hi>. xxxvii
                     marce minus v solidis exceptis duobus captiuis Dunker et Gherlaco Wend adhuc
                     eripiendis </p>
               <p> De Rostok xxxvii<hi rend="sup">m</hi>. vi<hi rend="sup">c</hi>. lvii marce x
                     solidi iiii denarii Lubicenses exceptis lxxxiii captiuis adhuc eripiendis ♦
                     Rehabent in profectu xvi<hi rend="sup">c</hi> xcvii marcas Lubicenses cum iiii
                     solidis ♦ Item .l. marce pure de ciuitate Luneburg ♦ Item iiiɉ<hi rend="sup">m</hi> ix marce </p>
               <p> Summa manens xxxii<hi rend="sup">m</hi> iii<hi rend="sup">c</hi> iii marce vi
                     solidi </p>
               <p> Isti sunt captiui illorum de Rostok adhuc eripiendi ♦ Primo de societate
                     domini Bertoldi Stoltenberg. Gherardus Ieseuitze. Hinricus Vos Iohannes
                     Louitze. Kule Reynwert Spetkyn mortuus Lambertus Dume. Iessyn. Nicolaus Sukowe.
                     Peter Rike ambo Kosseboden. Gotschalkus Barnekowe. Eler Holtzeke Albertus
                     Ledeghe Paulus Zisik Nicolaus Schutte Heyno Poppendorp. Hinricus Langhe mortuus
                     est maior Bulowe. Ericus Malchin. Ludowicus Kultzowe. Conradus Bremer Hinricus
                     Kraan Marquardus Drugheland/ Arnd Rust. Nicolaus Vrieholt. Nicolaus Worm
                     Vrymerstorp. </p>
               <p> De numero ciuium Hinricus Witte Henning Slichting. Tymmo. Henneke de Demen
                     Nicolaus Bulowe Peter Schutte Conradus de Vreden. Merten Rode mortuus. Otto
                     Schutte. Plone Iohannes Grote Redberg. Plote. Merten de Altzen. Grummendorp. ♦
                     De numero nautarum sunt ceteri ita quod numerus captiuorum complebit lxxxiii
                     captiuos </p>
               <p>
                  <pb facs="4499781"/> De Wismer xiiii<hi rend="sup">m</hi> vii<hi rend="sup">c</hi> et xxix marce exceptis vii captiuis eripiendis et reysis Bahusen et
                     Borcholme. ♦ Rehabent ex thelonio. ccc et lxiii marcas </p>
               <p> Summa manens xiiii<hi rend="sup">m</hi> iii<hi rend="sup">c</hi> xlviɉ marce
                     Lubicensium denariorum </p>
               <p> De Kolberghe xiii<hi rend="sup">m</hi> xvii marce vinkenoghen et iii<hi rend="sup">c</hi> tam x marce Lubicensium denariorum exceptis vi captiuis
                     adhuc eripiendis ♦ Summa in moneta Lubicensi tenet vi<hi rend="sup">m</hi>
                        viii<hi rend="sup">c</hi> xviii&lt;ɉ&gt; marce Lubicenses sed rehabent in
                     profectu vɉ<hi rend="sup">m</hi> marcas et xix marcas vinkenoghen </p>
               <p> Summa manens vi<hi rend="sup">m</hi> v<hi rend="sup">c</hi> xxxiiii marce
                     Lubicenses </p>
               <p> De Kyl vii<hi rend="sup">m</hi> et lxxx marce exceptis viii captiuis ♦ De hiis
                     sustulerunt. ix<hi rend="sup">c</hi>. et xlv marcas Lubicensium denariorum in
                     Prussia item ii<hi rend="sup">c</hi> marcas denariorum Lubicensium de
                     Lubicensibus item cc marcas Lubicenses item lv marcas ab illis de Stadis item
                     xliiii marcas de thelonio item iiii<hi rend="sup">c</hi> marcas </p>
               <p> Summa manens de Kyl v<hi rend="sup">m</hi>, iiɉ marce </p>
               <p> De Stargarde iii<hi rend="sup">m</hi> marce v<hi rend="sup">c</hi> et lxxx
                     marce vinkenoghen in denariis Lubicensibus est summa manens xviii<hi rend="sup">c</hi> Lubicenses marce minus viii marcis </p>
               <p> De Stetin✝ xix<hi rend="sup">m</hi>, ix<hi rend="sup">c</hi> marce minus xiiiɉ
                     marcis Sundensium denariorum ♦ Summa in denariis Lubicensibus xii<hi rend="sup">m</hi> xii<hi rend="sup">c</hi> xxxiii marce et iiii solidi✝ ♦ Rehabent c
                     et xx marcas et xxiiii solidos Sundenses </p>
               <p> Summa manens xiii<hi rend="sup">m</hi> c marce xliii marce v. solidi
                     Lubicenses absque thelonio </p>
               <p> De Gripeswold xiiii<hi rend="sup">m</hi>, viɉ<hi rend="sup">c</hi>. et xxxv
                     marce Lubicensium denariorum exceptis x captiuis eripiendis ♦ Item liii marcis
                     Sundensibus consumptis in reisa Prucie ♦ Rehabent in profectu c et xxix marcas
                     Lubicenses et liii &lt;Stralsundenses&gt; de thelonio defalcato absque
                     allecibus et captiuis ablatis Danis et captiuatis qui adhuc debent computari </p>
               <p> Summa manens xiiii<hi rend="sup">m</hi>, vɉ<hi rend="sup">c</hi> et vi marce
                     Lubicenses </p>
               <p> De Stralessundis xl<hi rend="sup">m</hi>, c. marce lxxɉ marce exceptis reisis
                     Borchholme ♦ Summa in moneta Lubicensi xxvi<hi rend="sup">m</hi>, vii<hi rend="sup">c</hi> lxxx marce v. solidi iiii denarii ♦ Rehabent in thelonio
                        xii<hi rend="sup">c</hi> marcas minus viii solidis &lt;Stralsundensibus&gt; </p>
               <p> Summa manens xxvi<hi rend="sup">m</hi> marce minus xx marcis Lubicensium
                     denariorum </p>
               <p> Summa tota prescriptorum cencies mille lii<hi rend="sup">m</hi> iiii<hi rend="sup">c</hi> xlii marce minus ii solidis Lubicensium denariorum </p>
               <p>
                  <pb facs="4499782"/> Summa Hamburgensium coniecturata xii<hi rend="sup">m</hi>
                     marce defalcato thelonio et proueniente pecunia de naue uidelicet iii<hi rend="sup">c</hi> et xx talenta </p>
               <p> Summa illorum de Tanklem secundum coniecturam xviii<hi rend="sup">c</hi> marce
                     minus viii marcis </p>
               <p> Summa omnium predictorum. c<hi rend="sup">m</hi> lxvi<hi rend="sup">m</hi>.
                        ii<hi rend="sup">c</hi> et xxxiiii marce </p>
               <p> &lt;6&gt; Item concordatum est quod quicumque uoluerit uelificare sub euentu
                     proprio ad inuadendum hostiliter regnum Dacie ille si habuerit tanta bona
                     immobilia in ciuitate ex cuius portu uelificare uoluerit dicere debet hoc coram
                     consilio huiusmodi ciuitatis quod amicis non debet inferre nocumenta sed solum
                     inimicis ♦ Extunc dabuntur sibi littere aperte illius ciuitatis quod fecerit
                     huiusmodi certificacionem bonis suis et quod promoueatur et non impediatur in
                     quemcunque eciam portum cuiuscumque ciuitatis ipsum contingat peruenire ♦ Si
                     autem non habuerit bona tanti ualoris ponet fideiussores pro premissis quod si
                     dampna per eum alicui mercatori amico inferrentur quod refundi debent per
                     eundem uel fideiussores aut bona sua ♦ Certificabit eciam quod nulla cibaria
                     nec arma apportet ad manus inimicorum ♦ Et nemo mercator de aliquo portu cum
                     bonis suis mercatoriis uelificabit ad aliquam partem maris infra hinc et pascha
                  </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;6&gt; Concordatum est. quod quicunque uoluerit uelificare sub euentu
                     proprio ad inuadendum hostiliter regnum Dacie. ille si habuerit tanta bona
                     inmobilia in ciuitate ex cuius portu uelificare uoluerit dicere hoc consilio.
                     huiusmodi ciuitatis. quod amicis non debet inferre nocumenta sed solum inimicis
                     et extunc dabuntur sibi littere aperte. illius ciuitatis. quod fecerit
                     huiusmodi certificationem bonis suis. et quod promoueatur. et non impediatur.
                     in quemcumque eciam portum cuiuscumque ciuitatis ipsum contingat peruenire ♦ Si
                     autem non habuerit bona tanti ualoris ponat fideiussores pro premissis quod si
                     dampna per eum alicui mercatori amico inferrentur. quod refundi debent per
                     eundem uel fideiussores. aut bona sua. et quod cibaria et arma inimicis non
                     apportent. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;7—8&gt; ..... </p>
               <p> &lt;9&gt; Item scribatur domino Nicolao comiti Holtzacie quod tempus treu<pb facs="4499783"/>garum per eum acceptum sit nimis breue ad certificandum
                     treugas ♦ Sed de iuuamine faciendo quiuis loqui uult cum consilio suo et postea
                     responsum cum iterum ciuitates congregabuntur sibi debet demandari. </p>
               <p> &lt;10&gt; ..... </p>
               <p> &lt;11&gt; Item ponatur notula litterarum mittenda regibus Anglie Francie
                     atque comiti Flandrie et aliis ad intimandum eis iniuriam factam ciuitatibus a
                     domino rege Danorum et suis. </p>
               <p> &lt;12&gt; ..... </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 27 inpungnacionem = inpugnacionem. </p>
               <p> 22 Kule Reynwert.] læs Kule. Reynwert </p>
               <p> 2 lxiii vistnok fejl for lxxxiiɉ. </p>
               <p> 6 xviii&lt;j&gt;] xviii Aa, rettet i Hanserec. </p>
               <p> 16-17] Tallene korresponderer ikke med hinanden, cf. Hanserec. 23-24 xxix marcas
                  Lubicenses et liii &lt;Stralsundenses&gt;] xxix marcas et liii Lubicenses Aa,
                  rettet i Hanserec. </p>
               <p> 29 &lt;Stralsundensibus&gt;] Lubicensibus Aa, rettet i Hanserec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="txt">
               <p> I det Herrens år 1364 helligtrekongersdag forsamledes søstædernes rådmænd i
                     Stralsund; fra Lübeck: Johan Pertzeval, Jakob Pleskow og Bernhard Oldenborg,
                     fra Rostock: Arnold Kröpelin, Lambert Witte, Henrik <pb facs="4651447"/> Vrese
                     og Johan v. Kyritz, fra Wismar: Johan Dargetzow, Herman Kröpelin og Johan
                     Gletzow, fra Greifswald: Everhard Rubenow, Henrik v. Lübeck, Henrik
                     Schuppelenberg og Arnold Lange, fra Stettin: Henning Politz og Henning
                     Lowentsnider, fra Stargard: Henning Petershagen og Henning Rodewold, fra
                     Anklam: Markvard Sagenitze og Johan Darsenitze, fra Kiel: Nicolaus Halveploch
                     og Markvard Kule, fra Stralsund: Arnold Goldenstede, Herman v. Rode, Godeke
                     Giese og Ludolf v. Kulpe, fra Kolberg: Bertold Pretemin og Johan Borwold. </p>
               <p> &lt;1&gt; Først blev breve fra Bremen, Hamburg, Stavern og Kampen læst op <ref target="drb1"/>. </p>
               <p> &lt;2&gt; Fremdeles oplæste udsendingene til Preussen en beretning om deres
                     hverv af dette indhold: at de (de preussiske stæder) ikke kunde yde hjælp med
                     væbnet folk og skibe på grund af hedningernes anfald, men de vilde yde pundtold
                     og stille den til rådighed for dem fra Kampen, hvis disse vilde lægge deres
                     skibe i Øresund; de vil ikke indstille deres handel og ikke med velvilje se på,
                     at nogen på egen risiko angriber den danske konge fra deres havne. Og eftersom
                     de ikke kunde gøre mere i denne sag, har de heller ikke villet sende deres
                     udsendinge til hansedagen i Stralsund. Endvidere blev de udspurgt om, hvorledes
                     kongen skiltes fra dem, og hvilket svar han gav de udsendinge, som var sendt
                     til ham, og de sagde, at kongen svarede udsendingene fra højmesteren i
                     Preussen, at hvis han havde taget noget af borgernes gods, vilde han have det,
                     fordi disse borgere ydede pundtold til skade og tynge for ham; men angående
                     gods, frataget højmesteren og ordenen, vilde han gerne overholde aftalerne med
                     højmesteren. </p>
               <p> &lt;3&gt; Fremdeles blev de fra Gotland optaget i stædernes
                     sikkerhed(sforbund), når blot de selv drager omsorg for, at levnedsmidler og
                     andre varer ikke sendes til Danmark til kongen og hans mænd til skade for
                     stæderne. </p>
               <p> &lt;4&gt; Fremdeles da rådmændene var vendt tilbage, tog de fra Greifswald
                     hjem <ref target="drb2"/>. </p>
               <p> &lt;5&gt; Fremdeles blev der aflagt regnskab på den måde, som følger: Enhver
                     bevæbnet er beregnet til 68 mark og 25 penninge; hele summen beløber sig
                     således til 166.234 mark; 100 bevæbnede svarer til 6.813 mark 4 penninge. </p>
               <p> Lübecks sum er 38.537 mark minus 5 skilling og ikke indbefattet to fanger
                     Dunker og Gerlak Wend, som endnu skal frigøres for fangenskab. </p>
               <p> For Rostock 37.657 mark 10 skilling og 4 penninge i lybsk, ikke indbefattet 83
                     fanger, som endnu skal frigøres for fangenskab. De har som gevinst haft 1.697
                     mark og 4 skilling lybsk. Fremdeles 50 lødige mark af staden Lüneburg.
                     Fremdeles 3.509 mark. </p>
               <p>
                  <pb facs="4651448"/> Tilbage bliver 32.303 mark og 6 skilling. </p>
               <p> Disse er Rostockernes fanger, som endnu skal frigøres for fangenskab. Først
                     fra Bertold Stoltenbergs afdeling: Gerhard Jesewitz, Henrik Vos, Johan Lowitz,
                     Kule, Reinward Speckin, afgået ved døden, Lambert Dume, Gessin, Nicolaus Sukow,
                     Peter Rike, begge Kosseboder, Godskalk Barnekow, Eler Holste, Albrecht Leddege,
                     Povl Sisik, Nicolaus Schütte, Heine Poppendorp, Henrik Lange, han er afgået ved
                     døden, den ældre Bülow, Erik Malchin, Ludvig Kulzow, Konrad Bremer, Henrik
                     Kran, Markvard Drugeland, Arnold Rüst, Nicolaus Vrieholt, Nicolaus Worm,
                     Vrimerstorp. </p>
               <p> Af borgernes mandtal: Henrik Witte, Henning Schlichting, Timme, Henneke v.
                     Demen, Nicolaus Bülow, Peter Schütte, Konrad v. Vreden, Martin Rode, afgået ved
                     døden, Otto Schütte, Plön, Johan Grote, Redberg, Plote, Martin v. Alsen,
                     Krummendorp. De øvrige hører til søfolkenes mandtal, så at fangetallet beløber
                     sig til 83 fanger. </p>
               <p> For Wismar 14.729 mark, ikke indbefattet 7 fanger, som endnu skal frigøres for
                     fangenskabet, og udgifterne til sendefærden til Bohus og Borgholm. Af tolden
                     har de fået 363 <ref target="drb3"/> mark igen. </p>
               <p> Tilbage bliver 14.346 ½ mark lybsk. </p>
               <p> For Kolberg 13.017 vinkenoger og 310 mark lybsk, ikke indbefattet 6 fanger,
                     som endnu skal frigøres for fangenskab. Summen i lybske penge er 6.818 ½ mark
                     lybsk <ref target="drb4"/>, men de har som gevinst haft 569 vinkenoger. </p>
               <p> Tilbage bliver 6.534 mark lybsk. </p>
               <p> For Kiel 7.080 mark, ikke indbefattet 8 fanger. Heraf har de oppebåret 945
                     mark lybsk i Preussen. Fremdeles 200 mark lybsk af Lübeckerne, fremdeles 200
                     mark lybsk, fremdeles 55 mark af dem fra Stade, fremdeles 44 mark af tolden,
                     fremdeles 400 mark. </p>
               <p> Tilbage bliver 5.250 mark for Kiel. </p>
               <p> For Stargard 3.580 mark vinkenoger; i lybske penge bliver tilbage 1.792 mark
                     lybsk. </p>
               <p> For Stettin 19.886 ½ mark i stralsundske penge. Summen er i lybske penge
                     13.233 mark og 4 skilling. De har fået 120 mark 24 skilling i stralsundske
                     penge igen. </p>
               <p> Tilbage bliver 13.143 mark 5 skilling lybsk uden tolden <ref target="drb5"/>. </p>
               <p> For Greifswald 14.685 mark lybske penge, ikke indbefattet 10 fanger, som endnu
                     skal frigøres for fangenskab. Fremdeles 53 mark stralsundsk, som er forbrugt på
                     sendefærden til Preussen. De har som gevinst haft 129 mark lybsk og 53 mark
                     stralsundsk, som er afkortet i tolden, og dette er uden <pb facs="4651449"/>
                     sildene og fanger, som er frataget danskerne, og uden de fanger, som endnu skal
                     afregnes. </p>
               <p> Tilbage bliver 14.556 mark lybsk. </p>
               <p> For Stralsund 40.170 1/2 mark, ikke indbefattet sendefærden til Borgholm.
                     Summen i lybske penge er 26.780 mark 5 skilling og 4 penninge. Af tolden har de
                     fået 1.200 mark minus 8 skilling stralsundske. </p>
               <p> Tilbage bliver 25.980 mark lybsk. </p>
               <p> Totalsummen af det foranskrevne er 152.442 mark minus 2 skilling i lybske
                     penge. </p>
               <p> Summen for Hamburgerne er efter skøn 12.000 mark med fradrag af tolden og de
                     oppebårne penge for skibet, nemlig 320 pund. Summen for dem fra Anklam er efter
                     skøn 1.792 mark. </p>
               <p> Summen alt i alt 166.234 mark. </p>
               <p> &lt;6&gt; Fremdeles enedes man om, at den, som på egen risiko vil sejle ud for
                     at angribe Danmark på fjendtlig vis, skal, hvis han ejer tilstrækkelig fast
                     ejendom i den stad, fra hvis havn han vil løbe ud, afgive en erklæring herom
                     over for denne stads råd: at han ikke skal tilføje venner men blot fjenderne
                     skade. Derefter skal der gives ham et åbent brev af den pågældende stad om, at
                     han har stillet en sådan sikkerhed med sit gods, og at han skal hjælpes og ikke
                     hindres i en hvilken som helst stads havn, han måtte anløbe. Men hvis han ikke
                     ejer gods til den værdi, skal han stille kautionister i fornævnte anliggende,
                     så at hvis der tilføjes nogen venligsindet købmand skade af ham, skal denne
                     skade erstattes af ham eller af kautionisterne eller i deres gods; han skal
                     ligeledes stille sikkerhed for, at han ikke vil tilføre fjenderne levnedsmidler
                     eller våben. Og ingen købmand skal sejle ud på nogen del af havet fra dags dato
                     og indtil påske <ref target="drb6"/>. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;6&gt; Man enedes om, at den, som på egen risiko vil sejle ud for at
                     angribe Danmark på fjendtlig vis, skal, hvis han ejer tilstrækkelig fast
                     ejendom i den stad, fra hvis havn han løber ud, afgive en erklæring herom til
                     denne stads råd: at han ikke skal tilføje venner men fjenderne skade. Og
                     derefter skal der gives ham et åbent brev af den pågældende stad om, at han har
                     stillet en sådan sikkerhed med sit gods, og at han skal hjælpes og ikke hindres
                     i en hvilken som helst stads havn, han måtte anløbe. Men hvis han ikke ejer
                     gods til den værdi, skal han stille kautionister i fornævnte anliggende, så at
                     hvis der tilføjes nogen venligsindet købmand nogen skade af ham, skal denne
                     skade erstattes af ham eller af kautionisterne eller i deres gods, og han skal
                     stille sikkerhed for, at levnedsmidler og våben ikke bliver tilført fjenderne.
                  </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4651450"/> &lt;7—8&gt; ..... <ref target="drb7"/>
               </p>
               <p> &lt;9&gt; Fremdeles skal der skrives til herr Klaus, greve af Holsten, at den
                     våbenstilstandsfrist, som er antaget af ham, er alt for kort til at skaffe
                     garantier for våbenstilstanden; men med hensyn til at yde hjælp vil enhver tale
                     med sit råd, og senere, når stæderne atter samles, skal der gives ham svar <ref target="drb8"/>. </p>
               <p> &lt;1O&gt; ..... <ref target="drb9"/>
               </p>
               <p> &lt;11&gt; Fremdeles skal der gøres udkast til breve, som skal sendes til
                     kongerne af England, Frankrig og greven af Flandern og andre, for at meddele
                     disse, hvilken uret der er tilføjet stæderne af den danske konge og hans mænd. </p>
               <p> &lt;12&gt; ..... <ref target="drb10"/>
               </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke, men jf. DRB III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501220001'&gt;351&lt;/a&gt; § 2 og D.
                  Schäfer 366—67. </p>
                  <p n="drb2"> uklart, hvad der sigtes til. </p>
                  <p n="drb3"> vistnok fejl for 382 ½. </p>
                  <p n="drb4"> en vinkenoge er regnet til ½ mark lybsk. </p>
                  <p n="drb5"> for at få regnestykket til at gå op, vil Hanserecesse I 265 note 4 rette
                  19.886 ½ mr. til 19.836 ½ og 13.233 til 13.224 mr. </p>
                  <p n="drb6">24\\. marts. </p>
                  <p n="drb7"> § 7 handler om forhandlinger med nordtyske herrer og § 8 om Kiels
                  særlige krav i forbindelse med krigsomkostningerne. </p>
                  <p n="drb8"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640201001'&gt;10&lt;/a&gt; § 3. </p>
                  <p n="drb9"> § 10 handler om udskydelse af hansedagen til 3. marts, for at et
                  eventuelt forbund med landsherrerne kan ventileres. </p>
                  <p n="drb10"> § 12 handler om den indbyrdes afregning af krigsomkostningerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
