<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640621014</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640621014</idno>
            <idno type="dd_serialno">129</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr.6 f.21r — <hi rend="italic">B:</hi> Rostock
                  Stadtarchiv. Hanse-Recesse. Løst papirark. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 550 nr.218i: 6; Hanserec. I 285 nr.326;
                  Mekl.UB. XV 423 (<hi rend="italic">udtog i noten</hi>); Dipl.Svec. VIII 507 nr.7004 — Reg.Dan.
                  nr.2545*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499922.webp">3. rk. VII nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651564.webp">III:7 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 129. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-06-21"> 1364. [o. 21. juni] 
               <note>
                  <p> Hansedagen påbegyndtes den 18. juni, men recessen kan ifølge de affattede breve
                  tidligst være formuleret den 21. juni. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4499923"/> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxiiii die &lt;xviii&gt; mensis iunii congregati sunt nuncii consulares
                     ciuitatum maritimarum in Stralessund\ de Lubeke Iohannes Pertzeuale et Symon
                     Swerting\ de Rostok Arnoldus Kropelin Iohannes de Kiritze et Hinricus Vriese\
                     de Wysmer Iohannes Manderowe et Iohannes Gletzowe\ de Gripeswold Euerhardus
                     Rubenowe Hinricus de Lubek Hinricus Schuppelingberch et Iohannes Boekholt\ de
                     Stetin Hermannus Pape Henningus Lowentsnider et Henningus Westfaal\ de Kolbergh
                     Betemannus Pretemyn Detleuus Verchemyn atque Henningus Ghemelyn\ de Tanklem
                     Flore de Wene et Hinrik Vos\ de Sundis Arnoldus Goldenstede Godeke Ghise
                     Hinricus Schiele Bertrammus Wulflam Ludolphus de Kulpen et Iohannes Rughe\ de
                     Noua Stargardia Henningus Petershaghen et Henninghus Rodewold\ de Kylone
                     Hermannus Schrey et Marquardus Kule. </p>
               <p> &lt;1&gt; <pb facs="4499924"/>
                  <hi rend="italic">mangler</hi>. </p>
               <p> &lt;2&gt; Recessus ciuitatum sic fuit </p>
               <p> &lt;a&gt; Dat men twuschen hir vnde sunte Jacobes daghe nicht en schal den
                     Denen vnde eren landen tovoren vnde utgheuen. ♦ Ok enschal een iewelik na sunte
                     Iacobes daghe en nicht to voren edder utgheuen it en sy dat de stede to samende
                     komen vnde dreghen des up een ♦ Were ok <pb facs="4499925"/> also dat welke
                     Denen quemen to Dudeschen landen de scholen dar velich wesen to lande vnde tho
                     watere ♦ Ere gud dat moghen se vorkopen vnde nicht meer den ene thunne beres
                     vnde een schok brodes schalmen uth orlouen to iewelker schuten </p>
               <p> &lt;b&gt; Vortmer bynnen landes mach een stad to der anderen voren vnde to
                     Prussen ♦ Men wes een iewelik man uth ener stad voret dat schal he vorwisnen
                     dat he dat gud nicht envore to der Denschen siiden </p>
               <p> &lt;c&gt; Vortmer wan de grote breff der daghe kumpt to ener iewelken stad so
                     schvlen se den beseghelen sunder togheringhe mit ereme* groten ingheseghele </p>
               <p> &lt;d&gt; Vortmer de heren van Lubeke de scholen den groten breff vmme
                     schriuen laten vnde laten de van Hamborgh vnde de van Bremen vnde de van deme
                     Kyle dar mede in schriuen </p>
               <p> &lt;e&gt; Vortmer wan de van deme Sunde vnde de van deme Gripeswolde den
                     anderen steden enbedet dat de breue komen sin so schal een iewelik stad dar to
                     komen mid vullermacht </p>
               <p> &lt;f&gt; Vortmer were ok dat sik iemand van den steden ute dessen <pb facs="4499926"/> daghen teen wolde de schal dat den vamme Sunde wedder
                     enbeden bynnen veerteyndaghen </p>
               <p> &lt;g&gt; Vortmer desse velighen daghe stan nu an vnde scholen waren bette to
                     lichtmissen vort ouer dre iar also datmen de Denen bynnen desser tiid nicht
                     arghen schal </p>
               <p> &lt;3&gt; Wy Vicke Molteke (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621007" type="link">122</ref>
                  </hi>): </p>
               <p> &lt;4&gt; Wi Vicke Molteke (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621009" type="link">124</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;5&gt; Wy Vicke Molteke (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621008" type="link">123</ref>
                  </hi>): </p>
               <p> &lt;6&gt; Dux Stetinensis (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621004" type="link">119</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;7&gt; Dux Stetinensis (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621010" type="link">125</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;8&gt; Dux Stetinensis (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621012" type="link">127</ref>
                  </hi>): </p>
               <p> &lt;9&gt; Episcopus Caminensis (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="_" type="link">120</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;10&gt; Nuncii ciuitatum (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621006" type="link">121</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;11&gt; Ciuitates (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621011" type="link">126</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;12&gt; Rex Dacie de treugis (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621001" type="link">116</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;13&gt; Ciuitates de treugis (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621002" type="link">117</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;14&gt; Salutacione amicabili (<hi rend="italic">etc. = <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621013" type="link">128</ref>
                  </hi>). </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">B:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxiiii<hi rend="sup">o</hi>. feria tercia post Viti congregati sunt in Stralessundis
                     nuncii consulares ciuitatum maritimarum. de Lubeke Io Perzeuale. et Symon
                     Swertyngh de Rozstoch Arnoldus Cropelyn Iohannes Kyritze et Hinricus Vrese de
                     Wysmer Iohannes Manderowe et Iohannes Glessowe. de Gripeswold Euerhardus
                     Rubenowe Hinricus de Lubeke Hinricus Schuppellenbergh et Iohannes Bucholte. de
                     Stetyn Hermannus Pape Henninghus Lowentsnider. et Henninghus Westfal. de
                     Kolbergh Beteke Pretemyn Detlews Verchemyn. et Henninghus Ghemelyn. de Tanglyn
                     Fløre de Wene et Hinricus Voz de Kylone Hermannus Schreye et Marquardus Kule de
                     Noua Stargardia Henninghus Petershagen et Henninghus Rodewold. de Sundis
                     Arnoldus Goldenstede Godfridus Ghysonis. Hinricus Schele Bertramus Wlflam.
                     Ludolphus de Kůlpen Bernardus de Dorpen et Iohannes Rughe. </p>
               <p> &lt;1&gt; Primo recepte sunt treuge inter regem et ciuitates durature usque ad
                     festum purificacionis beate uirginis Marie ultra ad iii. annos continue
                     discurrentes\ ♦ Cum illis autem qui sunt in mari super euentura propria parte
                     ex utraque quindena deuoluta post festum beati Iohannis uidelicet qui sunt ab
                     ista parte portus Nøressund. cum illis autem qui sunt ab alia parte Nøressund.
                     treuge predicte instabunt. ad iii. septimanas. post festum beati Iohannis
                     antedictum ♦ Si interim aliqua dampna. per eos utrobique illata fuerint. illa
                     debent restaurari. et capti per eos illi quiti dimittantur. ♦ Nemo eciam de
                     portu aliquo cum aliquibus bonis uelificabit uersus Daciam et Danis bona non
                     ministrabuntur antequam littere regis sigillate fuerint. et consulibus in
                     Sundis presentate. </p>
               <p> &lt;2&gt; Recessus ciuitatum sic et isto modo se finiuit. </p>
               <p> &lt;a&gt; Dat tuschen hir vnde sunte Iacobes daghe nicht en scal den Denen.
                     edder eren landen to vøren vnde nicht vtgheuen. ♦ Och en scal des ghelych na
                     sunte Iacobes daghe ent nicht to vøren edder vtgheuen. id en sy/ dat de stede
                     to samende komen. vnde dreghen des vp en ♦ Were och. also dat welke Denen
                     quemen tho Dudeschen landen de scholden dar velygh wesen. to lande vnde. tho
                     watere ♦ Ere ghud dat moghet se vorkopen vnde nicht mer. den ene tunnen beres
                     vnde en schok brodes scalmen vt orlouen. tu isliker schuten. </p>
               <p> &lt;b&gt; Vortmer binnen landes magh en stad to der anderen vøren vnde to
                     Pråczen ♦ Men wes en iewelk man. vt ener stad vt vøret dat scal he vorwissenen
                     dat he dat ghud nicht en vøre tho der Denschen syde. </p>
               <p> &lt;c&gt; Vortmer so wanne de grote bref der daghe kumpt tho ener iewelken
                     stad so scolen se den beseghelen. sunder thogeringhe mid erme groten
                     ingheseghele </p>
               <p> &lt;d&gt; Vortmer de heren van Lubeke de scholen den groten bref vmme scriuen
                     laten vnde laten de van Hamborgh. van Bremen vnde van deme Kyle dar mede
                     inscriuen </p>
               <p> &lt;e&gt; Vortmer so wanne de vanme Sunde vnde de van deme Gripeswold. den
                     anderen steden vnbedet. dat de breue komen synt so scal en yewelk stad dar to
                     komen mid wuller macht </p>
               <p> &lt;f&gt; Vortmer were ok also. dat syk yemand van den steden. vt dessen </p>
               <p> daghen teen wolde de scal dat den van deme Sunde wedder vntbeden. bynnen
                     vertynghdaghen </p>
               <p> &lt;g&gt; Vortmer desse velighen daghe de stan nu an. vnde scolen waren. bette
                     tho lychtmissen. vort ouer dre iar. also dat me de Denen. bynnen desser tyd
                     nicht arghen scal. </p>
               <p> &lt;3&gt; Wy ratmane der stede (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621011" type="link">126</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;4&gt; Wy Barnym van godes gnaden (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621010" type="link">125</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;5&gt; Littera ducis Lubeke data super illis de Buchwolde et Perkentyne
                        (<hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621012" type="link">127</ref>
                  </hi>): </p>
               <p> &lt;6&gt; Et littere compromissorum ininuicem date etcetera (<hi rend="italic">= <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621006" type="link">121</ref> og <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621007" type="link">122</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> Hii promiserunt domini Vicko Molteke Ywer Nicclesson Kristianus Kule Olaws
                     Burnesson milites Heninghus Bochwold Thidericus Cernyn et Godscalcus Wensynen ♦
                     De ciuitatibus de Lubeke Iohannes Perzeuale de Sundis Bertramus Wulflam de Kyl
                     Hermannus Schreye de Stetyn Hermannus Pape de Gripeswold Hinricus de Lubeke de
                     Anklyn Hinricus Voz de Colbergh Bertoldus Pretemyn. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 9 (spalte 1) (xviii)] mgl. i Aa, men cf. feria tercia post Viti i B-teksten. </p>
               <p> 25 (spalte 2) se] rettet fra sic i B. </p>
               <p> 29 (spalte 2) en] tilf. o.l. B. </p>
               <p> 7 (spalte 2) vt] herefter nogle bogstaver slettet B. </p>
               <p> 18 (spalte 1) mit ereme] mit ereme mit ereme Aa. </p>
               <p> 1 (spalte 2) wolde] herefter nogle bogstavrr slettet B. </p>
               <p> 5 (spalte 1) nu] tilf. o.l. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">Lübecks eksemplar</hi>. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I det Herrens år 1364 den 18. juni <ref target="drb1"/> forsamledes
                     søstædernes rådmænd i Stralsund; fra Lubeck: Johan Pertzeval, og Simon
                     Swerting, fra Rostock: Arnold Kröpelin, Johan v. Kyritz og Henrik Vrese, fra
                     Wismar: Johan Manderow og Johan Gletzow, fra Greifswald: Everhard Rubenow,
                     Henrik v. Lübeck, Henrik Schuppelenberg, og Johan Bokholt, fra Stettin: Herman
                     Pape, Henning Lowentsnider og Henning Westfal, fra Kolberg: Bertold Pretemin,
                     Detlev Verchemin og Henning Gemelin, fra Anklam: Flore v. Wene og Henrik Vos,
                     fra Stralsund: Arnold Goldenstede, Godeke Giese, Henrik Scheele, Bertram
                     Wulflam, Ludolf v. Kulpe og Johan Ruge, fra Stargard: Henning Petershagen og
                     Henning Rodewold, fra Kiel: Herman Schreye og Markvard Kule. </p>
               <p> &lt;1&gt; <hi rend="italic">mangler</hi>. </p>
               <p> &lt;2&gt; Stædernes reces blev således: </p>
               <p> &lt;a&gt; At man inden St. Jakobs dag <ref target="drb3"/> ikke skal tilføre
                     og levere noget til danskerne og til deres lande. Desuden skal enhver efter St.
                     Jakobs dag ikke tilføre eller levere dem noget, medmindre stæderne samles og
                     kommer overens derom. Hvis nogen dansker kommer til Tyskland, skal de nyde
                     sikkerhed der til lands og til vands. Deres varer må de sælge; og man skal ikke
                     tillade hver skude at udføre mere end en tønde øl og en skok brød. </p>
               <p> &lt;b&gt; Fremdeles indenlands må en stad føre varer til en anden samt til
                     Preussen. Men hvad en hvilken som helst mand udfører af varer fra en stad, skal
                     han stille sikkerhed for, at han ikke fører dem til den danske side. </p>
               <p> &lt;c&gt; Fremdeles når det store brev om våbenstilstandsaftalerne ankommer
                     til en hvilken som helst stad, så skal den besegle det uden tøven med stadens
                     store segl. </p>
               <p> &lt;d&gt; Fremdeles skal herrerne fra Lübeck lade det store brev skrive om og
                     lade dem fra Hamburg, dem fra Bremen og dem fra Kiel indskrive deri <ref target="drb4"/>. </p>
               <p> &lt;e&gt; Fremdeles når de fra Stralsund og de fra Greifswald meddeler de
                     andre stæder, at brevene er ankommet, så skal enhver stad møde op der med
                     fuldmagt. </p>
               <p> &lt;f&gt; Fremdeles hvis nogen af stæderne vil trække sig ud af disse aftaler,
                     skal den meddele dem fra Stralsund det inden fjorten dage. </p>
               <p> &lt;g&gt; Fremdeles begynder disse våbenstilstandsaftaler nu og skal vare
                     indtil kyndelmisse og videre i tre år, således at man ikke skal tilføje
                     danskerne skade inden for denne tid. </p>
               <p> &lt;3&gt; Vi Fikke Moltke (<hi rend="italic">o. s. v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621007" type="link">122</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;4&gt; Vi Fikke Moltke (<hi rend="italic">o. s. v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621009" type="link">124</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;5&gt; Vi Fikke Moltke (<hi rend="italic">o. s. v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621008" type="link">123</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;6&gt; Hertugen af Stettin (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621004" type="link">119</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;7&gt; Hertugen af Stettin (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621010" type="link">125</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;8&gt; Hertugen af Stettin (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621012" type="link">127</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;9&gt; Bispen af Kammin (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621005" type="link">120</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;10&gt; Stædernes udsendinge (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621006" type="link">121</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;11&gt; Stæderne (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621011" type="link">126</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;12&gt; Kongen af Danmark om våbenstilstanden (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621001" type="link">116</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;13&gt; Stæderne om våbenstilstanden (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621002" type="link">117</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;14&gt; Venlig hilsen (<hi rend="italic">herefter følger nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621013" type="link">128</ref>
                  </hi>). </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">Rostocks eksemplar</hi>. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I det Herrens år 1364 tirsdagen ef ter Vitusdag forsamledes søstædernes
                     rådmænd i Stralsund; fra Lübeck: Johan Pertzeval og Simon Swerting, fra
                     Rostock: Arnold Kröpelin, Johan Kyritz og Henrik Vrese, fra Wismar: Johan
                     Manderow og Johan Gletzow, fra Greifswald: Everhard Rubenow, Henrik v. Lubeck,
                     Henrik Schuppelenberg og Johan Bokholt, fra Stettin: Herman Pape, Henning
                     Lowentsnider og Henning Westfal, fra Kolberg: Bertold Pretemin, Detlev
                     Verchemin og Henning Gemelin, fra Anklam: Flore v. Wene og Henrik Vos, fra
                     Kiel: Herman Schreye og Markvard Kule, fra Stargard: Henning Petershagen og
                     Henning Rodewold, fra Stralsund: Arnold Goldenstede, Godeke Giese, Henrik
                     Scheele, Bertram Wulflam, Ludolf v. Kulpe, Bernhard v. Dorpen og Johan Ruge. </p>
               <p> &lt;1&gt; For det første blev en våbenstilstand antaget mellem kongen og
                     stæderne, som skal vare indtil kyndelmisse om tre fulde år &gt;). Men fornævnte
                     våbenstilstand skal for deres <pb facs="4651565"/> vedkommende, der på begge
                     parters side på egen risiko er på havet, begynde 14 dage efter St. Hans, hvis
                     de befinder sig på denne side Øresund; men tre uger efter fornævnte St. Hans,
                     hvis de befinder sig på den anden side af Øresund. Hvis nogen af disse — uanset
                     fra hvilken af de to parters side — indtil da påfører nogen noget tab, skal
                     dette erstattes, og de, der bliver taget til fange af dem, skal slippes fri. Ej
                     heller må nogen sejle fra nogen havn mod Danmark med noget gods, og gods må
                     ikke udleveres til danskerne, førend kongens brev bliver beseglet og overgivet
                     rådmændene i Stralsund. </p>
               <p> &lt;2&gt; Stædernes reces blev således og afsluttedes på denne måde: </p>
               <p> &lt;a&gt; At man inden St. Jakobs dag ikke skal tilføre og levere noget til
                     danskerne og til deres lande. Desuden skal man efter St. Jakobs dag ligeledes
                     ikke tilføre eller levere dem noget, medmindre stæderne samles eller kommer
                     overens derom. Hvis nogen dansker kommer til Tyskland, skal de nyde sikkerhed
                     der til lands og til vands. Deres varer må de sælge; og man skal ikke tillade
                     hver skude at udføre mere end en tønde øl og en skok brød. </p>
               <p> &lt;b&gt; Fremdeles indenlands må en stad føre varer til en anden samt til
                     Preussen. Men hvad en hvilken som helst mand udfører af varer fra en stad, skal
                     han stille sikkerhed for, at <pb facs="4651566"/> han ikke fører dem til den
                     danske side. </p>
               <p> &lt;c&gt; Fremdeles når det store brev om våbenstilstandsaftalerne ankommer
                     til en hvilken som helst stad, så skal den besegle det uden tøven med stadens
                     store segl. </p>
               <p> &lt;d&gt; Fremdeles skal herrerne fra Lübeck lade det store brev skrive om og
                     lade dem fra Hamburg, fra Bremen og fra Kiel indskrive deri <ref target="drb4"/>. </p>
               <p> &lt;e&gt; Fremdeles når de fra Stralsund og de fra Greifswald meddeler de
                     andre stæder, at brevene er ankommet, så skal enhver stad møde op der med
                     fuldmagt. </p>
               <p> &lt;f&gt; Fremdeles hvis nogen af stæderne vil trække sig ud af disse aftaler,
                     skal den meddele dem fra Stralsund det inden fjorten dage. </p>
               <p> &lt;g&gt; Fremdeles begynder disse våbenstilstandsaftaler nu og skal vare
                     indtil kyndelmisse og videre i tre år, således at man ikke skal tilføje
                     danskerne skade inden for denne tid. </p>
               <p> &lt;3&gt; Vi rådmænd fra stæderne (<hi rend="italic">o. s. v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621011" type="link">126</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;4&gt; Vi Barnim af Guds nåde (<hi rend="italic">o. s. v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621010" type="link">125</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;5&gt; Hertugens brev givet Lübeck angående Buchwalderne og Parkentinerne
                        (<hi rend="italic">jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621012" type="link">127</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;6&gt; Og forlovernes breve givet hinanden indbyrdes (<hi rend="italic">jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621006" type="link">121</ref> og <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640621007" type="link">122</ref>
                  </hi>). Disse var forlovere: de herrer Fikke Moltke, Ivar Nielsen, Kristian <pb facs="4651567"/> Kule, Oluf Bjørnsen, riddere, Henneke Buchwald, Didrik
                     Zernin og Godskalk Wensin. Fra stædernes side: Johan Pertzeval fra Lübeck,
                     Bertram Wulflam fra Stralsund, Herman Schreye fra Kiel, Herman Pape fra
                     Stettin, Henrik v. Lübeck fra Greifswald, Henrik Vos fra Anklam, Bertold
                     Pretemin fra Kolberg. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge de anførte breve kan recessen tidligst være udfærdiget den 21.
                  juni. </p>
                  <p n="drb2"> 1368 2. februar. </p>
                  <p n="drb3">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621002'&gt;117&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
