<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13640331002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13640331002</idno>
            <idno type="dd_serialno">85</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6, Adk. Lund. Perg. 20 × 12,5 (plica 1,5). 1: Eskil Nielsens segl
                  af brunt voks i perg.rem. S' ESCHILLI NICLÆSS om skjold, delt med bjælke og halv
                  lilje. 2: Seglsnit. 3: Hågen Hildebrandsens segl af grønt voks i perg.rem [S'
                  H]AQ[V]INI H[I]LDEBR..... om skjold med Rosensparrevåbenet (Rep.), der nu er gået
                  tabt. 4: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Schode breff vpa en gardh
                     vti Lundh</hi> (rettet fra <hi rend="italic">Malmø</hi>) — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium
                  med bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla adsunt. NB egregia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr.2721 (<hi rend="italic">udtog</hi>); Dipl.Svec. VIII 486 nr.6976.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499867.webp">3. rk. VII nr. 85</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651520.webp">III:7 nr. 85</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 85. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1364-03-31"> 1364. 31. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Eskil Nielsen, borger i Lund, sælger sin gård i St. Thomas' sogn i Lund nær
                  kirkegården til Peder Eskilsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Eschillus Niclasson ciuis Lundensis.
                  salutem in domino sempiternam ♦ Tenore presencium notum facio uniuersis
                  presentibus et futuris. me uiro nobili ac discreto presencium <pb facs="4499868"/>
                  exhibitori Petro Eschilson curiam meam in parrochia beati Thome ad partem
                  aquilonarem prope cymiterium ipsius ecclesie Lundis sitam. cum domo lapidea.
                  pomerio. edificiisque singulis ac pertinenciis et adiacenciis suis uniuersis pro
                  pleno et legittimo precio quod secundum meam uoluntatem in hiis scriptis me
                  integraliter et ex toto percepisse recognosco. alienasse ac rite et realiter
                  uendidisse ac ad manus perpetuo possidendam libere assignasse/ translato ex nunc
                  irreuocabiliter a me et heredibus meis in ipsum Petrum Eschilson et heredes suos.
                  omni iure. proprietate et dominio que uel quod michi in ipsa curia et ipsius
                  pertinenciis quibuscumque quocumque tytulo seu modo competere dignoscatur. ♦
                  Insuper me et meos heredes ad scotandum prefato Petro Eschilson seu suis heredibus
                  ipsam curiam cum suis ut premissum est pertinenciis cum et quando per ipsum uel
                  ipsos fuerimus requisiti necnon et disbrigandum et ab inpeticionibus omnium
                  presencium et futurorum. penitus liberandum. ac de euictione cauendum. obligo
                  firmiter et asstringo uirtute presencium litterarum ♦ Renuncio eciam pro me et
                  heredibus meis omnibus actionibus. opposicionibus. excepcionibus. doli et mali et
                  defensionibus aliis quibuscumque/ iuris cuiuscumque canonici uel ciuilis per quas
                  litterarum. presencium tenor. et uigor. diminui. mutari. debilitari. poterit uel
                  infringi. senciens et recognoscens. per hec scripta. me uel meos heredes. in ipsa
                  curia seu suis pertinenciis aliquibus nullum ulterius ius habere. ♦ In
                  qu&lt;a&gt;rum uendicionis. alienacionis et obligacionis testimonium et euidenciam
                  sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum. uidelicet domini Pauli
                  Laurencii canonici. Haquini Hildebrandson. et Andree Olafson. ciuium Lundensium.
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. millesimo. trescentesimo.
                  sexagesimo. quarto. dominica qua. cantatur officium Quasi modo geniti\ </p>
            <div type="app">
               <p> 21 qu&lt;a&gt;rum] quorum A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651521"/> Eskil Nielsen, borger i Lund, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør med dette brev vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg til
                  den velbyrdige og gode mand, nærværende brevviser Peder Eskilsen har afhændet og
                  lovformeligt og virkeligt har solgt og til evig besiddelse frit til hans hånd har
                  opladt min gård i St. Thomas' sogn i Lund nord for samme kirkes kirkegård med
                  stenhus, frugthave, de enkelte bygninger og alle dens tilliggender og tilbehør for
                  fuld og lovlig betaling, som jeg med dette brev erkender fuldstændigt og fuldt ud
                  at have modtaget efter ønske, idet fra nu af al ret, ejendom og herlighed, som med
                  enhver adkomst eller på enhver måde vides at være knyttet til samme gård og sammes
                  tilliggender af enhver art, uigenkaldeligt overføres fra mig og mine arvinger til
                  samme Peder Eskilsen og hans arvinger. Ydermere forpligter jeg mig fast og binder
                  i kraft af dette brev mig og mine arvinger til at tilskøde fornævnte Peder
                  Eskilsen eller hans arvinger samme gård med dens tilliggender, som ovenfor anført,
                  når som helst vi anmodes derom af ham eller dem, og at fri og ganske at frigøre
                  den for krav fra alle nulevende og fremtidige og at indestå for, at den ikke
                  afvindes med rette. Jeg giver også afkald for mit og mine arvingers vedkommende på
                  alle krav, påstande, indsigelser om svig og enhver anden gendrivelse ifølge
                  kanonisk eller verdslig retsbestemmelse, ved hvilke nærværende brevs ordlyd og
                  kraft vil kunne formindskes, forandres, svækkes eller omstødes, idet jeg med dette
                  brev erklærer og anerkender, at jeg eller mine arvinger ingen yderligere ret har
                  til samme gård eller nogen af dens tilliggender. Til vidnesbyrd og bevis for
                  salget, afhændelsen og forpligtelsen er mit segl hængt under dette brev tillige
                  med segl tilhørende de gode mænd, herr Povl Larsen, kannik, Hågen Hildebrandsen og
                  Anders Olufsen, borgere i Lund. Givet i det Herrens år 1364 på den søndag, da der
                  som indgangsbøn synges Quasi modo geniti. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
