<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12870529001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12870529001</idno>
            <idno type="dd_serialno">248</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tartu (Dorpat) Centralarkiv, ERuA I,2,1,1. Perg. 24,5 × 8,5 (plica 1,4).
                  Rød, hvid, grøn silkesnor — <hi rend="italic">Aa</hi>: Tartu (Dorpat) Centralarkiv, vidisse af
                  1309 4. oktober. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 245. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge I 638 nr. 515; Riedel, 2. Haupttheil VI 25 nr. 2214 — Reg. Dan.
                  nr. *619.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484780.webp">2. rk. III nr. 248</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511106.webp">II:3 nr. 248</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 248. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1287-05-29"> 1287. 29. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved bekræfter kong Erik 5. Glippings overdragelse af St. Olufs
                  kirke i Reval til St. Michaels kloster i Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. et dux Estonie omnibus hoc scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam/ ♦ Notum facimus uniuersis tam
                  presentibus quam futuris quod nos graciam factam liberaliter religiosis dominabus
                  dilectis nobis in Christo abbatisse. et conuentui ordinis Cisterciensis in Reualia
                  a dilecto patre nostro Erico dei gracia quondam Danorum Sclauorumque rege. et duce
                  Estonie. libenti animo cupientes eisdem. et factum ipsius patris nostri ratum et
                  stabile habere uolentes ipsum tenore presencium confirmamus. predictis abbatisse
                  et conuentui de deliberato consilio in subleuacionem inopie ipsarum. ecclesiam
                  beati Olaui in Reualia cum toto iure parochiali quantum in nobis est. et de iure
                  possumus dimittentes. sicut <pb facs="4484781"/> dilectus pater noster eandem
                  ecclesiam ipsis dimiserat canonice possidendam sicut in patentibus suis litteris
                  super hoc confectis plenius continetur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum presentibus duximus aponendum ♦ Datum Nyburgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>.]xxx<hi rend="sup">o</hi>. vii<hi rend="sup">o</hi>. quinta feria pentecostes. presentibus dominis. Othone marchione
                  Brandeburgensi. dilecto auunculo nostro. Waldemaro duce Iucie. Wizlauo principe
                  Ruyanorum. Petro dapifero et aliis consiliariis nostris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge og Estlands Hertug, til alle, der
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle saavel nuværende som tilkommende, at vi velvilligst
                  forunder vore elskede fromme Fruer med Kristus, Abbedissen og
                  Cistercienserordenens Konvent i Reval den Naade, som vor kære Fader, Erik, af Guds
                  Naade fordum de Danskes og Venders Konge og Estlands Hertug, gavmildt har
                  tilstaaet dem<ref target="drb1"/>. Derfor vil vi, at nævnte vor Faders Handling
                  skal være gyldig og uforanderlig, og vi bekræfter den ved nærværende Brev, idet vi
                  efter modent Overlæg overlader fornævnte Abbedisse og Konvent til Afhjælpning af
                  deres Nød St. Olufs Kirke i Reval med hele dens Sogneret, forsaavidt det staar i
                  vor Magt, og vi med Rette kan gøre det, saaledes som vor kære Fader har overladt
                  dem samme Kirke at besidde paa kanonisk Vis, saaledes som det indeholdes
                  udførligere i hans derom affattede aabne Brev. Til Vidnesbyrd om dette har vi
                  ladet vort Segl hænge under nærværende. Givet i Nyborg i det Herrens Aar 1287
                  Torsdag efter Pinse, i Nærværelse af Herrerne Otto, Markgreve af Brandenburg, vor
                  kære Onkel, Valdemar, Hertug af Jylland, Vizlav, Rygboernes Fyrste, Drosten Peder
                  og vore andre Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Sml. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820405001'&gt;23&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
