<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12870624002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12870624002</idno>
            <idno type="dd_serialno">253</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Riga byarkiv, Capsa A nr. 76. Perg. 31 × 20 (plica 1,5). Købmændenes
                  segl i perg.rem — <hi rend="italic">B</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Suecica nr. 13. Perg. 25 × 24
                  (plica 1,2). Seglstump i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XI 867 (<hi rend="italic">A</hi>); Dipl. Svec. II 26 nr. 940 (<hi rend="italic">efter Suhm</hi>);
                  Bunge I 640 nr. 518; Sartorius II, 152 nr. 67 (<hi rend="italic">B</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484783.webp">2. rk. III nr. 253</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511109).webp">II:3 nr. 253</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 253. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter A, med Varianter efter <hi rend="italic">B</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1287-06-24"> 1287. 24. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Visby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Handelsstædernes købmænd i Visby træffer beslutninger til beskyttelse af
                  skibsfarten med specielle bestemmelser om staden Reval paa grund af dennes
                  indblanding i sagen om vraggodset fra Virland. Cf. nr. <ref target="_" type="link">238</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini salutem/ ♦ Quum tempus labitur et humana memoria cum lapsu
                  temporis labi solet ex maiorum sagacitate prudenter emanauit ut si quid memorabile
                  temporaliter agitur ad successiue posteritatis memoriam <pb facs="4484784"/>
                  scriptorum testimonio transferatur/ ♦ Notum sit igitur presentibus et futuris quod
                  ex unanimi consensu et uoluntate omnium mercatorum diuersarum ciuitatum et locorum
                  terram Gotlandiam frequentantium quedam arbitrationes facte sunt in hunc modum/ ♦
                  Prima/ubicunque casu sinistro dampnum euenerit nauium periclitacione seu rapina
                  sub aliqua terra uel ciuitate/ omnes prope posite ciuitates/ rumore tali peraudito
                  debent in communi ciuiloquio prohibicionem facere/ ne aliquis bona naufraga seu
                  rapinis perdita emere seu uendere presumat/ sed hominibus dampnificatis astare
                  debent/ consiliis et auxiliis ut bona sua saluare possint uel rehabere; ♦
                  Quecunque uero ciuitas secus fecerit que bona huiusmodi palam emi seu vendi
                  permiserit/ et si medio tempore aliquis ciuis talis ciuitatis racione bonorum
                  huiusmodi incusatus fuerit suus conciuis non potestipsum ad expurgandum se iuuare
                  seu testari secum/ ♦ Sed si homines dampnificati aliquem de suspectis
                  incusauerint/ et duos probos uiros nulla nota infamie respertos in ciuitate uel
                  extra habitantes in testimonium adduxerint tales probi uiri hominem suspectum
                  conuincere possunt/ ♦ Quicunque suspecta bona emere seu uendere presumens duorum
                  proborum uirorum testimonio conuictus ille talia bona parua et maiora restituere
                  debet suo uero possessori absque denario uel hellingo/ et insuper sue ciuitati
                  debet pro excessu suo xx marchas argenti emendare/ ♦ Quecunque ciuitas
                  prohibicionem superius annotatam uilipendens premissa omnia non impleuerit/ illa
                  non debet xx marchas argenti de excessibus suorum ciuium sibi quicquam usurpare
                  sed ad utilitatem omnium mercatorum talia bona debent reseruari/ ♦ E conuerso
                  quecunque ciuitas premissa omnia modis racionabilibus ad effectum perduxerit/
                  debet talia bona propriis usibus suis deputare/ ♦ Itemsub quocunque probo uiro et
                  absque labe infamie bona huiusmodi inuenta fuerint/ qui forte ignoranter et absque
                  scitu premissorum comparauit/ talia bona debet integre suo uero possessori
                  restituere absque denario uel hellingo/ iurans sola manu <pb facs="4484785"/> quod
                  hec bona ignoranter et absque deliberacione premissorum emisset/ quo facto/ non
                  debet amplius ex hoc casu pregrauari/ ♦ Item quecunque ciuitas presumptuose
                  prohibiciones seu arbitria prelibata non seruauerit/ illa de consorcio seu
                  consodalitate mercatorum in omnibus locis et uiis penitus eiicitur nisi ita
                  euenerit/ quod iniusticiam mercatoribus factam reformauerit/ et suos ciues
                  suspectos ad restituendum bona empta seu uendita suo uero possessori compellat/
                  salua nichilominus emenda superius expressa/ qua mercatores carere nolunt/ ♦
                  Quando talis ciuitas resipiscens cum omni iure premissa compleuerit/ per hoc
                  potest graciam mercatorum et libertatem adipisci/ ♦ Quia uero ciuitas Reualiensis
                  suprascriptis omnibus se rennuens conformari/ uidetur quod ipsa se traxerit in
                  causam memoratam/ tamen ciues Reualienses usque ad instans festum beati Iohannis
                  baptiste habebunt inducias/ ut premissa omnia tanto propensius studeant adimplere/
                  sed si medio tempore non satisfecerint/ prout superius est expressum/ ex tunc a
                  consorcio mercatorum erunt omnino segregati/ ♦ Quicunque se debet expurgare/ ille
                  tali modo iurabit/ quod hec bona pro quibus iuramentum fecerit de bonis cogge sub
                  terra Wironie periclitate non processissent/ ♦ Quicunque eciam pro bonis huiusmodi
                  incusatur/ et testimonio duorum proborum hominum conuincitur/ ille arbitriis
                  suprascriptis subiacebit/ ♦ Si uero testimonio duorum proborum hominum conuinci
                  non poterit extunc sexta manu hominum non suspectorum de talibus bonis se potest
                  expurgare\ ♦ Item quicunque expurgacionem fecerit/ seu expurganti ad expurgandum
                  astiterit/ et postmodum male iurasse retractatus fuerit/ talis capitali sentencie
                  subiacebit/ ♦ Ut autem premisse arbitrationes robur habeant perpetue firmitatis
                  sigillum omnium Theutonicorum mercatorum ad euidenciam pleniorem huic scripto est
                  appensum/ ♦ Datum et actum Wisbu anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. septimo in die sancti Iohannis
                  baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Quum . .. solet] Cum uarii sunt humane fragilitatis euentus et memoria hominum
                  cum lapsu temporis labitur B. </p>
               <p> 3 frequentantium] frequentancium propter necessitatem communem B. </p>
               <p> 8 astare debent consiliis et auxiliis] consiliis et auxiliis astare debent B. </p>
               <p> 9 uero)] mgl. B. </p>
               <p> 10 que] et B. </p>
               <p> 14 infamie)] mgl. B. </p>
               <p> — respertos] resparsos B. </p>
               <p> 16 suspecta] uero talia B. </p>
               <p> — uirorum] hominum B. </p>
               <p> 17 talia bona] bona talia B. </p>
               <p> — restituere debet suo uero possessori] suo uero restituere debet possessori B.
                  18 debet pro excessu suo xx marchas argenti emendare] xx marchas argenti pro
                  excessu suo debet emendare B. </p>
               <p> 21 quicquam] mgl. B. </p>
               <p> 22 utilitatem)] usus B. </p>
               <p> — omnium] mgl. B. </p>
               <p> — talia bona debent] debent bona talia B. </p>
               <p> 23 modis racionabilibus] mgl. B. </p>
               <p> 24 debet ... deputare] illa debet huiusmodi bona ad proprios usus assignare B. </p>
               <p> 25 absque] sine B. </p>
               <p> — infamie] mgl. B. </p>
               <p> — hiuusmodi] uetita B. </p>
               <p> 26 integre)] mgl. B. </p>
               <p> 1 absque] sine B. </p>
               <p> 3 consorcio] societate B. </p>
               <p> 4 eiicitur] eicietur B. </p>
               <p> 5 mercatoribus] contra mercatores B. </p>
               <p> 6 ad ... uendita] bona empta seu uendita ad restituendum B. </p>
               <p> 7 compellat] induxerit B. </p>
               <p> 8 resipiscens] mgl. B. </p>
               <p> — omni] pleno B. </p>
               <p> — premissa] premissa omnia B. </p>
               <p> 9 mercatorum et libertatem] et libertatem mercatorum B. </p>
               <p> 10 se rennuens] gentaget i A, anden gang understreget. </p>
               <p> 12 beati) sancti B. </p>
               <p> — habebunt inducias] inducias habebunt B. </p>
               <p> 13 sed si] si uero B. </p>
               <p> 16 iuramentum fecerit] iurauerit B. </p>
               <p> — bonis cogge] cogga B. </p>
               <p> — periclitate] periclitata B. </p>
               <p> 17 processissent] processerunt B. </p>
               <p> — quicunque] quiscunque B. </p>
               <p> — huiusmodi] sepedictis B. </p>
               <p> — incusatur] her foran understreget incuatur B. </p>
               <p> 18 hominum] uirorum B. </p>
               <p> 19 testimonio . .. poterit] duorum proborum uirorum testimonio non conuincitur B. </p>
               <p> 21 item] mgl. B. </p>
               <p> 22 postmodum)] postea B. </p>
               <p> — retractatus fuerit] conuinci poterit B. </p>
               <p> 23 capitali sentencie] sentencie capitali B. </p>
               <p> 24 Theutonicorum] mgl. B. </p>
               <p> 25 huic scripto] presentibus B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hilsen i Herrens Navn. Da Tiden svinder, og den menneskelige Hukommelse plejer at
                  svinde sammen med Tiden, har den Skik efter Forfædrenes skarpsindige Paafund
                  klogeligt bredt sig, at Tidens mindeværdige Begivenheder ved skriftligt Vidnesbyrd
                  overføres til efterfølgende Slægters Erindring. Lad det altsaa være vitterligt for
                  nulevende og tilkommende, at der efter enstemmigt Samtykke og Bifald fra alle de
                  forskellige Byers og Steders Købmænd, der besøger Landet Gotland, er sluttet
                  følgende Aftaler. </p>
            <p> For det første: Overalt hvor der ved en ulykkelig Hændelse indtræffer Tab ved
                  Skibbrud eller Røveri under et Land eller en Stad, skal alle de nærliggende Stæder
                  efter at have hørt Rygte om saadant paa et fælles Borgermøde udstede Forbud mod,
                  at nogen drister sig til at købe eller sælge Vraggodset eller det Gods, der er
                  gaaet tabt ved Røveri; de skal staa ved de skadelidte Mænds Side med Raad og Daad,
                  for at de kan bjerge deres Gods eller faa det tilbage. Men naar en Stad handler
                  anderledes, idet den tillader, at den Slags Gods aabenlyst købes eller sælges, og
                  naar imidlertid en Borger fra en saadan Stad anklages for saadant Gods, kan hans
                  Medborgere ikke hjælpe ham til at rense sig eller vidne med ham. Men hvis
                  skadelidte Mennesker anklager en af de mistænkte og som Vidner fører to agtbare
                  Mænd med pletfrit Rygte, som bor i Staden eller uden for denne, kan saadanne
                  agtbare Mænd fælde den mistænkte Mand. </p>
            <p> Enhver, som drister sig til at købe eller sælge mistænkt Gods, skal — naar han
                  fældes ved to agtbare Mænds Vidnesbyrd — tilbagegive saadant Gods, smaat og stort,
                  til dets retmæssige Besidder uden Penning eller Helling<ref target="drb1"/> og
                  desuden bøde 20 Mark Sølv til sin Stad for sin Forseelse. Enhver Stad, som
                  ringeagter ovenomtalte Forbud og ikke opfylder alt det fornævnte, maa paa ingen
                  Maade tilegne sig de 20 Mark Sølv af deres Borgeres Forseelser, men saadant Gods
                  skal forbeholdes alle Købmændenes Tarv. Og omvendt maa enhver Stad, som paa
                  fornuftig Maade udfører alt det fornævnte, tilegne sig saadant Gods til eget Brug. </p>
            <p> Fremdeles: enhver agtbar Mand med pletfrit Rygte, der findes i Be<pb facs="4511110"/> siddelse af saadant Gods, idet han maaske uden at vide deraf
                  og uden Kendskab til foranstaaende har købt det, skal tilbagegive saadant Gods
                  ubeskaaret til dets retmæssige Besidder uden Penning eller Helling, idet han med
                  een Haand<ref target="drb2"/> sværger, at han har købt dette Gods uden at vide, at
                  de tilhører en anden og uden Tanke paa fornævnte, hvorefter han ikke yderligere
                  skal besværes i denne Sag. </p>
            <p> Fremdeles skal enhver Stad, som formasteligt ikke overholder fornævnte Forbud og
                  Bestemmelser, udelukkes helt af Købmændenes Forbund og Broderskab paa alle Steder
                  og Veje, medmindre den maatte gøre den mod Købmændene begaaede Uret god igen og
                  tvinge sine mistænkte Borgere til at gengive det købte eller solgte Gods til dets
                  retmæssige Besidder, dog med Bevarelse af den ovenfor omtalte Bøde, som Købmændene
                  ikke vil miste. Naar en saadan Stad kommer til Fornuft og opfylder det fornævnte
                  med enhver Ret, kan den derved opnaa Købmændenes Gunst og Frihed. </p>
            <p> Men efterdi Staden Reval nægter at rette sig efter alt det ovenstaaende og synes
                  at have bragt sig i ovenstaaende Tilfælde, skal dog Borgerne i Reval, indtil
                  forestaaende St. Hansdag, have Frist til des ivrigere at bestræbe sig paa at
                  opfylde alt det fornævnte, men hvis de ikke i Mellemtiden giver Erstatning,
                  saaledes som ovenfor er udtrykt, skal de fra da af være helt adskilt fra
                  Købmændenes Forbund. Enhver, der skal rense sig, skal aflægge Ed paa den Maade, at
                  det Gods, som Eden gælder, ikke stammer fra Godset fra den under Virland strandede
                  Kogge. Og enhver, som anklages for det Gods og overbevises med to agtbare Mænds
                  Vidnesbyrd, skal underkaste sig ovenstaaende Bestemmelser. Men hvis han ikke kan
                  overbevises med to agtbare Mænds Vidnesbyrd, kan han derefter rense sig med Hensyn
                  til dette Gods med seks Mænds Ed af de ikke mistænkte. </p>
            <p> Fremdeles skal enhver, som renser sig eller bistaar en anden i at rense sig og i
                  en ny Sag overbevises om at have svoret falsk, lide Dødsstraf. </p>
            <p> Og for at fornævnte Aftaler kan staa ved Magt evindelig, er alle de tyske
                  Købmænds Segl hængt under dette Brev til fyldigere Klarhed. Givet og forhandlet i
                  Visby i det Herrens Aar 1287 paa St. Hans Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> egtl. Halvpenning (middelnedertysk). </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. alene, uden Mededsmænd. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
