<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12871231106</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12871231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">272</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Refereret af Hier. Cypræus: Kgl.Bibl. Gl. kgl. Sml. fol. 1048
                  f.53r. — Refereret af Povl Cypræus: Kgl.Bibl. Gl. kgl. Sml. fol. 1047 f.131v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen III 244 (<hi rend="italic">efter H.Cypræus</hi>); Cypræus, Annales 299
                     (<hi rend="italic">bearbejdet efter P. Cypræus</hi>) — Rep. udat. nr. 145.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484799.webp">2. rk. III nr. 272</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511122).webp">II:3 nr. 272</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 272. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1287-12-31"> [1287-1307] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Aaret 1288 overleveret af Hier. Cypræus i margin til referatet l.
                  l. Povl Cypræus skriver i en tilføjelse til sit referat, at Troels laa begravet i
                  Slesvig domkirke, hvor hans gravskrift lød: <hi rend="italic">Hunc locum elegit sibi Trugillus,
                     huius ecclesiæ archidiaconus. Quem fecit ad laudem</hi>
                     <pb facs="4484800"/>
                     <hi rend="italic">sancti spiritus, et beatæ uirginis: Cuius anima sit in pace, Obiit anno domini
                     1236 cal. april. xiii.</hi> — Om sidste sætning hører med til gravskriften er
                  tvivlsomt; J. A.Cypræus (Annales p.300) opfatter den i al fald ikke som saadan.
                  Men selv om den gjorde, kan for det første Povl Cypræus have læst eller skrevet
                  aarstallet fejlagtigt, og for det andet kunde det dreje sig om en anden ærkedegn
                  af samme navn. Rep. l.l. formoder, at Troels dødsaar var 1286, som Hamsfort
                  skriver (SRD. I 294, rigtignok ogsaa med afvigende dato: <hi rend="italic">III. cal. april.</hi>).
                  I saa fald kan Bertold ikke som biskop have tilladt eller samtykket i Troels'
                  testamente, da han først blev biskop 1287 efter ovenikøbet forinden at have været
                  ærkedegn. Følgelig maa den omtalte Troels snarere være Bertolds efterfølger i
                  dette embede, og Hieronimus Cypræus aarstal 1288 kan være rigtigt.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkedegn Troels i Slesvig testamenterer med biskop Bertolds samtykke forskelligt
                  gods og forskellige indtægter til Slesvig kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">H. Cypræus:</hi>) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> His annis Trugillus archidiaconus in testamento suo molendinum prope Slesuigum
                     a se edificatum, et omnia bona mobilia et immobilia in Struxtorphe&lt;re&gt;t
                     contulit propter suam ac suorum salutem in usum ecclesie Slesuicensis, cum
                     quadam pecunia que fuit in fundo in platea Frokær-Straten. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">P. Cypræus:</hi>) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Hac tempestate Trugillus quidam archidiaconus Slesuicensis testamento,
                     molendinum prope Slesuicum ædificatum, una cum bonis mobilibus et immobilibus,
                     quæ in Struxstorpherda habebat, in usum ecclesiæ Slesuicensis legauit. Pecuniam
                     item uel solarium, quod in fundo quodam in platea Froki Straten, dicta, erat
                     eidem legauit: idque permittente et consentiente episcopo Bartoldo. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 12 I margin til H.Cypræus tilføjet: 1288. </p>
               <p> 13 in Struxtorphe(re)t] in Struxtorphet ms. tilføjet i margin. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Efter Hier. Cypræus: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I disse Aar overdrog Ærkedegnen Troels i sit Testamente en Mølle, som han
                     havde bygget ved Slesvig, og alt sit Gods, løst og fast, i Strukstrupherred til
                     Kirken i Slesvig for sin og sine paarørendes Sjælefrelse tillige med en
                     Pengesum, der var i en Grund i Frokærstræde<ref target="drb1"/>. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Efter Povl Cypræus: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Paa denne Tid testamenterede Ærkedegnen Troels i Slesvig en Mølle, han havde
                     bygget ved Slesvig tilligemed det Gods, løst og fast, som han havde i
                     Strukstrupherred til Kirken i Slesvig. Fremdeles har han testamenteret til
                     samme Kirke de Penge eller den Grundrente, som var i en Grund i Gaden kaldet
                     Frokærstræde, og det gjorde han med Tilladelse og Samtykke af Biskop Bertold.
                  </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> i Margin tilføjet Aarstallet 1288. Povl Cypræus skriver i en
                     Tilføjelse til sit Referat, at Troels laa begravet i Slesvig Domkirke, hvor
                     hans Gravskrift lød: Dette Sted valgte Troels sig, denne Kirkes Ærkedegn. Han
                     gjorde det til den Helligaands og Jomfru Marias Ære; hans Sjæl hvile i Fred.
                     Han døde i det Herrens Aar 1236 den 20. Marts. — Om sidste Sætning hører med
                     til Gravskriften er tvivlsomt. J. A. Cypræus (Annales S. 300) opfatter den i al
                     Fald ikke som saadan. Men selv om den gjorde, kan for det første Povl Cypræus
                     have læst eller skrevet Aarstallet fejlagtigt, og for det andet kunde det dreje
                     sig om en anden Ærkedegn af samme Navn. Rep. udat. Nr. 145 formoder, at Troels'
                     Dødsaar var 1286, som Hamsfort skriver (SRD I 294, rigtignok ogsaa med
                     afvigende Dato: den 30. Marts). I saa Fald kan Bertold ikke som Biskop have
                     tilladt eller samtykket i Troels' Testamente, da han først blev Biskop 1287
                     efter oven i Købet forinden at have været Ærkedegn. Følgelig maa den omtalte
                     Troels snarere være Bertolds Efterfølger i dette Embede, og Hier. Cypræus'
                     Aarstal 1288 kan være rigtigt. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Margin tilføjet Aarstallet 1288. Povl Cypræus skriver i en
                     Tilføjelse til sit Referat, at Troels laa begravet i Slesvig Domkirke, hvor
                     hans Gravskrift lød: Dette Sted valgte Troels sig, denne Kirkes Ærkedegn. Han
                     gjorde det til den Helligaands og Jomfru Marias Ære; hans Sjæl hvile i Fred.
                     Han døde i det Herrens Aar 1236 den 20. Marts. — Om sidste Sætning hører med
                     til Gravskriften er tvivlsomt. J. A. Cypræus (Annales S. 300) opfatter den i al
                     Fald ikke som saadan. Men selv om den gjorde, kan for det første Povl Cypræus
                     have læst eller skrevet Aarstallet fejlagtigt, og for det andet kunde det dreje
                     sig om en anden Ærkedegn af samme Navn. Rep. udat. Nr. 145 formoder, at Troels'
                     Dødsaar var 1286, som Hamsfort skriver (SRD I 294, rigtignok ogsaa med
                     afvigende Dato: den 30. Marts). I saa Fald kan Bertold ikke som Biskop have
                     tilladt eller samtykket i Troels' Testamente, da han først blev Biskop 1287
                     efter oven i Købet forinden at have været Ærkedegn. Følgelig maa den omtalte
                     Troels snarere være Bertolds Efterfølger i dette Embede, og Hier. Cypræus'
                     Aarstal 1288 kan være rigtigt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
