<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12870921001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12870921001</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. Vidisse af 1287 14. december. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. II 35 nr. 947; Bull. Dan. 691 nr. 816 — Reg. Dan. nr. 1386.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484791.webp">2. rk. III nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511115.webp">II:3 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 261. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1287-09-21"> 1287. 21. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Clairvaux </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kardinallegat, biskop Johannes af Tusculum, meddeler gejstligheden,
                  at Cistercienserordenen inden for hans legationsomraade har afløst alle
                  gæsteriafgifter til ham med en fast aarlig afgift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes miseracione diuina Tusculanus episcopus apostolice sedis legatus/
                  uenerabilibus in Christo patribus archiepiscopis/ episcopis et electis/ ac
                  diseretis uiris/ abbatibus/ prioribus/ prepositis/ archipresbiteris/ decanis/
                  archidiaconis et capitulis nec non uniuersis ecclesiarum prelatis/ infra
                  legacionis nostre terminos constitutis et collectoribus futurarum procuracionum
                  nostrarum per nos uel auctoritate nostra deputatis uel in posterum deputandis
                  presentes litteras inspecturis/ salutem in domino. ♦ Cum discreti et religiosi
                  uiri/ abbates/ priores/ abbatisse et conuentus omnium monasteriorum/ prioratuum et
                  locorum Cysterciensis ordinis infra nostre legacionis terminos existencium/
                  tanquam prouide uolentes quieti et tranquillo statui prouidere/ ne inter uos
                  locorum ordinarios et clerum uestrum non exemptum uel alios quos procuracionum <pb facs="4484792"/> nostrarum impositores seu collectores nos deputare contigerit
                  et eos posset aliqua dissensionis uel rancoris materia suboriri de certa et
                  competenti summa de qua contenti existimus nobis annuatim soluenda quousque nos in
                  legacionis officio remanere contigerit/ deuote/ libere et amicabiliter nobiscum
                  duxerint componendum uniuersitatem uestram monemus attente nichilominus uobis et
                  cuique uestrum dantes districcius in mandatis quatinus predictis abbatibus
                  prioribus abbatissis et conuentibus monasteriorum et prioratuum dicti ordinis et
                  locorum ad eundem ordinem quomodolibet pertinencium seu monasteriis prioratibus/
                  et locis ipsis nichil nomine procuracionum earundem imponere nilque prorsus
                  exigere/ uel in aliquo contra eos procedere occasione procuracionum huiusmodi
                  presumatis/ ♦ Nos enim si secus actum uel presumptum fuerit exnunc id decernimus
                  irritum et inane/ ♦ Datum apud monasterium Clareuallis/ Lingonensis/ diocesis/ xi.
                  kalendas octobris anno m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> vii<hi rend="sup">o</hi>/ apostolica sede uacante. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes, af Guds Miskundhed Biskop i Tusculum, det apostoliske Sædes Legat, til
                  de ærværdige Fædre med Kristus Ærkebisperne, Bisperne, de udvalgte Bisper og de
                  gode Mænd Abbederne, Priorerne, Provsterne, Ærkepræsterne, Dekanerne, Ærkedegnene
                  og Kapitlerne samt alle Kirkernes Prælater inden for vort Legationsomraade og til
                  alle Indsamlere af vor fremtidige Gæsteriafgift, saavel dem, der er udnævnte af os
                  eller med vor Myndighed, eller som i Fremtiden vil blive udnævnt, og som faar
                  dette Brev at se, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Da de gode og fromme Mænd Abbederne, Priorerne, Abbedisserne og Konventerne i
                  alle Klostre, Priorater og Stiftelser af Cistercienserordenen inden for vort
                  Legationsomraade som forudseende Mennesker vil drage Omsorg for en fredelig og
                  rolig Tilstand, og for at der ikke mellem Eder, Stedernes ordinære Øvrighed og den
                  ikke fra Eders Myndighed undtagne Gejstlighed eller andre, som vi maatte udnævne
                  til at paalægge og indsamle vor Gæsteriafgift, og dem skal opstaa Stof til
                  Uenighed eller Nag, har de ment fromt, frivilligt og venskabeligt at burde slutte
                  en Overenskomst med os om aarligt, saa længe vi maatte forblive i Embedet som
                  Legat, at betale os en vis passende Sum, med hvilken vi er tilfreds; derfor
                  paaminder vi omhyggeligt Eder alle om, idet vi giver Eder alle og hver af Eder
                  strengt Paabud derom, at I ikke drister Eder til at paalægge <pb facs="4511116"/>
                  fornævnte Abbeder, Priorer, Abbedisser og Konventer i Klostrene og Prioraterne af
                  fornævnte Orden eller i Stiftelser, der paa nogen Maade hører til samme Orden,
                  eller selve Klostrene, Prioraterne og Stiftelserne noget som Gæsteriafgift, eller
                  til at inddrive nogetsomhelst fra dem eller paa nogen Maade at skride ind imod dem
                  i Anledning af saadan Gæsteriafgift. Thi vi erklærer det fra nu af for ugyldigt og
                  uvirksomt, hvis der bliver handlet eller foretaget noget andet. Givet i Klostret
                  Clairvaux i Stiftet Langres den 21. September i det Herrens Aar 1287 under det
                  apostoliske Sædes Vakance. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
