<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12870528002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12870528002</idno>
            <idno type="dd_serialno">247</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tartu (Dorpat) Centralarkiv, ERuA I,1,10,2. Perg. 30 × 12 (plica 3).
                  Røde og grønne 25 silketraade. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 243. 
                  <hi rend="italic">Registreret:</hi> Bunge I 145 nr.587; Bunge, Regesten 96 nr.1341.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484779.webp">2. rk. III nr. 247</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511105.webp">II:3 nr. 247</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 247. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1287-05-28"> 1287. 28. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Agnes bekræfter kong Erik 5. Glippings privilegier til St. Michaels
                  kloster i Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Agnes dei gracia. Danorum Sclauorumque regina. ducissa Estonie. omnibus presentes
                  litteras inspecturis uel audituris. salutem in domino sempiternam. ♦ Ad noticiam
                  omnium uolumus peruenire. quod nos deo deuotas dominas. abbatissam et conuentum
                  sanctimonialium ordinis Cisterciensis in Reua<pb facs="4484780"/>lia fauore
                  prosequentes. diuine remuneracionis intuitu. concedimus eis et indulgemus super
                  bonis suis omnibus et familia sibi attinente. gracias omnes et libertates/ cum
                  emunitatibus que in priuilegiis sibi a carissimo nostro pie recordacionis. Dacie
                  quondam rege Erico illustri. dinoscuntur habuisse et in eisdem expressius
                  continetur omnia ibi contenta presentibus ratificantes. et uolentes eis illibata
                  seruari. in bonis suis que sunt. Quimerse. Thonnes. Kaiu. Karicse. Salentaken/
                  Kasuende. Palkemas. Wames. Warkel. Womes. et in uilla Kabriel quatuor unci; ♦
                  Quare mandamus districte precipientes sub optentu gracie regie. quatinus super
                  libertatibus horum bonorum et triginta uncorum adhuc comparandorum. prout cantat
                  littera nostra ipsis ad hoc data. nulla presumpcione attemptet aliquis impedire
                  prout indignacionem ac ulcionem effugere uoluerit regie maiestatis. ♦ Datum
                  Nyburgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. septimo. quarta die pentecostes. durante adhuc regni Dacie
                  concilio generali. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 fauore] pro fauore ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10: cf. nr. 249. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Agnes, af Guds Naade de Danskes og Venders Dronning, Estlands Hertuginde, til
                  alle, der faar dette Brev at se eller hører det læse, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal komme til alles Kundskab, at vi — da vi omfatter de
                  gudhengivne Fruer, Abbedissen og Cistercienserordenens Nonnekonvent i Reval med
                  vor Naade — i Betragtning af den guddommelige Gengældelse indrømmer og tilstaar
                  dem for alt deres Gods og de undergivne, der hører dem til, alle Naader og
                  Friheder tillige med de Begunstigelser, som de vides at have faaet i de
                  Privilegier, der (er skænket) dem af vor kære Erik, salig Ihukommelse, forhen
                  Danmarks høje Konge, og som indeholdes udførligere i samme, idet vi ved nærværende
                  bekræfter alt, hvad deri inde<pb facs="4511106"/>holdes, og erklærer som vor
                  Vilje, at det skal overholdes ubeskaaret overfor dem med Hensyn til deres Godser,
                  som er Kuimetsa, Toomja, Kaiu, Karitse, Salutaguse, Kasvandu, *Palkemas, Vôhma,
                  Vatku, Vôhma(?) og fire Hageplove i Landsbyen Kaberla. Derfor befaler vi strengt
                  og foreskriver under Fortabelse af den kongelige Naade, at ingen angaaende de
                  Friheder, der tilkommer disse Godser, og tredive Hageplove, som yderligere skal
                  købes, saaledes som vort derom til dem givne Brev<ref target="drb1"/> lyder, maa
                  driste sig til at forsøge paa at lægge dem Hindringer i Vejen, saafremt han vil
                  undfly vor kongelige Majestæts Harme og Hævn. Givet i Nyborg i det Herrens Aar
                  1287, paa Pinseonsdag under Kongeriget Danmarks Hof. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870529002'&gt;249&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
