<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12871231108</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12871231108</idno>
            <idno type="dd_serialno">274</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Refereret af Hier. Cypræus: Kgl.Bibl. Gl. kgl. Sml. fol. 1048
                  f.54v. — Refereret af Povl Cypræus: Kgl.Bibl. Gl. kgl. Sml. fol. 1047 f.134v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen III 245 (H. Cypræus); Cypræus, Annales 304 (bearbejdet
                  efter P.Cypræus).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484801.webp">2. rk. III nr. 274</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511123).webp">II:3 nr. 274</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 274. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1287-12-31"> [1287-1307] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Bertold af Slesvig annekterer Hoptrup kirke, bispetienden i Aller og en
                  præbende i Haderslev til provstiet i Barvidsyssel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">H. Cypræus:</hi>) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Ecclesiæ uero Hadersleuiensi etiam inseruiuit impatiens inopilæ ministrorum
                     ecclesiæ, et cum prepositura Borchsusel, propter paupertatem uulgi nimium
                     decreuisset in obuentionibus ut se honorifice non aleret prepositus. igitur
                     adiungit ecclesiam Hoptorp illi, propter ius patronatus usurpatum multis annis,
                     et decimam episcopalem in parochia Aluer, una cum prebenda canonicatus in
                     ecclesia beatæ Mariæ uirginis in Hadersleue, quam minorem nuncupari postea
                     iussit ita ut diacono subdiacono ac ministro maioris altaris pro laboribus
                     satisfiat, quemadmodum honestas illius ecclesiæ id requisiuerit ad conscientiam
                     et metum superni numinis. ♦ Et siqui canonicorum excesserint Hadersleuienstum,
                     secundum censuram ecclesiasticam eos ab preposito, seruato tluris processu,
                     multari. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">P. Cypræus:</hi>) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4484802"/> Episcopus Bartoldus cum uideret preposituram Borchsuselam
                     tenuiorem esse. quam ut prepositus ecclesiæ Hadersleuiensis inde sese
                     sustentare posset, annexit ei ecclesiam Hoptorpiam, et decimam episcopalem in
                     parochia Aluer, et præbendam canonicatus in ecclesia beatæ Mariæ uirginis
                     Hadersleuii. quam minorem postea nominari tussit, ea de causa, ut diacono,
                     subdiacono ac ministro maioris altaris bene prospectum sit, unde uiuat, et de
                     laboribus satisfiat, quemadmodum id ecclesiæ illius honestas postulat, et
                     diuini numinis conscientia. Insuper sanzit ut si qui canonicorum
                     Hadersleuensium delinqueant, censura ecclesiastica, seruato iuris processu,
                     mulctentur, et in eos animaduertatur. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Efter Hier. Cypræus: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Men Kirken i Haderslev tjente han ogsaa, idet han ikke kunde taale Kirkens
                     Tjeneres Fattigdom, og da Provstiet Barvidsyssel paa Grund af Almuens Fattigdom
                     var gaaet alt for stærkt tilbage med Hensyn til Offergaver, saa at Provsten
                     ikke kunde faa hæderligt Underhold, forener han i Kraft af en Patronatsret, som
                     var udøvet i mange Aar, Kirken i Hoptrup med Provstiet foruden Bispetienden i
                     Aller Sogn tillige med en Kannikepræbende<ref target="drb1"/> i Vor Frue Kirke
                     i Haderslev, som han senere bød at kalde den mindre Præbende, saaledes at der
                     kunde være tilstrækkelig for Diakonen, Subdiakonen og Præsten ved Højalteret,
                     saaledes som den Kirkes Tarv krævede det til Samvittighed og Frygt for Gud. Og
                     hvis <pb facs="4511124"/> nogen af Haderslevkannikerne forbrød sig, skulde de
                     efter gejstlig Dom straffes af Provsten med Kirkens Straf under Overholdelse af
                     Rettens Gang. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Efter Povl Cypræus: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Da Biskop Bertold saa, at Provstiet Barvidsyssel var for ringe til, at
                     Provsten i Haderslev Kirke kunde opretholde Livet deraf, tillagde han det
                     Hoptrup Kirke og Bispetienden i Aller Sogn og en Kannikepræbende i Vor Frue
                     Kirke i Haderslev, som han derefter bød benævne den mindre Præbende, for at der
                     kunde være sørget godt for, at Diakonen, Subdiakonen og Præsten ved Højalteret
                     kunde faa nok til deres Udkomme og for deres Arbejde, saaledes som Kirkens Tarv
                     og Samvittigheden overfor Gud krævede det. Desuden fastsatte han, at hvis nogen
                     af Haderslevkannikerne forbrød sig, skulde de straffes med Kirkens Straf under
                     Overholdelse af Rettens Gang, og der skulde skrides ind imod dem. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> den aarlige Indtægt, der tilfalder Ihændehaveren af et Kannikeembede.
                     Om Bispetienden i Aller Sogn se under Aar 1273 (Rep. 416). </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den aarlige Indtægt, der tilfalder Ihændehaveren af et Kannikeembede.
                     Om Bispetienden i Aller Sogn se under Aar 1273 (Rep. 416). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
