<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12871001001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12871001001</idno>
            <idno type="dd_serialno">263</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Kloster Rhena nr. 26. Perg. 27,8 × 11,4 (plica
                  1,4). Biskop Niels segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, DGS. p. 49. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 250. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. III 278 nr. 1287 — Reg. Dan. nr. *625.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484793.webp">2. rk. III nr. 263</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511117.webp">II:3 nr. 263</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 263. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1287-10-01"> 1287. 1. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Børglum eftergiver alle, der hjælper nonnerne i Rhena med
                  klostrets reparation eller besøger det paa visse festdage, 40 dage af den dem
                  paalagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484794"/> Frater Nicolaus permissione diuina Burglanensis episcopus
                  uniuersis Christi fidelibus ad quos presens scriptum peruenerit salutem in omnium
                  saluatore ♦ Quoniam ut ait apostolus omnes stabimus ante tribunal Christi
                  recepturi prout in corpore gessimus siue bonum fuerit siue malum oportet nos diem
                  messionis extreme misericordie operibus preuenire ac eternorum intuitu seminare in
                  terris quod reddente domino cum multiplicato fructu colligere ualeamus in celis/
                  firmam spem fiduciamque tenentes quod qui parce seminat parce et metet et qui
                  seminat in benedictionibus de benedictionibus et metet uitam eternam ♦ Nos itaque
                  uolentes fidelibus populis sicut ex debito pontificalis officii tenemur ad
                  optinenda regni celestis premia suffragari/ quod utique tunc fieri certissime
                  creditur cum per graciam diuinam indulgenciam consecuti fuerint delictorum omnibus
                  Christi fidelibus qui deuotis ancillis Christi in Rene pro reparacione monasterii;
                  manum porrexerint adiutricem/ uel ex deuocione ad ipsum locum in festis
                  subscriptis uidelicet patronorum ecclesie et festo dedicacionis/ et in omnibus
                  festiuitatibus beate uirginis et precipuis festiuitatibus ordinis earundem
                  accesserint xl<hi rend="sup">a</hi> dies et karenam de iniuncta sibi penitencia
                  misericorditer relaxamus. ita tamen si uenerabilis domini Raceburgensis episcopi
                  consensus accesserit et uoluntas ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus duximus apponendum ♦ Datum in Lubek anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     cc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> vii<hi rend="sup">o</hi> in
                  die beati Remigii </p>
            <div type="app">
               <p> 12 nos] herefter raderet di ms. 20 ancillis] herefter raderet Christi ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: Rom. 14, 10 2.Cor. 5,10 — cf. nr. 9. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels, af Guds Naade Biskop i Børglum, til alle troende kristne, til hvem
                  nærværende Skrivelse maatte komme, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Efterdi vi alle, som Apostelen siger<ref target="drb1"/>, skal staa for Kristi
                  Domstol for at faa igen, hvad der ved Legemet er gjort, efter det, som vi har
                  øvet, enten godt eller ondt, bør vi forekomme Høstens yderste Dag ved barmhjertige
                  Gerninger og med Evigheden for Øje paa Jorden her saa, hvad vi ved Guds Hjælp kan
                  høste med mangefold Frugt i Himlene. Thi det er vort faste Haab og vor sikre Tro,
                  at den, der saar lidet, ogsaa vil høste lidet, men at den, som saar i Velsignelse,
                  ogsaa af Velsignelse vil høste det evige Liv. Idet vi altsaa, som det er vor Pligt
                  og Skyldighed efter vort Bispeembede, vil hjælpe de troende Skarer til at opnaa
                  Himmeriges Belønninger, hvilket først menes sikkert at ville ske, naar de ved Guds
                  Naade opnaar deres Synders Forladelse, eftergiver vi barmhjertigt alle troende
                  kristne, som rækker Kristi fromme Tjenerinder i Rhena en hjælpende Haand til
                  Klosterets Istandsættelse, eller som af Fromhed kommer til det Sted paa
                  nedenskrevne Festdage, nemlig paa Kirkepatronernes Dage og paa Indvielsesdagen og
                  paa alle Fester for den hellige Jomfru og paa deres Ordens særlige Festdage, 40
                  Dage og en Karene<ref target="drb2"/> af den dem paalagte Kirkebod, dog under
                  Forudsætning af den ærværdige Herr Biskop af Ratzeburgs Samtykke og Vilje. Til
                  Vidnesbyrd om dette har vi ladet vort Segl hænge under nærværende. Givet i Lübeck
                  i det Herrens Aar 1287 paa den hellige Remigius' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rom. 14,10. 2. Kor. 5,10. jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1281/dd_12810828001'&gt;9&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Aflad for Syndestraf, svarende til 40 Dages Kirkebod. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
