<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12870330001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12870330001</idno>
            <idno type="dd_serialno">238</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 35. Perg. 24 × 9. En
                  omtrent samtidig afskrift eller maaske selve brevets koncept. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 240. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius II 151 nr. 66; Luib. UB. I 460 nr. 506; Bunge I 635 nr. 512 —
                  Reg. Dan. nr. 1376* = *617; Bunge I Regesten p.145 nr. 584; Bunge Regesten 96
                  nr. 1338; Hans. UB. I 352 nr. 1018.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484768.webp">2. rk. III nr. 238</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511098.webp">II:3 nr. 238</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 238. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1287-03-30"> 1287. 30. marts 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Vel engang i løbet af 1286 strandede en lybsk kogge paa Virlands
                  kyst og blev udplyndret af landets befolkning. Lübeck tog sig af de skibbrudnes
                  sag og rejste overfor den danske konge krav om tilbagegivelse af det røvede gods,
                  en sag som endnu 1295 10. juli ikke havde fundet sin afslutning (cf. Dipl. Dan. II
                  4 under nævnte dato, Lüb. UB. I 567 nr. 627 med dateringen 1295 7.januar). De
                  denne sag vedrørende diplomer er alle medtaget i Diplomatariet, og da en stor del
                  af dem er udaterede, gives her ved første sikkert daterede aktstykke i sagen en
                  redegørelse for hele sagens forløb og de enkelte akters placering. Vi begynder med
                  et resumé af de enkelte aktstykker, først de daterede og dernæst de udaterede: </p>
                  <p> 1. 1287. 30. marts (nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>). Dronning Agnes paalægger høvedsmanden i Reval Frederik
                  (Moltke) og de danske vasaller der, at de skal støtte Lübeckeren Johann von Doway
                  i at faa noget gods udleveret, som er blevet plyndret under et skibbrud; hvis
                  besidderne af det plyndrede gods nægter at udlevere det til Johann, skal
                  høvedsmanden beslaglægge det i kongens navn og opbevare det, indtil der kommer
                  sendebud med særlige ordrer derom fra kongen. </p>
                  <p> 2. 1287. 8. april (nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref>). Dronning Agnes meddeler biskop Jens af Reval og fire kongelige
                  vasaller i Estland bl.a. Odward von Lode og Bruno von Dalem, at et lybsk skib med
                  varer, som var strandet paa Virland, er blevet udplyndret af de indfødte; hun
                  paalægger dem at bevæge en række navngivne besiddere af det udplyndrede gods til
                  at levere det tilbage til de lybske borgere, som er i Reval, idet disse skal
                  opbevare det, indtil der kommer særlig besked fra kongen om, hvad der skal gøres
                  med godset. Hvis nogen nægter at udlevere godset, skal de stævne dem for kongen
                  inden 1. juli, idet de ved brev underretter dronningen om deres navne. </p>
                  <p> 3. 1287. 24. juni (nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870624002" type="link">253</ref>). Stædernes købmænd paa Gotland vedtager, at de i tilfælde af
                  skibbrud eller udplyndring af skibe vil forbyde køb og salg af varer, der stammer
                  fra skibbruddet eller udplyndringen; dernæst bestemmer de, hvordan man i de
                  enkelte tilfælde skal skride ind mod byer eller borgere, der overtræder dette
                  forbud; endelig bestemmes det om Reval, at denne by skal have frist indtil 24.
                  juni 1288 til at yde erstatning for udplyndringen af koggen, der var strandet paa
                  Virland, og til at tiltræde forbundets bestemmelser. </p>
                  <p> 4. 1288. 2. januar (nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref>). Kong Erik 6. Menved giver Lübeckerne frit lejde til at
                  rejse <pb facs="4484770"/> gennem hans rige, lover at tvinge undersaatter, som
                  paafører Lübeckere tab, til at give fuld erstatning og tillader Lübeckerne frit at
                  bjærge deres varer i tilfælde af skibbrud. </p>
                  <p> Det var de fuldt daterede breve. Af dem har nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref> væsentlig kun
                  betydning for sagen, fordi det er skrevet med samme haand, er udstedt samme sted
                  og samme maaned og dag, som et andet denne sag vedrørende brev (nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref>), som herefter
                  skal omtales: </p>
                  <p> 5. Uden aar, 2.januar (nr.<ref target="_" type="link">278</ref>). Kong Erik 6.
                  Menved og dronning Agnes takker Lübeck, fordi byen ikke har villet modtage kong
                  Erik 5. Glippings mordere. De lover at overholde alle byens privilegier. Endelig
                  meddeler de, at de lybske sendebud Johann von Doway og Richard har meddelt deres
                  hverv og faaet svar; dette svar meddeler kongen og dronningen nu Lübeck: Alle de,
                  som sendebudene med navn har anklaget for at have bemægtiget sig varerne fra en
                  kogge, der var strandet paa deres land, vil kongen og dronningen stævne ved aabent
                  brev og særligt sendebud til at aflægge regnskab for kongen i Nyborg den 24. juni,
                  idet de forsikrer, at de vil lade Markvard og de andre, som har mistet de omtalte
                  varer, ske fuld oprejsning, og at de vil stævne ugerningsmændene under trusel om
                  formueskonfiskation og landsforvisning, hvis de ikke møder. </p>
                  <p> 6. Uden aar og dag (nr.<ref target="/books/dipdan/1286/dd_12861231109" type="link">233</ref>). Lübeck sender raadmanden Vromold (von Vifhusen) som
                  gesandt til kong Erik for at faa standset overgreb mod stædernes købmænd af
                  kongens embedsmænd. </p>
                  <p> 7. Uden aar og dag (nr.<ref target="/books/dipdan/1286/dd_12861231108" type="link">232</ref>). Prioren Henrik af Antvorskov underretter borgmesteren
                  (Heinrich) Steneke i Lübeck om, at den danske konge er venligt stemt imod byens
                  andragende, og raader Lübeckerne til at sende gesandter til Sjælland inden 16.
                  februar. </p>
                  <p> 8. Uden aar 21.august (nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870821001" type="link">258</ref>). Kong Erik 6. Menved meddeler Lübeck, at han har talt
                  med Frederik Moltke om godset fra skibbruddet ved Virland og givet ham ordre til
                  at indfinde sig hos ham den 29.september for at aflægge regnskab; han beder Lübeck
                  sende et bud til samme dag, og forsikrer, at han vil give dem erstatning for det
                  skibbrudne gods, der er kommet i kronens besiddelse; han lover ogsaa at ville
                  hjælpe til, at de kan faa igen, hvad vasallerne i Estland i hans nærværelse har
                  tilstaaet at have deraf, og til at de kan gaa frem ad rettens vej med hensyn til
                  det gods, som de nægter at have. </p>
                  <p> 9. Uden aar og dag (nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624001" type="link"> 303</ref>). Johann von Doway skriver til raadet i Lubeck: Først da
                  jeg kom fra Estland, bød I mig ved Eders brev at vende tilbage for at møde
                  dronningens sendebud (cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>); dernæst da jeg var beredt til at rejse, skrev I, at jeg
                  skulde forblive paa Gotland og hjælpe Markvard, hvad jeg ogsaa gjorde, idet jeg
                  sammen med brave mænd fra de andre stæder skrev det brev om at nedsætte en
                  domstol, som jeg sender Eder (vel nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870624002" type="link">253</ref>). Nu byder I
                  mig atter at vende tilbage til Estland med kongens og dronningens brev (omtalt
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref>). Jeg
                  beder Eder meddele mig, hvornaar høvedsmanden vender tilbage (cf. nr. 258), da jeg
                  næppe kan opnaa noget, hvis han ikke selv kommer til Reval. Jeg beder Eder ogsaa
                  omhyggeligt paahøre alle de breve, jeg sender Eder. </p>
                  <p> 10. Uden aar og dag (nr.305). Sendebudene Johann von Doway, Mathias Puke, Anne og
                  Johann von Rigamünde meddeler raadet i Lubeck, at de indfandt sig til det af
                  høvedsmanden F(rederik Moltke) fastsatte møde i Reval den 24.juni, hvor Revals
                  raadmænd og nogle af <pb facs="4484771"/> vasallerne var kommet til stede; de
                  oplæste saa kongens brev og deres øvrige mandater; dernæst bad de Odward von Lode
                  og Bruno von Dalem (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref>) meddele, hvad de vidste om sagen. Odwards redegørelse:
                  Han havde paa talrige maader men uden held forsøgt at bevæge vasallerne til at
                  udpege det omstridte gods og reservere det til kongens afgørelse (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>); han havde
                  ogsaa forgæves bedt raadmændene i Reval forbyde køb og salg af vraggodset i
                  henhold til de andre stæders beslutning (nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870624002" type="link">253</ref>). Bruno von
                  Dales redegørelse: Han havde med nogle andre vasaller forsøgt at rejse rundt for
                  at faa fastslaaet, hvor vraggodset var blevet af, men undersøgelsen var overalt
                  blevet saboteret. — Sendebudene forsøger derefter at bevæge høvedsmanden til
                  ifølge kongens brev at udvirke, at vasallerne leverer godset tilbage; da de ikke
                  kan opnaa det, søger de at opnaa et klart svar, men heller ikke det kan de opnaa.
                  Høvedsmanden lader dem forstaa, at han anser det for haabløst at faa godset igen,
                  og gesandterne er selv klare over haabløsheden, skønt enkelte af vasallerne dog
                  har ladet sig bevæge til at give det røvede gods tilbage. </p>
                  <p> Hidtil har forskningen oftest placeret disse breve i følgende orden: nr.<ref target="/books/dipdan/1286/dd_12861231107" type="link">231</ref> og 232 i
                  slutningen af 1286, nr. 278 (og undertiden 276) 1287 2. januar, nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref> 1287 30.
                  marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref>
                  1287 8. april, nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624001" type="link">303</ref> 1287 før 24. juni, nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870624002" type="link">253</ref> 1287 24. juni,
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624003" type="link">305</ref> 1287
                  efter 24. juni, nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870821001" type="link">258</ref> 1287 21. august og undertiden nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref> til 1288 2.
                  januar. </p>
                  <p> At nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref> og
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref> er
                  udstedt samme dag er evident; de er skrevet med samme haand og har næsten ens
                  eskatokol, hvor den eneste Forskel er, at nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref> angiver
                  udstedelsesaaret, som sædvanlig ved et retsgyldigt privilegium, mens nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref>, som hyppigt
                  ved almindelige breve, kun angiver dagen, cf. f.eks. nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870821001" type="link">258</ref>. I rigtig
                  konsekvens heraf har da ogsaa Munch (Det norske Folks Historie IV,2,145) henregnet
                  begge breve til nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref>'s udstedelsesaar 1288. Andre derimod sætter nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref> til 1288 og
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref> til
                  1287, mens Hans. UB. I 347 nr. 1013 med Reg. Dan. nr. *615 anbringer begge breve
                  under 1287. — For en ansættelse af begge breve til 1287 taler kongens og
                  dronningens løfte om at stævne besidderne af vraggodset til Nyborg til St. Hans,
                  et løfte der synes opfyldt ved nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref>. Derimod er det næppe med føje, naar Hans. UB. 1.1.
                  mener, at en passus i hertug Valdemar 2.s privilegium til Lübeck af 1287 31. juli
                     (nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870731001" type="link">257</ref>)
                  hentyder til nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref>, hvorved dette maatte flyttes til 1287, (hvis man da ikke omvendt
                  vilde flytte hertug Valdemars brev til 1288); thi den citerede passus »<hi rend="italic">hec enim
                     libertas ipsis ciuibus a corona regni et nostris progenitoribus graciosius est
                     collata</hi>« viser ikke, at kong Erik 6. Menved forinden skulde have givet
                  Lübeck et saadant privilegium. — Imod en ansættelse til 1287 taler først meget
                  kraftigt det originale brev nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref>'s egen angivelse af 1288 som udstedelsesaaret. Vel
                  forekommer det, at originale breves udstedelsesaar evident er fejlskrevet, men
                  saadanne fejl er dog saa sjældne, at kun meget vægtige grunde kan motivere en
                  flytning af et originalt brev. Dernæst takker kongen i nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref> Lübeckerne,
                  fordi de ikke har modtaget hans fader Erik 5. Glippings mordere i deres by. Erik
                  5. blev dræbt natten til 22. november 1286; paa hans lig taltes 56 saar, hvorefter
                  det er indlysende, at der var adskillige direkte implicerede i mordet. Alligevel
                  blev ved dommen i Nyborg kun een dømt for personlig nærværelse ved mordet, mens de
                  andre kongemordere blot dømtes som ophavsmænd til gerningen, og heller ikke senere
                  er der i overleveringen spor af, at man har faaet nærmere under <pb facs="4484772"/> retning om, hvem der personlig deltog i drabet. Det er derfor umuligt, at nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref> kan være
                  fra 1287; thi havde kongemordernes identitet den 2.januar været saa klar, at
                  kongen da kunde takke Lübeck for afvisningen, maatte dommen i Nyborg være faldet
                  ganske anderledes ud, og det er ogsaa utænkeligt, at de senere i Nyborg dømte
                  allerede 2.januar 1287 havde vedgaaet deres skyld ved at søge asyl i Lubeck for
                  derefter at vende tilbage og haardnakket hævde deres uskyld. Følgelig maa Lübecks
                  afvisning gælde de som »kongemordere« i Nyborg dømte stormænd, og brevet ligge
                  efter 1287 26.maj, hvilket stemmer med 1288 2. januar. — Paa denne baggrund maa
                  man saa underkaste paastanden om, at nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref> nødvendigvis
                  maa gaa forud for nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref> en ny prøvelse. Det viser sig da ogsaa, at der er forskel paa
                  løfterne i nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref> og deres formentlige udførelse i nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref>. I nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref> lover
                  regeringen at stævne besidderne af vraggodset til Nyborg 24. juni, i nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref> overdrager
                  dronning Agnes i første række bispen af Reval og fire vasaller at samle det
                  omstridte gods, indtil kongen har truffet bestemmelse om, hvad der skal ske med
                  det, og kun hvis nogen vægrer sig ved at udlevere godset, skal de stævnes, og det
                  ikke til en bestemt by og ikke til 24. juni men til 1. juli. Dertil kommer, at
                  hvis man anser nr. 239 som en følge af nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref>, maa nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref> synes
                  overflødigt: Efter det klare løfte om ubetinget støtte i nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref> (2. januar),
                  synes opfordringen til Frederik Moltke og vasallerne i nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref> om at hjælpe
                  Johann von Doway og iøvrigt afvente nærmere ordrer mærkværdigt tamt. Tværtimod
                  synes nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref> at
                  være udstedt, inden regeringen havde taget klart standpunkt i sagen, mens nye
                  henvendelser fra Lübeck synes at have fremkaldt det videre rækkende skridt 10 dage
                  senere ved afsendelsen af nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref>. Ligeledes tyder den omstændighed, at kong Erik sammen
                  med moderen udsteder nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref>, mens dronningen alene som formynder har udstedt nr.<ref target="_" type="link">238</ref> og <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref>, paa at disse
                  breve gaar forud for nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref>. Der er derfor al mulig grund til at placere baade
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref> og
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref> til
                  1288 2. januar. </p>
                  <p> At nr. <ref target="/books/dipdan/1286/dd_12861231109" type="link">233</ref>
                  hører til sagen om udplyndringen af den paa Virland strandede kogge, fremgaar af
                  en regnskabsopgørelse for udgifterne til visse gesandtskaber fra Lübeck, bl.a. i
                  denne sag; det første punkt lyder nemlig »<hi rend="italic">Prima summa prime reise domini
                     Vromoldi pro bonis naufragis in Vironia est lxiii marc. den</hi>.« (Lüb. UB. II
                  1031 nr. 1088), hvorefter Vromolds rejse synes at være Lübecks første skridt i
                  sagen, og brevet saaledes maa ligge før nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>, hvor Johann
                  von Doway nævnes som Lübecks gesandt; det stammer saaledes rimeligvis fra
                  slutningen af 1286, cf. Hans. UB. I 348 nr. 1010. </p>
                  <p> At nr. <ref target="/books/dipdan/1286/dd_12861231108" type="link">232</ref>
                  ogsaa hører til denne sag, anser Hans. UB. I 348 nr. 1011 for sandsynligt, idet der
                  henvises til, at der ikke kendes nogen anden sag, brevet kan passe til, og at
                  Heinrich Steneke var borgmester i Lubeck august 1286 til august 1287. Brevet synes
                  da at ligge nogen tid før 1287. 16. februar (cf. brevet), og det er muligt, at det
                  just er dette brev, der har foranlediget nr. <ref target="/books/dipdan/1286/dd_12861231109" type="link">233</ref>. </p>
                  <p> At nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624001" type="link">303</ref>
                  ansættes til 1287 før 24. juni, skyldes formentlig kun, at det formodes at gaa
                  forud for nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624003" type="link">305</ref>, der imidlertid som senere paavist maa være fra 1288 snart efter 24.
                  juni. </p>
                  <p> Det brev, Johann von Doway i nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624001" type="link">303</ref> hentyder til, om at nedsætte en domstol for at støtte
                  Markvard, som havde mistet sin ejendom ved skibbruddet (cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref>), kunde vel
                  være bre<pb facs="4484773"/>vet af 1287 24.juni (nr.<ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870624002" type="link">253</ref>), om end
                  betegnelsen de iudicio sedendo er noget misvisende. Naar Johann taler om, at han
                  først havde faaet ordre til at møde dronningens sendebud i Estland, er det
                  sandsynligst, at han sigter til det sendebud, der medførte brevet 1287 30. marts
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>) til
                  høvedsmanden i Reval, og kontraordren til Johann kan saa tilskrives, at Lübeck i
                  mellemtiden fik udvirket det klarere brev af 1287 8. april (nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref>), hvorved
                  sagen skulde behandles i Danmark. Naar Johann i brevet spørger, hvornaar
                  høvedsmanden tager over til Reval, kan det hentyde til, at Frederik Moltke ifølge
                  brevet 1287 21. august (nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870821001" type="link">258</ref>) har været i Danmark til mundtlig forhandling med kongen,
                  og at han vil afvente dennes hjemkomst. Men ordene kan ogsaa hentyde til, at en ny
                  høvedsmand, Jens Sjællandsfare, ventedes til Estland, som med titel af capitaneus
                  nævnes i Danmark 1288 23. juni (nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880623002" type="link">302</ref>). Er saaledes
                  en terminus post quem for nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624001" type="link">303</ref> vanskelig at angive med tilnærmelsesvis nøjagtighed,
                  giver nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624003" type="link">305</ref> en
                  klarere terminus ante quem, idet nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624001" type="link">303</ref> ikke, som man
                  ellers maatte vente, paa nogen maade hentyder til det deri omtalte møde i Reval.
                  Og nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624003" type="link">305</ref> kan
                  ikke være fra 1287, da Odward von Lode paa mødet 24. juni beretter, at han inden
                  1. januar har opfordret raadmændene i Reval til ligesom de andre stæder at forbyde
                  køb og salg af vraggodset, hvilket maa hentyde til brevet af 1287 24. juni (nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870624002" type="link">253</ref>). Altsaa
                  maa nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624003" type="link">305</ref> være
                  fra 1288 snart efter 24.juni. Vi faar da følgende dateringer for brevene i denne
                  sag: </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1286/dd_12861231108" type="link">232</ref>:
                  [1286]. </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1286/dd_12861231109" type="link">233</ref>:
                  [1286]. </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>: 1287
                  30. marts. </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870408001" type="link">239</ref>: 1287
                  8. april. </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870624002" type="link">253</ref>: 1287
                  24. juni. </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870821001" type="link">258</ref>: [1287]
                  21. august. </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102001" type="link">276</ref>: 1288.
                  2. januar. </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102003" type="link">278</ref>: [1288]
                  2. januar. </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624001" type="link">303</ref>: [Før
                  1288 24. juni]. </p>
                  <p> nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880624003" type="link">305</ref>: [1288
                  efter 24. juni]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4484769"/> Dronning Agnes overdrager høvedsmanden Frederik Moltke og de
                  danske vasaller i Reval at støtte Lübeckeren Johann von Doway i at generhverve
                  noget gods fra et skibbrud paa Virlands kyst. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> A. gracia Danorum Sclauorumque regina. dilectis fidelibus suis. Fretherico
                  capetaneo ceterisque uasallis regiis Reualie salutem et sinceram in domino
                  karitatem. ♦ Uolentes unicuique ad nostram presenciam uenienti pro iusticia
                  obtinenda. pro uiribus subuenire ex consensu karissimi filii nostri. Erici regis
                  Danorum illustris et communi assercione nostrorum consiliariorum. fidelium duximus
                  admittendum. et fidelitati uestre presencium tenore mandandum ut ea que domino
                  Iohanni de Duaco. ciui Lybicensi assignata sunt uel alii loco sui de bonis quein
                  naufragio quodam fuerint a quibusdamindebite direpta libere possideat, pacifice
                  teneat. et quiete. ac disponat pro sua uoluntate sine <pb facs="4484774"/> uestro
                  ac quorumlibet impedimento cum ceteris que sibi fuerint pro tempore assignanda.
                  sibi pro bonis illis obtinendis et tenendis uiriliter assistentes requisiti. ♦
                  Quod si forte detentores eorundem bonorum sibi ea restituere et assignare
                  contradixerint uos ea nomine regio occupari et fideliter reseruari faciatis
                  quousque super eis receperitis cum nuncio mandatum regium speciale. ita facientes
                  ut de fidelitate uestra et circumspectione debeatis merito a ma&lt;g&gt;nificencia
                  regia commendari ♦ Datum Roskildis in dominica palmarum. presentibus dominis
                  Wizsclauo ac consiliariis regis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. vii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 A. = Agnes. </p>
               <p> 35 in] tilf. o. l. ms. </p>
               <p> 6 ma(g)nificencia] manificencia ms.; munificencia Sartorius l.l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Agnes, af Guds Naade de Danskes og Venders Dronning, til sine elskede tro Mænd,
                  Frederik, Høvedsmand, og de andre kongelige Vasaller i Reval, Hilsen og oprigtig
                  Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Idet vi efter Evne vil hjælpe enhver, der søger vor Nærværelse for at opnaa
                  Retfærdighed, har vi med Samtykke af vor højtelskede Søn, Erik, de Danskes høje
                  Konge, og med almindelig Tilslutning af vore tro Raader ment at burde betro og
                  paalægge Eder, vore tro Mænd, ved nærværende Brevs Ordlyd, at Herr Johan af Doway,
                  Borger i Lübeck, frit skal have Lov til at besidde det, som er overgivet ham eller
                  en anden i hans Sted af det Gods, som under et Skibbrud uretmæssigt var røvet af
                  visse Personer, at han kan beholde det i Fred og Ro og raade over det efter sin
                  Vilje uden Hindring fra Eders eller nogen andens Side tillige med det øvrige, som
                  med Tiden vil blive ham overgivet. Dersom han forlanger det, skal I kraftigt
                  støtte ham i at opnaa og beholde dette Gods. Men hvis de, der tilbageholder dette,
                  skulde protestere mod at gengive og overlevere ham det, skal I lade det
                  beslaglægge i Kongens Navn og trofast opbevare, indtil I <pb facs="4511099"/> med
                  en Udsending modtager Kongens særlige Befaling derom, idet I handler saaledes, at
                  I fortjener at prises af hans kongelige Stormægtighed for Eders Trofasthed og
                  Omsigt. Givet i Roskilde paa Palmesøndag i Nærværelse af Herrerne Vizlav og
                  Kongens Raader i det Herrens Aar 1287. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. om denne Sag Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231108'&gt;232&lt;/a&gt; [1286]. &lt;a href='../dd12861231109_'&gt;233&lt;/a&gt;
                  [1286]. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870408001'&gt;239&lt;/a&gt; (1287 8. April).
                     &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870624002'&gt;253&lt;/a&gt; (1287 24. Juni). &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870821001'&gt;258&lt;/a&gt; [1287] 21. August. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102001'&gt;276&lt;/a&gt; (1288. 2. Januar). &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt; [1288] 2. Januar. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624001'&gt;303&lt;/a&gt; [før 1288 24. Juni]. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624003'&gt;305&lt;/a&gt; [1288 efter 24. Juni]. Om
                  Dateringen af disse Breve gælder følgende: næsten ens Slutning, hvor den eneste
                  Forskel er, at Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102001'&gt;276&lt;/a&gt; angiver
                  Udstedelsesaaret, som sædvanlig ved et retsgyldigt Privilegium, mens Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt;, som hyppigt ved almindelige
                  Breve, kun angiver Dagen, se f. Eks. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870821001'&gt;258&lt;/a&gt;. I rigtig Konsekvens heraf har da ogsaa Munch (Det norske
                  Folks Historie IV 2 145) henregnet begge Breve til Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102001'&gt;276&lt;/a&gt;'s Udstedelsesaar 1288, medens
                  andre henregner begge Brevene til 1287. — For en Ansættelse af begge Breve til
                  1287 taler Kongens og Dronningens Løfte om at stævne Besidderne af Vraggodset til
                  Nyborg til St. Hans, et Løfte der synes opfyldt ved Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870408001'&gt;239&lt;/a&gt;; imod en Ansættelse til 1287
                  taler først meget kraftigt det originale Brev Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102001'&gt;276&lt;/a&gt;'s egen Angivelse som Udstedelsesaar. Vel forekommer det,
                  at originale Breves Udstedelsesaar er fejlskrevet, men saadanne Fejl er dog saa
                  sjældne, at kun meget vægtige Grunde kan motivere en Flytning af et saadant Brev.
                  Dernæst takker Kongen i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt;
                  Lübeckerne, fordi de ikke har modtaget hans Fader Erik 5. Glippings Mordere i
                  deres By. Erik 5. blev dræbt Natten til 22. November 1286; paa hans Lig taltes 56
                  Saar, hvorefter det er indlysende, at der var adskillige direkte implicerede i
                  Mordet. Alligevel blev ved Dommen i Nyborg kun een dømt for personlig Nærværelse
                  ved Mordet, mens de andre Kongemordere blot dømtes som Ophavsmænd til Gerningen,
                  og heller ikke senere er der i Overleveringen Spor af, at man har faaet nærmere
                  Underretning om, hvem der egentlig deltog i Mordet den omtalte Nat. Det er derfor
                  umuligt, at Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt; kan være fra
                  1287; thi havde Kongemordernes Identitet den 2. Januar dette Aar været saa klar,
                  at Kongen da kunde takke Lübeck for Afvisningen, maatte Dommen i Nyborg være
                  faldet ganske anderledes ud, og det er ogsaa utænkeligt, at de senere i Nyborg
                  dømte allerede 2. Januar 1287 havde vedgaaet deres Skyld ved at søge Asyl i Lübeck
                  for derefter at vende tilbage og haardnakket hævde deres Uskyld. Følgelig maa
                  Lübecks Afvisning gælde de som »Kongemordere« i Nyborg dømte Stormænd og Brevet
                  ligge efter 1287 26. Maj, hvilket stemmer med 1288 2. Januar. <lb/> Paa denne
                  Baggrund maa man saa underkaste Paastanden om, at Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt; nødvendigvis maa gaa forud for
                  Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870408001'&gt;239&lt;/a&gt; en ny Prøvelse. Det
                  viser sig da ogsaa, at der er Forskel paa Løfterne i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt; og deres formentlige Udførelse
                  i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870408001'&gt;239&lt;/a&gt;. I Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt; lover Regeringen at stævne
                  Besidderne af Vraggodset til Nyborg den 24. Juni, i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870408001'&gt;239&lt;/a&gt; overdrager Dronning Agnes i
                  første Række Bispen af Reval og fire Vasaller at samle det omstridte Gods, indtil
                  Kongen har truffet Bestemmelse om, hvad der skal ske med det, og kun hvis nogen
                  vægrer sig ved at udlevere Godset, skal de stævnes, og det ikke til en bestemt By
                  og ikke til 24. Juni, men til 1. Juli.<lb/> Dertil kommer, at hvis man anser Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870408001'&gt;239&lt;/a&gt; som en Følge af Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt;, maa Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870330001'&gt;238&lt;/a&gt; synes underligt overflødigt:
                  Efter det klare Løfte om ubetinget Støtte i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt; (2. Januar) synes Opfordringen til Frederik Moltke og
                  Vasallerne i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870330001'&gt;238&lt;/a&gt; om at
                  hjælpe Johan af Doway og iøvrigt afvente nærmere Ordrer mærkværdig tamt. Tværtimod
                  synes Nr. <pb facs="4511100"/>
                  &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870330001'&gt;238&lt;/a&gt; at være udstedt, inden
                  Regeringen havde taget klart Standpunkt i Sagen, mens nye Henvendelser fra Lübeck
                  synes at have fremkaldt det videre rækkende Skridt 10 Dage senere ved Afsendelsen
                  af Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870408001'&gt;239&lt;/a&gt;. Ligeledes tyder den
                  Omstændighed, at Kong Erik sammen med Moderen udsteder Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt;, mens Dronningen alene som
                  Formynder har udstedt Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870330001'&gt;238&lt;/a&gt; og
                     &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870408001'&gt;239&lt;/a&gt;, paa at disse Breve gaar
                  forud for Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt;. Der er derfor
                  al mulig Grund til at placere baade Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102001'&gt;276&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt;
                  til 1288 2. Januar. <lb/> At Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231109'&gt;233&lt;/a&gt; hører til Sagen om Udplyndringen af den paa Virland strandede Kogge
                  fremgaar af en Regnskabsopgørelse for Udgifterne til visse Gesandtskaber fra
                  Lübeck bl. a. i denne Sag; det første Punkt lyder nemlig: »Den første Sum for Herr
                  Vromolds første Rejse angaaende det skibbrudne Gods i Virland er 63 Mark Penge«
                  (Lib. UB. II 1031 Nr. 1088), hvorefter Vromolds Rejse synes at være Lübecks første
                  Skridt i Sagen, og Brevet saaledes maa ligge før Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870330001'&gt;238&lt;/a&gt;, hvor Johan af Doway nævnes
                  som Lübecks Gesandt; det stammer rimeligvis fra Slutningen af 1286.<lb/> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231108'&gt;232&lt;/a&gt; hører sandsynligvis ogsaa til
                  denne Sag, da der ikke kendes nogen anden Sag, Brevet kan passe paa; Heinrich
                  Steneke var Borgmester i Lübeck August 1286 til August 1287. Brevet synes da at
                  ligge nogen Tid før 1287 16. Februar (jf. Brevet) og kan med Rimelighed ogsaa
                  ansættes til Slutningen af 1286. Det er muligt, at dette Brev har foranlediget Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231109'&gt;233&lt;/a&gt;. <lb/> At Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624001'&gt;303&lt;/a&gt; ansættes til 1287 før 24.
                  Juni, skyldes antagelig kun, at Brevet formodes at være før Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624003'&gt;305&lt;/a&gt;, der maa være fra 1288 snart
                  efter 24. Juni (se forneden). Det Brev, Johan af Doway i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624001'&gt;303&lt;/a&gt; hentyder til, om at nedsætte
                  en Domstol for at støtte Markvard, som havde mistet sin Ejendom ved Skibbruddet
                  (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880102003'&gt;278&lt;/a&gt;), kunde vel være
                  Brevet af 1287 24. Juni (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870624002'&gt;253&lt;/a&gt;), omend Udtrykket 'om at sidde til Doms sammen med' (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624001'&gt;303&lt;/a&gt;) er noget misvisende. Naar
                  Johan taler om, at han først havde faaet Ordre til at møde Dronningens Sendebud i
                  Estland, er det sandsynligst, at han sigter til det Sendebud, der bragte Brevet af
                  1287 30. Marts (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870330001'&gt;238&lt;/a&gt;) til
                  Høvedsmanden i Reval. Kontraordren til Johan kan saa tilskrives, at Lübeck i
                  Mellemtiden har udvirket det klarere Brev af 1287 8. April (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870408001'&gt;239&lt;/a&gt;), hvorved Sagen skulde
                  overføres til Behandling i Danmark. Naar Johan i Brevet spørger om, hvornaar
                  Høvedsmanden tager over til Reval, kan det hentyde til, at Frederik Moltke ifølge
                  Brevet 1287 21. August (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870821001'&gt;258&lt;/a&gt;)
                  har været i Danmark til mundtlig Forhandling med Kongen, og at han vil afvente
                  dennes Hjemkomst, men Ordene kan ogsaa hentyde til, at en ny Høvedsmand, Jens
                  Sjællandsfar, som nævnes i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880623002'&gt;302&lt;/a&gt;, ventedes til Estland. Er saaledes en terminus post quem for Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624001'&gt;303&lt;/a&gt; vanskelig at angive med
                  tilnærmelsesvis Nøjagtighed, giver Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624003'&gt;305&lt;/a&gt; en klarere terminus ante quem, idet Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624001'&gt;303&lt;/a&gt; ikke, som man ellers maatte
                  vente, paa nogen Maade hentyder til det deri omtalte Møde i Reval. Og Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880624003'&gt;305&lt;/a&gt; kan ikke være fra 1287, da
                  Odward v. Lode paa Mødet 24. Juni beretter, at han inden 1. Januar har opfordret
                  Raadmændene i Reval til ligesom de andre Stæder at forbyde Køb og Salg af
                  Vraggodset, hvilket maa hentyde til brevet af 1287 24. juni (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870624002'&gt;253&lt;/a&gt;). Altsaa maa Nr. &lt;a href='../dd12880624003_'&gt;305&lt;/a&gt; tidligst være fra 1288 snart
                  efter 24. Juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
