<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12870326001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12870326001</idno>
            <idno type="dd_serialno">237</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Odense St. Knuds klosters registratur 1548 F 20,
                  trykt ÆA. V 213 (med galt aar 1387) — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p.24 med
                  marginalnoter: <hi rend="italic">Østermath</hi> og <hi rend="italic">Anno m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx. septimo</hi> — Refereret i Hamsfort Chronologia secunda, trykt
                  SRD. I 294 og af Hamsfort Kgl.Bibl. Kall 8<hi rend="sup">o</hi> 668 i et ms.
                  mærket <hi rend="italic">Eccl. Fion</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 522 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484768.webp">2. rk. III nr. 237</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511097.webp">II:3 nr. 237</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 237. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1287-03-26"> 1287. 26. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved bekræfter et forlig om en eng ved Odense mellem Odense St.
                  Knuds kloster og Mikkel og Niels Assersen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Slauorumque rex omnibus hoc scriptum cernenti bus
                  salutemin domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis quod habita diu
                  altercatione inter dominum priorem Ottoniensis claustri beati Kanuti nomine dicti
                  claustri ex una parte et Micaelem ac Nicholaum Ascertssun ex altera super uno
                  prato iuxta ciuitatem Ottoniensem a parte orientali/ sito tandem partibus ambabus
                  coram domino Petro dapifero nostro una cum multis aliis fidedignis super hoc
                  testimonium ueritati perhibentibus constitutis per diligentem discussionem
                  examinis inuentum fuit quod integra medietas dicti prati sita ad partem
                  occidentalem cuiusdam fossate in ipso prato existentis ad dictum claustrum primo
                  deiure pertinet etinsuper medietas relique medietatis antedicti prati site a parte
                  orientali eiusdem fossate et reliqua medietas ad litigatores suos antedictos ♦
                  Etin hoc tunc temporis ambe partes concordabant unanimiter de bona uoluntate
                  pariter et consensu/ unde dictum et factum istud tenore presencium confirmauimus/
                  adiudicantes ipsi claustro tres partes de ipso prato sicut iam dictum est in
                  perpetuum possidendas/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus
                  litteris duximus apponendum ♦ Datum Nyborgh anno domini millesimo ducentesimo
                  octogesimo septimo in crastino annunciacionis beate uirginis teste domino dapifero
                  supradicto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at — efter en langvarig Strid mellem Herr Prioren i
                  Odense St. Knuds Kloster paa nævnte Klosters Vegne som den ene Part og Mikkel og
                  Niels Assersen som den anden om en Eng belig<pb facs="4511098"/>gende østfor
                  Staden Odense — omsider begge Parter indfandt sig for Herr Peder, vor Drost,
                  sammen med mange andre troværdige Mænd, der aflagde Vidnesbyrd om Sandheden
                  desangaaende, hvorefter man ved en omhyggelig Undersøgelse og Drøftelse fandt, at
                  hele den ene Halvdel af nævnte Eng, beliggende vest for en Grøft paa Engen, for
                  det første med Rette tilhører nævnte Kloster, og fremdeles Halvdelen af den øvrige
                  Halvdel af fornævnte Eng, beliggende øst for samme Grøft, mens den øvrige Halvdel
                  tilhørte fornævnte Parter i Striden. Og herom forligtes dengang begge Parter enigt
                  med baade god Vilje og Samdrægtighed, hvorfor vi ved nærværende Brev har bekræftet
                  dette Løfte, og hvad der i Henhold dertil skal ske, idet vi tildømmer Klosteret
                  tre Fjerdedele af Engen, saaledes som allerede sagt, at besidde til evig Tid. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under nærværende Brev. Givet i
                  Nyborg i det Herrens Aar 1287, Dagen efter Marie Bebudelsesdag, med ovennævnte
                  Herr Drost som Vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
