<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060905002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-147</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">485</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">147</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2087</idno>
                        <msName> tidl. C 5 len Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>26.5</width>
                                    <height>14.0 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q> H<ex>er</ex> Magnus Mu<ex>n</ex>ks b<ex>re</ex>f. vm
                                 Byugholm. Endelaø oc Horsnes by. etcetera</q>, derefter med anden
                              hånd: <q> at han sculde th<ex>et</ex>te alt til</q> (herefter slettet
                                 <q>lands</q>) <q>lans haue i ha<ex>n</ex>s dae oc giue hwort aar
                                 aff Horsnes cc Lub<ex>ische</ex> m<ex>ar</ex>c ther<ex>e</ex>
                                 arleghe/ oc sitiæ h<ex>er</ex>scapit h<ex>er</ex>
                              </q> (rettet over
                              linjen fra <q>ther</q>) <q> aff ræthæ til thiæniste</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1085</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Stig Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Jens Krabbes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 62 (S'
                                 NICVLAI CRABBE)</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Niels Andersens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xv 55</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 5 len Nørrejylland = ny kronol. rk. 2087. Perg. 26,5 × 14
                  (plica 2). 1: Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110. 2: Jens
                  Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1085. 3: Stig Munks
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11. 4: Jens Krabbes segl af ufarvet voks
                  i perg.rem, AS. L v 62 (S' NICVLAI CRABBE). 5: Perg.rem. 6: Niels Andersens segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xv 55. På bagsiden Her Magnus Munks bref. vm
                  Byugholm. Endelaø oc Horsnes by. etcetera, derefter med anden hånd at han sculde
                  thette alt til (herefter slettet lands) til lans haue i hans dae oc giue hwort aar
                  aff Horsnes cc Lubische marc there arleghe/ oc sitiæ herscapit her (rettet o.l.
                  fra ther) aff ræthæ til thiæniste. Nye danske Mag. VI 236; Kofod Ancher, Dansk
                  Lehns Ret 161; Kofod Ancher, Samlede Jurid. Skrifter III 434; Gammeldanske
                  Diplomer III 101-3 - Reg. Dan. nr. 3202*; Rep. nr. 4824. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Nye danske Mag. VI 236; Kofod Ancher, Dansk Lehns Ret 161; Kofod
                              Ancher, Samlede Jurid. Skrifter III 434; Gammeldanske Diplomer III
                              101-3 - Reg. Dan. nr. 3202*; Rep. nr. 4824</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-09-05" notAfter="1406-09-05"> 1406. 5. september</date>
            <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hr. Mogens Munks genbrev til kong Erik og dronning Margrete på
                           slottet og den faste borg Bygholm med tilliggende len samt Endelave og
                           Horsens by.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:55.35+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:55.35+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iak Magnus Munk riddere kennes meth thettæ myt opnæ b<ex>re</ex>ff/ at iac aff
               mechtich første my<ex>n</ex> nadhighæ h<ex>er</ex>ræ konu<ex>n</ex>g Erik oc aff
               mechtich førsty<ex>n</ex>næ my<ex>n</ex> nadhighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ
               thet slot oc fæste Byugholm. meth the læn th<ex>e</ex>r nw til liggæ oc meth Endelaøø
               oc meth Horsnæs by. anamet oc vntfonget hafwer. i allæ madæ som her æfter
                  følgh<ex>e</ex>r oc ey a<ex>n</ex>nærlethes\ Først at forne<ex>m</ex>pde
                  my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ oc frwæ hafwæ vnt oc lænt mic thet forne<ex>m</ex>pdæ
               slot oc fæste oc læn oc Horsnæsæ by oc Endelaøø at hafwæ oc behaldæ følyæ oc nydæ swo
               lenge iak lefwer meth al konu<ex>n</ex>gxlich ræt for my<ex>n</ex> thiænistæ sculd.
                  th<ex>e</ex>r iac thøm giort hafwer oc æn g<ex>er</ex>næ gøræ wil meth gudz hiælp
               then stund iak lefwer oc i swo dan madæ at forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex>
                  h<ex>er</ex>ræ ell<ex>e</ex>r frwæ bothe ell<ex>e</ex>r a<ex>n</ex>nen theræ/ aff
                  forne<ex>m</ex>pdæ Horsnæs hwart aar iac scipæ scal tw hundreth Lubischæ
                  m<ex>a</ex>rk hwilke Horsnæsæ bymen hwort aar pleyæ at gifwæ th<ex>e</ex>r aff. ♦
                  Ite<ex>m</ex> wil iak oc scal haldæ oc ladæ allæ the i the forscr<ex>efne</ex> læn
               oc køpstæth oc Endelaøø byggæ oc bo with lagh oc ræt oc til hiælpa thettæ
                  forne<ex>m</ex>pdæ fæste. læn oc køpstæth at byggæ oc besettæ/ oc at bædhræ æfter
                  my<ex>n</ex> bæstæ macht oc ey arghe ell<ex>e</ex>r mynschæ i nogræ madæ/ ♦ Item
               then stund iac lefwer tha scal thet forne<ex>m</ex>pdæ slot oc fæste
               forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ konung Erikx oc my<ex>n</ex> frwæs
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæs opnæ slot waræ til al theræ nøth oc lost so<ex>m</ex>
               wæl mughelicht ær/ oc wil iac thøm th<ex>e</ex>r aff til thiænistæ sytyæ meth troscap
               æfter my<ex>n</ex> bæstæ macht. ♦ Item nar iac døør oc aff gaar. tha scal thet
                  forne<ex>m</ex>pdæ slot oc fæste Byugholm meth the læn th<ex>e</ex>r til liggæ oc
               meth Endelaøø oc meth Horsnæsæby frii oc vnbeworen genist igen ko<ex>m</ex>mæ til
                  forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ oc frwæ/ oc theræ arwingæ oc
                  æfterko<ex>m</ex>mæræ oc til kronen i Danmark vtan alt hinder oc lenger tøfring oc
               vden hiælpærædhe oc nogot archt ♦ Allæ thisse forscrifnæ stycke oc artikle oc hwor
               theræ with sich. stadighæ fastæ oc vbrødelicæ at haldæ i allæ madæ som her
                  for<ex>e</ex> sc<ex>re</ex>uet star lofwæ wy swosom ær iak forne<ex>m</ex>pde
               Magnus Munk Iens Nielss<ex>øn</ex> aff Awæntzbergh riddæræ/ Stigh Munk Iens Krabbe
               Iens Anderss<ex>øn</ex> aff Wæ<ex>n</ex>g oc Nys And<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex> aff
               Løghæ wy alle forne<ex>m</ex>pde meth waræ arwingæ alle meth een sa<ex>m</ex>neth
               hand. forne<ex>m</ex>pdæ war h<ex>er</ex>ræ oc frwæ koni<ex>n</ex>g Erik oc
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæ/ oc theræ arwingæ oc æfterko<ex>m</ex>mæræ oc riget
                  with<ex>er</ex> war gotho tro oc sa<ex>n</ex>nend vtan alt archt oc hiælpærædhe/
               oc nogor tøfring. ♦ Oc thæs til mere bewaring oc større wissen. hafwæ wy waræ incigle
               meth wilyæ oc witschap hengt for thettæ b<ex>re</ex>ff/ ♦ Datum Alæborgh anno domini
               millesimo cd° sexto dominica ante festum natiuitatis beate Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Mogens Munk, ridder, bekender med dette mit åbne brev, at jeg af den mægtige
               fyrste, min nådige herre kong Erik, og den mægtige fyrstinde, min nådige frue
               dronning Margrete, har fået overdraget og har modtaget slottet og den faste borg
               Bygholm med de len, der nu ligger dertil, og med Endelave og Horsens by i alle
               henseender, sådan som herefter følger og ikke på nogen anden måde. Først har min
               nævnte herre og frue tilstået og forlenet mig nævnte slot og faste borg og len samt
               Horsens by og Endelave at have og beholde, så at det tilfalder mig, og jeg skal nyde
               det med at kongelig ret, så længe jeg lever, på grund af den tjeneste, jeg har ydet,
               og som jeg fortsat gerne vil yde med Guds hjælp, så længe jeg lever, og således at
               min nævnte herre og frue enten begge eller en af dem hvert år skal have 200 lybske
               mark af Horsens, som bymændene i Horsens hvert år plejer at betale. Fremdeles vil og
               skal jeg holde alle, der bygger og bor i de nævnte len og købstaden samt på Endelave
               til lov og ret og lade dem forblive derved samt hjælpe dem til at bebygge og bosætte
               sig i nævnte faste borg, len og købstad og forbedre dette efter min bedste evne og
               ikke anvende evig svig eller forringe det i nogen måde. Mens jeg lever skal nævnte
               slot og faste borg være min nævnte herre kong Eriks og min frue dronning Margretes
               åbne borg i deres nød og efter deres lyst, så vidt det er muligt, og efter min bedste
               evne vil jeg med trofasthed yde dem tjeneste deraf. Når jeg dør og gør bort, da skal
               nævnte slot og faste borg Bygholm med de len, der ligger dertil, og med Endelave og
               byen Horsens frit og upåklaget straks vende tilbage til min nævnte herre og frue og
               deres arvinger og efterkommere og til Danmarks krone uden nogen hindring eller
               længere forhaling og uden list eller noget svig. Vi lover at overholde alle disse
               foran skrevne punkter og artikler hver især bestandigt, fast og ubrydeligt i alle
               henseender som foran står skrevet, vi som er jeg fornævnte Mogens Munk, Jens Nielsen
               af Aunsbjerg, riddere, Stig Munk, Jens (Niels) Krabbe, Jens Andersen af Vænge og
               Niels Andersen af Låge, alle vi fornævnte i fællesskab sammen med vore arvinger
               overfor vor nævnte herre og frue kong Erik og dronning Margrete og deres arvinger og
               efterkommere samt riget ved vor gode tro og på vor sandhed uden al svig og list eller
               nogen forhaling. Til yderligere bekræftelse heraf og til større sikkerhed herfor har
               vi med vor vilje og vort vidende hængt vore segl under dette brev. Givet i Ålborg i
               det Herrens år 1406 søndagen inden den hellige jomfru Marias fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
