<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14100916001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">10-132-3</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">122</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">132,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 2290a, tidl. Gem. Arch. XII 51</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papirlæg med to blade</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>29.0</width>
                                    <height>21.3 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På 2. blads bagside påskriften <q>thy tiltaler so<ex>m</ex>
                                                my<ex>n</ex> h<ex>e</ex>r kon<ex>n</ex>ingen hauer
                                            til .....n aff Holsten etcetera</q>.</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Dipl. Flensborgense 168 nr. 50 - Reg. *4195; Rep.
                                        U402</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Dipl. Flensborgense</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1410-01-01" notAfter="1410-09-16">[f. 1410. 16. september]</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Eriks klagepunkter mod hertuginde Elisabeth af Slesvig
                                    og grev Henrik af Holsten<ref target="drb1"/>
            </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:17:07.346+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:17:07.346+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Dit is de tosprake, de wy koning Erik, van godes ghenaden der rike Denemarken,
                    Sweden, Norweghen koning vnde hertoghe to Pomeren, hebben to der erluchten
                    hochgheboren vorstinnen vrouwen Elysabeth, hertoghinne to Sleswyk, vnde eren
                    kinderen, vnde greuen Henrik to Holsten etcetera. To deme ersten dat ere man
                    vnde denre hebben vns afgheuangen in vnsen sloten Vlensborch vnse rat vnde
                    denre, alze den bysscop to Sleswyk, wedder god vnde wedder recht, alze wy nye
                    rechtes ouer em gheweyghert hebben, vnde hebben vns vnse slot, dat wy in vnser
                    were hadden, alze Stubbe afghewnnen wedder god vnde wedder recht, alzo de
                    vorbenomde heren vnse man vnde vnse rat weren, vnde is ghescheen na erme rade wt
                    eren sloten vnde dar wedder in, vnde hebben dat vorbenomde slot noch en ere
                    were, vnde hopen to rechte, se scolen vns dat vorbenomde slot wedder antworden,
                    vnde wedder gheuen, wes se dem bysscope afgheschattet vnde ghedrunghen hebben,
                    vnde scholen vns dat vorbøten mit bøten na rechte, vnde vorbroken hebben, wes se
                    van deme rike hebben; wes hinder, koste, teringe, scade vns dar af vntstan is,
                    des sint se vns plichtich wedder to legghen na rechte. Item so quemen de
                    vorbenomden heren vnde de eren wedder god vnde wedder dat recht, alze wy en nye
                    rechtes vorweren edder gheweyghert hebben, alzo de vorbenomde greue Henrik vnse
                    sworen man, rat vnde denre was, na rade der vorbenomden vrouwen Elysabeth,
                    hertoghinne to Sleswyk, vnde eren kinderen, vnde bestalden vnse slot Swauestede,
                    dat wy in vnser were hedden, vnde hebben vns dat afghedrunghen wedder god vnde
                    wedder recht, vnde hope to rechte, se scolen vns dat wedder antworden, vnde
                    vorboret vnde vorbroken, wes se van deme riken hebben, vnde scolen dat vorbøten
                    mit bøten na rechte, vnde wat scade, hinder, koste, teringhe vns dar af vntstan
                    is, des sint se vns plichtich wedder to legghen na rechte. Item sint desse
                    vorbenomden heren vnde de eren ghekomen wedder god vnde wedder dat recht, vnde
                    ieghen ere beseghelde breue, vnde wy en nye rechtes vorgheweset hebben, vnde
                    hadden vnse stat Vlensborch bestallet, vnde hebben dar vor gheleghen vnde
                    ghestormet, vnde wolden vns de afghewnnen hebben; de inholdinge ere bezeghelde
                    breef de hølt, dat id vnse brukelike pant wesen schal; weret, dat vns dar iement
                    an hinderen edder vorweren wolde, dar scholden se vns dat vor vntvrien, vnde
                    weret, dat id vns afghewnnen worde edder vorraden worde, so scolden se vns
                    wllenkømeliken dar to helpen mit ganser macht, vnde mit allen truwen, dat id io
                    in vnse were wedder komen scolde; nv sint ze suluen de ghenen ghewest, de vns de
                    stat af ghedrunghen wolden hebben mit vorsate, alze vorscreuen is, vnde hopen to
                    rechte, se scolen vorboret vnde vorbroken hebben, wes van deme rike hebben, vnde
                    vorbøten dat mit bøten na rechte, vnde wat schade, hinder, teringhe, koste vns
                    dar af vntstan is, des sint se vns plichtich wedder to legghen na rechte. Item
                    sint desse vorbenomde vrouwe Elysabeth vnde ere kindere vnde greue Hinrik
                    vorbenomd vnse viande worden wedder god vnde wedder recht, alze wy ene nye
                    rechtes vor gheweset hebben, edder gheweyghert hebben, vnde vnůerůolghet
                    mit rechte, vnde hope to rechte, se scolen dar mede verbroken hebben, wes se van
                    deme rike hebben wente nen man edder vndersat sines heren viant werden mach, he
                    en hebben dat veruolghet mid rechte, des doch nicht ghescheen; wes hinder,
                    koste, schade, teringhe vns dar af vntstan is, des sint se vns plichtich wedder
                    tolegghen, vnde scolen vns dat vorbøten mid bøten na rechte. Item hebben desse
                    vorbenomde vrouwe Elysabeth vnde ere kindere vnde greue Henrik vnse rechte erue
                    mid walt vnde vnrechte, vnde hopen, se scolen vns dat wedder don, vnde dat
                    vorbøten mid bøten na rechte. Item ware wy vns vnde de vnsen vnůersumet, wes
                    wy der vorbenomden vrouwen Elysabeth vnde eren kinderen vnde greuen Henrik vnde
                    den eren vorder to tosegghende hebben, des wille wy vnde de vnsen vnůersumet
                    wesen in al vnsen rechte.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Dette er den klage, som vi kong Erik, af Guds nåde rigerne Danmark, Sverige og
                    Norges konge og hertug udi Pommern, rejser imod den ophøjede, højbårne
                    fyrstinde, fru Elisabeth, hertuginde af Slesvig, imod hendes børn og imod grev
                    Henrik af Holsten etc. For det første har deres mænd og undergivne i vort slot
                    Flensborg taget vore rådmænd og undergivne til fange ligesom biskoppen af
                    Slesvig. Det er sket imod Gud og retten, selv om vi aldrig har nægtet dem nogen
                    ret, og de har imod Gud og retten bemægtiget sig vort slot Stubbe, som vi havde
                    i vor varetægt, og det til trods for, at de førnævnte herrer var vore folk og
                    rådmænd. Det skete på deres foranledning ud og ind fra deres slotte, og de har
                    stadigvæk det førnævnte slot i deres varetægt. Vi nærer det retmæssige håb, at
                    de vil overdrage og give os det førnævnte slot igen, give biskoppen det tilbage,
                    som de har afpresset og aftvunget ham, og betale os retmæssig bod og give afkald
                    på, hvad de har ranet i riget. De ubehageligheder, omkostninger, udgifter og
                    tab, som vi har haft i den forbindelse, er de retmæssigt forpligtiget til at
                    holde os skadesløse for. Fremdeles har disse herrer og deres folk forbrudt sig
                    imod Gud og retten, selv om vi aldrig har nægtet dem ret eller gjort dem uret,
                    da førnævnte grev Henrik var vor edsvorne lensmand, rådgiver og undergivne. De
                    har på foranledning af førnævnte fru Elisabeth, hertuginde af Slesvig, og hendes
                    børn, beslaglagt vort slot Svavsted, som vi havde i vor varetægt, og fravristet
                    os det imod Gud og retten. Vi nærer det retmæssige håb, at de vil give os det
                    tilbage og betale retmæssig bod for, hvad de har gjort sig skyldige i og
                    forbrudt i riget. De ubehageligheder, omkostninger, udgifter og tab, som vi har
                    haft i den forbindelse, er de retmæssigt forpligtiget til at holde os skadesløse
                    for. Fremdeles har disse førnævnte herrer og deres folk forbrudt sig imod Gud og
                    retten og mod deres eget forseglede brev, selv om vi aldrig har nægtet dem
                    retten, og de havde belejret byen Flensborg. De lagde sig foran byen og stormede
                    den for at fravriste os den. Ifølge ordlyden af deres forseglede brev skal vi
                    have det som brugeligt pant. Hvis nogen skulle nægte eller formene os dette, så
                    skulle de først udfri det for os, og hvis det blev erobret fra os eller hvis der
                    skete forræderi, så skulle de velvilligt, med deres fulde magt og i al troskab
                    komme os til hjælp, således at det ville komme tilbage i vor varetægt. I stedet
                    er det dem selv, der med fuldt overlæg har forsøgt at fravriste os byen, som
                    førnævnt. Vi nærer det retmæssige håb, at de vil betale retmæssig bod for, hvad
                    de har gjort sig skyldige i og forbrudt i riget. De ubehageligheder,
                    omkostninger, udgifter og tab, som vi har haft i den forbindelse, er de
                    retmæssigt forpligtiget til at holde os skadesløse for. Fremdeles er førnævnte
                    fru Elisabeth, hendes børn og førnævnte grev Henrik blevet vore fjender imod Gud
                    og retten, selv om vi aldrig har forholdt eller nægtet dem ret. Dette er sket
                    uretmæssigt. Vi hævder med rette, at de dermed har forbrudt, hvad de har i
                    riget, thi ingen lensmand eller undersåt kan være sin herres fjende, medmindre
                    denne har retsforfulgt ham, hvilket dog ikke er tilfældet. De ubehageligheder,
                    omkostninger, udgifter og tab, som vi har haft i den forbindelse, er de
                    retmæssigt forpligtiget til at holde os skadesløse for, og de skal betale os
                    retmæssig bod. Fremdeles har førnævnte fru Elisabeth, hendes børn og grev Henrik
                    tilbageholdt vor retmæssige arv med magt og uret. Vi håber, at de vil give os
                    den tilbage og betale retmæssig bod. Fremdeles skal det ikke være til skade for
                    os og vore, hvad vi fremover har at sige den førnævnte fru Elisabeth, hendes
                    børn og grev Henrik, i den henseende ønsker vi og vore at forblive uantastet i
                    vor fulde ret. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
