<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050706001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-084</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">120</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">84</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Schleswig</settlement>
                        <repository>LA</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Urk.-Abt. 16.2 Nr. 4</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>17.9</width>
                                    <height>7.7 (plica: 1.4)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Plica udglattet</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Littera Kristierni super bonis in
                                 Tollike</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Jens Trammes segl af ufarvet voks i perg.rem, udslidt</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Schleswig LA. Urk.-Abt. 16.2 Nr. 4. Perg. 17,9 × 7,7 (plica 1,4,
                  nu udglattet). 1: Seglsnit. 2: Jens Trammes segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  udslidt. På bagsiden Littera Kristierni super bonis in Tollike. Rep. nr. 4694 (i
                  udtog). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4694 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-07-06" notAfter="1405-07-06"> 1405. 6. juli</date>
            <placeName cert="high">Slesvig</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kristian Holk, væbner, skøder sit gods i Tolk til hellig
                           trefoldighedsgildet i Slesvig.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:59.306+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:59.306+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Cristiernus Holk armiger Sleswicis diocesis. ♦
               Nouerint uniuersi tam osteri quam presentes. me ex consensu et libera uoluntate.
               fratris et heredum meorum bona mea in Thollic sita in quibus pronunc quidam Petrus
                  Clawess<ex>on</ex> residet. de presenti anno et proxime futuro tres. ac extunc
               decetero quatuor solidos annone. annuatim soluencia discretis uiris dominis senatori
               fratribus conuiuis et conuiuio sancte trinitatis in Sleswik cum omnibus iuribus.
               pertinenciis et proprietatibus suis pro decem marcis Lubecensibus in bona argentea
               moneta nobis ad placitum solutis currente et datiua legitime. uendidisse et in
               placito Struxstrup herred scotasse perpetue possidenda. obligans me et meos heredes
               dictis dominis senatori ac fratribus prefata bona ab impeticione quoruncumque
               liberare et penitus disbrigare nostris laboribus et expensis. que omnia et singula
               ego Cristiernus prefatus una cum discreto uiro Iohanne Tra<ex>m</ex>me dictis
               fratribus promittimus bona fide communiter et diuisim cuius eciam sigillum una cum
               meo duxi presentibus apponendum in fidem et testimonium omnium premissorum. ♦ Datum
               Sleswik anno domini millesimo quadringentesimo quinto in octaua apostolorum Petri et
               Pauli/ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Kristian Holk, væbner i Slesvig stift, til alle som ser dette brev. Alle skal vide,
               både kommende og nuværende, at jeg af fri vilje og med samtykke af min broder og mine
               arvinger har solgt og på Strukstrup herredsting skødet mit gods i Tolk, i hvilket nu
               for tiden bor en Peder Klausen, og som i det indeværende år og det næstfølgende skal
               yde tre, og fra da af og i fremtiden årligt fire ørtug korn, til de gode mænd, de
               herrer forstander, gildebrødre og hellig trefoldighedsgildet i Slesvig med alle dets
               rettigheder, tilliggender og besiddelser for ti mark lybsk i gode sølvpenge, gængse
               og lovligt gangbare, betalt til os på tinge; idet jeg overfor de nævnte herrer
               forstander og brødre forpligter mig og mine arvinger til for vores egen møje og
               udgift at fri det førnævnte gods fra hver mands påkrav og fuldstændig at frigøre det.
               Hvilket alt og hvert jeg, Kristian tillige med den gode mand Jens Tramme har lovet de
               nævnte brødre i god tro sammen og enkeltvis; han hvis segl jeg tillige med mit eget
               har ladet hænge ved nærværende brev til bestyrkelse og vidne om alle disse førnævnte
               ting. Givet i Slesvig i det Herrens år 1405 ottendedagen efter Peter og Pauls' dag.1)
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
