<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">381</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14190721002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Altes Senatsarchiv (ASA), Externa, Livonica 03.02</collection>
                        <idno>signatur 009 (tidligere Dreyer, Acta Livonica I, 7)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse på bagsiden: <q>Den ersamen vnde vorsichtighen wysen mannen, heren
        borgermesteren vnde radmannen to Lubeke, vnsen besunderghen vrunden, kome desse
      breff</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Rester af rådet i Rigas brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 6, nr. DCCCVII, p. 792-793</bibl>
               <bibl>Hanserec. VII, nr. 74, p. 37-38 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter UBStL l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1419-07-21"
                  notBefore="1419-07-21"
                  notAfter="1419-07-21"
                  cert="high">1419. 21. juli</date>
            <placeName cert="high">Riga</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>De livlandske hansestæder skriver til rådet i Lübeck.</ab>
            <ab>De livlandske hansestæder meddeler, at de den 14. juli 1419 har modtaget et brev fra kong Erik
      7. af Pommern (<ref target="14190315001" type="link">DD 1419. 15. mar., nr. 14190315001</ref>) vedrørende
      de skader, som de holstenske herrer har påført kong Erik og hans folk.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler de livlandske hansestæder, at de den 24. juni 1419 har holdt et møde med hr.
      Krister (Nilsson (Vasa)), foged på Viborg slot, i Viborg vedrørende sagen mellem hr. Krister
      og rådet i Reval. Hr. Krister har under dette møde bedt de livlandske hansestæder om at sende
      et brev til kong Erik, hvori de skal svare på, om kong Eriks undersåtter må bruge Gotenhof i
      Novgorod ligesom hansekøbmændene. I den forbindelse meddeler de livlandske hansestæder, at de
      har sendt et svar til hr. Krister
      (<ref target="14190624002" type="link">DD 1419. 24. jun. - 21. jul., nr. 14190624002</ref>), og at dette
      svar er vedlagt nærværende brev i kopi.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler de livlandske hansestæder, at de skriftligt har bedt rådet i Visby om at
      arbejde på, at hansekøbmændene fortsat kan benytte sig af Gotenhof i Novgorod. I den forbindelse
      opfordrer de livlandske hansestæder rådet i Lübeck til også at skrive til rådet i Visby
      angående denne sag.</ab>
            <ab>Endelig meddeler de livlandske hansestæder, at hr. Krister via de livlandske hansestæders
      sendebud har meddelt dem, at størfiskeriet på Neva-floden alene tilhører kong Erik, og at kun
      kong Eriks undersåtter må befinde sig dér. I den forbindelse har hr. Krister ligeledes bedt de
      livlandske hansestæder om at sende et svar til kong Erik vedrørende denne sag.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-04-18" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-04-18. </change>
         <change when="2018-04-18" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-04-18. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Heylsamen vruntliken grut vnde wes wy gudes vormoghen alle tijd tovoren.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamen heren, besundergen leuen vrunde.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Iwer ersamen vorsichticheit gheleue to weten, dat wij vntfanghen hebben enen <persName>des
        allerdorchluchtesten heren koninges van Denmarken</persName> breff, inholdende alzo hijr na
      gescreuen steyt, vnde wij dervaren hebben, dat gij de kentnisse dersuluen materien gruntliker
      woll hebben geweten:</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Ericus, Dei gracia regnorum Dacie, Swecie, Norwagie, Sclauorum Gothorumque rex et dux
      Pomeranie (<q>etc. = <ref target="14190315001" type="link">DD 1419. 15. mar., nr. 14190315001</ref>)</q></p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Welke breff to vns is gekomen in <app><lem>der apostel auende der delinghe</lem><rdg>dvs. 14. juli 1419</rdg></app>, worinne iwe wol ersamen vorsichticheyde syn vortrachtende, vnde in allen
      vorsichticheiden andachtichliken bearbeydende, dat de sake tuschen dem heren koninghe vnde den
      Holstenheren in vruntscop moge to vreden komen, vnde deme copmanne nen schade van vntstan
      moghe, des hochliken to bevruchten steyt, is dat dar anders wes in kome vnde in vruntscop
      nicht gevatet wert.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Vortmer, alze jwen vorsichticheiden woll vordenken mach, dat <persName>her Kersten, voget to
        Wiborge</persName>, schelinghe hadde myt den van <placeName>Reuell</placeName>, vnde de
      stede darsulues van latest myt iw vorgadert em enen breff screuen, des hadde wij vp Sunte
      Johannes Baptisten dach latest vorgangen myt eme enes daghes vorramet to
        <placeName>Wiborch</placeName>, alzo wij deden, to besendende, dar van Godes alle twidracht
      tusschen en ghesleten wart gotliken vnde hennelecht; vnde de sulue <persName>her
        Kersten</persName> vnsen boden mede beu{oe}ll an vns to bringende, begerende, dat
        <persName>des heren koninges van Denmarken</persName> vndersaten gebruken mochten
        <placeName>der Goten hoff</placeName> to <placeName>Nowgarden</placeName> ghelijk dem
      Dusschen copmanne der hense, wente des heren koninghes vndersaten de hoff tobehorde, darvan
      wij eme en antworde screuen, ludende alzo de copie hyrin besloten<ref target="drb1"/> inholt.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Ok screuen wi an de heren van <placeName>Gotlande</placeName> vnde begeren myt gantzer
      andacht, jwe ersamheide an se dat ok to scriuende, dat vnvorspart to vorarbeydende, dat de
      copman by dem houe bliue, vnde spreken myt den domers darvmme, de des macht hebben, dar vort
      geldes de redelicheit nicht an to vorsparende.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Ok hadde de sulue <persName>her Kersten</persName> vnsen boden beuolen an vns to bringende,
      dat de storuank in <placeName>der N{we}</placeName> allene de heren koninge tobehore, vnde dar
      nemende scholde vp then, wen <persName>des heren koninges van Denmarken</persName> vndersaten,
      vnde he dar ok en antworde van begerde.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Desse sake vorgescreuen do wij jwen ersamen vorsichticheyden witlik, den steden vorgadert by
      to bringhende, wes gij darbij to donde myt iweme vorsichtighen rade enes werden, vterliken
      willen scriuen, des wij myt sunderliker andacht van jwen ersamen vorsichticheiden syn
      begerende, de de allmechtige God sunt beholde to allen tijden.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Gescreuen vnder <placeName>der stad van Righe</placeName> secret, des wij hirto samentliken
      hebben gebruket, anno etcetera XIX, in vigilia Marie Magdalene.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Borgermester vnde rade der Liifflandeschen stede.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
