<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060101001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-001-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">258</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">1,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2022</idno>
                        <msName> tidl. Schauenburgske hertuger af Sønderjylland;
                                    Sager på papir. B. (tidl. Gem. Arch. XVIII 2c)</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>30.7</width>
                                    <height>45.0 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Revnet langs foldningerne i venstre side. Forneden
                                                under teksten spor af et påtrykt segl af rødt
                                                voks</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Placita inter Elizabeth ducisse Sleswicensis et
                                            H comitem Holtzacie</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Jahn, Unionshist. 491 - Reg. Dan. nr. 3174; Rep. nr. 4734
                                        A; Vejledende Arkivreg. X 22 B nr. 1; NPH-Nytt 1983,2 58
                                   </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-01-01" notAfter="1406-01-01"> 1406. 1. januar</date>
            <placeName cert="high">Kiel</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Overenskomst mellem hr. Biskop Henrik af Osnabrück, greve
                                    af Holsten, og hertuginde Elisabeth af Slesvig, hvorefter han
                                    skal have Femern med Glambek og gården og byen Oldenburg i seks
                                    år.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:52.838+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:20:52.838+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Dit sint de deghedinghe dar de hoghgheborne vorste vn<span style="font-style: italic">de</span> here her Hinrek bisschop to
                    Osenbrůgghe greue to Holsten etcetera op de enen side vnde de dorluchtede
                    vorstinne vn<ex>de</ex> vrouwe vrouwe Elysabeth hertoghinne to Sleswyk greuinne
                    to Holsten etcetera op de andere[n] syde vrentliken mede vorenet sint
                        v<ex>m</ex>me alle ansprake de erer een to dem anderen hadde in desser wys
                    alse hir na schreuen steyt\ To dem ersten so scholen alle schuldeginghe
                        vn<ex>de</ex> allerleye ansprake de erer een to dem anderen heft in
                    g{oe}den. bestande blyuen ses gantze iar al v<ex>m</ex>me de nv negest
                        tokome<ex>n</ex>de sint vn<ex>de</ex> wa<ex>n</ex>ne de ses iar vore ghan
                    sint wyl denne erer ienigh den and<ex>er</ex>en anspreken de schal em dat dar na
                    en gantz iar to vorne kundeghen\ &lt;2&gt; Oppe desse vrentliken deghedinghe
                    schal greue Hinrek vorben<ex>omet</ex> hebben van der hertoghinnen
                        vorescr<ex>euen</ex> vnde van eren kynderen dat land to Vemeren myd deme
                    sclote Glambeke also vry alse de hertoghinne vorbenom<ex>et</ex> vnde ere
                    kyndere dat nv hebben\ &lt;3&gt; Wes auer vorpandet vorwyset efte vorzeth is in
                    dem vorben<ex>omeden</ex> lande vn<ex>de</ex> sclote dat magh he losen alse de
                    breue vthwysen de dar op ghegheuen sint eft he wyl\ &lt;4&gt; Ok schal he enen
                    iewelken berechte laten he sy gestlik edder werlik vnde schal en helpen eneme
                    iuwelken in goeden truwen alse he vordest kan dat em sche dor he recht ane is\
                    &lt;5&gt; Ok so schal he hebben van der hertoghinnen vorben<ex>omet</ex> vnde
                    van eren kynderen den hof vnde de stad to Oldenborch myd der tobehoringhe alse
                    her Volrade van K{uv}rne dat hadde vn<ex>de</ex> magh dat ok suluen losen eft he
                    wyl vor also vele also dar id nv vore vthe steyd\ &lt;6&gt; Dit
                        vorben<ex>omede</ex> land to Vemere<ex>n</ex> myd deme sclote Glambeke vnde
                    myd Oldenborch alse dat vorben<ex>omet</ex> is schal greue Hinrek
                        vorben<ex>omet</ex> hebben to tr{uv}wer hand der hertoghinnen vnde eren
                        kynd<ex>er</ex>en vorben<ex>omet</ex> in desser wys dat wa<ex>n</ex>ne desse
                        vorben<ex>omeden</ex> ses iar v<ex>m</ex>me komen syn vnde wyl ener en den
                    anderen de<ex>n</ex>ne ierghen v<ex>m</ex>me anspreken. so schal erer en dem
                    anderen dat een iar to vore<ex>n</ex> k{uv}ndeghen alse vorschreuen is vnde
                        wa<ex>n</ex>ne dat sulue iar vore ghan is so schal greue Hinrek
                        vorben<ex>omet</ex> der hertoghinnen vn<ex>de</ex> eren kynderen
                        vorben<ex>omet</ex> dit vorben<ex>omede</ex> land to Vem<ex>er</ex>en myd
                    deme sclote Glambeke vn<ex>de</ex> myd Oldenborch alse dat vorben<ex>omet</ex>
                    is to vorne wedder antwerden brukeliken vn<ex>de</ex> vnbeworne in ere were eer
                    erer een den and<ex>er</ex>en ierghen [um<ex>m</ex>e anspreken] sunder de
                    vorsetenen renthe de he dar nv ane vynt. vnde hadde greue Hinrek
                        vorben<ex>omet</ex> dar wes ane ingheloset by<ex>n</ex>nen dessen
                        vorben<ex>omeden</ex> iaren vor also vele geldes alse dat he dat vore <app>
                  <lem>ingheloset</lem>
                  <rdg> herefter overstreget <q>het vnde vthgheg</q> A</rdg>
               </app> heft dar schalmen em vol vore doen er he de vorben<ex>omede</ex> land
                        vn<ex>de</ex> sclote wedder van sick antwerdet\ &lt;7&gt; Vortmer weme greue
                    Hinrek vorben<ex>omet</ex> setten wyl oppe desse vorben<ex>omeden</ex> sclote
                        by<ex>n</ex>nen dessen vorben<ex>omeden</ex> iaren vn<ex>de</ex> tyden dat
                    scolen goede lůde wesen van ridd<ex>er</ex>en vn<ex>de</ex> knechten boren
                    vnser landl{uv}de vnde de scholen der hertoghinnen vnde eren kynd<ex>er</ex>en
                        vorben<ex>omet</ex> ere openen besegelden breue dar op gheuen dat
                        wa<ex>n</ex>ne desse ses iar vn<ex>de</ex> dat iar der to segghinghe vorghan
                    syn alse vorschr<ex>euen</ex> is dat se de<ex>n</ex>ne scholen der hertoghinnen
                        vorben<ex>omet</ex> vn<ex>de</ex> eren kynd<ex>er</ex>en dit
                        vorben<ex>omede</ex> land Vemeren vn<ex>de</ex> den Glambeke vn<ex>de</ex>
                    Oldenborch alse dat vorscr<ex>euen</ex> is brukeliken in ere were wedder
                    antwerden eer greue Hinrek vorben<ex>omet</ex> de hertoghinnen vn<ex>de</ex> ere
                    kynder vorben<ex>omet</ex> edder er de hertoghinne vn<ex>de</ex> ere
                        kynder<ex>e</ex> greuen Hinreke ierghen v<ex>m</ex>me anspreken\ &lt;8&gt;
                    Vortmer schal erer een dem and<ex>er</ex>en by<ex>n</ex>nen dessen
                        vorben<ex>omeden</ex> iaren vn<ex>de</ex> tyden alle dyngh in goeden
                    trůwen to dem besten keren\ &lt;9&gt; Ok schal erer en den anderen
                        by<ex>n</ex>nen dessen vorben<ex>omeden</ex> iaren nerghen ane hinderen
                    edder bewerren in alle deme dat malk nv in den weren heft vn<ex>de</ex> dar to
                    in alle deme dar malk recht to heft\ &lt;10&gt; Wer<ex>e</ex> ok dat de
                    hertoghinne vorben<ex>omet</ex> vorstorue dat god vorbede edder ok sick
                    voranderde so schal dat v<ex>m</ex>me de vormu<ex>n</ex>derschop gan alse en
                    recht is\ &lt;11&gt; Vortmer v<ex>m</ex>me de stad to der Hilgen hauene vnde
                        v<ex>m</ex>me den Stapelholm vnde v<ex>m</ex>me de twe kerspele Campen vnde
                    Croppe de greue Hinrek vorben<ex>omet</ex> esschet heft bouen dat land to
                    Vemeren vn<ex>de</ex> bouen den Glambeke vn<ex>de</ex> bouen Oldenborch
                        vorben<ex>omet</ex> dat schal stan to der koni<ex>n</ex>ghinnen van
                        De<ex>n</ex>nemarken wer he dar wes van hebben schal edder nicht. Seght de
                        koni<ex>n</ex>ghinne dat he dar wes van hebben schal. dat schalme em volgen
                    laten Seght se ok dat he dar nicht van hebben schal so schal he dat dar by
                    blyuen laten\ &lt;12&gt; Were auer dat de koni<ex>n</ex>ghinne
                        vorben<ex>omet</ex> dar nichtes v<ex>m</ex>me segghen wolde so schal greue
                        Hinr<ex>ek</ex> vorben<ex>omet</ex> sick n{oe}oghen laten in deme lande to
                    Vemeren. myd deme sclote Glambeke vn<ex>de</ex> myd Oldenborch alse dat vore
                        schreue<ex>n</ex> is op alsulke dedinghe alse vorscr<ex>euen</ex> steyd.
                    vnde dar scholen se beyde greue Hinrek vn<ex>de</ex> de hertoghi<ex>n</ex>ne
                        vorben<ex>omet</ex> v<ex>m</ex>me ryden vor de vorscr<ex>euen</ex>
                        koni<ex>n</ex>ghinnen\ &lt;13&gt; Vortmer scholen dess<ex>e</ex> dedinghe
                    alle den and<ex>er</ex>en dedinghen vn<ex>de</ex> breuen de hertogh Gherd
                        vn<ex>de</ex> greue Albrecht zeligher dechtnisse vn<ex>de</ex> greue
                        Hinr<ex>ek</ex> vorben<ex>omet</ex> brodere vnder sick ghehad vn<ex>de</ex>
                    gheuen hebben vnde ok den breuen de greue Hinrek vn<ex>de</ex> de
                        hertoghi<ex>n</ex>ne vorben<ex>omet</ex> vnder sick ghegheue<ex>n</ex>
                    hebben to nenem schaden efte vorvanghe komen men de scholen by erer vollen maght
                    blyuen♦ Ouer dessen deghedinghen hebben ghewesen de erliken lude her Hartwich
                        Heest<ex>en</ex>. her Syuerd Dosenrode. her Hinrek va<ex>n</ex>
                        R<ex>e</ex>ue<ex>n</ex>tlo her Gotschalk Rantzow. her Wlf Pogghewisch de
                        elder<ex>e</ex> her Detlef Walstorp her Syuerd Smalstede her Erik
                    Crůmmedyke. her Marquerd van Sygghem. her Detlef Rixtorp. riddere. her Hinrek
                    Westhof. borghermester to Lubeke her Meynard Buxtehude borghermester to
                    Hamborch. Hartwich van Ouwe Otte Wiltbergh Hartwich Pogghewisch vn<ex>de</ex>
                    Clawes Leembeke knapen vnde vele anderen goeden louen werdigher lude. Dit it
                    ghescheen to deme Kyle na godes bord virteynhu<ex>n</ex>dert iar dar na in deme
                    sesten iare in des hilgen nyen iares daghe. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Dette er de aftaler, som den højbårne fyrste og herre hr. Henrik, biskop af
                    Osnabrück, greve af Holsten etc. på den ene side og den høje fyrstinde og frue
                    fru Elisabeth hertuginde af Slesvig, grevinde af Holsten etc. på den anden side
                    venskabeligt og i enighed har indgået vedrørende alle krav, som den ene af dem
                    havde over for den anden på denne måde, som herefter står skrevet. &lt;1&gt; For
                    det første så skal al gæld og alle slags krav, som en af dem har over for den
                    anden angående gods forblive bestående i de næstfølgende seks hele år, og hvis
                    en af dem, når de seks år er gået, vil rejse krav mod den anden, så skal han
                    forkynde det for ham et helt år i forvejen. &lt;2&gt; Efter denne venskabelige
                    overenskomst skal førnævnte grev Henrik fra den førnævnte hertuginde og fra
                    hendes børn have landet Femern med slottet Glambek helt frit for retskrav, som
                    den førnævnte hertuginde og hendes børn nu har det. &lt;3&gt; Men hvad der er
                    pantsat, overdraget en anden herre eller stillet som sikkerhed i det førnævnte
                    land og slot, det kan han udløse, hvis han vil, som de dokumenter udsiger, som
                    er givet derpå. &lt;4&gt; Han skal også lade enhver beholde sine rettigheder,
                    han være gejstlig eller verdslig, og skal hjælpe enhver i troskab, så godt han
                    kan, så der tilkommer ham det, han har ret til. &lt;5&gt; Fra den førnævnte
                    hertuginde og fra hendes børn skal han også have gården og staden Oldenburg med
                    tilliggende, som hr. Volrad v. Kuren havde det, og han kan også selv, hvis han
                    vil, udløse det for så meget, som det tidligere er pantsat for. &lt;6&gt; Det
                    førnævnte land Femern med slottet Glambek og med Oldenburg som det er nævnt
                    ovenfor, skal førnævnte grev Hinrek have til tro hånd for den førnævnte
                    hertuginde og hendes børn på sådan måde, at når de førnævnte seks år er omme,
                    hvis da den ene vil stille krav om noget til den anden, så skal en af dem
                    forkynde det for den anden et år i forvejen, som det er nævnt ovenfor, og når
                    det samme år er ovre, så skal førnævnte grev Henrik igen overdrage det førnævnte
                    land Femern med slottet Glambek og med Oldenburg til den førnævnte hertuginde og
                    hendes børn, som nævnt ovenfor, til fuld rådighed og uden retskrav i deres
                    varetægt, inden nogen af dem stiller krav til hinanden undtagen det fastsatte
                    udbytte, som han nu får deraf. Og havde førnævnte grev Henrik indløst noget
                    deraf inden for disse førnævnte år, ligeså mange penge som han har indløst for,
                    skal man godtgøre ham, før han igen giver det førnævnte land og slot fra sig.
                    &lt;7&gt; Fremdeles hvem førnævnte grev Henrik vil sætte på dette førnævnte slot
                    inden for disse førnævnte år og tider, det skal være gode folk af riddere og
                    svende vore fødte landsmænd, og de skal give den førnævnte hertuginde og hendes
                    børn deres åbne beseglede breve på, at når disse seks år og året for opsigelse
                    er forbi, som beskrevet ovenfor, da skal de overdrage den førnævnte hertuginde
                    og hendes børn det førnævnte land Femern og Glambek og Oldenburg, som det er
                    skrevet ovenfor, med fuld råderet i hendes/deres varetægt, før førnævnte grev
                    Henrik stiller krav over for den førnævnte hertuginde og hendes børn eller før
                    hertuginden og hendes børn stiller nogen krav over for grev Henrik. &lt;8&gt;
                    Fremdeles skal den ene af dem over for den anden vende alle ting til det bedste
                    i troskab inden for disse førnævnte år og tider. &lt;9&gt; Endvidere skal den
                    ene af dem inden for disse førnævnte år ikke hindre eller forulempe den anden
                    med hensyn til alt det, som enhver har i sin varetægt og dertil med hensyn til
                    alt det, som enhver har ret til. &lt;10&gt; Skulle det ske, at den førnævnte
                    hertuginde døde, hvilket Gud forbyde eller hun indgik nyt ægteskab, så skal
                    formynderskabet afgøres, som det er ret. &lt;11&gt; Fremdeles vedrørende staden
                    Heiligenhafen og om Stapelholm og om de to sogne Campen og Croppe, som førnævnte
                    grev Henrik har krævet ud over landet Femern og ud over førnævnte Glambek og
                    Oldenburg, det skal være op til dronningen af Danmark, om han skal have noget
                    deraf eller ej. Siger dronningen, at han skal have noget deraf, så skal man lade
                    det følge ham. Men siger hun, at han ikke skal have noget deraf, så skal han
                    lade det blive derved. &lt;12&gt; Skulle det ske, at den førnævnte dronning ikke
                    ville sige noget derom, så skal førnævnte grev Henrik lade sig nøje med landet
                    Femern, med slottet Glambek og med Oldenburg, som det er skrevet ovenfor på
                    sådan betingelse, som står skrevet ovenfor, og de skal begge, førnævnte grev
                    Henrik og hertuginden, holde omridning for den førnævnte dronning. &lt;13&gt;
                    Fremdeles skal disse aftaler ikke komme til skade og forfang for alle de andre
                    aftaler og breve, som hertug Gerhard og grev Albrecht i salig ihukommelse og
                    førnævnte grev Henrik brødre havde indbyrdes og har givet og heller ikke for de
                    breve, som førnævnte grev Henrik og hertuginden havde givet hinanden, men de
                    skal forblive ved fuld gyldighed. Ved disse aftaler har de hæderlige folk hr.
                    Hartvig Heest, hr. Sigfred Dosenrode, hr. Henrik v. Reventlow, hr. Godskalk
                    Rantzau, hr. Wulf Pogwisch den ældre, hr. Detlev Walstorp, hr. Sigfred
                    Smallested, hr. Erik Krummedige, hr. Markvard v. Siggem, hr. Detlev Rixtorp,
                    riddere, hr. Henrik Westhof, borgmester i Lübeck, hr. Meinhard Buxtehude,
                    borgmester i Hamburg, Hartvig v. Owe, Otto Wiltberg, Hartvig Pogwisch og Klaus
                    Limbæk, væbnere, og mange andre gode rosværdige folk været til stede. Det er
                    sket i Kiel efter Guds fødsel 1400 år derefter i det sjette år på den hellige
                    nytårsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
