<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010226002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-026</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">28</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">22</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Arm. XXXI tome 36 f. 100r, udfyldt efter f. 74r-76v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vatikanarkivet. Arm. XXXI tome 36 f. 100r, udfyldt efter f.
                  74r-76v. Dipl. Norv. XVII 185 nr. 207 og 882 nr. 952; APD VII 188 nr. 5599;
                  Acta Pont. Svec. I 2, 172 nr. 945. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Dipl. Norv. XVII 185 nr. 207 og 882 nr. 952; APD VII 188
                              nr. 5599; Acta Pont. Svec. I 2, 172 nr. 945</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-02-26" notAfter="1401-02-26"> 1401. 26. februar</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Den pavelige kammermester, Marinus, pålægger alle gejstlige
                           myndigheder under trussel om afsættelse, banlysning og anden alvorlig
                           straf ikke at forulempe den pavelige kapellan Lars Jensen,
                           dominikanermunk i Lund.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:25:42.002+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:42.002+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Marinus miseracione diuina sancte Marienoue diaconus cardinalis/ domini pape
               camerarius/ uniuersis et singulis reuerendis in Christo patribus dominis .. eadem
               miseracione patriarchis archiepiscopis episcopis electis eorumque uicariis et
               officialibus/ necnon uenerabilibus et religiosis uiris .. abbatibus prioribus
               prepositis decanis archidiaconis thesaurariis canonicis et guardianis seu prioribus
               archipresbiteris uicariis capellanis et aliis quarumcunque ecclesiarum ac
               monasteriorum aliorum religiosorum prelatis capitulis et ceteris personis
               ecclesiasticis ac conuentibus quorumcunque ordinum exemptorum et non exemptorum
               Cisterciensis Cluniacensis Premonstratensis <app>
                  <lem>Cartusiensis</lem>
                  <rdg>tilf. i marg. Aa</rdg>
               </app> Grandimontensis Camaldulensis Uallisumbrose Humiliatorum sanctorum Benedicti.
               et Augustini et Augustinensis et aliorum ordinum magistris prioribus ac preceptoribus
               hospitalium sancti Iohannis Ierosolimitani/ beate Marie Theutonicorum Caluariensis
               sancti Lazari sancti Iacobi et aliarum ecclesiarum et monasteriorum prelatis/ necnon
               inquisitoribus heretice prauitatis iusticiariis auditoribus officialibus et uicariis
               conseruatoribus capitaneis seu bayulis/ aliisque officialibus quibuscunque ordinariis
               et extraordinariis delegatis subdelegatis quacunque auctoritate deputatis ac omnibus
               aliis et singulis/ cuiuscunque gradus status seu ordinis/ condicionis dignitatis
               potestatis uel auctoritatis existant aut quocunque nomine censeantur/ ad cuius seu
               quorum noticiam presens noster processus seu presentes nostre littere peruenerint in
               quibuscunque terris constitutis ac eorum cuilibet\ salutem in domino et mandatis
               nostris ymmo uerius apostolicis firmiter obedire ♦ Dudum felicis recordacionis
               domini\ Iohannes uicesimus secundus/ et deinde Clemens sextus eius successor Romani
               pontifices capellanos honoris domini pape et sedis apostolice qui erant et essent pro
               tempore a foro et iurisdiccione quorumcunque ordinariorum ecclesiasticorum et
               secularium preterquam Romanorum pontificum seu sui camerarii/ qui erat seu esset in
               futurum exemerunt et inhibuerunt sub interdicti suspensionis ac excommunicacionis
               sentenciis/ ne quis eorum in dictos capellanos aliquam exercerent iurisdiccionem/ seu
               eos contra formam exempcionum et priuilegiorum apostolicorum per dictos Romanos
               pontifices <app>
                  <lem>eis</lem>
                  <rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</rdg>
               </app> concessorum molestarent/ decernendo irritum et inane si secus super hiis a
               quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari prout hec et
               alia seriosius in litteris apostolicis seu constitucionibus per dictos summos
               pontifices confectis plenius continetur/ ♦ Cum autem ad nos racione camerariatus
               nostri officii spectet dictos capellanos in dictis sic eis concessis auctoritate
               apostolica exempcionibus conseruare eosque in illis defendere et tueri/ de <app>
                  <lem>mandato</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>eiusdem</q> Aa</rdg>
               </app> sanctissimi domini nostri pape nobis facto oraculo uiue uocis/ uobis dominis
               .. patriarchis archiepiscopis episcopis electis abbatibus prioribus prepositis
               decanis archidiaconis inquisitoribus guardianis seu prioribus quorumcunque
               religiosorum iudicibus uicariis seu bayulis conseruatoribus et aliis uniuersis et
               singulis supradictis exempciones et priuilegia apostolica ac omnia et singula in eis
               contenta per dictos Romanos pontifices concessa prefatis capellanis honoris domini
               nostri pape et sedis apostolice qui erant et essent pro tempore intimantes et ad
               uestram et cuiuslibet uestrum noticiam plenariam deducentes quod uenerabilis uir
               magister Bartholomeus de Gallis de Cermenate in sacra theologia et predicacionibus
               eruditus rector parrochialis ecclesie sancti Iacobi Cumane est capellanus honoris
               ipsius domini nostri pape et aliorum capellanorum similium consorcio aggregatus
               uosque uniuersos et singulos auctoritate apostolica nobis in hac parte commissa
               tenore presencium requirimus et monemus/ primo secundo tercio et peremptorie
               communiter <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>tilf. o.l. i stedet for 2 overstreget bogstaver Aa</rdg>
               </app> diuisim uobisque nichilominus omnibus et cuilibet uestrum in uirtute sancte
               obediencie et sub penis infrascriptis districte precipiendo mandamus inhibentes
               expresse ne contra dictum magistrum Bartholomeum capellanum dicti domini nostri pape
               citando monendo interdicendo suspendendo excommunicando uel alias censuras
               ecclesiasticas in eum exercendo uel sentencias aliquas inferendo quocunque colore
               quesito/ contra predictarum litterarum apostolicarum et <app>
                  <lem>indult&lt;o&gt;rum</lem>
                  <rdg>
                     <q>indultarum</q> Aa</rdg>
               </app> in eis contentorum tenorem quomodolibet per uos uel alium seu
               alios directe uel indirecte publice uel occulte procedatis seu procedere presumatis/
               decernentes prout est per dictum dominum nostrum papam decretum in dictis litteris
               apostolicis irritum et inane/ quicquid contra monicionem et presens mandatum nostrum
               ymmo uerius. apostolicum per uos uel aliquem uestrum aut quemcunque alium contra
               dictum magistrum Bartholomeum dicti domini nostri pape capellanum forsan hactenus
               attemptatum est uel imposterum contigerit attemptari/ ♦ Quod si forte uos uel
               quicunque uestrum/ aut quiuis alius specialiter uel generaliter communiter uel
               diuisim auctoritate quacunque/ et quocunque nomine censeantur/ contra dictum
               magistrum Bartholomeum dicti domini nostri pape capellanum aliquid feceritis uel
               procuraueritis uel nomine aut mandato uestro/ aut alias per se feceritis aut
               presumpseritis uel presumpserint attemptare/ ipsum citando monendo interdicendo
               suspendendo excommunicando ut superius est expressum uel ad iudicium coram uobis
               quomodolibet euocando uel alias inquietando seu perturbando per uos uel alium seu
               alios/ publice uel occulte directe uel indirecte aliqua occasione uel causa seu
               euocantibus et perturbantibus in aliquo dederitis uel dederint auxilium consilium uel
               fauorem/ uel si inhibicionibus et mandatis nostris huiusmodi ymmo potius apostolicis
               non parueritis seu paruerint cum effectu/ aut si omnia et singula per uos uel
               quemcunque uestrum seu quemuis alium facta et attemptata contra dictum magistrum
               Bartholomeum dicti domini nostri pape capellanum causa uel occasione quacunque si
               infra trium dierum spacium postquam noticiam habueritis predictorum/ seu post
               insinuacionem et notificacionem presencium uobis factam communiter uel diuisim/
               quorum trium dierum unum pro primo/ unum pro secundo/ et reliqum pro tercio et
               peremptorio termino ac monicione canonica assignamus non reuocaueritis aut
               reuocauerint cum effectu/ uel ipsum magistrum Bartholomeum <app>
                  <lem>dicti</lem>
                  <rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</rdg>
               </app> domini nostri pape capellanum in pace et quiete non permiseritis eum
               nullatenus molestando ut superius est expressum/ nos in uos omnes et singulos
               supradictos et alios quoscunque cuiuscunque status gradus <app>
                  <lem>ordinis</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>uel</q> Aa</rdg>
               </app> uel condicionis existant uel extiterint uel qui plene monicionibus et
               mandatis. nostris huiusmodi ymmo uerius apostolicis in hac parte non parueritis seu
               paruerint cum effectu necnon in .. contradictores. quoslibet et rebelles exnunc prout <app>
                  <lem>exnunc prout extunc</lem>
                  <rdg>tilf. i marg. med senere hånd Aa</rdg>
               </app> singulariter in singulos excommunicacionis in capitula uero. collegia et
               conuentus ecclesiarum monasteriorum quorumcunque religiosorum exemptorum et non
               exemptorum suspensionis et in ipsis ecclesiis monasteriis et locis auctoritate
               apostolica nobis in hac parte commissa predicta canonica monicione premissa in hiis
               scriptis interdicti sentencias promulgamus. ♦ Uobis uero dominis patriarchis
               archiepiscopis et episcopis ut dignitati uestre deferamus ut decet ob reuerenciam
               uestri status si contra premissa uel eorum aliquid/ uos uel aliquis uestrum feceritis
               aut facientibus dederitis aut dari permiseritis auxilium consilium uel fauorem
               publice uel occulte in hiis scriptis/ uos omnes et singulos suspendimus a diuinis/. ♦
               Quod si per quatuor dies huiusmodi suspensionem sustinueritis/ subsequenter uobis
               ingressum ecclesie interdicimus in hiis scriptis/. ♦ Si uero suspensionis et
               interdicti sentencias huiusmodi animo sustinueritis quod absit indurato/ per alios
               quatuor dies/ prefatos quatuor dies inmediate sequentes in uos omnes alios et
               singulos cuiuscunque status gradus ordinis uel condicionis existant in hiis scriptis
               auctoritate apostolica/ dicta canonica monicione premissa excommunicacionis
               sentencias ferimus ac eciam promulgamus/ ♦ Ceterum quia graue nimium posset existere
               dicto magistro Bartholomeo dicti domini nostri pape capellano ad nos in singulis
               actibus habere recursum/. uniuersis et singulis .. abbatibus prioribus prepositis
               decanis archidiaconis parrochialium ecclesiarum rectoribus/ uicariis perpetuis et
               notariis publicis ubilibet constitutis ac omnibus aliis et singulis qui pro parte
               dicti magistri Bartholomei fuerint requisiti et eorum cuilibet insolidum/ tenore
               presencium super premissis et ea tangentibus committimus uices nostras donec eas ad
               nos duxerimus reuocandas quibus et eorum cuilibet in uirtute sancte obediencie/ et
               sub excommunicacionis pena quam in eos et eorum quemlibet mandatis nostris huiusmodi
               ymmo uerius apostolicis non parentes canonica monicione premissa ferimus in hiis
               scriptis auctoritate apostolica precipimus et mandamus/ quatinus prefatas exempciones
               sic ut premittitur per supradictos summos pontifices capellanis honoris domini pape <app>
                  <lem>concessas</lem>
                  <rdg>rettet fra <q>concessis</q> Aa</rdg>
               </app>/ ac omnia et singula in priuilegiis apostolicis dictorum summorum pontificum
               super hoc concessis <app>
                  <lem>contenta</lem>
                  <rdg>tilf. o.l. Aa</rdg>
               </app> et nostros processus huiusmodi uobis et uestrum cuilibet intiment et fideliter
               publicare procurent/ ac in eorum ecclesiis et alibi prout fuerint requisiti publicent
               et promulgent eaque faciant inuiolabiliter obseruari/ non permittentes dictum
               magistrum Bartholomeum dicti domini nostri pape capellanum aliquibus casibus uel
               quouis modo per quoscunque iudices seu inquisitores contra predictarum litterarum
               apostolicarum et nostrorum processuum presencium tenorem quomodolibet molestari/
               contra inobedientes mandatis nostris ymmo uerius apostolicis et contenta in eis non
               seruantes uel non exequentes per censuram ecclesiasticam et alia iuris remedia
               procedentes iuxta traditam a sede apostolica nobis formam/ ita tamen quod in
               preiudicium dicti magistri Bartholomei nichil ualeant attemptare nec in processibus
               per nos habitis et sentenciis per nos latis absoluendo uel suspendendo aliquid
               immutare/ ♦ In ceteris autem que eidem magistro Bartholomeo nocere possent ipsis et
               quibuslibet aliis potestatem omnimodam denegamus/ prefatas quoque litteras
               apostolicas et hunc nostrum processum uolumus penes eundem magistrum Bartholomeum
               remanere/ et non per aliquem contra ipsius uoluntatem quomodolibet detineri/ ♦
               Contrariter uero facientes prefatis sentenciis prout in scriptis late sunt predicta
               canonica monicione premissa uolumus subiacere ♦ Mandamus tamen uobis copiam fieri de
               premissis si eam petieritis et habere uolueritis uestris tamen sumptibus et
               expensis/. absolucionem omnium et singulorum qui prefatas sentencias aut earum
               aliquam quouis modo incurrerint nobis uel superiori nostro tantummodo reseruantes/ ♦
               Et si contingat nos super premissis in aliquo procedere/ de quo nobis potestatem
               omnimodam reseruamus/ non intendimus propterea commissionem nostram huiusmodi in
               aliquo reuocare nisi de reuocacione ipsa specialiter mentionem in nostris litteris
               faceremus/. ♦ In quorum testimonium presentes litteras fieri et sigilli nostri
               camerariatus officii iussimus appensione muniri/ ♦ Datum Ianue sub anno domini
               millesimo trecentesimo octuagesimo sexto/ indictione nona die nona mensis februarii
               pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini Urbani diuina
               prouidencia pape sexti anno octauo. ♦ ..... ♦ Item similis processus fuit factus pro <app>
                  <lem>fratre</lem>
                  <rdg>tilf. o.l. Aa. </rdg>
               </app> Laurencio Iohannis conuentus Lundensis ordinis predicatorum professore sub data
               Rome etcetera indictione nona die xxvi mensis februarii pontificatus anno duodecimo\
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Marinus, ved Guds miskundhed degn ved S. Maria Nova, kardinal, hr. pavens
               kammermester sender sin hilsen i Herren til alle de i Kristus gudfrygtige fædre, de
               ved samme Guds miskundhed herrer patriarker, ærkebiskopper, biskopper, udvalgte og
               deres vikarer og officialer, foruden ærværdige og regelbundne mænd, abbeder, priorer,
               provster, dekaner, ærkedegne, skatmestre, kanniker og guardianer eller priorer,
               ærkepresbytere, vikarer, kapellaner og andre tilhørende alle kirker og regelbundne
               klostre i øvrigt, til prelater, kapitler og gejstlige i øvrigt samt konventer af
               enhver orden, eksimeret som ikke-eksimeret, af Cistercienser-, Cluniacenser-,
               Præmonstratenser-, Kartheuser-, Grandmontenser-, Camaldulenser-, Vallumbroser-,
               Humiliator-, Benediktiner- og Augustinerordenen, til magistre, priorer og preceptorer
               ved hospitalerne sankt Johannes Jerusalemitanerens, sankt Maria Theutonernes i Calw,
               sankt Lazarus, sankt Jakob og andre kirkers prelater, foruden til alle inkvisitorer
               af kætterkriminalitet, justitiarer, auditører, officialer og vikarer såvel
               almindelige som særlig udpegede, og enhver anden, uanset grad, stand eller orden,
               rang, dignitet, embede, myndighed eller titel, til den eller disses opmærksomhed,
               nærværende vor processkrivelse eller brev måtte nå, uanset i hvilket land, de er
               udnævnt. I sin tid fritog paverne - salig ihukommelse - hr. Johannes 22. og dernæst
               hans efterfølger Clemens 6., pavelige og apostolske kapellaner fra enhver almen
               gejstlig og verdslig lov og jurisdiktion, med undtagelse af den siddende eller
               kommende paves eller dennes kapellans, og forbød under interdikts-, suspensions- og
               banlysningsstraf nogen af disse at udøve nogen jurisdiktion over for nævnte
               kapellaner eller hindre dem i modstrid med de apostolske eksemptioner og privilegier,
               tilstået disse af nævnte paver, idet det erklæres for ugyldigt og magtesløst, såfremt
               nogen med nogen som helst myndighed, med eller uden viden herom, skulle forsøge sig,
               sådan som fremgår mere udførligt af dette og af nævnte pavers andre, mere omhyggelig
               affattede breve og love. Eftersom det grundet vort kammermesterhverv påhviler os at
               opretholde nævnte kapellaner i de således dem tilståede nævnte eksemptioner og
               forsvare og værge dem i disse, idet vi underretter jer, de herrer patriarker,
               ærkebiskopper, biskopper, udvalgte, abbeder, priorer, provster, dekaner, ærkedegne,
               inkvisitorer, guardianer eller priorer fra alle klostersamfund, dommere, vikarer
               eller sagførere, gesandter samt alle ovennævnte, om vor allerhelligste herre, pavens
               befaling, rettet mundtligt til os, nemlig alle eksemptioner og apostolske privilegier
               indeholdt i disse breve og tilstået førnævnte pavelige og apostolske kapellaner, som
               har været og som for tiden måtte være, og henleder jeres opmærksomhed på, at ærværdig
               mand, magister Bartholomæus fra Cermenate i Gallien<!--1)-->, lærd udi den hellige teologi
               og forkyndelseslære, forstander for Sankt Jakobs kirke i Como, er samme paves
               kapellan og optaget i samme kapellaners fællesskab, og med den os i denne sag ved
               nærværende brevs ordlyd betroede apostolske myndighed kræver og opfordrer vi jer alle
               med første, anden og tredje, peremptoriske termin. Og i kraft af den hellige lydighed
               og under de anførte straffe forpligter vi jer alle og enhver, idet vi udtrykkelig
               forbyder jer at retsforfølge eller driste jer til retsforfølgelse, direkte eller
               indirekte, offentlig eller skjult, af nævnte hr. pavens kapellan, magister
               Bartholomæus, ved stævning, monition, interdikt, suspension, banlysning eller ved
               tildeling af andre kirkelige straffe under noget som helst påskud i modstrid med
               ordlyden af førnævnte apostolske breve og bevillinger, indeholdt i disse på nogen som
               helst måde gennem os, en anden eller andre, idet vi, i overensstemmelse med nævnte
               vor herre pavens bestemmelse i nævnte apostolske brev, erklærer det ugyldigt og
               magtesløst, som i modstrid med nærværende vor eller rettere apostolske monition og
               mandat måske allerede gennem jer eller andre er forsøgt eller kunne forsøges mod
               nævnte magister Bartholomæus, nævnte vor herre pavens kapellan. Såfremt I eller nogen
               anden i særdeleshed eller almindeligvis, i fællesskab eller hver for sig, uanset
               myndighed og titel, i jeres navn og med jeres mandat eller på anden vis af sig selv
               foretager eller drister sig til at foretage sig noget mod nævnte magister
               Bartholomæus, nævnte vor herre pavens kapellan ved stævning, varsling, interdikt,
               suspension, banlysning, som udtrykt ovenfor, eller ved på nogen måde at indstævne ham
               til doms foran jer eller ved på anden måde at afhøre eller afskrække ham gennem jer
               eller andre, offentlig eller skjult, direkte eller indirekte ved nogen anledning
               eller grund, eller i nogen grad yder hjælp, råd eller tjeneste til andre som
               indstævner og afskrækker, eller hvis I eller andre ikke effektivt adlyder vore eller
               rettere de apostolske påbud, eller hvis I eller de ikke har tilbagekaldt alt, som man
               gennem jer eller andre har gjort og forsøgt mod nævnte magister Bartholomæus, nævnte
               vor herre pavens kapellan, uanset ved hvilken grund eller anledning inden for et
               tidsrum på tre dage efter at I har fået besked om forudnævnte eller efter meddelelsen
               og bekendtgørelsen af nærværende fælles eller hverisær, af hvilke vi fastsætter en
               dag til første, en dag til anden og resten til tredje og peremptoriske termin og
               kanoniske varsling, eller hvis I ikke lader samme magister Bartholomæus, nævnte vor
               herre pavens kapellan, i fred og ro og på ingen måde generer ham, som udtrykt
               ovenfor, da fælder vi med den os i denne sag betroede apostolske myndighed domme over
               alle de ovenfor anførte og andre, uanset stand, grad, orden eller embede, de måtte
               have eller få, eller de, som ikke aldeles effektivt adlyder vore eller rettere de
               apostolske varslinger og påbud i denne sag, foruden over trodsige og genstridige fra
               nu af ligesom fra da af, nemlig banlysningsdomme over for den enkelte hver for sig,
               suspensionsdomme i kirkernes og klostrenes, eksimerede og ikke-eksimerede, kollegium
               og konvent, og interdiktsdomme i selve kirkerne, klostrene og på stederne. Såfremt I
               har gjort, ydet eller tilladt, at der ydes hjælp, råd eller tjeneste til nogen, som
               handler imod forudsætningerne eller noget af det, suspenderer vi jer alle som en fra
               sakramenterne for at vi, som sømmeligt, grundet jeres stands agtværdighed, viser jer
               respekt, de herrer patriarker, ærkebiskopper og biskopper. Såfremt I gennem fire dage
               har afventet suspension, lyser vi følgelig i dette brev jeres indgang i kirken under
               interdikt. Såfremt I gennem andre fire dage, umiddelbart følgende fornævnte fire dage
               har afventet suspensions- og interdiktsdommen med forhærdet sind - dette ikke ske -
               udsteder og afsiger vi med den ved apostolsk myndighed nævnte forudsatte kanoniske
               påmindelse banlysningsdomme over jer alle som en, uanset stand, grad, orden eller
               embede. Eftersom der i øvrigt ikke kan findes noget mere alvorligt for magister
               Bartholomæus, nævnte vor herre pavens kapellan, tildeles han appelret til os i
               enkeltsager. Og på vores vegne, indtil vi trækker dem tilbage til os, forpligter vi
               jer alle og enhver: abbeder, priorer, provster, dekaner, ærkedegne, sognepræster,
               evige vikarer og offentlige notarer, hvorend de er indsat, samt alle andre, som på
               vegne af nævnte magister Bartholomæus er rekvireret og hvem som helst af disse
               overhovedet, i henhold til ovenstående og det, der vedrører dette. Disse formaner og
               pålægger vi med apostolsk myndighed i dette brev i kraft af den hellige lydighed og
               under den banlysningsstraf, som vi fælder over enhver, som ikke adlyder vore eller
               rettere de apostolske befalinger, for at de skal offentliggøre og udstede førnævnte
               eksemptioner, som forudsættes tilstået pavelige kapellaner gennem paverne, og for at
               de skal meddele hver enkelt af jer og lade offentligøre alt på troværdig vis, som er
               indeholdt i nævnte pavers apostolske privilegier, tilstået vedrørende dette og vore
               processkrivelser, samt at de i deres kirker og andetsteds, sådan som de er pålagt,
               offentliggør og udsteder og udvirker, at de overholdes uantastede, idet vi ikke
               tillader, at nævnte magister Bartholomæus, nævnte vor herre pavens kapellan, i noget
               tilfælde eller på nogen måde lider overlast gennem nogen dommer eller inkvisitor i
               modstrid med nærværende apostolske brev og vor processkrivelse mod dem, som går i
               rette med vore eller rettere de apostolske beføjelser og ikke overholder eller ikke
               udfører indholdet i disse gennem kirkelig straf og andre lovlige midler, og
               procederer i modstrid mod den til os af det apostolske sædes overleverede form,
               således at de er ude af stand til at forsøge noget til skade for nævnte magister
               Bartholomæus, eller til ved absolution eller suspension at ændre noget i de af os
               afholdte processer og de af os afsagte domme. I øvrige forhold, som kan skade samme
               magister Bartholomæus, nægter vi disse og alskens andre nogen form for magt og
               ønsker, at både førnævnte apostolske brev og denne vor processkrivelse forbliver nær
               samme magister Bartholomæus og ikke på nogen måde i mod dennes vilje forholdes samme
               af nogen anden. Vi ønsker, at de, som handler modsat, underkastes førnævnte domme,
               sådan som de ved førnævnte kanoniske varsling er afsagt i skrifterne. Dog pålægger vi
               jer for egne udgifter og omkostninger at fremstille en kopi af forudsætningerne,
               såfremt I ønsker en sådan, idet vi forbeholder en absolution af alle og enhver, som
               på nogen måde pådrager sig førnævnte straffe os og vor overordnede alene. Og hvis det
               sker, at vi fører sag mod nogen i ovennævnte spørgsmål, om hvilket vi forbeholder os
               enhver magt, har vi ikke af den grund til hensigt at tilbagekalde vor kommission til
               en anden, med mindre vi særskilt nævner denne tilbagekaldelse i vort brev. Til
               vidnesbyrd om denne sag befaler vi dette brev at affattes og befæstes med vort
               kammermesterhvervs segl. Givet i Janua i det Herrens år 1386 i 9. indiktion, 9.
               februar i den vor herres og faders i Kristus, hr. Urban 6.s 8. pontifikatsår.
               Fremdeles gjordes en tilsvarende proces for broder Lars Jensen, medlem af
               dominikanerordenens konvent i Lund under datoen Rom o.s.v. i 9. indiktion, 26.
               februar i 12. pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
