<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14020927001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-134</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">461</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">134</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Transsumpt 1403 15. maj</msName>
                        <msName>Niederstadtbuch III p. 104</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Udgivet <ref target="14030515001" type="link">14030515001</ref>
                        </ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Transsumpt 1403 15. maj (Lübeck, Niederstadtbuch III, p. 120).
                  Lüb. UB. V 52 nr. 52 - Reg. Dan. nr. *3790; Hans. UB. V 276 nr. 547 (alle med
                  datering 1402 28. september). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Lüb. UB. V 52 nr. 52 - Reg. Dan. nr. *3790; Hans. UB. V 276 nr.
                              547 (alle med datering 1402 28. september)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1402-09-27" notAfter="1402-09-27">1402. 27. september</date>
            <placeName cert="high">Falsterbo</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Henrik Westhof, borgmester i Lübeck, og Jakob Jerchow, borger og
                           lybsk foged i Falsterbo, anmoder borgmestre og rådmænd i Reval om at
                           hjælpe Johan v. Hachede med at få det gods udleveret, som hans broder
                           Reimer, der druknede ved Bornholm, havde efterladt sig hos Arnold
                           Sassenberg, rådmand i Reval.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:55.339+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:55.339+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Circumspectis et discretis uiris dominis proconsulibus et consulibus Reualiensibus
               amicis nostris dilectis Hinricus Westhoff proconsul et Iacobus Yerchow ciuis et
               pronunc aduocatus Lubicensis in Valsterbode quicquid poterimus dilectionis et amoris
               ♦ Discrecionibus uestris presentibus innotescat quod constituti coram nobis in
               Valsterbode Iohannes de Hachede presencium exhibitor/ et Heyno de Hachede frater suus
               nobis exposuerunt qualiter quidam Reymarus de Hachede frater eorum anno proxime
               elapso in autumpno in mari circa Bornholmis submersus existat et quod quedam bona
               hereditaria apud dominum Arnoldum Saffenb<ex>er</ex>ge coconsularem uestrum.
               reliquerit/ que ad ipsos iure hereditario sunt deuoluta ♦ Et quia prescriptus Heyno
               consecucioni sue porcionis dictorum bonorum personaliter interesse nequeat meliori
               modo quo de iure potuit fecit constituit et ordinauit prescriptum Iohannem fratrem
               suum in suum uerum legitimum et plenipotentem procuratorem ac nuncium specialem dans
               et concedens eidem plenam et liberam potestatem ac mandatum speciale ad monendum et
               subleuandum a domino Arnoldo Saffenb<ex>er</ex>ge prescripto/ omnia et singula bona.
               que eidem Heynoni occasione mortis prescripti sui fratris competere dinoscuntur/ et
               generaliter omnia et singula faciendi et dimittendi que ipsemet constituens efficere
               posset. si personaliter interesset et que in premissis necessaria fuerint seu <app>
                  <lem>quo&lt;modo&gt;libet</lem>
                  <rdg>
                     <q>quolibet</q> Aa</rdg>
               </app> oportuna gratum et ratum habiturus quicquid per <app>
                  <lem>an&lt;te&gt;dictum</lem>
                  <rdg>
                     <q>andictum</q> Aa</rdg>
               </app> procuratorem actum siue dimissum fuerit in premissis ♦ Idcirco dilectionibus
               uestris amicabiliter supplicamus quatinus iusticie et nostre peticionis intuitu
               antedictum Iohannem procuratorem in extorsione et expedita consecucione predictorum
               bonorum. mediante iusticia promouere uelitis cum iusticia et dirigere in effectu/ ♦
               Datum anno domini. mccccii feria quarta ante festum beati Michaelis archangeli
               nostris sub sigillis presentibus in testimonium premissorum tergotenus impressis.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Henrik Westhof, borgmester, og Jakob Jerchow, borger og dengang lybsk foged i
               Falsterbo, til de omsigtsfulde og gode mænd de herrer borgmestre og rådmænd i Reval,
               vore elskede venner, al hengivenhed og kærlighed efter evne. Det skal være vitterligt
               for Eder, gode mænd, med dette brev, at Johan v. Hachede, nærværende brevviser, og
               Heine v. Hachede, hans broder, fremstod for os i Falsterbo og forklarede os,
               hvorledes en Reimer v. Hachede, deres broder, sidst forbigangne år om efteråret
               druknede i havet ved Bornholm, og at han efterlod noget arvegods hos hr. Arnold
               Sassenberg, Eders medrådmand, som er tilfaldet dem ifølge arveretten. Og eftersom
               fornævnte Heine ikke personligt kan deltage i opnåelsen af sin lod i nævnte gods, har
               han på bedst mulig måde efter retten gjort, indsat og bestemt sin fornævnte broder
               Johan til sin rette, lovformelige og bemyndigede befuldmægtigede og særlige
               udsending, idet han giver og tilstår samme fuld og fri myndighed og særlig befaling
               til at minde om og oppebære alt det gods for fornævnte hr. Arnold Sassenberg, som
               vides at tilkomme samme Heine med anledning i sin fornævnte broders død, og i
               almindelighed til at gøre og undlade at gøre alt, hvad han selv nærværende ville
               kunne udvirke, hvis han personligt deltog, og som måtte være nødvendigt eller på
               enhver måde gunstigt angående det fornævnte, idet han vil anerkende og godkende alt,
               hvad der måtte blive handlet eller undladt at blive handlet angående det fornævnte af
               samme befuldmægtigede. derfor bønfalder vi Eder, elskede herrer, venskabeligt, at I i
               betragtning af retfærdigheden og vor ansøgning ad retfærdighedens vej vil befordre
               med retfærdighed og virkningsfuldt lede fornævnte befuldmægtigede Johan angående
               fravristningen og ufortøvet opnåelse af det fornævnte gods. Givet i det Herrens år
               1402 torsdagen før ærkeenglen sankt Michaels dag under vore segl, der er påtrykt
               bagsiden af dette brev til vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
