<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">981</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">16</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14390725003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>Statsforfatning</collection>
                        <idno>B 5 Forskelligt vedr. rigsråd og stænder (1438-1575 mm.), afskriftshæfte "Erik af Pommerns afsættelse", nr. 5 (tidligere RA. Danmark 5 a 5)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrift: <q>Infrascripta litera fuit ascripta a domino Erico communitati in
        Schania et in Jucia cum inclusione suprascripte litere scilicet Hochgheborne vnde eddele
        here koningh Erich etcetera quam literam suprascriptam consiliarii qui protunc in Lubeck
        fuerunt miserunt domino Erico de Lubec ad Gotlant etcetera</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Samtidig afskrift</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hvitfeld IV 606, Fol. 810</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. 3629*</bibl>
               <bibl>Hude, Erik af Pommerns Afsættelse, nr. 7, p. 39-42</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 7025</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1439-07-25"
                  notBefore="1439-07-25"
                  notAfter="1439-07-25"
                  cert="high">1439. 25. juli <ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Stegeborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommerns skrivelse til skåningerne i anledning af, at det danske rigsråd
      skriftligt har opsagt kongen råd, mandskab og tjeneste. Kong Eriks brev indeholder følgende
      punkter:</ab>
            <ab>1) Af rigsrådets opsigelsesbrev fremgår det, at det har opsagt kongen råd, mandskab og
      tjeneste, samt at det vil se sig om efter en anden herre. I den forbindelse vil kong Erik
      gerne vide, om skåningerne vil det samme som rigsrådet, hvilket kong Erik dog ikke kan
      tro.</ab>
            <ab>2) Kong Erik beder skåningerne om at gå i rette med rigsrådet, således at rigsrådet undlader
      at fordrive kongen, hvilket det ellers har i sinde. Dette skal skåningerne gøre i forvisning
      om, at kong Erik altid er parat til at underkaste sig en hvilken som helst dom, som herrer,
      fyrster og andre hæderlige mænd måtte fælde over ham ved en retssag. I den forbindelse håber
      kong Erik, at skåningerne og andre af kongens gode folk i Danmark vil sende deres udsendinge
      til denne retssag, således at de kan høre rigsrådets beskyldninger mod kongen samt kong Eriks
      svar på disse beskyldninger. Kong Erik vil ydermere være parat til at gøre og lade alt, hvad
      der retteligt kan kræves af ham som konge, således at skylden hverken skal placeres hos ham,
      rigsrådet eller hos skåningerne.</ab>
            <ab>3) Med hensyn til rigsrådets beskyldning om, at kong Erik skulle være skyld i, at der er
      opstået splid i Danmark mellem rigsrådet, gejstligheden, ridderskabet og borgerskabet i
      købstænderne på den ene side og den danske befolkning på den anden side, erklærer kong Erik
      over for skåningerne, at han intet har at gøre med denne splid. Derimod vil kong Erik arbejde
      for, at der kan komme fred og fordragelighed imellem de forskellige parter.</ab>
            <ab>4) Kong Erik klager sin nød til Gud og skåningerne over, at rigsrådet nu har indført
      hertug Kristoffer. Hertug Kristoffer har endvidere fremsat den beskyldning mod kong Erik, at
      kongen selv skulle have fortjent det, men kong Erik ved ikke andet end, at han altid har vist
      hertug Kristoffer og dennes moder kærlighed og godhed.</ab>
            <ab>5) Kong Erik beder skåningerne om at tage sig i agt for hertug Kristoffer og for alle de
      folk, som står i ledtog med ham, og som har opsagt kong Erik råd, mandskab og tjeneste.
      Endvidere beder kong Erik skåningerne om at behandle dem, som har handlet ilde mod kongen,
      således som de har behandlet kong Erik. Endvidere beder kong Erik skåningerne om at udvise
      troskab mod ham, indtil han kan komme tilbage til Danmark.</ab>
            <ab>6) Kong Erik erklærer over for skåningerne, at han aldrig ville kunne finde på at gøre mod
      den danske befolkning, hvad rigsrådet nu har gjort mod ham. Derimod ønsker han kun at gøre
      det, som sømmer sig for en konge.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-17" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-17. </change>
         <change when="2020-09-09" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-09-09. </change>
         <change when="2020-10-06" who="#smb">2. korrektur af #smb 2020-10-06. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wij Erick mit Godes gnade to <placeName>Dennemarken</placeName>
      <placeName>Sweden</placeName>
      <placeName>Norwegen</placeName> der Wende vnde Goten koningh vnde hertoge in
        <placeName>Pomeren</placeName> groten vnse ersamen mennicheit <app><lem>clerkerie</lem><rdg><q>clekerie</q>, Aa</rdg></app> vnde ridderscop copsteder men vnde gantze menicheid dede b{uv}wen vnde wonen in Schonen
      leffliken mit Ghode vnde vnser gnade ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Leuen vrundes vnde menicheit ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Wij don jw witlick dat wij en sondage dede nv was vppe <placeName>Godland</placeName> vppe
      vnsem sclote <placeName>Wiisborgh</placeName> entfenghen enen breff<ref target="drb1"/> dede schreuen is tho <placeName>Lubeke</placeName> alse vnse raeth vnde ghuden man vns
      toschreuen vnde sent hebben ludende wort van worde alse hir na gheschreuen steit ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Hochgeborne furste vnde eddele here koningh Erick ♦ <app><lem>Wij</lem><rdg>herefter står overstreget <q>efft</q> i Aa</rdg></app>
      <app><lem>nagheschreuen</lem><rdg>eftersom det danske rigsråds opsigelsesbrev er gengivet tidligere i afskriftshæftet,
          står herefter følgende afskriverkommentar i Aa <q>etcetera sicut supra etcetera et post
            inscriptionem illius litere</q>, hvorefter Aa fortsætter</rdg></app> (<q>etc. =</q>
      <ref target="14390623001" type="link">DD 1439. 23. jun., nr. 14390623001</ref>) ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Leven vrundes vnde menicheit so moge gij dar ane vorstan mank mer anderen worden vnde weruen
      dat se vns vpsegghen rad manscop vnde denste vnde willen sick seen vmme enen anderen heren
      welkes breues thoschrivinghe vnde werue wij gherne wisten efft dat were j{uv}we wille vnde
      vulborth des wij doch nenerleie wiis louen konen / dat alsodane wer{uv}e sint thoghaen mit
      juwem willen vnde v{uv}lborde vmme des willen dat wii weten dat wij des <app><lem>nvmmer</lem><rdg>Aa læser <q>nv</q> med en streg igennem v'et, som skal utvivlsomt skal læses som
          nvmmer</rdg></app> hebben <app><lem>vorbraken</lem><rdg>herefter står overstreget <q>were mit den</q> i Aa</rdg></app> der <app><lem>een</lem><rdg>det første <q>e</q> i <q>een</q> er tilføjet over linjen i Aa</rdg></app> theghen see edder jw effte jenighen beder{uv}en man in dem koningh rike
        <placeName>Dennemarken</placeName> noch mit willen edder mit werken bij allen vnsen daghen
      sunt der tiit dat wij worden erst koningh in <placeName>Dennemarken</placeName> ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Doch schut vns dat <app><lem>vorschreuene</lem><rdg>herefter står overstreget <q>to</q> i Aa</rdg></app> mit vnrechte vnde vn{uv}orschuldes in jenigerleie mate alse sik dat van rechtes weghene
      borde vnde in der groten truwe vnde le{uv}e alse wij den in alle vnsen daghen gherne vnde
      willighen daen vnde bewiset hebben alse enem jewelicken bederue manne in
        <placeName>Dennemarken</placeName> wal witlick is dat wille wij laten tho Gode vnde tho den
      de de warheit willen seggen ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Vmme des willen bidde wij jw leuen vr{uv}ndes vnde menicheit dat gij wal don vmme Godes
      willen vnde <app><lem>rechtes willen</lem><rdg>rettet fra <q>rechtwisen</q> i Aa</rdg></app> vnde vnderwisen se dar also ane vnde vormoghen <app><lem>se</lem><rdg>herefter står overstreget <q>tho</q> i Aa</rdg></app> dar tho dat se nicht also o{uv}erweldigen vns vordriuen theghen God ere vnde recht van
      Godes vnde vnsem dar wij van Godes weghene rechtliken to ghekomen sint dat meste vmme des
      willen dat gij scholen vorware weten dat <app><lem>wij</lem><rdg>tilføjet over linjen i Aa</rdg></app> willen alletiit wesen vnde sint o{uv}erbodich tho komende dar vmme tho rechte vor heren
      vnde fursten vnde ander ghude man dar gij vnde andere vnse ghuden man vnde menicheid van
        <placeName>Dennemarken</placeName> ok moghen hebben ere sendeboden dar bij / dede moghen
      horen de schuldinghe de vnse rad tho vns hebben vnde vnse antwort dare entheghen dar vns
      moghelick is thokomende vnde nemen vnde gheuen allent wes vns van ere vnde rechte borth tho
      donde vor alsodane sake de se vns nu <app><lem>tolecht</lem><rdg><q>to</q> er tilføjet over linjen i Aa</rdg></app> hebben vnde willen vns dar also vorantworden so dat de schult schal nicht bliuen bij
      vns der ein theghen se edder jw in jenigherleie mate ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Ok leuen vrundes alse gij vorstan moghen manck anderen worden in erem breue alse de vns
      schuldighen vmme de twedracht dede komen is twischen vnsen rad clerekie ridderscop copsteder
      men vppe de ene side vnde de <app><lem>menicheit</lem><rdg>herefter står overstreget <q>pa th</q> i Aa</rdg></app> vppe de anderen siden dat wij scholden hebben dat van steden bracht welk wij willen tho
      Gode laten vnde de beder{uv}en lude in <placeName>Dennemarken</placeName> dat wij dar noch in
      rade edder in dade nicht hebben mede wesen dat ichteswelke twedracht scholde wesen in dem rike <app><lem>men</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat</q> i Aa</rdg></app> is vns dat vmme des willen scheen so schut vns vor Ghode openbarliken vnrecht dar ane /
      vnde dat wij na en schreuen vnde to vns escheden dat dede wij vmme <app><lem>des</lem><rdg>herefter står overstreget <q>willen</q> i Aa</rdg></app> menen <app><lem>besten</lem><rdg>herefter står overstreget <q>leue</q> i Aa</rdg></app> vnde bestandelse willen vmme alle juwer vnde eren leue willen / dat wij dar gherne
      hedden thohulpen dat alle stucke mochten hebben komen in leue vnde tho gh{uv}de <app><lem>twischen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>de</q> i Aa</rdg></app> en all vmme / vnde nicht in anderer mate den alse nu secht is ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Item leuen vrundes vnde menicheit do wij witlick vnde claghen Gode vnde jw dat de de sik
      nomet <persName>hertoch Cristoffer</persName> vnde vnser sustersone scholde wesen vnde alle de
      mit eme sint alse vnse radh hebben nv ingheuort in <placeName>Dennemarken</placeName> hebben
      vns entsecht theghen alle ere vnde redelicheit vn{uv}orschuldes in jenigerleie mate alse wij
      senden juv dar eine vthschrifft aff vnde hebben vns des nv laten vorstan touorne en worth dar
      aff / wor vmme dat he dat ghedaen hebbe / ok nv hefft he vns gheschuldiget dat wij weten dat
      wij dat vordent hebben in jenigherleie mate men wij hebben eme vnde de sin moder wesen scholde <app><lem>bewiset</lem><rdg>tilføjet over linjen i Aa</rdg></app> menighe leue / alse wij wal bewisen moghen wor dat vor bederue lude komende werth
      ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Vmme des willen rade wij bidden vnde beden juw allen de vns ghehuldighet vnde tr{uv}wescop
      ghesecht hebben vnde vns truwe plichtich sint vnde ock alle de vmme vnsen willen laten vnde
      don willen dat gij jw waren vor eme vnde so vor alle den de mit eme sint dede vns ock entsecht
      hebben likerwiis alse juwe openbar viende vnde bewiset jw also theghen <app><lem>ene</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde se alse vor</q> i Aa</rdg></app> vnde se alse theghen de / dede juwen / leuen heren entsecht hebben vnde ene vnde jw
      arghen willen alse gij vns truwe plichtich sint vnde wij ock jw wal tolouen so lange alse God
      wel dat wij konen suluen komen dar in dat land ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Leuen vrundes vnde menicheit doet vnde bewiset jw hir nv also ane alse vnse ghude tr{uv}we is
      tho jw vnde latet vns nicht also vn{uv}orsch{uv}ldes so lasterliken vnde vnhorliken vthdriuen
      ♦ Gij scholen vor ware weten dat nicht wat de nv hebben dan tegen vns edder na wes raede
      de dat ghedan hebben so denke wij doch nummer anders tho donde theghen de menen denschen men
      efft God wil ane alse vns van ere vnde rechte bort tho donde ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Leuen vrundes vnde menicheit ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Vmme desse vorschreuene article vnde stucke bidde wij juwe ghude vnde vr{uv}ntlike antwert
      vn{uv}orthoghert dar wij vns moghen weten na thorichtende ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">In Christo valete ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Scriptum in castro nostro <placeName>Stekeborch</placeName> anno Domini mille<hi rend="sup">o</hi> cccc<hi rend="sup">o</hi> tricesimo nono die beati Jacobi apostoli nostro sub
      secreto ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">Dominus per se presentem conscripsit ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
