<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14110304002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-011</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">220</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">empty</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Reg. Lat. 145 f. 33</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Efter teksten registrators egenhændige bemærkning <q>Stephs. XXX. de
                                 Prato</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 214 nr. 1159</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Acta Pont. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-03-04" notAfter="1411-03-04">1411. 4. marts</date>
            <placeName cert="high">Bologna</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Paven reserverer biskop Peder Jensen i Roskilde retten til at besætte 5 kanonikater og større præbender samt en dignitet i stiftet.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:36.998+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:36.998+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Petro episcopo Roskildensi. Personam tuam nobis et apostolice sedi devotam tuis
               exigentibus meritis paterna benevolentia prosequentes, illa tibi libenter concedimus,
               per que animarum saluti provideatur, tuque per illa te valeas aliis reddere
               gratiosum. ♦ Tuis itaque supplicationibus inclinati fraternitati tue conferendi hac
               uice dumtaxat auctoritate nostra in tua ecclesia Roskildensi in qua maiores et
               minores sunt prebende quinque canonicatus huiusmodi singulis personis idoneis quas ad
               hoc duxeris eligendas et de illis etiam prouidendi ac faciendi singulas personas
               ipsas uel ipsarum procuratores earum nominibus in eadem ecclesia in canonicos recipi
               et in fratres necnon reseruandi donationi tue auctoritate predicta in eadem ecclesia
               quinque ex huiusmodi maioribus prebendis pro eisdem personis ac unam dignitatem
               dumtaxat ipsius ecclesie que tamen post pontificalem [maior] in eadem ecclesia non
               existat etiam si ei cura immineat animarum et ad eam consueuerit quis per electionem
               assumi pro una ex eisdem quinque seu alia quam ad hoc duxeris eligendam personis
               etiam si quelibet ipsarum personarum unum uel duo aut tria beneficium seu beneficia
               etiam si ipsum unum uel ipsorum duorum seu trium aliquod curatum fuerit obtineat si
               que tempore reseruationis huiusmodi uacabunt uel cum inantea uacauerint (etcetera)
               conferendas singulas uidelicet maiores prebendas ac dignitatem huiusmodi singulis
               personis predictis inhibendi quoque districtius successoribus tuis episcopis qui
               erunt pro tempore et capitulo Roskildensi uel illis ad quos in ipsa ecclesia
               huiusmodi maiorum prebendarum necnon dignitatum personatuum uel officiorum collatio
               prouisio presentatio electio seu queuis alia dispositio pertinet ne de maioribus
               prebendis ac dignitate huiusmodi nisi postquam eis constiterit quod persone uel
               procuratores predicti illas noluerint acceptare disponere quoquomodo presumant et
               nichilominus prebendas et dignitatem huiusmodi quas reseruabis si tempore huiusmodi
               reseruationis uacabunt uel cum uacauerint ut prefertur singulas uidelicet prebendas
               ac dignitatem huiusmodi singulis personis ipsis conferendi plenam concedimus tenore
               presentium facultatem. ♦ Uolumus [autem] quod unus ex exspectantibus auctoritate
               nostra maiores prebendas ac dignitates in ipsa ecclesia eisdem personis et deinde una
               ex dictis personis aliis exspectantibus huiusmodi et subsequenter singuli alii
               exspectantes singulis personis eisdem alternis uicibus in assecutionibus prebendarum
               ac dignitatum huiusmodi preferantur quodque per hoc notariis sedis predicte
               correctori litterarum apostolicarum referendariis cubiculariis et secretariis nostris
               necnon clericis camere apostolice et curie eiusdem camere ac palatii apostolici
               auditoribus et litterarum predictarum scriptoribus et familiaribus nostris continuis
               commensalibus in palatio predicto commorantibus prebendas ac dignitates in eadem
               ecclesia exspectantibus in assecutione prebendarum ac dignitatis huiusmodi nullum
               preiudicium generetur quodque quamprimum persona huiusmodi cui dignitatem ipsam te
               conferre contigerit dignitatem ipsam fuerit pacifice assecutus beneficium
               incompatibile cum eadem dignitate si quod obtinuerit et quod extunc uacare decernimus
               omnino dimittere teneatur ♦ Uolumus etiam quod de nominibus et cognominibus
               personarum quibus huiusmodi canonicatus et maiores prebendas ac dignitatem contuleris
               ac diebus collationum huiusmodi gentes camere predicte uel collectorem fructuum eidem
               camere debitorum in illis partibus deputatum quantocius certificare procures. ♦ Datum
               Bononie 4. non. martii anno 1.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Til biskop Peder af Roskilde. Vi omfatter din person, som er hengiven over for os og
               Det apostoliske Sæde, med faderlig velvilje og skænker dig gerne det, hvormed
               sjælefrelse kan bringes til veje: og du kan hermed have styrke til at fremstå nådig
               for andre. Vi bøjer os for dine bønner og skænker dig med nærværende skrivelse
               fuldmagt i vort sted, kun på vor myndighed at konferere 5 kannonikater i din kirke, i
               hvilken der er større og mindre præbender, og at besætte hvert af disse kannonikater
               med egnede personer, som du mener bør udvælges, og udvirke, at hver af dem eller
               deres prokuratorer i deres navn modtages blandt kannikerne og brødrene; endvidere til
               at reservere 5 af de større præbender til de samme personer og en dignitet i selve
               kirken forstås, som dog ikke skal være efter den biskoppelige, også hvis den er
               forbundet med sjælesorg. Til dette skal en person antages ved valg blandt de 5
               personer eller en anden, som du udpeger til at vælges, selv om én af disse personer
               opnår ét, to eller tre beneficier, selv om dette ene eller de to eller tre er
               forbundet med sjælesorg, hvis disse på tiden for reserveringen står tomme, eller når
               de forud har stået tomme; dette som præbender og dignitet til enkeltvis at overdrages
               førnævnte personer; til strengt at forbyde dine biskoppelige efterfølgere, som vil
               komme med tiden, og kapitlet i Roskilde eller dem i denne kirke, til hvem
               overdragelse, besættelse, præsentation af de større præbender, digniteter, embeder
               eller personater eller enhver anden disposition angående disse tilhører, at de på
               nogen måde påtager sig at træffe dispositioner angående disse større præbender og
               digniteten, medmindre det efterfølgende sker, at førnævnte personer ikke ønsker at
               modtage dem; endelig til at overdrage disse præbender og digniteten, som du
               reserverer, hvis de står tomme på tiden for reservationen, eller når de har stået
               tomme, som sagt, nemlig hver præbende og digniteten til hver af disse personer selv.
               Det er dog vor vilje, at (udpegelsen skal finde sted) skiftevis: en af dem, der
               venter et større præbende eller dignitet på vor myndighed i kirken, skal foretrækkes
               blandt disse personer, dernæst en af de andre nævnte personer, der venter dette, og
               endelig skal enhver anden, der er ventende, foretrækkes blandt enhver af disse samme
               personer. Med hensyn til opnåelse af disse præbender og digniteten bør ingen skade
               opstå for førnævnte sædes notarer, de apostoliske skrivelsers korrekturlæser,
               kancelliembedsmænd, kammerembedsmænd, sekretærer og klerke i Det apostoliske Kammer,
               kuriens, det samme kammers og det apostoliske palads' auditorer og skrivere af
               førnævnte breve, vore tjenere, alle vore fæller i førnævnte palads . Endvidere er det
               vor vilje, så snart det er sket, at en person fredeligt har fået den dignitet, som du
               vil overdrage ham, at denne straks forlader et med digniteten uforeneligt beneficum,
               hvis han har opnået et sådant. Vi beslutter, at det fra da af skal stå ledigt. Det er
               endvidere vor vilje, at du, så snart du kan, ser til at meddele førnævnte kammer
               eller den deputerede kollektor af indtægter, som skyldes samme kammer i disse egne,
               navne og tilnavne på de personer, hvem du har konfereret disse kanonikater, præbender
               og digniteten, og dagene for kollationerne. Givet i Bologna 4. nonas i marts i vort
               første år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
