<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010601002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-086</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">90</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">70</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1867</idno>
                        <msName>tidl. København</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>28.0</width>
                                    <height>13.6 (plica: 1.6)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Enkelte ormehuller</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. København = ny kronol. rk. 1867. Perg., enkelte ormehuller,
                  28 × 13,6 (plica 1,6). 1: Perg.rem. 2-3: Seglsnit. 4-5: Perg.remme. 6-8: Seglsnit.
                  Kbh.s Dipl. II 29 nr. 16 (med datering 2. juni) - Reg. Dan. nr. *3702; Rep. nr.
                  4432. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Kbh.s Dipl. II 29 nr. 16 (med datering 2. juni) - Reg. Dan. nr.
                              *3702; Rep. nr. 4432</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-06-01" notAfter="1401-06-01"> 1401. 1. juni</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Jakob Jensen, forvalter på borgen København, Herman Kruse, Niels
                           Bosen, borgmestre, Peder Andersen, byfoged, Jens Jakobsen, Jens Bosen,
                           Mads Rud og Henrik von Berge, rådmænd sammesteds vidimerer Peder
                           Jakobsens brev af 1401 6. marts.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:25:44.011+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:44.011+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus nos Iacobus Iohannis preuisor castri Hafnensis
               Hermannus Krusæ. Nicholaus Bos<ex>øn</ex> proconsules. Petrus Andree aduocatus
               ciuilis Iohannes Iacobi. Iohannes Bos<ex>øn</ex> Mathias Rud et Henricus de Bergh
               conconsules ibidem salutem in domino. ♦ Coram uniuersis presentibus et futuris in
               ueritate nostra protestamur firmius in hiis scriptis nos presentes fuisse uidisse et
               diligenter examinasse quod lator presencium Thomas Thages<ex>øn</ex> uir discretus
               conciuis noster nobis dilectus litteram quandam apertam non rasam non abolitam nec in
               aliqua sui parte uiciatam sibi uero datam per quendam Petrum Iacobiciuem Hafnensem
               super <app>
                  <lem>dimiditate</lem>
                  <rdg> = dimidietate</rdg>
               </app> unius curie uidelicet parte occidentali inter curiam Iohannis Godensten et
               domum lapideam <app>
                  <lem>eiusd&lt;e&gt;m</lem>
                  <rdg>
                     <q>eiusdam</q> A</rdg>
               </app> Thome situate tam in pretorio nostro quam in placito nostro ciuili
               quamplurimis fidedignis presentibus nostris conciuibus antequam perrexit uersus Romam
               sepius legi fecit necnon publicari. que littera in ecclesia beate Marie uirginis
               Hafnis ipsi Thome modo surrepta <app>
                  <lem>pro&lt;h&gt;dolor</lem>
                  <rdg>
                     <q>phrodolor</q> A</rdg>
               </app> est furtiue. cuius littere tenor de uerbo ad uerbum sequitur et est talis. ♦
               Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Iacobi uillanus Hafnensis etc. (cf. <ref target="14010306001" type="link">14010306001</ref>). ♦ Insuper quod hec omnia prescripta certa
               maneant et stabilia cum sigillis nostris presentibus appensis unanimi consensu et
               uoluntate spontanea. presentes litteras stabiliter facimus premuniri. ♦ Datum anno
               domini m° c°c°c°c° primo uigilia corporis Christi in testimonium omnium premissorum.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Jakob Jensen, forvalter på Københavns slot, Herman Kruse, Niels Bosen,
               borgmestre, Peder Andersen, byfoged, Jens Jakobsen, Jens Bosen, Mads Rud og Henrik
               von Berge, rådmænd, sammesteds, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Vi
               bevidner fast og sandfærdigt med dette brev overfor alle, nulevende og tilkommende,
               at vi var til stede, så og omhyggeligt undersøgte, at nærværende brevfører den gode
               mand og vor kære medborger Thomas Tagesen, før han drog til Rom, gentagne gange såvel
               på vort landsting som på vort byting i nærværelse af såre mange troværdige mænd
               blandt vore medborgere lod læse og offentliggøre et åbent brev, uskrabet, ustungent
               og ubeskadiget i enhver henseende, givet ham af en vis Peder Jakobsen, borger i
               København, angående halvparten, nemlig den vestlige, af en gård beliggende mellem
               Jens Godensteens gård og et stenhus tilhørende en vis Thomas. Dette brev er for nylig
               på tyvagtig måde - hvor harmeligt - frataget samme Thomas i Vor Frue kirke i
               København, men dets indhold er ord til andet, som følger: Peder Jakobsen, indbygger i
               København, o.s.v. (jf. <ref target="14010306001" type="link">14010306001</ref>). Ydermere for at
               alt det ovennævnte kan forblive sikkert og urokkeligt, lader vi dette brev med
               enstemmigt samtykke og af egen drift urokkeligt bestyrkes med vore segl hængt under
               dette brev. Givet i det Herrens år 1401 dagen før Kristi legemes fest til vidnesbyrd
               om alt det ovennævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
