<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14071212001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-146</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">200</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">146</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2157</idno>
                        <msName> tidl. C 7. Gældsbreve og kvitteringer</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>27.0</width>
                                    <height>13.2 (plica: 2.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Bisc<ex>op</ex> Ioha<ex>n</ex>s b<ex>re</ex>f af Sleswik
                                 vpa ii<hi rend="sup">m</hi> lub<ex>sche</ex>
                                 m<ex>a</ex>r<ex>c</ex>
                              </q>, derefter fortsat med anden hånd: <q>at
                                    ha<ex>n</ex> lad<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>ne oc he<ex>n</ex>ne
                                    forlofue<ex>re</ex> quit fore ii<hi rend="sup">m</hi>
                                    lub<ex>sche</ex> m<ex>ar</ex>c</q>, og forneden med anden hånd:
                                 <q>Translatum est A</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab> seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Hartvig Breides segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C xxxi 11</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret 1556, da A fandtes på Kalundborg, trykt Jørgensen, De danske
                           Rigsarkiver 213</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 7. Gældsbreve og kvitteringer = ny kronol. rk. 2157. Perg.
                  27 × 13,2 (plica 2). 1: Seglsnit. 2: Hartvig Breides segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. C xxxi 11. 3-4: Seglsnit. På bagsiden Biscop Iohans bref af Sleswik
                  vpa iim lubsche marc, derefter fortsat med anden hånd at han lader henne oc henne
                  forlofuere quit fore iim lubsche marc og forneden med denne hånd Translatum est.
                  Registreret 1556, da A fandtes på Kalundborg, trykt Jørgensen, De danske
                  Rigsarkiver 213. Rep. nr. 4937 (i udtog). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4937 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-12-12" notAfter="1407-12-12"> 1407. 12. december</date>
            <placeName cert="high">Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Johan af Slesvig erklærer, at dronning Margrete har betalt
                           de 2000 mark lybsk, for hvilke ridderen hr. Niels Iversen og fem andre
                           riddere havde stillet sikkerhed.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:12.872+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:12.872+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Iohan van godes gnaden biscop to Sleswiik bekennen vnde betughen openbare an
                  dess<ex>eme</ex> brefue v<ex>m</ex>me de twe dusent Lubische mark/ de vns de
               erbaren ridderen vnde h<ex>er</ex>en. alse her Nicles Ywersone h<ex>er</ex> Iohan
                  Sarpenb<ex>er</ex>gh her Iacop Truwelsøne her Eric Niclessone. her Berneche
               Skinkel vnde her Iohan Thomessøne vns van vns<ex>er</ex> gnedighen vrouwen
                  koni<ex>n</ex>gynnen Margreten weghene ghelouet vnde bebrefuet hebben to betalende
               to Lubeche vppe sunte Mertens daghe neghest to kome<ex>n</ex>de\ an steder
                  pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gen edder ok eyn inlegher dar vor<ex>e</ex>. to Ripen vor
               de vorsc<ex>re</ex>uen pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ghe de vorsc<ex>re</ex>uen twe dusent
               Lubische mark heft vns vnse gnedighe vrouwe koni<ex>n</ex>gynne Margrete.
                  vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex> to dancke betalet. na vnser willen vnde noghe. also
               dat wy er dancken. vnde laten er vnde desse vorsc<ex>re</ex>uen ridder<ex>e</ex>.
               alse her Nicles Ywersøne her Iohan Scarpenbergh her Iacop Truwelsone her Eric
               Niclessone. her Berneche Skinkel vnde her Iohan Thomessone qwit ledich vnd<ex>e</ex>
               loes. vor desse vorsc<ex>re</ex>uen twe dusent Lubische mark inlegher vnde lofte.
               alse vorscr<ex>euen</ex> steit/ ok skolen se edder ere erfuen nenerleye
                  mani<ex>n</ex>ghe edder an spreke mer liden v<ex>m</ex>me desse
               vorsc<ex>re</ex>uen twe dusent Lub<ex>ische</ex> march inlegher vnde lofte
                  als<ex>e</ex> vorsc<ex>re</ex>uen steit ♦ Vnde to merer bewaringhe vnde sekerheit
               aller dess<ex>er</ex> vorscr<ex>euen</ex> stucke dat alle ding also syn in aller
               mate. als<ex>e</ex> vorsc<ex>re</ex>uen steit so hebbe wy vnse ingheseghele myt
               willen vnde witscop ghehenget laten vor dessen b<ex>re</ex>ff vnde to tughe Hartich
               Breydeen Otte. Skerff vnde He<ex>n</ex>neke Stampen wepener<ex>e</ex> ingheseghele ♦
               Datum Ripis anno domini millesimo cdo septimo profesto beate Lucie uirginis\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Johan af Guds nåde biskop af Slesvig erkender og bevidner åbenbart i dette brev
               angående de 2000 lybske mark, som de hæderlige riddere og herrer, nemlig hr Niels
               Iversen, hr Johan Skarpenberg, hr Jakob Truelsen, hr Erik Nielsen, hr Bernike Skinkel
               og hr Johan Thomsen har lovet os på vegne af vor nådige frue, dronning Margrete, og
               skriftligt forpligtet sig til at betale i Lübeck på næstfølgende sankt Mortens dag i
               gyldig mønt eller også til et indlager derfor i Ribe. For de førnævnte penge, de
               førnævnte 2000 lybske mark, har vor førnævnte nådige frue dronning Margrete betalt os
               fyldestgørende efter vor vilje og til vor tilfredshed, hvilket vi takker hende for,
               og vi lader hende og disse førnævnte riddere, nemlig hr Niels Iversen, hr Johan
               Skarpenberg, hr Jakob Truelsen, hr Erik Nielsen, hr Bernike Skinkel og hr Johan
               Thomsen kvit, ledige og frie med hensyn til disse førnævnte 2000 lybske mark,
               indlager og aftalen, som står skrevet ovenfor. Endvidere skal de eller deres arvinger
               aldrig mere tåle nogen rykning eller krav med hensyn til disse førnævnte 2000 lybske
               mark, indlager og aftalen, som står skrevet ovenfor. Og til yderligere garanti og
               sikkerhed for alle disse førnævnte punkter, for at alle ting er således på alle
               måder, som står skrevet ovenfor, så har vi med vilje og vidende ladet vor segl hænge
               på dette brev og til vidnesbyrd væbnerne Hartvig Breide Otto Skerf og Henneke Stampes
               segl. Givet i Ribe i det Herrens 1407nde år på dagen før festen for den hellige
               jomfru Lucia</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
