<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080325001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-024-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">289</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">24,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Uppsala</settlement>
                        <repository>Universitetsbiblioteket</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17032</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>empty</width>
                                    <height>empty</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Uppsala Univ. Bibl. Perg. Seglene tabt. Svenskt Dipl. II 26 nr.
                  949; Gammeldanske Diplomer IV 32. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. II 26 nr. 949; Gammeldanske Diplomer IV 32</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Svenskt Diplomatarium</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-03-25" notAfter="1408-03-25"> 1408. 25. marts</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peter Petersson i Forsa, væbner, pantsætter en gård i Vränglarp, en
                           gård i Ellbäckstorp, en gård i Lockryd, og en gård i Snärsbo til ridderen
                           hr. Abraham Brodersen for 40 mark svensk. - Til yderligere sikkerhed og
                           bedre forvaring om, at dette fornævnte skal forblive stadigt og
                           urokkeligt på alle måder, da har jeg Peter Petersson fornævnte hængt mit
                           segl under dette mit åbne brev med vilje og vidende, og jeg beder Peter
                           Eriksson og Jakob Herlugsen, som kaldes Brimle, og Jens Allesen, væbnere,
                           om, at de hænger deres segl herunder til vidnesbyrd. Givet i det Herrens
                           år 1408 letare søndag.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gsv"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>pant</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:05.1+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:05.1+01:00</change>
         <change when="2017-02-20" who="#ssb">Tekst og oversættelse tilføjet</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gsv">
            <p>Jak Pæther Pæthersson aff wapn, bøggendæ i Forsæ, kennes meth thettæ mit opnæ breff
               at jak rættælighæ geldskyldughær ær hetherlik man oc ærlik hær Abram Brothersson,
               ridder, ferætighæ mark i swent taal i thyeskæ hwidæ peniæ, som nw gildæ oc gengæ æræ,
               for hwilkæ xl mark sæder jak for:dæ hær Abram Brothersson mit gotz til pant liggendæ
               i Kind, swa som ær først een gordh i Wrenglæthorp i Frølundæ sogn, een gordh i
               Ellæbeks thorp i sammæ sogn, item een gordh i Leggæryd, item een gordh i Snersbotha i
               Røthingæstens sogn, met al thissæ gotz tilliggelsæ i wadæ oc thørræ, innen gords oc
               vden, oc enktæ vnden taghit hwad thet helst waræ kan, som ther til ligger oc til
               hawer leghit off alder, met swadant skæl oc wilkor at æ men hær Abram Brothersson
               for:dæ lewer tha skal thet for:dæ gotz ey løsæs hwerken off mik elles off minæ ærwæ
               elles off nagher, oc nor for:da hær Abram off gongen ær, tha nor jak elles minæ ærwæ
               thettæ for:dæ gotz løsæ wiliæ, skolæ giwæ for:dæ hær Abram Brotherssons ærwæ
               feræthighæ marc i swent tal i thyeskæ hwidæ peniæ, som nw gildæ oc gengæ æræ oc enktæ
               annit werth, som faræ sakt ær, oc hwad thettæ for:dæ gotz skyldæ kan, tha skal for:dæ
               hær Abram Brothersson oc hans ærwæ thet vpbæræ oc enktæ off slaas i hoghetpenningænæ
               til thet laghlighæ løst worder i allæ madæ som faræ ær sakt, oc tilbiuder jak mik oc
               minæ arwæ for:dæ hær Abram Brothersson oc hans arwæ thettæ for:dæ gotz oc tillaghæ at
               frii, himlæ oc orgrant at gøræ for alla ther vppa kunnæ talæ eller hindræ, swa lengæ
               thet laghlighæ løst worder, som faræ ær sakt. Til meræ wissæ oc bethræ forwarning at
               thettæ forscrefnæ skal stathukt oc fast bliwæ i allæ madæ, tha hawer jak Pæther
               Pæthersson for:dæ henkt mit inziglæ for thettæ mit opnæ breff met wilia oc widskap,
               oc bether jak Pæther Eriksson oc Jæchop Herluksson, som kalles Brimlæ, oc Jens
               Allesson, aff wapn, at the hengæ therræs inziglæ hær faræ til widnisbyrdh. Datum anno
               Domini m°cd° octauo, dominica letare.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Jeg, Peter Petersson, væbner, beboende i Forsa, vedkender med dette mit åbne brev at
               jeg rettelig er pligtig at betale den hæderlige og ærværdige mand hr. Abraham
               Brodersen, ridder, 40 mark, regnet på svensk, i tyske hvide penge [dvs. sølvmønter],
               som nu er gyldige og gangbare. For hvilke 40 mark jeg giver fornævnte hr. Abraham
               Brodersen mit gods i pant, beliggende i Kind [herred]. Det er først en gård i
               Vränglarp i Frölunda sogn, en gård i Ellbäckstorp i samme sogn, ligeledes en gård i
               Lockryd, ligeledes en gård i Snärsbo i Röthingestens sogn, med alle dette gods'
               tilliggender, vådt og tørt, inden og uden for gærdet, og intet undtaget, hvad det end
               kan være, der ligger og har ligget dertil fra gammel tid. Med den betingelse og det
               vilkår at altid mens hr. Abraham Brodersen, fornævnte, lever, da skal det fornævnte
               gods ikke løskøbes hverken af mig eller af mine arvinger eller af nogen, og når
               fornævnte hr. Abraham er død, da når jeg eller mine arvinger vil løskøbe dette
               fornævnte gods, skal vi give fornævnte hr. Abraham Brodersens arvinger 40 mark,
               regnet på svensk, i tyske hvide penge, som nu er gyldige og gangbare og ingen anden
               pris, som før er sagt. Og hvad dette fornævnte gods kan give i afkast, det skal
               fornævnte hr. Abraham Brodersen og hans arvinger oppebære og intet afslås i
               hovedsummen til det bliver lovligt løskøbt i alle måder som før er sagt. Og jeg
               påbyder mig og mine arvinger fornævnte hr. Abraham Brodersen og hans arvinger dette
               fornævnte gods og tilliggender at befri, hjelme og gøre aldeles tydeligt for alle der derimod
               kunne tale eller hindre, ind til det lovligt bliver løskøbt, som før er sagt. Til
               yderligere vished og bedre bevaring at dette foreskrevne skal blive stadigt og fast i
               alle måder, da har jeg Peter Petersson, fornævnte, hængt mit segl under dette mit
               åbne brev med vilje og viden, og jeg beder Peter Eriksson og Jakob Herlugsson, som
               kaldes Brimle, og Jens Allesson, væbnere, at de hænger deres segl herunder til
               vidnesbyrd. Givet i det Herrens år 1408 fjerde søndag i fasten [25. marts].</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
