<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
               >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14480315001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Reg. Vat. 432 fol. 152r-153v</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD VII 351 nr. 5849</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Acta Pont. l.l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1448-03-15" notBefore="1448-03-15" notAfter="1448-03-15" cert="high">1448.
               15. marts</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Paven udnævner dekanen i Verden Otto Berlin til kollektor i Bremen og Riga
               provinser og Kammin, Verden, hildesheim og Slesvig stifter.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2023-06-29" who="#smb"> Revideret. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1"> .. Ottoni Berlin decano ecclesie s. Andree Verdensis apostolica sedis
               nuntio, in Bremensi et Rigensi provinciis necnon in earundem ac in Caminensi,
               Verdensi, Hildesemensi, Slesvicensi civitatibus et diocesibus fructuum aliorumque
               jurium apostolice camere debitorum collectori. Ex fideli et solicita [ut no. 777].
               Hinc est, quod nos te, de cuius discretione ac solicitudine plurimum confidimus, in
               Bremensi et Rigensi provinciis necnon in singulis dictarum provinciarum ac in
               Caminensi, Verdensi, Hildesemensi et Sl[e]svicensi civitatibus et diocesibus,
               exemptis et non exemptis, nuntium apostolicum et generalem collectorem et receptorem
               fructuum aliorumque jurium et censuum in predictis provinciis, civitatibus et
               diocesibus nobis, camere apostolice et sedi prefate debitorum et debendorum usque ad
               nostrum et dicte sedis beneplacitum tenore presentium deputamus omnes alios huiusmodi
               collectores, receptores et succollectores in prefatis provinciis, civitatibus et
               diocesibus quavis auctoritate deputatos hactenus et omnes commissiones super
               huiusmodi collectorie, receptorie et succollectorie officiis aliis quam tibi sub
               quavis verborum forma per quoscunque et quavis auctoritate factas penitus revocando
               ac tibi per te vel alium seu alios, clericos dumtaxat fide et facultate idoneos,
               nostro, ecclesie Romane et dicte camere nomine a quibuscunque prelatis, capitulis,
               collegiis et conventibus ecclesiarum et monasteriorum quorumlibet aliisque
               ecclesiasticis, secularibus et regularibus, exemptis et non exemptis, ordinum
               quorumcunque ac etiam laicalibus personis necnon universitatibus et communitatibus
               civitatum, terrarum, castrorum, villarum et locorum quorumlibet omnes pecuniarum
               summas ac rerum et bonorum quantitates nobis, ecclesie et apostolice camere prefatis
               debitas et debendas, etiam si bona huiusmodi confiscata fuerint, necnon fructus primi
               anni beneficiorum ecclesiasticorum quorumcunque auctoritate apostolica collatorum et
               in antea conferendorum, fructus, etiam census annuos, decimas et omnia alia jura
               nobis, ecclesie et camere predictis in civitatibus, diocesibus et provinciis
               prelibatis quacunque ratione vel causa debita vel debenda ad easdem ecclesiam et
               cameram nunc vel imposterum pertinentia, quecunque, quotcunque et qualiacunque
               fuerint, communibus et minutis servitiis prelatorum dumtaxat exceptis exigendi et
               recipiendi, rationesque et computa a quibuscunque collectoribus et succollectoribus
               apostolicis ac inquisitoribus heretice pravitatis et predicatoribus verbi crucis ac
               officialibus aliis pro dicta camera in provinciis, civitatibus et diocesibus
               predictis deputatis hactenus et personis aliis quibuslibet, inquantum negotia et
               utilitatem camere memorate concernunt audiendi, accipiendi et examinandi, ipsosque ad
               id, si necesse fuerit, auctoritate nostra compellendi ac per ipsos recepta
               similiter petendi et recipiendi ac de receptis solventes ipsos quitandi et absol-
               vendi necnon contradictores quoslibet et rebelles, cuiuscunque status, gradus,
               ordinis, conditionis vel preheminentie fuerint, auctoritate predicta per censuram
               ecclesiasticam et bonorum suorum sequestrationem et arrestationem personarum aliaque
               juris remedia opportuna appellatione postposita compescendi necnon contra quoscunque
               tibi vel tuis officialibus injuriantes seu te vel dictos tuos officiales impedientes
               in executione negotiorum dicte camere, directe vel indirecte, publice vel occulte,
               auctoritate procedendi predicta, prout ordo exegerit rationis et, si necesse fuerit,
               ipsos ad comparendum coram nobis seu camerario nostro aut eius locumtenente
               personaliter vel legitime infra certum terminum competentem per te eis assignandum
               citandi et etiam, si opus fuerit, auxilium brachii secularis invocandi, sententias
               quoque excommunicationis, suspensionis et interdicti in contumaces, inobedientes et
               rebelles tam per precessores quam predecessores tuos inibi collectores vel eorum
               substitutos quam per te vel a te substituendos latas et ferendas, si opus fuerit,
               aggravandi et reaggravandi ac, cum ad obedientiam debitam venerint, tollendi et
               suspendendi ipsosque ab ipsis absolvendi ac super irregularitate, si quam sic ligati,
               non tamen in contemptum clavium, celebrando divina vel immiscendo se illis
               quomodolibet contraxerint, cum eisdem auctoritate nostra predicta dispensandi non
               obstantibus tam Bonifacii pape VIII ac de una et duabus dietis in concilio generali
               editis1) quam aliis constitutionibus apostolicis contrariis quibuscunque ritate
               prefata plenam harum serie concedimus facultatem, ita tamen quod in fructibus seu
               bonis aliis quibuscunque [etc. ut no. 777]. Datum Rome id. martii anno 1.</p>
            <p rend="right">
               <q>De curia</q>. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1"> Oversættelse mangler. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
