<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14280410001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Suppl. 218 fol. 38</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional> </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 404 nr. 1541</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1428-04-10"
                  notBefore="1428-04-10"
                  notAfter="1428-04-10"
                  cert="high">1428. 10.
          april</date>
            <placeName cert="high">Rom, Santi Apostoli</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. bevilger en supplik af Johannes Eymerii, præst fra Riga stift, om
          absolution for den skyld, han havde pådraget sig ved at have del i sin kokkepige
          Elisabeths død, og dispensation til at virke i sine gejstlige grader; dog er bevilligen
          indskrænket til, at han ikke må gøre altertjeneste.</ab>
            <ab>Mens Johannes Eymerii opholdt sig i København og havde Elisabeth i sin faste tjeneste,
          afskedigede han hende af forskellige årsager, men da hun gjorde indvendinger, og fulgte
          efter Johannes ind i hans soveværelse, endte det med, at Johannes angreb hende med en kniv,
          hvis klinge faldt af skæftet.</ab>
            <ab>Da Elisabeth forsøgte at undvige, snublede og faldt hun, og ved et uheld ramte hun
          knivsbladet med halsen, og fem dage senere døde hun af sine sår. Da Johannes ikke har
          anden del i hendes død, anmoder han om absolution for en sikkerheds skyld og om at måtte
          virke i alle sine gejstlige grader og besidde et embede, også med sjælesorg.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-25. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-07-24" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Exponit Johannes Eymerii presbiter Rigensis, quod, cum ipse olim, dum moram
          traxerit in opido Copenhauen Roskildensis diocesis <app>
                  <lem>quandam</lem>
                  <rdg>foran dette ord <q>et</q> Aa, slettet af Gertz</rdg>
               </app> mulierem nomine Elizabeth, sibi in coquina pro certo suo sallario servientem, secum
          haberet, illam certis de causis licentiavit, nolens eam amplius in suo servitio hujusmodi
          tenere, et cubile sive cameram suam, nolens amplius cum illa contendere causaque se
          ponendi dormitum, quia nox erat, idem exponens ingressus est, qui, cum dicta mulier ipsum
          in dictam cameram secuta foret, eidem mulieri hec verba vel eis in effectu similia dixit:
          "Ad quid venisti? Numquid audivisti, quia te licentiavi?"</p>
            <p>Tandem, habitis hincinde inter se nonnullis altercationibus, prefatus exponens cum quodam
          cultello, quem in suas manus propterea arripuit, predictam mulierem ad scapulas percussit,
          et sic percutiendo ferrum cultelli de manubrio exiliens in terram cecidit.</p>
            <p>Mulier vero predicta se ab hujusmodi verberibus retrahere querens retrocessit et
          retrocedendo cespitavit et cespitando in terram cecidit sic, quod cadendo se dicto ferro
          in collum casualiter vulneravit, de quo vulnere ipsa mulier infra quinque dies extunc
          immediate sequentes expiravit.</p>
            <p>Cum autem dictus exponens de morte ipsius mulieris ab intimis doleat aliasque in nece
          ipsius culpabilis non sit quam ut prefertur, supplicat igitur idem exponens, quatenus
          secum super irregularitate, si quam fortasse occasione premissorum contraxit, absolutione
          previa simpliciter vel ad cautelam, si indigeat, ut in omnibus suis susceptis ordinibus
          ministrare ac beneficium, etiam si curatum fuerit, assequi et obtinere libere valeat,
          dignemini dispensare.</p>
            <p>Fiat citra altaris ministerium. O.</p>
            <p>Datum Rome apud ss. Apostolos 4. id. aprilis anno 11.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
