<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060602002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-088</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">375</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">88</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Arnamagnæanske Samling</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>LX 17</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>30.1</width>
                                    <height>13.0 (plica: 1.7)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden: <q>Annexio uicarie sancte Kat<ex>er</ex>ine ad prebendam qua dicitur
                                 Rota</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Roskilde kapitels segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 192</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- AM. LX 17. Perg. 30,1 × 13 (plica 1,7). 1: Perg.rem. 2: Roskilde
                  kapitels segl af nu brunt voks i perg.rem, DGS. 192, beskadiget. På bagsiden
                  Annexio uicarie sancte Katerine ad prebendam qua dicitur Rota. Rep. nr. 4787 (i
                  udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 87 nr. 218. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 4787 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 87 nr. 218</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-06-02" notAfter="1406-06-02">1406. 2. juni</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Peder af Roskilde forener præbenden Rota med det kapel, som
                           ridderen hr. Jens Andersen af Estrup har indstiftet i Roskilde domkirke,
                           og overdrager den på ny til kanniken hr. Lars Nielsen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:46.448+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:46.448+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis uel audituris Petrus dei gracia episcopus
               Roskildensis eternam in domino salutem. Ex quo prebenda in ecclesia nostra
               Roskildensi Rota dicta. quam quidam dominus Laurencius Nicolai canonicus dicte
               ecclesie pro presenti canonice optinet in eadem. adeo in sui fundacione tenuis fuerat
               et exilis quod nullus sufficit ad hec tempora conuenienter ymo nec competenter se de
               ea sustentare et multo minus de cetero quia pro maiori parte desolata redditus
               exiguos habet. nisi ex prouisione. nostri cui incumbit necessitatibus subditorum
               prouidere. ipsius redditus augmentantur. Cum igitur dignum sit utile et necessarium
               ut ecclesia nostra Roskildensis que ceteras ecclesias nostre dyocesis preeminencie et
               prelacionis dignitate precellit. prebendas habeat diciores. ex quibus possessores
               earundem proficere ualeant. litterarum sciencia et morum honestate et se tenere iuxta
               statum congruum sibi competentem. nos igitur Petrus episcopus predictus dei nomine
               inuocato utilitatem et necessitatem ecclesie nostre predicti ipsius domini Laurencii
               et suorum successorum pensantes. supradicte prebende Rote capellam per nobilem uirum
               dominum Iohannem Andree de Essendorp militem de nouo construendam fundandam de bonis
               suis pronunc dotatam et in honorem omnipotentis dei beate et gloriose uirginis Marie
               et sancte Katerine consecrandam cum omnibus et singulis dicte capelle pertinenciis
               nullis penitus exceptis una cum ecclesia Qwanløse in qua dicto domino Iohanni Andree
               merum ius competit patronatus et omnibus dicte ecclesie pertinenciis et iuribus de
               consensu et speciali requisicione et uoluntate dicti domini Iohannis Andree militis
               ac unanimi consensu et consilio uenerabilis et dilecti capituli nostri Roskildensis
               auctoritate nostra ordinaria unimus et pro dicto domino Laurencio et suis
               successoribus inperpetuum annectimus in hiis scriptis fundacionique dicte capelle ac
               articulis et condicionibus in ipsa expressis munus nostre confirmacionis impertimur
               dictamque prebendam sic ut premittitur unitam dicto domino Laurencio canonico
               ecclesie nostre predicte Roskildensis ad presentacionem et requestam predicti domini
               Iohannis Andree militis de nouo canonice conferimus ipsumque per annulum nostrum
               presencialiter inuestimus de eadem inhibentes districcius sub excommunicacionis
               sentencia ne quis ipsum dominum Laurencium aut suos successores super dicta capella
               et ecclesia Qwanløse aut earum pertinenciis aliquibus de cetero quomodolibet impediat
               uel molestat ♦ In quarum annexionis et collacionis euidencius testimonium sigillum
               nostrum una cum sigillo capituli nostri predicti presentibus est appensum. ♦ Datum
               anno domini millesimo quadringentesimo sexto quarto die pentecostes </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle, der ser eller hører dette brev,
               hilsen evindelig med Gud. Eftersom præbendet, kaldet Rota, ved vor Roskildekirke, som
               en vis hr. Lars Nielsen, kannik ved nævnte kirke, for tiden sidder inde med på
               kanonisk vis, ved dets stiftelse var i den grad usselt og fattigt, at ingen indtil nu
               har kunnet have et tilstrækkeligt, endsige tilbørligt underhold deraf og langt mindre
               vil kunne det for fremtiden, eftersom det for største delen er øde og kun har ringe
               indkomster, medmindre sammes indkomster forøges ved vor forsorg, hvem det påhviler at
               sørge for vore undergivnes behov, og da det er rimeligt, nyttigt og nødvendigt, at
               vor Roskildekirke, som overgår de øvrige kirker i vort stift i fornemheds og
               værdigheds rang, har rigere præbender, hvorved samme besiddere kan forfremmes i
               boglig lærdom og hæderværdig vandel og have et underhold stemmende med den rang, der
               tilkommer dem, har vi Peder, førnævnte biskop, derfor under påkaldelse af Guds navn
               og betænkende vor kirkes og samme hr. Lars' og hans efterfølgeres tarv og trang med
               vor almindelige myndighed forenet med ovennævnte præbende Rota det kapel, som af nyt
               vil blive opført og grundlagt af den velbyrdige mand hr. Jens Andersen af Estrup,
               ridder, og som nu er udstyret med hans gods og skal indvies til ære for den almægtige
               Gud, den hellige og glorværdige jomfru Marie og den hellige Katerine tillige med
               nævnte kapitels tilliggender, alle og hvert enkelt, slet intet undtaget, med Kvanløse
               kirke, til hvilken den udelte patronatsret tilkommer nævnte hr. Jens Andersen, og
               alle nævnte kirkes tilliggender og rettigheder med samtykke og billigelse og efter
               særlig anmodning af nævnte hr. Jens Andersen, ridder, og med enstemmigt råd og
               samtykke af vort ærværdige og elskede Roskildekapitel og til bedste for nævnte hr.
               Lars og hans efterfølgere for bestandig med dette brev og tildeler grundlæggelsen af
               nævnte kapel og de i samme omtalte artikler og betingelser vor stadfæstelses nådegave
               og overdrager på ny på kanonisk vis nævnte præbende som ovenfor nævnt forenet til
               nævnte hr. Lars, kannik ved vor førnævnte Roskildekirke, og beklæder ham personligt
               ved vor ring med samme, idet vi strengt under bandlysnings dom forbyder, at nogen for
               fremtiden på nogen som helst måde hindrer eller forulemper samme hr. Lars eller hans
               efterfølgere med hensyn til nævnte kapel og Kvanløse kirke eller nogen af deres
               tilliggender. Til sikrere vidnesbyrd om denne henlæggelse og overdragelse er vort
               segl tillige med vort førnævnte kapitels segl hængt under dette brev. Givet i det
               Herrens år 1406 på 4. dag i pinsen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
