<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">248</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14270330002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Altes Senatsarchiv (ASA), Externa, Danica 3.2. Krieg Erichs von Dänemark gegen die Grafen von Holstein</collection>
                        <idno>signatur 1013 (tidligere ASA, Externa, Reste)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse: <q>Honorabilibus et circumspectis dominis proconsulibus et
        consulibus civitatis Lubicensis, Hamburgensis, Rostockcensis, Stralessundensis,
        Wismariensis, Lunenborgensis etcetera, amicis nostris sincerissime
      dilectis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Rester af rådet i Dortmunds brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 7, nr. XVI, p. 13</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 192, p. 141 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter UBStL l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1427-03-30"
                  notBefore="1427-03-30"
                  notAfter="1427-03-30"
                  cert="high">[1427.] 30. marts</date>
            <placeName cert="low">[Dortmund]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Dortmund skriver til hansestæderne Lübeck, Hamburg, Rostock, Stralsund, Wismar og
      Lüneburg.</ab>
            <ab>Rådet i Dortmund meddeler, at det har set og forstået det åbne advarselsbrev, som de
      vendiske hansestæder har sendt til rådet i Dortmund.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Dortmund, at det vil give de vendiske hansestæders advarsel
      videre til dets venner og handelsfolk, således at de ikke kommer til at lide skade på grund af
      krigen, samt at det også vil give dem besked om den skade, som kongen af Spanien og dennes
      folk igennem længere tid har påført hansekøbmændene i havnen i La Rochelle.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-11-20" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-11-20. </change>
         <change when="2018-11-20" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-11-20. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Vrentlike grote vnd wat wij gudes vormogen.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamen leyuen heren, bysundern guden vrende.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Juwen breiff<ref target="drb1"/> vns lesten gesant inneholdende vmme mennigerleye gewalt, hinders, vnrechtes vnd schaden
      willen, als <persName>dey irluchtigste forste vnd here, her Erick, koning to Denemarken,
        Sweden, Norwegen</persName> etcetera, vnd syne vndersaten jv, juwen vnd den gemeynen
      coepmanne vnd schipheren van der Duytschen hense van langen tiden her tegen Got, recht,
      redelicheit, priuilegia vnd vrijheide den hensesteden gegeuen vnd besegelt vnd na van eme
      confirmert gedaen hebben vnd na der tijt, dat sich dey stede myt eme vnd synen riken vnd
      vndersaten vorbunden, yo mer vnd mer gedaen etcetera, hebbe wij wol vorstaen vnd begeren juwer
      vorsichtigen wysheit darop to weten, dat alsodane gewolt, hinder, vnrecht vnd schade, als dey
      vorgenante irluchtige forste vnd syne vndersaten juwer beschedenheit vnd dem gemeynen
      coepmanne vnd schipheren vorgenant gedaen hebben, vns van ganssen herten sunderlix leit is,
      vnd wij willen vnse vrende vnd coplude myt den besten warnen vnd sey na juwer begeringe
      vnderwisen, dat sey dey vorgenanten rike vnd er strome nicht en soken vnd er gudere op juwer
      vyende bodeme nicht en schepen vnd neyne hanteringhe myt den vt den rike vorgenant en hebben,
      vnd en ok to kennen geuen van alsodaen schaden, als dey dorluchtigste forste, koning van
        <placeName>Jspanyen</placeName>, vnd syne vndersaten dem gemeynen coepman van der duytschen
      hense mannige tijt vnd by namen in der hau{ue]en to <placeName>Russeil</placeName> gedaen
      hebben.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Ersamen heren, bisunderen vrende, vnse herre Got beware juwe wijsheit vmmermer, to vns
      truwelike altijt gebeidende.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Datum dominica Letare Jerusalem, anno etcetera XXVII<hi rend="sup">to</hi>, nostro sub
      secreto.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Proconsules et consules <placeName>Tremoniensis</placeName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
