<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14091009001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-053</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">580</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">53</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2239</idno>
                        <msName> tidl. D 1 Slesvig</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>29.6</width>
                                    <height>20.9 (plica: 2.5)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>M<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>te b<ex>re</ex>ff
                                    pa<ex>n</ex>tsettes Fle<ex>n</ex>sbw<ex>r</ex>gh oc
                                    Nyeh<ex>us</ex> kony<ex>n</ex>g Erik etcetera fore xi<hi rend="sup">m</hi> oc cd L<ex>y</ex>b<ex>ske</ex>
                                    m<ex>a</ex>r<ex>c</ex>
                              </q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Grev Henriks bispesegl af voks i perg.rem, tysk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Hertuginde Elisabeths segl af rødt i ufarvet voks i perg.rem, DKS
                                 152</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. D 1 Slesvig = Ny kronol. rk. 2239. Perg. 29,6 × 20,9 (plica
                  2,5). 1: Grev Henriks bispesegl af voks i perg.rem, tysk. 2: Hertuginde Elisabeths
                  segl af rødt i ufarvet voks i perg.rem, DKS. 152. På bagsiden Meth thette breff
                  pantsettes Flensbwrgh oc Nyehus konyng Erik etcetera fore ximoc cd Lybske marc
                  --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Transsumpt 1414 1. december i notarialvidne af Anders Jakobsen,
                           gejstlig i Slesvig stift</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Transsumpt 1414 1. december i notarialvidne af Anders Jakobsen,
                  gejstlig i Slesvig stift (RA.). Hvitfeld IV 189, fol. 632 (i udtog på dansk);
                  Antislesvigholst. Fragm. XIV 97; Dipl. Flensborg. 164 nr. 48 - Reg. Dan. nr.
                  *4169; Rep. 5053. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hvitfeld IV 189, fol. 632 (i udtog på dansk); Antislesvigholst.
                              Fragm. XIV 97; Dipl. Flensborg. 164 nr. 48 - Reg. Dan. nr. *4169; Rep.
                              5053</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-10-09" notAfter="1409-10-09">1409. 9. oktober</date>
            <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Grev Henrik af Holsten og Elisabeth, hertuginde af Slesvig,
                           pantsætter Flensborg by og borgen Nyhus til kong Erik 7. af Pommern og
                           dronning Margrete for 11400 mark lybsk, dog med undtagelse af, hvad
                           hertuginden af Sachsen, grev Klaus' datter, og fru Helene af Haderslev
                           skal have.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>pant</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:07.557+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:07.557+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wytlik vnde opembaar si alle den ghennen de dessen breeff zeen vnde ho{e}ren lezen.
               dat wy greue Hinrik to Holtzsten vnde vo{e}rste to Stormeren. vnde wy Elizabeth.
               hertoginne to Sleswig vnse kyndere vnde vnse eruen recht vnde redeliken schuldich
               synt deme allerdurchluchtigesten vorsten vnde here heren Erike. van godes gnaden der
               riike Denemarken. Sweden Norwegen der Wende vnde der Gothen koninge vnde hertogen to
               Pomeren. vnde der durchluchtigesten furstynne<ex>n</ex> vnde vrowen. vrowen
               Margareten. koninginnen der vorscreuenen riike alse Denemarken Sweden. vnde Norwegen.
               eren eruen vnde nakomelingen eluendusent vnde vierhundert lubesche mark alsulker
               munte alse nu bynnen Fflenzeborgh genge vnde geue synt ane hole penninge. vor welke
               eluendusent vnde vierhundert lubesche mark wi en to eynen bruekliken pande setten de
               stad Fflenzeborch mit aller rechticheit vnde tobehoringe geistlik vnde wertlik
               nichtes uthgenomen. vnde dat slot Niehues mit aller rechticheit vnde tobehoringe alse
               dat Laurentz Heesten in syne pande heft gehat vnde ok nichtes uthgenomen dat si
               geistlik edder wertlik. ane dar synt uthgenomen drehundert lubesche mark iarliker
               rente de de hertoginnen van Saszen greue Clawes dochter vnde vrowen Helene van
               Hadersleuen bynnen Fflenzeburg hebben scholen. ♦ Wanneir wi desse uorscreuenen pande
               alse Fflenzeborch vnde Niehues losen willen/ so schole wy de losinge kundigen to deme
               Nienhuse in den vier hilgen dagen to pinxten vnde denne in den vier hilgen dagen to
               wynachten dar negest uolgende schole wy greue Hinrik vnde wi hertoginne Elizabeth
               vorbenomet vnse kindere edder vnse eruen. deme vorbeno{e}mden heren koning Erike
               edder vrowe<ex>n</ex> ko{e}ninginne<ex>n</ex> Margareten eren eruen edder eren
               nakomelingen gutliken vnde to danke betalen de eluendusent vnde vierhundert lubesche
               mark in sulker munte alse uorscreuen steit upp deme slote Coldingen sunder arch vnde
               dar scholen se de annamen gutliken sunder arch. vnde wan wy denne de beredinge hebben
               gedaen alse hir uorscreuen steit. so schal de sulue here koning Erik edder de vrowe
               koninginne Margarete ere eruen edder ere nakomelinge vns wedder antwerden de
               uorscreuenen pande mit aller rechticheit vnde tobehoringe alse de en topande
               geantwerdet synt sunder uortogeringe. ♦ Vortmer weret sake dat en de vorscreuenen
               pande alse Fflenzeborch vnde Niehues afgewunnen afgesleken edder afuorraden worden
               bynnen der tiid dat se de to pande hebben so schole wy vnde willen alse greue Hinrik
               vnde hertoginne Elizabeth vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex> vnse kindere vnde vnse eruen
               deme vorbenomden heren koning Erike vnde vrowen koninginnen Margarete eren eruen
               edder eren nakomelingen de sulue<ex>n</ex> pande helpen in guden truwen mit vnser
               macht wedder wynnen to erer hant sunder arch vnde uort de in ere pande to beholdende
               so lang<ex>e</ex> dat se geloset werden alse uorscreuen steit. ♦ Vortmer schole wy
               vnde willen alse greue Hinrik vnde hertoginne Elizabeth vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex>
               vnse kindere vnde vnse eruen. deme uorscreuenen heren koning Erike. der vrowen
               koninginnen Margareten eren eruen vnde eren nakomelingen de uorscreuenen pande alse
               Fflenzeborch vnde Niehues mit allen eren tobehoringen alse vorscreuen is vrigen vor
               allerleie ansprake geistlik vnde wertlik vnde uor alle den gennen de dar mit rechte
               upp tosprekende hebben. ♦ Alle desse uorscreuenen stucke vnde artikele. loue wi greue
               Hinrik vnde hertoginne Elizabeth vorbenomd vnse kindere vnde vnse eruen in guden
               truwen stede vnde vast toholdende alse hir uorscreuen steit sunder iennigerleie
               hulperede vnde argelist. ♦ Vnde des to groterer betuchnisse vnde bekantnisse der
               warheit. so hebbe wy greue Hinrik vnde hertoginne Elizabeth vnse ingesegele mit
               willen vnde mit wolberadenem mode gehenget laten an dessen breeff. de gegeuen vnde
               screuen is to Fflenzeborch nach godes bord vierteynhundert iaar dar na in deme
               negenden iare in sunte Dyonisius dage. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Det skal være vitterligt og åbenbart for alle dem, der ser dette brev og hører det
               læse, at vi grev Henrik af Holsten og fyrste af Stormarn og vi Elisabeth, hertuginde
               af Slesvig, vore børn og vore arvinger ret og redeligt skylder den allerhøjeste
               fyrste og herre hr. Erik, af Guds nåde konge over rigerne Danmark, Sverige, Norge, de
               venders og goters konge og hertug af Pommern og den højeste fyrstinde og frue, fru
               Margrete, dronning af førnævnte riger Danmark, Sverige, og Norge, deres arvinger og
               efterkommere 11400 mark lybsk i sådan mønt, som nu er gangbar i Flensborg uden
               hulpenninge, for hvilke 11400 lybske mark vi sætter dem staden Flensborg til
               brugeligt pant med alle rettigheder og tilliggender, gejstligt og verdsligt, intet
               undtaget, og slottet Nyhus med al rettigheder og tilliggender, som Lars Heest har
               haft som pant og ligeledes intet undtaget, det være sig gejstligt eller verdsligt.
               Derfra er undtaget 300 mark lybsk i årlig afgift, som hertuginden af Sachsen, grev
               Klaus' datter og fru Helene af Haderslev skal have i Flensborg. Når som helst vi vil
               løse dette førnævnte pant, nemlig Flensborg og Nyhus, så skal vi forkynde
               indløsningen på Nyhus på de fire hellige dage i pinsen og derpå på de fire hellige
               dage i julen, derefter skal vi grev Henrik og vi førnævnte hertuginde Elisabeth, vore
               børn eller vore arvinger betale den førnævnte herre kong Erik eller fru dronning
               Margrete, deres arvinger eller deres efterkommere i godhed og fyldestgørende de 11400
               mark lybsk i sådan mønt, som står skrevet ovenfor på slottet Kolding uden svig, og
               der skal de modtage dem i godhed uden svig, og når vi da har udført betalingen, som
               står skrevet her ovenfor, så skal den samme herre kong Erik eller fru dronning
               Margrete, deres arvinger eller deres efterkommere igen overdrage os det førnævnte
               pant med alle rettigheder og tilliggender uden tøven, som de er blevet overdraget dem
               som pant. Fremdelses skulle det ske, at det førnævnte pant, nemlig Flensborg og
               Nyhus, blev frataget dem ved proces, beslaglagt eller taget fra dem ved forræderi
               inden for den tid, hvor de har det i pant, så skal og vil vi, nemlig førnævnte grev
               Henrik og hertuginde Elisabeth og vore børn og vore arvinger i troskab med al vor
               magt hjælpe den førnævnte herre kong Erik og fru dronning Margrete, deres arvinger
               eller deres efterkomere til at genvinde det samme pant til deres hånd uden svig og
               til fremdeles at beholde det som pant så længe til det bliver indløst, som står
               skrevet ovenfor. Fremdeles skal og vil vi, nemlig førnævnte grev Henrik og hertuginde
               Elisabeth, vore børn og vore arvinger frigøre det førnævnte pant, nemlig Flensborg og
               Nyhus med alt deres tilliggende, som står skrevet ovenfor, til førnævnte herre kong
               Erik, fru dronning Margrete og deres arvinger og efterkommere fra alle slags krav,
               gejstlige og verdslige, og fra alle dem, der med rette kunne gøre krav derpå. Alle
               disse førnævnte punkter og artikler lover vi, førnævnte grev Hernrik og hertuginde
               Elisabeth, vore børn og vore arvinger at holde stadigt og fast og i troskab, som står
               skrevet her ovenfor uden nogen udflugter og svig. Og til yderligere vidnesbyrd og
               garanti for sandheden så har vi, grev Hernrik og hertuginde Elisabeth, med vilje og
               velberåd hu ladet vore segl hænge på dette brev, som er givet og skrevet i Flensborg
               efter Guds fødsel i det 1400. år, derefter i det 9. på sankt Dionysius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
