<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090219001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">506</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">8</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2207</idno>
                        <msName> Perg. vedr. Hertugdømmerne</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>23.5</width>
                                    <height>10.7 (1.2)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. D 7 Div. = Ny kronol. rk. 2207. Perg. vedr. Hertugdømmerne.
                  Perg. 23,5 × 10,7 (plica 1,2). 1-3: Perg.remme. Dipl. Flensb. I 160 nr. 46 - Reg.
                  Dan. nr. *4161; Rep. nr. 5027. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Dipl. Flensb. I 160 nr. 46 - Reg. Dan. nr. *4161; Rep. nr. 5027</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-02-19" notAfter="1409-02-19">1409. 19. februar</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Mads Gjordsen, væbner, erklærer at skylde Henrik Smalsted, væbner,
                           24 mark lybsk, at betale førstkommende mortensdag i Sivert Kroks hus i
                           Flensborg eller et andet sikkert sted.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:05.193+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:05.193+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Ik Mathias Gortze knape bekenne vnde betughe openbare an desme breue vor alsweme dat
               ik vn<ex>de</ex> myne eruen schuldich sint van rechter schult deme vromen knapen
               Hinrik Smalsteden vnde sine<ex>n</ex> rechten eruen veervndtwintich m<ex>a</ex>rk
                  pe<ex>n</ex>ninghe lubesch to betalende to sunte Mertens daghe de nu negest to
               komende is mit reden pe<ex>n</ex>ninghen also denne to Lubeke vnde to Hamborch ghenge
                  vn<ex>de</ex> gheue sint vnde en gud man deme anderen vul mede don mach an deme
               hertichrike to Sleswik ane dat hole ghelt eder mit also vele vor volgheden nogaftegen
               panden dar Hinrik vorscr<ex>euen</ex> vn<ex>de</ex> sine erue<ex>n</ex> ere rede
               ghelt mede nemen vn<ex>de</ex> maken moghen to ener tid vn<ex>de</ex> op ener stede
               an der stad to Ffle<ex>n</ex>sborg an Syuerd Krøkes huse eder an ener anderen sekeren
               stede an deme hertichrike to Sleswik dar em vn<ex>de</ex> sine<ex>n</ex>
                  erue<ex>n</ex> ere ghelt bequeme op to borende sy vn<ex>de</ex> vnentferet bliue/
               ♦ Alle desse vorscr<ex>euenen</ex> stucke loue ik Mathias Gortze vorscr<ex>euen</ex>
               vor my vn<ex>de</ex> myne erue<ex>n</ex> mit myne<ex>n</ex> medelouern also Detleue
               van Aleuelde vn<ex>de</ex> Poppe Sesteden knapen mit ener sameden hand deme
                  vorscr<ex>euenen</ex>Hinrik Smalsteden vn<ex>de</ex> sinen erůen vnde louen
               vord to siner vn<ex>de</ex> siner erue<ex>n</ex> truwen hand deme ghennen dede desse
               breff mit sine<ex>m</ex>eder siner erue<ex>n</ex> willen heft he sy ghestlik eder
               werlik in guden trüwen stede vnde vast to holdene sunder alle argelist vnde
               hulperede/ ♦ Des to groter betuchnisse so hebbe ik Mathias vorscr<ex>euen</ex> myn
               ingesegel mit den ingesegeln myner medelouere witliken ghehenghet laten an dessen
               breff/ de ghescr<ex>euen</ex>vn<ex>de</ex> gheuen is na godes bord verteynhundert
               iare dar na an deme negheden iare des dinxdags to vastelauende. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Mads Gjordsen, væbner, erkender og bevidner åbenbart i dette brev for alle og
               enhver, at jeg og mine arvinger skylder som retmæssig gæld til den fromme væbner
               Henrik Smalsted og hans retmæssige arvinger 24 mark lybsk, der skal betales på
               næstfølgende sankt Mortens dag med rede penge, som er gangbare i Lübeck og Hamburg,
               og hvormed en god mand kan gøre en anden fyldest i hertugdømmet Slesvig, uden
               blikmønter eller med så meget for følgende fyldestgørende panter, hvormed førnævnte
               Henrik og hans arvinger kan tage og skaffe deres rede penge på et tidspunkt og på et
               sted i staden Flensborg i Sivert Krogs hus eller på et andet sikkert sted i
               hertugdømmet Slesvig, hvor det måtte være bekvemt for ham og hans arvinger at
               oppebære deres penge, og hvor det kunne ske sikkert. Alle disse førnævnte punkter
               lover jeg, førnævnte Mads Gjordsen, for mig og mine arvinger med mine medlovere,
               nemlig Detlev von Ahlefeldt og Poppe Sested, væbnere, med en samlet hånd den
               førnævnte Henrik Smalsted og hans arvinger og lover det fremdeles til hans og hans
               arvingers tro hånd til den, som måtte have dette brev med hans eller hans arvingers
               vilje, han være gejstlig eller verdslig, at holde stadigt og fast i trofasthed uden
               nogen svig og udflugter. Til sikkert vidnesbyrd herpå så har jeg, førnævnte Mads med
               vitterlighed ladet mit segl sammen med mine medloveres hænge på dette brev, som er
               skrevet og givet efter Guds fødsel 1400 år derefter i det niende år tirsdag efter
               fastelavn. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
