<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1183</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">24</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14150816001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Schleswig</settlement>
                        <repository>Gemeinschaftsarchiv des Kreises Schleswig-Flensburg und der Stadt Schleswig</repository>
                        <collection>Akten der Stadt Schleswig. Altes Verwaltungsarchiv der Stadt Schleswig bis ca. 1865</collection>
                        <idno>82 (tidligere arkivsign. J 6)</idno>
                        <msName>Der Stadt Schleswig Braunes Buch</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med angivelse af forkert dato: <q>Des snyder amptes breff ys datert die
        assumptionis Marie anno 1415</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Afskrift fra midten af 1500-tallet</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Schleswig</settlement>
                        <repository>Gemeinschaftsarchiv des Kreises Schleswig-Flensburg und der Stadt Schleswig</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med datering af afskriften: <q>1556 sondages oculi</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Sach, Gesch. d. Stadt Schleswig, p. 334-336 (tryk efter Ab)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4328</bibl>
               <bibl>Nyrop, Danmarks Gilde- og Lavsskraaer, bd. 2, nr. 6, p. 25-30 (tryk efter Sach
      l.l.)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Nyrop l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1415-08-22"
                  notBefore="1415-08-22"
                  notAfter="1415-08-22"
                  cert="high">1415. 22. august</date>
            <placeName cert="high">Slesvig by</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Skrå for skrædderne i Slesvig by givet af rådet i Slesvig.</ab>
            <ab>1) Hvis man vil udøve skræddergerningen, skal man forkynde dette for lavets oldermænd tre
      gange, nemlig til sankthans, derefter om mandagen efter mikkelsdag og endelig til jul. Desuden
      skal man være ægtefødt, man skal have et ubesmittet rygte, og ligeså skal ens hustru, såfremt
      man har eller skal have en hustru.</ab>
            <ab>2) Ens formue skal være på mindst to engelske pund, og der må ikke være tale om lån.
      Endvidere skal man foran oldermændene sy en herreunderkjortel, en herrefrakke med hætte og et
      par bukser af godt stof. Dette stof skal tilhøre en selv eller en anden, såfremt man ikke selv
      har godt stof. Såfremt arbejdet udføres tilfredsstillende, er man værdig til at udøve
      skræddergerningen. Derefter skal man give en halv tønde dansk øl, en skinke og brød for to
      skilling til optagelsen i lavet. Til byens råd skal man give 12 lybske skilling - både for
      erhvervet og for borgerskabet. Når oldermændene derefter kræver det, skal man holde en fest
      for lavet med fire komplette retter, en tønde dansk øl og et pund voks.</ab>
            <ab>3) Det er tilladt at pantsætte disse førnævnte beklædningsstykker, men man må ikke rejse ud
      af byen med sit gods. Såfremt man rejser ud af byen, mister man sit borgerskab og muligheden
      for at udøve skræddergerningen.</ab>
            <ab>4) Hvis man vil arbejde som overskærer, skal man holde en fest for skrædderne, ganske som
      det er beskrevet ovenfor, og man skal give byens råd 12 lybske skilling - både for erhvervet
      og for borgerskabet. Hvis man også ønsker at udøve skræddergerningen, så skal man forkynde
      dette, således som det er beskrevet ovenfor, og holde endnu en fest for lavet samt give rådet
      i byen seks skilling.</ab>
            <ab>5) Såfremt man som skrædder tager en dreng som lærling, skal man give lavet en tønde øl, en
      skinke, for to skilling brød, smør og ost samt et halvt pund voks.</ab>
            <ab>6) Såfremt en skrædder har en søn, som er født i Slesvig by, og som ønsker at udøve
      skræddergerningen, så skal denne søn være helt fri for at skulle betale gebyrer til
      lavet.</ab>
            <ab>7) Såfremt der opstår splid imellem en skrædder og en lærling, så skal man meddele dette til
      lavets oldermænd. Disse skal så genforene skrædderen og lærlingen.</ab>
            <ab>8) Hvis en lærling går fra sin plads før tid, skal han ikke tjene hos nogen inden for
      denne by. Såfremt en skrædder antager den pågældende lærling, skal han betale en bøde til
      lavet, nemlig en tønde øl.</ab>
            <ab>9) Hvis en skrædder ikke passer sit arbejde, så der bliver klaget over det, skal
      oldermændene sammen med to af byens rådmænd afsige dom i sagen.</ab>
            <ab>10) Såfremt en skrædder forbryder sig mod reglerne, således at lavet mister anseelse, og
      således at lavet må forsvare sig over for rådet, skal den pågældende skrædder betale bøde
      til både lavet og rådet, nemlig en tønde dansk øl til lavet og en tønde wismarsk øl til
      rådet.</ab>
            <ab>11) Såfremt en skrædder lader sin lærling færdiggøre halvfærdigt arbejde, skal skrædderen
      betale en bøde til rådet på en tønde wismarsk øl til rådet og en bøde til lavet på en tønde
      dansk øl, så ofte som det sker. Såfremt en skrædder hemmeligt får nogen til at sy for sig,
      skal han ligeledes betale en bøde til rådet på en tønde wismarsk øl og til lavet på en tønde
      dansk øl. På den måde vil lavet forhindre, at personer uden tilknytning til lavet - det være
      sig personer fra byen eller udefra - påtager sig skrædderarbejde i byen. Alt, hvad der er
      blevet syet på ulovlig vis, tilfalder rådet og lavet.</ab>
            <ab>12) Såfremt en velbyrdig person - det være sig en mand eller en kvinde - havde i sinde at
      gøre det for en person udefra, så skal vedkommende meddele dette til lavet samt erklære over
      for lavet, at dette skete med deres viden og vilje.</ab>
            <ab>13) Til sankthans skal alle medlemmer af lavet mødes og spise og drikke sammen i fællesskab
      samt deltage i gudstjeneste i domkirken. Såfremt man bliver hjemme, skal man bøde seks
      penninge, medmindre det sker grundet lovligt forfald. I så fald skal man dog alligevel udrede
      seks penninge.</ab>
            <ab>14) Den yngste i lavet skal sige ja til at deltage i et møde, såfremt vedkommende bliver
      indkaldt til møde af oldermændene. Såfremt den yngste ikke siger ja til at deltage i mødet,
      skal vedkommende betale en halv tønde øl og et pund voks i bøde. Den, som ikke kommer til
      mødet, skal betale en bøde på seks penning. Såfremt vedkommende derefter rider væk, så skal
      man give vedkommende en bødestraf på en skilling.</ab>
            <ab>15) Lavsmøderne skal ikke holdes hjemme hos skrædderne, medmindre som minimum en af de
      rådmænd, som har ansvar for lavet, deltager i mødet.</ab>
            <ab>16) Den, som er yngst i lavet, skal tjene lavet, indtil vedkommende får en afløser.
      Endvidere skal enhver lærling i lavet fire gange om året betale fire penning til lavskassen.
      For drenge gælder det, at de skal betale to penning til lavskassen.</ab>
            <ab>17) Skulle det ske, at en person i lavet blev syg og fik brug for penge, så skal lavet låne
      vedkommende et beløb fra lavskassen. Såfremt den syge bliver rask, må vedkommende ikke rejse
      ud af byen, førend beløbet er betalt tilbage. Skulle det ske, at den syge dør, så har lavet
      krav på det af den afdødes bo, som svarer til det beløb, som lånet udgjorde. Endelig skal
      lavet begrave den døde på ærlig vis.</ab>
            <ab>18) Lavsmedlemmerne - det være sig en mand eller en kvinde - skal deltage i gudstjeneste for
      den døde. Hvis ikke de gør det, skal de betale seks penning i bøde. Endvidere skal
      lavsmedlemmerne selv eller pr. stedfortræder våge over liget. Såfremt de ikke gør det, skal de
      betale en bøde på seks penning.</ab>
            <ab>19) Såfremt en skrædder lokker en andens skræddersvend til sig før tid, skal vedkommende
      betale en bøde til lavet på en tønde dansk øl.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-09-10" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-09-10. </change>
         <change when="2018-09-26" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-09-26. </change>
         <change when="2018-12-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-12-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wii radmanne der stat <placeName>Sleszwik</placeName> bekennen vnde betugen vor alle den
      jennen, de nu unde noch tokomende szint, dat wii desz ensz worden szint mit unseren leven
      medeborgeren, den beschedenen mannen in deme ampte der scrodere, wodane wisze sze unde ere
      nakomelinge in deme sulven ampte ere rechticheit unde wilkore holden scholen, de nutte unde
      vromlick vor sze unde ere nakomelinge wesen scal in tokamenden tiden in der wisz, alse
      nascreven steit, stede unde vast to holdende.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> To deme ersten: We dat scroderwark oven wil, de scal dat drie eschen
      van den warkmesteren alse im medensommer umb <app><lem>Sunte Johannis Baptisten dage</lem><rdg>dvs. 24. juni</rdg></app>, darna <app><lem>to deme breden mandage na Sunte Michaels dage</lem><rdg>dvs. mandagen efter mikkelsdag</rdg></app> unde to winachten; fortmer scal he wesen echt unde recht gebaren unde unberuchtet, bede
      he unde sine hues fruwe, ifte he eine hebbe edder hebben scal.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Item szine scal szo gut wesen alse tve punt engl. unvorborgen, ock
      scal he vor den warkmesteren sniden eine underrok, eine mannes hoiken kogele unde ein par
      hosen gudes wandes szines egenen gudes edder eines anderen, do he it nichte vormach; isset
      unstraflich, szo scal he des amptes werdich wesen unde geven to deme indracht eine halve tonne
      denskes bers, einen scinken vleskes unde brot vor tve schilling, deme rade bede vor dat ampt
      unde borgerscup xij schilling lubesk; darna wan eme de warkmestere to seggen, szo scal he deme
      ampte eine koste doen mit ver vullenkamenen rechten unde eine tonne densk bers unde ein punt
      wasses.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Item scal he borge sedden vor dusse vorbenomeden stuke, dat sze alse
      scheen, ock scal he binnen jar unde dach nicht mit sineme gude wedder utevaren; weret, dat he
      ute varet, so scal he der burgerscup quiit wesen ock des amptes.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Item we overscheren wil, de scal den scroderen geven eine koste, alse
      vorscreven steit, unde deme rade xij schilling bede vor dat ampt unde borgerscup; wil he
      scroderwark medeoven, so scal he dat ampt eschen, alse vorbenomet is, unde geven deme ampte
      anderwarf eine koste, alse gesecht is, deme rade vj schilling.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Item wilkere scrodere einen jungen tosett, de scal deme ampte geven
      eine tonne bers, einen scinken vleskes, tve schilling brodes, botter unde kese unde ein half
      punt wasses.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied>
      <damage>Item</damage> were, dat jenige scrodere einen szoen hadde, de hir binnen der stat
      gebaren were unde wolde des vaders ampt oven, de scal vrig wesen van allerleie ungelt unde
      kosten, de in dat ampt børen ute to gevende.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Item were jement van den scroderen, deme wes schelede up szinen knecht
      edder desgeliken hinwedder deme knechte up szinen mester, de scal des openbaren vor den
      warkmesteren, unde de scholen de sulven darover vorenenen.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> Item were, dat jeniger knecht sik vorbunde to denende mit jement in
      deme ampte unde vor de tit afginge, deme scal numment binnen dusser stat to denende beholden;
      were, dat jement it dede, de scal breken in dat ampt eine tonne bers.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve"><supplied>9</supplied> Item were jement van den scroderen, de sik vorsumede in szineme ampte,
      unde jement darup schilte, dat scholen de warkmestere mit den tve ratmannen, de deme ampte
      togefoget szint, vruntliken scheden, alse dat enen an beden siden genoge.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>10</supplied> Item were ock, dat jement dat vorsmade, wat eme togefunden were, it
      were welkerleie broke, lutte edder grote, unde dat ampt darmede vorachte unde schote sik vor
      deme rade, szo were an sulkeme to vullenbringende, wat eme togefunden wart, unde geven deme
      rade to deme broke eine tonne wismarsk bers, deme ampte eine tonne densk bers.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>11</supplied> Item wilkere scrodere einen knecht upseddet unde gift eme halfwark to
      neiende, wert he darmede vorwunnen, de scal beteren deme rade eine tonne wismarsk bers, deme
      ampte eine tonne densk bers, so vaken alse it schut; fortmer wilkere scrodere hemeliken to sik
      treket edder loket jement to neiende, wert he darmede vorwunnen, de scal beteren deme rade
      eine tonne wismarsk bers, deme ampte eine tonne densk bers; ock szo wille wii, dat numment van
      buten to edder innen, man edder fruwen, hir in der stat sniden edder neien scholen niwes wark;
      we darmede befunden wert, dat wark scal to vorne an den rat unde ampt vorbraken wesen.</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve"><supplied>12</supplied>
      <damage>Item</damage> were ock, dat eine guder hand, man edder fruwen, des in willen hadde
      van jement to doende van buten to, de scal sik bewisen den warkmesteren unde doen enen to
      wetende, dat it schute mit erem vorweten unde willen.</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve"><supplied>13</supplied> Item umb Sunte Johannis dage to middensommer, szo scholen de scrodere
      mannigliken, man unde fruwen, de des amptes mede werdich szint, tosamende wesen, vroliken eten
      unde drinken, to vorne des morgens in deme dome to missen unde darto offeren; de to huse is,
      de dat nicht deit, de scal vj penninge breken, szunder it were, dat jement redelicke nottruft
      hadde, de scal szin gelt allikevel ute senden.</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve"><supplied>14</supplied> Item we jungest in deme ampte is, de scal toseggen in der møde, alse
      vaken eme de warkmestere toseggen, under deme broke einer halven tonnen bers unde eines pundes
      wasses; de nicht to der møde kumpt, deme togesecht wert, de scal vj penninge breken edder
      panden eme da szo vele; were, dat he des wegrede unde mit homode vorsatich wesen wolde, szo
      scal men eme szunder jenigerleie broke panden up j schilling.</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve"><supplied>15</supplied> Item szo wille wii, dat de scrodere bi sik sulvest allene nene møde
      holden scholen, szunder tom ringesten en van den ratmannen, de deme ampte togefoget is, aldar
      jegenwordich bi wese.</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve"><supplied>16</supplied> Item we jungest in deme ampte is, de scal szo lange deme ampte denen,
      wente szo lange he enen loser kricht, de szin rechte gedaen het; ock ein islik knecht in deme
      ampte de scal to veren tiden in deme jare ute geven in der bussen iiij penninge, junge ij
      penninge.</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve"><supplied>17</supplied>
      <damage>Item</damage> were dat jement van enen krank worden unde geldes behofede, deme
      scal men ute der bussen lenen eine summe geldes; kumpt he up unde neset, scal he nicht ute der
      stat wanken, er der summe geldes betalet is; isset, dat eme Got eschen wil, szo scall dat ampt
      sik szines gudes underwinden vor szo vele geldes, as lenet was, unde bringen eme erliken, alse
      ere sede ute wiset, to der erden.</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve"><supplied>18</supplied> Item man unde fruwen in deme ampte scholen wesen to der vigilien unde
      missen unde to der <app><lem>graft</lem><rdg>Sach l.l. læser <q>ghwast</q></rdg></app> under deme broke vj penninge, ok scal ein islik man unde fruwe sulvest edder einen
      baden senden to wakende aver dat lik bi vj penninge to deme broke.</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"><supplied>19</supplied>
      <damage>Item</damage> ok we deme anderen szine scrodgaste uteloket vor der tit, de scal in
      dat ampt breken eine tonne densk bers.</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve">Up dat dusse vorscreven stuke szunder jenigerleie weddersprake stede unde vast bliven scholen
      to ewigen tiden, szo hebbe wii dussen bref gesterket to einer groteren vorwarunge mit unser
      stat ingesegele.</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve">Geven na der bort Christi dusent ver hundert darna in deme føfteinsten jare in den achte
      dagen unser leven fruwen der upvart.</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve"><app><lem>Ok</lem><rdg><q>Ok - alle amptesbrodere</q>, denne passus er tilføjet i året 1501</rdg></app> hebbe wii amptes brodere underscreven belevet vor unsz unde unsere nakomelinge ewich to
      holdende, dat eines amptes broderes dochter scal unde mach bekreftiget wesen unde bliven to
      genetende dat half ampt unde de nablivende wittiben desgeliken.</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve">Dit is scheen am jare na Gades Unseres Heren bort vøftein hundert darna in dem ersten jare in
      des ersamen <persName>Jurgen Dowen</persName> husze in biwesende eres bisitters,
        <persName>Drewes Bülow</persName>, borgemesters, des werdigen heren <persName>Marquardes
        Swertfeger</persName>, karkheren, <persName>Michel Lucht</persName>, <persName>Jurgen
        Dowe</persName>, oldermannen, <persName>Clawes Symens</persName>, <persName>Hans
        Aschenborg</persName>, <persName>Arend Scrøder</persName>, <persName>Harmen
        Overscherer</persName>, <persName>Jacob Overscherer</persName>, <persName>Hinrik
        Jeger</persName> unde <persName>Peter Scrøder</persName>, alle amptesbrodere.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
