<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14040616001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-075</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">386</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">75</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1404 14. august</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1404 14. august. Rep. nr. 4632 (i udtog). --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4632 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1404-06-16" notAfter="1404-06-16"> 1404. 16. juni</date>
            <placeName cert="high">Hjortholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Peder af Roskilde erklærer, at fru Adelheid Madsdatter,
                           enke efter Jens Pallesen, indsætter broder Lars, abbed i Ringsted, som
                           værge for sig og sin søn Palle Jensen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>regnskab</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:38.609+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:38.609+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Uniuersis et singulis presentes litteras inspecturis. Petrus dei et apostolice sedis
               gracia episcopus Roskildensis salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis sub anno
               domini mo. quadringentesimo quarto. die beati Willelmi abbatis et confessoris in
               castro Hyortholm in camera nostra dominam Athleidæm. Matesdoter relictam Iohannis
                  Palnes<ex>on</ex> bone memorie coram nobis testibus infrascriptis personaliter
               fuisse constitutam que ibidem et eodem tempore meliori uia et forma quibus potuit
               fecit constituit et ordinauit suum legittimum et dilecti filii sui Palnonis
                  Ienss<ex>on</ex> procuratorem. uenerabilem et religiosum uirum. dominum fratrem
               Laurenciumabbatem Ringstadensem presentem et onus procuracionis huiusmodi in se
               legitime et sponte recipientem. dans et concedens suo dictique filii sui nomine.
               eidem domino abbati plenam potestatem inquirendi et inuestigandi omnes litteras
               possessionesque terrarum ac bona mobilia et immobilia ubicumque locorum Feonie aut
               Iucie sita seu consistencia ipsam Alheidam et Palnonem Ienss<ex>on</ex> predictum per
               mortem dicti Iohannis Palnes<ex>on</ex> eiusdem Palnonis patris hereditario aut alio
               quocumque iure uel titulo contingentes seu contingencia acceptandi racionemque et
               computacionem a dictorum bonorum inhabitatoribus tam de antiquis restanciis quam
               eciam de fructibus pensionibus precariis seruiciis ac aliis emolumentis quibuscumque
               de dictis bonis retroactis temporibus audiendi et ueritatem de hiis secundum quod
               sibi uidebitur expedire diligencius perscrutandi sibique auctoritatem commisit
               plenariam omnes restancias quocumque nomine censeantur a predictis inhabitatoribus
               petendi exigendi leuandi et si necesse fuerit pro eisdem extorquendi uerum eciam
               litteras patentes per prefatum Iohannem Palness<ex>on</ex> apud quosdam suos amicos
               sub fidelitatis assignacione ad custodiendam depositas petendi et recipiendi et pro
               eisdem litteris receptis et sibi traditis quitancias dandi ac sub se substituendi
               Tymonem Appeldgardh uel unum alium ydoneum et fidelem uirum ipso deficiente qui omnia
               predicta bona sic acceptata et collecta ad manus et utilitatem dicte domine Alheide
               et sui filii Palnonis Ienss<ex>on</ex> sub sua cura et regimine habeat ordinanda
               donec ipsa uel legitimus eiusdem filii sui tutor ipsum uel forsan alium substitutum
               ab huiusmodi officio per suas certas litteras duxerit reuocandum. necnon omnia alia
               et singula faciendum et exercendum que ipsamet faceret si presens personaliter
               interesset. promisitque ratum et gratum perpetuo habiturum quicquid per supradictum
               dominum abbatem actum factum uel procuratum fuerit in premissis ♦ Acta sunt hec anno
               die et loco quibus supra. presentibus extunc prouidis et discretis uiris dominis
               Petro Mathie necnon Iohanne Willelmipresbiteris nostre Roskildensis dyocesis aliisque
               quam pluribus ad premissa rogatis nostro sub secreto.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Peder, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Roskilde, til alle, der får
               dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. I skal vide, at fru Adelheid Madsdatter,
               enke efter Jens Pallesen - salig ihukommelse - i det Herrens år 1404 på abbeden og
               bekenderen sankt Wilhelms dag personligt gav møde på borgen Hjortholm i vort kammer
               for os nedenfor anførte vidner, og hun gjorde, indsatte og forordnede sammesteds og
               på samme tidspunkt på bedst mulig måde og form den ærværdige og fromme mand hr.
               broder Lars, abbed af Ringsted, til sin og sin elskede søn Palle Jensens lovformelige
               værge, der var til stede og lovformeligt og af egen drift påtog sig dette værgemåls
               byrde, idet hun giver og tilstår i sit og sin elskede søns navn samme hr. abbed
               fuldmagt til at undersøge og gennemgå alle breve og jordbesiddelser og modtage
               rørligt og urørligt gods, på hvilke steder på Fyn eller i Jylland det end ligger
               eller befinder sig, der tilkommer denne Adelheid og fornævnte Palle Jensen efter
               nævnte Jens Pallesen, samme Palles faders død ifølge arveretten eller hvilken som
               helst anden ret eller adkomst, og høre regnskab og afregning fra beboerne af nævnte
               gods såvel angående gamle restancer og ligeledes angående alle frugter, afgifter,
               beder, tjenester og andre fordele af nævnte gods i forbigangne tider og omhyggeligt
               efterprøve sandheden angående dette i overensstemmelse med, hvad der synes ham at
               være til gavn, og betroede ham fuldstændig myndighed til at anmode om, indkræve,
               oppebære og, hvis det bliver nødvendigt angående samme, fravriste alle restancer, med
               hvilket navn det end benævnes, fra fornævnte indbyggere, men også til at anmode om og
               modtage det åbne brev, der af fornævnte Jens Pallesen er henlagt i varetægt hos nogle
               af hans venner under troskabsløfte, og til at give kvitteringer for samme brev, der
               er modtaget og overgivet ham, og til at indsætte Timme Abildgård eller en anden egnet
               og trofast mand under sig, hvis denne skulle svigte, som skal råde over alt det
               fornævnte gods, der således er modtaget og indsamlet til hånde og gavn for nævnte fru
               Adelheid og hendes søn Palle Jensen, under sin omsorg og sit styre, indtil hun eller
               samme hendes søns lovformelige værge ved sit visse brev mener at måtte tilbagekalde
               denne eller muligvis en anden indsat fra dette hverv, samt til at gøre og udøve alt
               andet, som hun selv ville gøre, hvis hun personligt deltog, og hun lovede, at hun
               evindeligt ville anerkende og godkende alt, hvad der bliver handlet, foretaget eller
               draget omsorg for af ovennævnte hr. abbed angående det fornævnte. Dette er forhandlet
               år, dag og sted som ovenfor da i nærværelse af de fremsynede og gode mænd de herrer
               Peder Madsen samt Jens Vilhelmsen, præster i vort Roskilde stift og adskillige andre,
               der var anmodet herom til det fornævnte under vort sekret. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
