<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">2511</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">24</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14230000046</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2834-c (tidligere RA, Slesvig, nr. 61 b)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Papirhæfte på to folioark</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift på ydersiden: <q>Copia aff then scrifft som the Holzede herre haue
        latit sette um there rættergang etcetera som myn herre lot hemelica wt scriue i Kopendhafn.
        Presentibus ducibus Casemer et Wartslauo etcetera</q>. Nederst på sidste side er tegnet en
      hånd, som peger på følgende påskrift: <q>Nota Data investiture Holsatorum est anni
      xcvij</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Kopi af den opsnappede original</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Danske Mag. 5. rk. IV, p. 347-352</bibl>
               <bibl>Rep. U448</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-01-01"
                  notBefore="1423-01-01"
                  notAfter="1423-02-02"
                  cert="low">[1423. 1. januar - 2. februar]<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Procesindlæg fra holstensk side.</ab>
            <ab>1) Kong Erik 7. af Pommern klager over de holstenske herrer, i særdeleshed vedrørende
      hertugdømmet. Kong Erik mener, at de holstenske herrer uretmæssigt hindrer ham i at modtage
      det, som tilhører den danske krone, nemlig Gottorp, Slesvig og Tønder samt alle de andre
      stæder, slotte, herreder, landsbyer og alt det gods, som de holstenske herrer har i deres
      varetægt i Sønderjylland. Derfor kræver han af den romerske konge eller af den romerske konges
      fuldmægtige, at der bliver sørget for, at de holstenske herrer overdrager det, som tilhører
      den danske krone, til kong Erik, samt at den danske krone får kompensation for den skade, som
      den har lidt på grund af de holstenske herrer.</ab>
            <ab>2) Hertil svarer de holstenske herrer, at de ikke besidder de førnævnte stæder, slotte,
      landsbyer og herreder, som tilhører den danske krone, uretmæssigt. Derimod besidder de de
      førnævnte stæder, slotte, landsbyer og herreder som et len, som kong Valdemar 3. gav
      til deres forfædre med det danske rigsråds samtykke. Således har det førnævnte hertugdømme
      Sønderjylland fra gammel tid været et fyrstelen og et ret arvelen, hvilket de holstenske
      herrer kan bevidne med kong Valdemar 3.s og det danske rigsråds åbne beseglede breve. Og da de
      holstenske herrer nu besidder det førskrevne arvelen grundet arv, besidder de ikke de
      førnævnte slotte, stæder, landsbyer eller områder med vold eller uret. Derimod besidder de de
      førnævnte områder med rette, hvilket de kan bevise med dronning Margretes åbne beseglede brev,
      med hvilket hun på egne og sine efterkommeres vegne lover, at hun aldrig vil bestride, at
      hendes søn kong Oluf 2. forlenede de holstenske herrers far med det førskrevne len. Og
      eftersom deres far før dem og de selv efter ham har besiddet arvelenet i flere år uden
      protester, og eftersom de altid har opfyldt de forpligtelser, som de i henhold til deres breve
      vedrørende arvelenet skal opfylde, mener de, at kong Erik ikke kan kræve hertugdømmet
      tilbage, men at han derimod skal genforlene dem med hertugdømmet, samt at han skal yde dem
      kompensation for al den skade, som de har lidt grundet den krig, overlast og uret, som kong
      Erik har påført dem.</ab>
            <ab>3) Hertil vil kong Erik sikkert sige, at ingen dansk konge kan fjerne eller give noget af
      den danske krones arvegods bort eller forlene nogen med noget af det, som tilhører den danske
      krone, i længere tid end den pågældende konges egen levetid. Endvidere vil kong Erik sige, at
      han kan bevise dette med den danske ret eller lovbog. Derfor mener kong Erik, at forleningen
      af hertugdømmet Jylland kun kan forblive ved fuld magt, så længe den pågældende konge lever,
      idet Jylland fra gammel tid har været og stadig er den danske krones arvegods.</ab>
            <ab>4) Hertil svarer de holstenske herrer, at hertugdømmet Jylland fra gammel tid har været og
      stadig er et hertugdømme og et fyrstelen tilhørende den danske krone, som den førnævnte kong
      Valdemar 3. endda selv havde som len, hvorfor de mener, at der ved den førnævnte forlening af
      hertugdømmet ikke er blevet fjernet noget af det, som tilhører den danske krone. Endvidere
      svarer de holstenske herrer, at enhver, som har magt til at give en lov og til at holde den
      ved fuld magt, også har magt til at forandre, forlænge, forkorte, opretholde samt ophæve denne
      lov, eftersom den danske ret eller lovbog kun er gældende, såfremt de danske konger og det
      danske rigsråd i fællesskab giver deres samtykke dertil. Da nu den førnævnte forlening af
      hertugdømmet Jylland er sket med samtykke fra den førskrevne danske konge og Danmarks rigsråd,
      nemlig ærkebispen i Lund samt Danmarks syv biskopper og Danmarks riges øverste marsk og
      Danmarks riges drost og 36 riddere og adelsfolk, som alle var danske rigsråder, hvilket de
      holstenske herrer kan bevidne med kong Valdemar 3.s og de danske rigsråders åbne beseglede
      breve desangående, mener de holstenske herrer, at forleningen skal have lige så megen
      gyldighed som den danske ret eller lovbog.</ab>
            <ab>5) Hertil vil kong Erik sikkert sige, at de breve, som dronning Margrete har givet de
      holstenske herrer, hvori hun lover aldrig mere at føre sag mod dem om de førnævnte slotte og
      stæder, ikke kan ligge den danske krone til last, eftersom hun i de førskrevne breve ikke
      kalder sig dronning af Danmark, men blot arving til Danmark. Danmark er imidlertid slet ikke
      noget arverige, hvorfor hun heller ikke har beseglet brevet som dansk dronning. Af samme årsag
      kan de vidnesbyrd, som de holstenske herrer mener at have, hvad angår kong Valdemar 3.s
      forlening af hertugdømmet til de holstenske herrers far, hverken ligge Danmarks rige eller den
      danske krone til last, idet disse vidnesbyrd ikke stammer fra Danmarks riges stormænd eller
      mænd, men derimod fra holstenere og de holstenske herrers undersåtter.</ab>
            <ab>6) Hertil svarer de holstenske herrer, at de i kraft af dronning Margretes brev under alle
      omstændigheder kan bevise, at deres far i mange år har besiddet hertugdømmet Slesvig uden
      hendes indvendinger, selvom det skulle vise sig, at dronningens brev var uden gyldighed.</ab>
            <ab>7) Endvidere kan det tænkes, at kong Erik vil sige, at kong Christoffer 2. var en retmæssigt
      hyldet konge og tillige søn af Danmarks konge, samt at kong Christoffer selv skrev sig som
      dansk konge på det tidspunkt, da kong Valdemar 3.s forlening af Sønderjylland skete. Endvidere
      blev kong Christoffer ikke forvist som følge af den slags misgerning, grundet hvilken man med
      rette kan forvise en konge. Derimod blev han fordrevet med vold, og derefter blev han slået
      ihjel på Lolland. Alt dette skete, fordi kong Valdemar 3. på det tidspunkt, da hans forlening
      af Sønderjylland fandt sted, slet ikke var nogen rigtig konge af Danmark, hvorfor selve
      forleningen af Sønderjylland og alt, hvad den havde afstedkommet, ikke havde nogen gyldighed
      ifølge retten.</ab>
            <ab>8) Hertil svarer de holstenske herrer, at enhver hyldet konge eller kejser med rette kan
      afsættes, såfremt den pågældende har gjort noget, som er i strid med den ed, som vedkommende
      har aflagt til kronen. Dette er da også sket for kort tid siden med kong Wenzel af Bøhmen, som
      kurfyrsterne afsatte på grund af vedkommendes misgerning, dengang han var en fuldmægtig
      romersk konge. Herefter valgte kurfyrsterne først hertug Ruprecht af Bayern og derefter kong
      Sigismund af Ungarn til romersk konge, selvom kong Wenzel af Bøhmen stadig skrev sig som
      romersk konge, hvilket han altså slet ikke var. Havde man ikke kunnet afsætte kong Wenzel af
      Bøhmen, ville den nuværende romerske konge Sigismund heller ikke være nogen retmæssig
      romersk konge, og på den måde ville alt, hvad kong Ruprecht og kong Sigismund som romerske
      konger og i den romerske konges navn har gjort, være fuldkommen ugyldigt. Når nu en dansk
      konge hverken er valgt af paver, kejsere eller andre konger, men derimod alene af Danmarks
      rigsråd, kan Danmarks rigsråd også med rette afsætte en dansk konge, såfremt vedkommende
      har udført den misgerning, som berettiger en afsættelse, og såfremt det er nødvendigt. Heri
      adskiller Danmarks rigsråd sig ikke fra kurfyrsterne, som kan afsætte en kejser eller en
      romersk konge. Og når nu ærkebiskoppen, Danmarks syv biskopper og de 36 riddere og adelsfolk,
      det vil sige hele Danmarks riges råd, bevidner, at kong Christoffer har brudt den ed, som han
      aflagde til kronen, samt at han har udført mange andre misgerninger, på baggrund af hvilke man
      med rette kan afsætte enhver konge, og på baggrund af hvilke det danske rigsråd også afsatte
      ham, mener de holstenske herrer ikke, at kong Christoffers afsættelse og valget af Valdemar
      til konge er sket uretmæssigt. Ej heller har det ifølge de holstenske herrer betydning, at
      kong Christoffer skrev sig som konge af Danmark, efter kong Valdemar var blevet valgt som konge
      af Danmark, for det var alene kong Christoffers egen misgerning, som retmæssigt berøvede ham
      kronen og riget. Hvad angår kong Valdemar, blev han valgt til Danmarks konge af et enigt dansk
      rigsråd, således som det skal ske for enhver dansk konge. Derfor er kong Valdemars forlening
      af hertugdømmet også sket med rette, hvorfor forleningen skal have lige så stor gyldighed som
      den danske ret eller lovbog.</ab>
            <ab>9) Endvidere kan det tænkes, at kong Erik nu vil sige, at det førnævnte len er blevet
      afskåret fra kronen og riget, hvorfor han med rette kan tage det tilbage.</ab>
            <ab>10) Hertil svarer de holstenske herrer, at deres forfædre aldrig er blevet anklaget for
      noget sådant, mens de levede, samt at det kan bevises, at de aldrig har forbrudt sig mod den
      danske krone, hvorved man ville kunne sige, at de havde tabt retten til lenet. Såfremt de har
      forbrudt sig imod den danske krone, er det først sket, efter kong Erik blev deres fjende,
      idet han begyndte en åben krig imod dem.</ab>
            <ab>11) Hvad angår landet Femern og slottet Glambæk, vil de holstenske herrer sige til kong
      Erik, at de håber, at kong Erik har pligt til at genforlene dem med landet Femern og slottet
      Glambæk samt overdrage landet Femern og slottet Glambæk til dem i henhold til danske kongers
      åbne breve vedrørende Femern. Dette skal kong Erik gøre, for det første fordi de kan bevise
      med de førnævnte danske kongers åbne breve, at landet Femern er deres arvelen, for det andet
      fordi de har besiddet Femern i mere end 40 år uden indvendinger, samt for det tredje fordi
      kong Erik har erobret og ødelagt Femern inden for den gensidigt bekræftede fredsperiode.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-14" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-08-14. </change>
         <change when="2018-06-27" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-06-27. </change>
         <change when="2018-12-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-12-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Dyt sy jn des konnynges to sprake vppe dat allersuneste dat he de vt
      sticken vnd vort setten moge . vppe <persName>de heren van Sleszwick</persName> . alze vmme
      dat hertichdom etcetera vnde seggen zo / ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Na deme . dat de Romische koning . hefft vtgesant <persName>hertoch Rumpolde</persName> unde
      hefft em geuen jn synem openen besegelden breue vulle macht to degedingende unde to vulthende
      van syner wegen enen vasten vrede unde ene stede sone / tuschen deme vorscreven koninge unde
        <persName>den hertogen van Sleszwick</persName> vnde jn deme suluen breve louet hefft zo wes
      de vorbenomede <persName>hertoch Rumpold</persName> dar ane degedingende wurde . dat he dat
      also vulteen vnde sluten scal in allerwise als vfft he suluen dat muntliken degedinget hadde<ref target="drb1"/> / . ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Vnde alse nu <persName>de vorbenomede koning van Denmarcken</persName> unde <persName>de
        heren van Sleszwick</persName> . eres rechten van aller tosprake . de se to malkanderen hat
      hebben unde noch hebbende sint . gebleuen sin by deme Romischen / koninge vorscreven . edder
      an <persName>hertigen Rumpolde</persName> van syner wegen also dat men se dar ouer mit rechte . vorsceden scole<ref target="drb2"/> / vnde hertoch Rumpold an synem anuanges breue<ref target="drb3"/> louet hefft dar men jo <app><lem>al</lem><rdg><q>al</q> står skrevet over linjen i Aa</rdg></app> sůlck recht scole aff seggen . alse men van rechtes wegen sculdich were aff to
      seggende vppe der stede dar de sone <app><lem>gedegedinget</lem><rdg><q>gedegendinget</q>, Aa</rdg></app> wart . dat doch was vppe denscher erde unde vnder der kronen to
        <placeName>Denmarcken</placeName> . alze to <placeName>Fflensborgh</placeName> an welker
      yegenheide . de stande erue vnde liggende grunde . dar de tosprake vmme ys / belegen sint / zo
      mach <persName>de koning van Denmarcken</persName> so seggen also . dat de heren van Sleszwick
      em unde der cronen to <placeName>Denmarcken</placeName> mit vnrechte vore entholden hebben
      unde noch entholden . de slote Gottorp Slesuic Tundern etcetera unde anders wess . se van
      sloten . steden dorpern hereden unde guderen bynnen Sünder Jutlande jn eren henden hebbende
      sint na deme dat he lichte secht dat beuisen mach / wo em van densches rechtes wegen . des
      behoff wert dat em de vorbenomede stede sl{oe}te dorper . herede vnde g{ue}der etcetera to der
      cronen van Denmarcken . van oldinges gehort hebben unde noch van Godes unde rechtes wegen dar
      to horen / unde mit nenem rechte dat der cronen to Denmarcken / to voruange wesen mach . dar
      aff sint gespleten unde toghen / unde eschet unde begeret dar vmme van deme Romischen koninge
      vorgescreven edder van den yennen de des van syner wegen gemechtiget wert / dat men des
      vormoge an de heren van Sleszwick . dat ze ere hand dar aff theen unde em de r{ue}men vnde wes
      se dar an mit dessen vnrechte genoten vnde vpp geboret hebben mit deme scaden . den de crone
      to Denmarcken hir ane genomen hefft wedder vp richten . edder dat me se an beiden ziden dar
      ouer mit sulckem rechte alse men na hertich Rumpoldes anuanges breues<ref target="drb4"/> wegen sculdich js aff to seggende / vorscede . / ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Hir to antworden . de heren . van Sleszwick alzo . dat ze de
      vorbenomede . stede slote dorper herede g{ue}dere der cronen to Denmarcken mit nenem vnrechte
      . hebben vore entholden sunder se hebben se beseten unde besitten alse se en van eren
      voruaderen ankomen unde nableuen sint dat js jn leenwere . alsz koning Woldemar van Denmarcken
      . wandages hertoge to Jutlande mit vulborde vnde willen sines ganzen rikes rades eren
      voruaderen mit deme hertochrike van Jutlande . dat der vorscrevenen cronen . ffursten <app><lem>leen</lem><rdg>umiddelbart herefter står i Aa et overstreget <q>js</q></rdg></app> van oldinges . all tiit gewest js to eneme rechten erfflene vorlent hefft alse <app><lem>se</lem><rdg><q>se</q> står skrevet over linjen</rdg></app> dat mit des vorbenomeden koning Woldemars unde sines rikes rades vorscreuen . openen besegelden breuen<ref target="drb5"/> bet{ue}gen mogen . ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Vnde alse se nu sint der vorgescreuen beleninge rechte erfflen volghere zo hebben ze de
      vorscreuene slote stede . dorper unde g{ue}der mit nener walt edder vnrechte sunder <app><lem>de</lem><rdg><q>de</q> står skrevet over linjen i Aa</rdg></app> mit Gode unde mit rechte van der vorscreuen kronen in ere len were hat unde hebben <app><lem>alse</lem><rdg>umiddelbart herefter står i Aa et overskrevet <q>d</q></rdg></app> ze dat bet{ue}gen mogen mit koningynne Margreten openen besegelden breuen<ref target="drb6"/> . dar ane se louet hefft vor se unde ere eruen . vppe de vorscreuene . slote stede
      etcetera nummermer to sakende unde vurder mit leuendigen t{ue}gen beuisen dat koning Oleff ere
      s{oe}ne . de erem vadere dat vorescreuen leen vorliget hefft / vnde na deme dat ere vader
      vorscreuen vore unde se na dar ane mennich jar sunder bysprake beseten hebben unde alle wegen
      ouerbodich unde begerich sint gewest alse se noch sint dat vorscreuene ere erfflen van der
      cronen to Denmarcken to entphangende unde er dar van to denende unde to dunde wes se na
      vtwisinge erer breue . van rechtes wegen sculdich sint to důnde . alse se dat mit heren
      unde vursten betugen mogen . zo menen se dat de koning van Denmarcken en de vorbenomede
      beleninge mit rechte nicht moge vore seggen sunder dat he van rechtes wegen sculdych sy en dat
      vorscreuene len na vtwisinge erer breue vorscreuen to vorligende unde allen beuisliken scaden
      den he unde de synen mit ouerlaste vnrechtes kriges . en hebben to bericht plichtich sy to
      vorgeldende unde scheten sik des to rechte . ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Effte nu de koning van Denmarcken lichte seggen wil / to dem ersten
      also / ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Na deme dat nen koning to Denmarcken . der cronen erffegut vorlenen vorgeuen edder
      vntfromeden mach van der kronen . lenger wen alse he leuet vnde he dat lichte mit deme
      denschen rechte edder lachboke betugen mach vnde dar vmme ment . dat de vorscreuene
      erffleninge van Jutlande nicht by vuller macht bliuen scole lenger alze eneme køninghe de de
      nakomende wert dat ghelenet na deme dat Jutland . der cronen rechte erffgut js vnde van
      oldynges alle wege weset js . alze he lichte seggen wil vnde sik des to rechte schete
      ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> So antworden de heren van Sleszwick dar zo to . ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Na deme dat de krone van Denmarcken an dem vorbenomeden hertichrike to Jutlande beholden
      hefft mit der beleninghe / de koninglike walt ouerste herlicheit vnde dar nicht anderss ane
      vorgeuen edder vorlent ys wen als dat van oldinges bet to der tiit eyn hertochrike vnde eyn
      ffursten leen der cronen weset hadde unde alze koning Woldemar vorscreuen . de dat ersten den
      Holsten heren vorligede / dat suluen to lene hat vnde beseten hadde zo menen se dat jd dar
      mede vnde vormyddelst der vorscreuenen beleninge der cronen nycht entfr{oe}medet edder aff
      getogen sy vnde seggen vurdermer ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Na deme dat eyn juwelic . de mechtigh js en recht to makende edder jn to settende vnde by <app><lem>vuller</lem><rdg><q>vulle</q>, Aa</rdg></app> macht toholdende oc mechtigh js . jd sy jn gestliker edder ok jn werliker achte . dat
      sulue recht wan em des behoff důncket to voranderende to lengende to kortende to richtende
      vnd ok to male nedder toleggende unde to vornichtende / vnde alse nw dat densche recht edder
      laghbuk / nicht vurder edder lenger macht hefft wen als dat by endracht der koninge to
      Denmarcken vnde dess rikes rades vulbordt jngesat vnde bestediget ys / vnde desse vorbenomede
      beleninge / gheschen vnde to ghan ys vormyddelst endracht des koninges vorscreuen vnde synes
      ganzen rikes rades . alze des archiebiscopes to Lunden vnde der vij biscope van Denmarcken
      vnde des ouersten markscalkes vnde drosten des rikes myd xxxvi . dat ys myt dren tuelfften
      riddere vnd riddermetischer l{ue}de . dede alle weren des rikes rad . vorgescreuen alze de
      heren van Sleszwick dat myd openen besegelden breuen . des konnynges vnde synes rades<ref target="drb7"/> vorbenomed . bet{ue}gen mogen / zo menen se dat de vorbenomede beleninge zo vulle macht
      hebben scole alze dat densche recht edder lachbok hebben mach dar mede de koning se doch ment
      to brekende alsz vorscreuen ys vnde scheten sik des to rechte ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Vnde uffte de koning lichte vurder seggen wolde dat de breue . de de .
      kønyngynne Margrete geuen hefft den heren van Sleszwick . als dar se ane louet vppe de
      vorbenomede slote vnde stede nummermer tosakende etcetera / der cronen nycht mogen komen to
      vor <app><lem>uange</lem><rdg>umiddelbart foran <q>uange</q> står to overstregede ulæselige bogstaver</rdg></app> na dem male dat se sik jn dem vorscreuen breue nycht genomet <app><lem>koningjnne</lem><rdg>i Aa er ordet delt ved linjeskift i <q>koning</q> og <q>jnne</q></rdg></app> . sunder all ene / erue / to Denmarcken dat doch nen erff <app><lem>rike</lem><rdg><q>riken</q>, Aa</rdg></app> en js . alze witlic vnde openbare js vnde dat ok nycht als ene koningynne vnde myd des
      rikes rade besegeldt hefft . vnd ok dat s{ue}llech tuch . alse dar de heren van Sleszwick
      menen mede to bet{ue}gende . dat koning <app><lem>Waldemar</lem><rdg><q>Waldemar</q> er tilføjet over linjen med en senere hånd. Umiddelbart herunder står
          et overstreget <q>W.</q> Overstregningen må være sket ved en fejl, da der kun kan være
          tale om kong Valdemar</rdg></app> erem vader dat hertochdom belende deme rike edder der cronen nycht mogen to voruange
      komen na deme dat de tůghe des rikes vursten edder manne nychten sint sunder dat se Holsten
      unde der heren van Sleszwick vndersaten vnde manne synt / vnde sik des to rechte schete
      ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Zo antwarden de heren van Sleszwick dar also to . ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Effte de vorscreuene konyngjnne Margreten breff vnde de vorbenomede tůghe wol machtløs .
      bewist wurden zo mogen se . se doch dar mede bewisen dat ere vader dat vorscreuene hertichrike
      to Sleszwick sůnder ere bysprake zo lange jare beseten vnde jn syner leenwere hat hefft des
      se hopen to netende an erem rechte vnde besittinge vnde scheten sik des to rechte .
      ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Vortmer uffte de koning seggen wil to syneme schonesten dat em helpen
      kan an den vorbenomeden stucken ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Nademe dat koning Cristoffer de en recht huldiget vnde sacreret koning vnde konynges zone was
      to Denmarcken / noch leuendich vnde vulmechtigh was syner unde der synen unde sik vor enen
      konyng to Denmarcken screff vnde heelt to der tiit vnde vele yar dar na . alse de vorscreuene
      beleninge dar sik de heren van Sleszwick to scheten / scheen scolde wesen alze dat lichte ment
      to bet{ue}gende vnde war to makende / vnde ok de sulue koning Cristoffer / van sulcker
      mysd{ae}t alse <app><lem>dar</lem><rdg><q>dar</q> er skrevet over linjen i Aa</rdg></app> men enen koning van rechtes wegen vmme mach aff setten / nycht vorwunnen vnde vorwiset
      was . als sik dat van rechtes wegen boret / edder ok myd willen de cronen nycht hadde <app><lem>ouergeuen</lem><rdg>rettet fra <q>oueryeuen</q> til <q>ouergeuen</q> i Aa</rdg></app> . sunder myt walt vordrewen / vnde na des bynnen Lalande to dode gebracht wart / dat
      dorch des willen / <app><lem>schagh</lem><rdg>umiddelbart foran <q>schagh</q> står overstreget <q>ge</q></rdg></app> / . dat de vorbenomede koning Woldemar to der tiit . do he de vorbenomede beleninge van
      Jutlande dede nen recht koning to Denmarcken wass / vnde dar vmme de sulue belenynge vnde
      allent <app><lem>dat</lem><rdg><q>dat</q> er skrevet over linjen i Aa</rdg></app> dar vppe gebuwet wass van rechtes wegen machtloss wesen scolde vnde sik des wille
      scheten to rechte ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> So antwarden de heren van Sleszwick . dar also to . ♦</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">Na deme dat noch keyser noch koning zo vaste mach bewedemet edder bestediget wesen . den man
      dorch syner mysd{ae}t willen / besundergen vfft he dede dat bewislic were wedder synen eed den
      he syner cronen d{ae}n hadde / nycht muchte aff setten myd rechte edder ok myd macht ůfft
      dat recht sik suluen nycht vurderen konde alze an vele keyseren vnde konyngen vortides vnde
      noch by curten tiiden schen js . vnde besundergen an <app><lem>deme konynge van Behemen</lem><rdg>det drejer sig her om kong Wenzel af Bøhmen, som afsattes af kurfyrsterne i året
          1400</rdg></app> . den de k{oe}rv{oe}rsten do he en vulmechtigh Romisch konyng was vmme syner mysd{ae}t
      willen aff setteden vnde wedder k{oe}ren to koninge by synem leuende to dem ersten hertoghen
      Ruprecht van Beyeren vnde na des konyng Sigmund van Vngern des vorscreuenen konynges van
      Behemen bruder / de de likewol by eren tiiden leuendich vnde syner synne wol mechtigh wass /
      vnde sik ok noch suluen vor enen Romischen konyng schreff unde heelt wo wal he des doch
      nychten was wente wan man den vorbenomeden koning van Behemen nycht hadde mogen aff setten
      alse vorscreuen js zo were desse yegenuardighe koning Sigmund noch nen recht Romisch konyng
      vnde allent dat koning Ruprecht vore vnde he na . alze Romysche konynge vnde jn Romischer
      konynge name d{ae}n hadden / dat were tomale machtloss vnde alze nu en konyng van Denmarcken
      nycht van pauesse noch van keysere noch van anderen konnyngen belenet ghesat edder oc
      bestediget sunder allene by synes rikes rades ghestlikes vnde werlikes endracht ghekoren vnde
      maket wart zo mogen de suluen ok myt endracht \ enen koning van Dennemarcken dorch sulcker
      mysd{ae}t willen als dar men enen konyng myd rechte vmme mach aff setten wan des n{oe}t js
      alze de koruorsten enen keyser edder enen Romischen konyng mogen affsetten / ♦</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve">Vnde alze nu de vorbenomeden prelaten archiebiscop unde vij biscope vnde xxxvj riddere unde
      riddermatesche manne als des rikes to Dennemarkcen ganze rad . deme vorscreuen konyng
      Cristoffer jn den vorbenomeden eren breuen ouer tughen dat he synen eed . den he der cronen
      ged{ae}n hadde . jn mengherleye wiis gebroken vnde vele andere vnd{ae}t dar man enen juwelken
      koning vmme magh aff setten / beg{ae}n hadde / vnde ze ene dar vmme myd endracht aff satten .
      vnde enen anderen jn syne stede k{oe}ren . / so menen de heren van Sleszwick / dat des enen
      affsettinge vnde des anderen ansettinge edder k{oe}re / nycht myt vnrechte schen sy . vnde dat
      an deme rechte nicht vromen edder scaden moge / dat sik koning Cristoffer na der tiit dat
      koning Woldemar koren was vor enen konyng to Denmarcken screff edder wtghaff . wente syne
      eghene vorscreuene missed{ae}t ene der crone unde des rikis myt rechte berouede alsz
      vorscreuen ys . / vnde eyn ander myd endracht . alle der yenne / de enen konyng van Denmarkcen
      mit rechte hebben to kesende / koren wart . alsz vorscreuen ys / vnde als nu ok nycht beuislic
      ys dat de vorgescreuen . des rikes r{ae}d / den vorbenomeden koning Woldemar to k{oe}ninge
      k{oe}ren edder maket hebben / er wen se koning Cristoffer hebben aff geset . alse sik dat
      geb{oe}rd . wente de sulue koning Cristoffer zo vorbannen vnde vorwyset was dat ene nemand
      husen edder herberghen moste . als dat witlic . openbare vnde lantkundich was unde man noch .
      wol bewysen mach / so menen dar vmme de heren van Sleszwick . wes koning . <app><lem>Woldemar</lem><rdg>umiddelbart foran <q>Woldemar</q> står overstreget <q>vor</q> i Aa</rdg></app> vorscreuen . als eyn koren huldiget koning to Denmarcken . by rade unde myt vulborde
      synes ganzen rikes rades . vorscreuen jn der vorgescreuen beleninge d{ae}n hefft dat jd myt
      rechte schen ys . vnde zo vullenkomene macht hebben scole alse dat densche recht edder lachbok
      hebben mach vnde scheten sik des to rechte ♦</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve"><supplied>9</supplied> Vnde uffte de koning nu vurder seggen wille dat dat . vorbenomede leen
      yegen de krone vnde dat rike vorbroken sy . vnde dat he yd dar vmme myt rechte moge <app><lem>wedder</lem><rdg><q>wedder</q> står skrevet over linjen i Aa</rdg></app> to sik nemen edder bekrigen vnde sik des schete to rechte . ♦</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"><supplied>10</supplied> Dar antwarden de heren van Sleszwick zo to . ♦</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve">Na deme dat ere voruadere . vor sůlken br{oe}ke van der kronen wegen by ereme leuende
      nycht sint gesculdiget vnde de suluen ok yeghen de krone nycht hebben gebroken dat bewisslic
      js dar mede se dat vorbenomede leen mit rechte vorloren mogen hebben . wente \ hebben se wess
      ghed{ae}n yegen de krone zo js dat doch anders nicht gheschen van erer wegen wan na der tiit
      dat de koning ere vyand wart vnde enen openen krigh mit en <app><lem>an slogh</lem><rdg><q>an sclogh</q>, Aa</rdg></app> / zo menen se wes se alzo ghed{ae}n hebbet . dat se dar ane myd rechte ere vorescreuene
      leen nycht vorbroken hebben vnde scheten sik des to rechte ♦</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve"><supplied>11</supplied> Dyt ys der <app><lem>heren</lem><rdg><q>heren</q> står skrevet over linjen i Aa</rdg></app> van Sleszwick tosprake . vppe dat land Vemern ♦</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve">So spreken se deme koninge to . vmme dat land <placeName>Ffemern</placeName> vnde
        <placeName>dat slot Glambeke</placeName> vnde seggen so . ♦</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve">Na deme dat eren øldern . Vemern js belent to eneme erfflikeme lene van konyngen van
      Denmarcken . by rade erer manne vnde vr{ue}nde . alse se dat myt der suluen koninge openen breuen<ref target="drb8"/> . betugen mogen vnde dat also bouen xl jar sunder by sprake beseten hebben . vnde en de
      koning dat bynnen enem bestedigeden vrede aff ghewunnen vnde vorw{ue}stet hefft zo hopen se
      dat de koning en dat vorbenomede lant vnde slot sculdich sy van rechtes wegen to vorligende .
      ouer to geuende vnde tolatende na jnne holde erer breue vorscreuen . vnde den scaden den se
      dar ouer van deme koninge vnde van den synen genomen hebben vpp to richtende / vnde scheten
      sik des to rechte ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
