<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060416001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-040</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">316</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">40</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2035</idno>
                        <msName> tidl. Privatark</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>27.8</width>
                                    <height>12.7 (plica: 1.5)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Niels Bosens bomærke af grønt voks i perg.rem med omskrift S'
                                 [NI]GELS BOSON</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Niels Viders segl, beskadiget, af grønt voks i perg.rem, AS. G
                                 xxii 5</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Jens Jakobsens bomærke af grønt voks i perg.rem med omskrift S'
                                 IONAS IAKVPSON</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Mogens Nielsens bomærke af grønt voks i perg.rem med omskrift S'
                                 MAGNVS NICOLAI</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Privatark. = ny kronol. rk. 2035. Perg. 27,8 × 12,7 (plica
                  1,5). 1: Niels Bosens bomærke af grønt voks i perg.rem med omskrift S' [NI]GELS
                  BOSON. 2: Niels Viders segl, beskadiget, af grønt voks i perg.rem, AS. G xxii 5.
                  3: Jens Jakobsens bomærke af grønt voks i perg.rem med omskrift S' IONAS IAKVPSON.
                  4: Mogens Nielsens bomærke af grønt voks i perg.rem med omskrift S' MAGNVS
                  NICOLAI. Kbh.s Dipl. II 40 nr. 22; Svenskt Dipl. I 551 nr. 721 - Reg. Dan. nr.
                  *3992; Rep. nr. 4752. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Kbh.s Dipl. II 40 nr. 22; Svenskt Dipl. I 551 nr. 721 - Reg. Dan.
                              nr. *3992; Rep. nr. 4752</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-04-16" notAfter="1406-04-16"> 1406. 16. april</date>
            <placeName cert="high">Københavns rådhus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Niels Bosen, borgmestre i København, Niels Vider, Jens Jakobsen og
                           Mogens Nielsen, rådmænd sammesteds, erklærer, at Cecilie, enke efter Mads
                           af Tårnby, og hendes datter Tove Madsdatter har afstået al sin arv efter
                           sønnen og broderen Jens Mikkelsen til Anders Nielsen Horn.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:00.274+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:00.274+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicolaus Bos<ex>un</ex> proconsul Hafnensis.
               Nicolaus Wider. Iohannes Iacobi Magnus Nicolai consules eiusdem ciuitatis salutem in
               domino. ♦ Notum facimus presentibus et futuris quod sub anno domini m cccc°vi° feria
               sexta ante dominicam Quasi modo geniti coram nobis in consistorio nostro Hafnis
               quedam Cecilia quondam uxor Mathei de Thornaby in Amaghæ una cum filia sua Thowæ
               Mattessedottær fuerint constitute que ambe unanimi consensu bona mobilia et inmobilia
               que ipsis post obitum filii predicte Cecilie et fratris dicte Thowæ Iohannis
               Michaelis iure hereditario cesserunt. cuidam discreto uiro Andree Nicolai dicto Horn
               uendiderunt perpetuo possidenda pro summa pecunie in qua predicte Cecilia. et Thowæ
               reddiderunt se contentas. que quidem bona. ipse Iohannes Michaelis bone memorie post
               mortem uxoris sue Cristinæ Hennikæsdottær hereditarie acquisiuit/ ♦ Item ex quo
               predicte Cecilia et Thowa istius dicte empcionis secundum terre iura et leges non
               sufficiebant nec potuerunt scotacionis et debite appropriacionis dare hic per se
               complementum nec potuerunt bene ad partes alienas se transferre supplicabant in
               presencia nostra loco et die supradictis nobili uiro Gudmundo Diengn de eius
               discrecione confise/ quatenus ipsi Andree predicto bona sita in Malmøghæ ad dictam
               hereditatem pertinencia scotare et appropriare uelit secundum leges terre tamquam
               presentes essent persone antedicte et eidem plenam dederunt potestatem. si eiusdem
               laboris in huiusmodi conueniret caritati ♦ In huius rei testimonium sigilla nostra
               duximus appendenda ♦ Scriptum anno die et loco suprascriptis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Niels Bosen, borgmester i København, Niels Vider, Jens Jakobsen, Mogens Nielsen,
               rådmænd i samme by, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Vi gør vitterligt
               for nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1406 torsdag før søndagen Quasi modo
               geniti mødte for os i vort consistorium i København en vis Cecilia, enke efter Mads
               af Tårnby på Amager, med sin datter Tove Madsdatter, som begge med enstemmig
               tilslutning solgte det rørlige og urørlige gods, som med arveret var tilfaldet dem
               efter førnævnte Cecilies søns og nævnte Toves broders, Jens Mikkelsens død, til en
               vis god mand Anders Nielsen, kaldet Horn, til evig besiddelse for en sum penge,
               hvormed førnævnte Cecilie og Tove erklærede sig tilfredse, hvilket gods samme Jens
               Mikkelsen - god ihukommelse - ved arv havde erhvervet efter sin hustru Kristine
               Hennekesdatters død. Fremdeles eftersom førnævnte Cecilie og Tove ikke efter
               landsdelens lov og ret ved egen hjælp formåede at opfylde nævnte køb og ikke heller
               kunde ved denne lejlighed fuldføre skødningen og den tilbørlige hjemling og ikke
               heller godt kunde ty til fremmed hjælp, bønfaldt de i vor nærværelse og på ovennævnte
               sted og dag den velbyrdige mand, Gudmund Degn, til hvis skøn de nærede tillid, om at
               han ville i overensstemmelse med landsdelens love skøde og hjemle førnævnte Anders
               gods i Malmø, hørende til nævnte arv, som om de førnævnte personer var til stede, og
               de gav ham fuldmagt, hvis det skulle passe sig for samme møjes tjeneste. Til
               vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge ved. Skrevet ovennævnte år, dag og
               sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
