<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">281</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14340622001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Soest</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv Soest</repository>
                        <idno>A 1365</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Med spor af det brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. II:1 nr. 329 p. 215-16</bibl>
               <bibl>Reg. *5040</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1434-06-22"
                  notBefore="1434-06-22"
                  notAfter="1434-06-22"
                  cert="high">1434. 22. juni</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hansestædernes rådssendebud samt Lübecks råd kræver af borgmestrene og rådmændene i byen Soest, 
    at de sender deres fuldmægtige sendebud til hansemødet i Lübeck, såfremt Soest 
    fortsat vil kunne benytte sig af Hanseforbundet. Hansestædernes rådssendebud og rådet i Lübeck meddeler, at hansemødet fortsat er i gang, og at det vil blive forlænget, 
    indtil hansestædernes sendebud vender tilbage fra Danmark og fra den Tyske Ordens højmester. Endelig meddeler hansestædernes rådssendebud og rådet i Lübeck, 
    at identiske opfordringer om at sende fuldmægtige sendebud til hansemødet i Lübeck er blevet sendt byerne Dortmund, Münster og Osnabrück.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-24. </change>
         <change when="2017-01-24" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-01-24. </change>
         <change when="2017-01-23" who="#mh">2. korrektur af #mh 2017-01-23. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Den erzamen wiisen heren borgermesteren und raadmannen to <placeName>Soest</placeName>, unsen
      guden vrunden etc., dandum.</p>
            <p n="a#2">Unsen vrundliken grud und wes wii gudes vormogen tovoren.</p>
            <p n="a#3">Erzamen heren, guden vrunde.</p>
            <p n="a#4">Jw mach wol andachtich wesen, dat jw to twen tiiden vorscreven is worden, dat gi dorch de
      juwen de dachvard hiir bynnen <placeName>Lubeke</placeName> geliik uns anderen stedesendeboden
      der D{ue}deschen henze ok hadden besand, welket gi doch verleggen vormiddest juwen schriften
      unde breven etc.</p>
            <p n="a#5">So willet, guden vrunde, weten, dat wii sendeboden, hiir nu bynnen
        <placeName>Lubeke</placeName> in deme namen der hilgen drevoldicheit to dage vorgaddert,
      umme merkliker unde wichteger nodzake willen, uns steden unde den gemeenen copmanne van der
      D{ue}deschen henze anliggende, unse erliken sendeboden van uns gesant hebben by den heren
      koningh in <placeName>Dennemarken</placeName> unde ok by den heren homeyster in
        <placeName>Prutzen</placeName> etc., also dat sik unser stede dachvard bynnen
        <placeName>Lubeke</placeName> vorlengende werdet, bette dat de vorscreven sendeboden
      wederumme ute <placeName>Dennemarken</placeName> unde ute <placeName>Pr{ue}tzen</placeName>
      komen syn.</p>
            <p n="a#6">Hiirumme essche wii jw unde begeren deger vrundliken, dat gi noch juwe vulmechtegen
      zendeboden uppe <app>
                  <lem>sunte Jacobs dagh erst komende</lem>
                  <rdg>25. juli 1434</rdg>
               </app> hiir des avendes in der herberge by uns to <placeName>Lubeke</placeName> hebben, unde
      gi desset vorder witlik doen den anderen henzesteden by jw belegen, dat se yd dergeliiken ok
      also besenden mit vuller macht, unde, leven vrunde, gi unde se deset nene wiise to
      vorleggende, sovere gii unde de juwen der henze vorder myt uns brukende willen wesen.</p>
            <p n="a#7">Ok hebbe wii in desser wiise vorscreven den van <placeName>Dortmunde</placeName>,
        <placeName>M{ue}nster</placeName> unde <placeName>Ozembrugghe</placeName> etc., unde begeren
      hiiraff juwes bescreven antwordes by desseme boden, dar wii uns na richten moghen.</p>
            <p n="a#8">Siit Gode bevolen.</p>
            <p n="a#9">Screven des dinxtedages vor sunte Johannis baptisten dage siner ghebord, under <persName>der
        heren des rades to Lubeke</persName> secrete, des wy hiir mede to bruken to desser tiid,
      anno etc. 34.</p>
            <p n="a#10">
               <persName>Raadessendeboden der ghemenen stede van der D{ue}deschen henze</persName>, nu tor
      tyd bynnen <placeName>Lubeke</placeName> to dage vorgaddert, unde <persName>de raad der stad
        Lubeke</persName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               <q>I perioden 1. januar 2017 til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
      tekster.</q>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
