<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12711029001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12711029001</idno>
            <idno type="dd_serialno">169</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.79v. med overskrift: <hi rend="italic">Priuilegium
                     domini Erici regis super molendino Sothæ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X, 1001; Nielsen, Cod.Esrom. 97 nr. 91 – Reg. Dan. nr. 1201.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484009.webp">2. rk. II nr. 169</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510712.webp">II:2 nr. 169</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 169. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1271-10-29"> 1271. 29. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Søborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping mageskifter med Esrom kloster, saaledes at han faar
                  klostrets ejendomme i Lille Værløse til gengæld for Sode mølle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. uniuersis Christi fidelibus presentes
                  litteras inspecturis salutem in omnium saluatore. ♦ Constare uolumus presentibus
                  et posteros non latere. quod nos cum dilectis nobis uiris religiosis domino
                  Esberno abbate in Esrom Cisterciensis ordinis Roskildensis diocesis. et toto
                  conuentu eiusdem loci de quibusdam bonis prout inferius contine-<pb facs="4484010"/>tur. de fidelium nostrorum consilio conmutacionem facientes recepimus et iusto
                  scotacionis titulo habuimus ab eisdem omnes possessiones quas in Witherløslitle
                  multo tempore iusto titulo possiderunt. cum fundis. agris. pratis pascuis/ siluis/
                  stagnis et arundinetis/ cum ceteris aliis terris cultis et incultis ipsis ibidem
                  attinentibus/ ac cum tota suppellectili. rerum mobilium et inmobilium iure
                  perpetuo possidendas. ♦ Pro quibus tam in predictarum possessionum
                  recompensacionem quam in anime nostre remedium et salutem. rescotauimus eisdem
                  molendinum nostrum eorum monasterio uicinum quod Sotæ dicitur cum suo fundo. dam
                  et damband et toto fluuio. et inundatione/ quod flothsmal dicitur. cum toto
                  arundineto inter ipsum molendinum et claustrum eorum nobis qu&lt;o&gt;ndam
                  attinente/ ac cum omnibus uiis ad dictum molendinum ducentibus ab antiquo. et
                  preter illas uias/ unam uiam specialem sex ulnarum in latitudine ducentem de
                  claustro eorum super terram nostram ad uiam conmunem que est sub monte. qui
                  dicitur Sotæbiergh libere inperpetuum utendam eisdem duximus dimittendam. ♦ Quam
                  quid&lt;e&gt;m uiam per dominum Ioon Litle de consilio nostro ad hoc specialiter
                  deputatum eis fecimus assignari. prouiso tamen quod ipsi per iam dictum eorum
                  molendinum/ in dampnum inferioris molendini nostri. aquam maliciose non faciant
                  retineri. ♦ In hac eciam conmutacione talis forma conditionum inter nos et ipsos
                  intercessit. quod nullus aduocatorum nostrorum aliquem de familia nostra que
                  ibidem molere consueuit alias ad molendinum compellere debeat. nec inter dictum
                  molendinum et inferius molendinum nostrum quod Holærhø dicitur/ aliquod edificium
                  uel demning construat/ nec in ipso molendino Holærhø houætstoch uel aggerem eleuet
                  uel exaltet in superioris molendini siue claustri dampnum aliquod uel grauamen. ♦
                  Ne igitur conmutacio hec supradicta inter nos et ipsos facta. et tam
                  racionabiliter stabilita per nos uel aliquem successorum nostrorum possit uel
                  debeat in posterum retractari. presentes litteras sub sigillo nostro eisdem
                  contulimus in huius facti testimonium et euidenciam pleniorem. ♦ Datum et actum
                  Siøburgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lcc<hi rend="sup">o</hi> primo. kalendas nouembris quarto. ♦ Presentes fuerunt huic
                  facto. uenerabilis pater dominus Iohannes dei gracia Burglanensis episcopus. Otto
                  comes de Rauensberg. domicellus Ericus frater regis Swecie. Absalon Andres son/
                  Ioon Litle. Uffo Nicles sun dapifer noster. Olaus Araldsun. domicellus Ericus
                  filius ducis Kanuti/ Iohannes prepositus <pb facs="4484011"/> Falstrie/ notarius
                  noster. Ericus kanonicus Lundensis. capellanus noster/ et Paulus Hwit tunc
                  aduocatus noster in Sioburgh cum multis aliis tam clericis quam laicis fidedignis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 11 qu(oyndam] quandam ms. 15 quid(eym]) quidam ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle troende kristne, der
                  ser dette Brev, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for nulevende, og at tilkommende ikke skal
                  være uvidende om, at vi efter vore tro Mænds Raad med vore elskede Venner, de
                  fromme Mænd Herr Esbern, Abbed i Esrom af Cistercienserordenen i Roskilde Stift,
                  og hele det menige Konvent sammesteds foretager et Mageskifte af visse Ejendomme,
                  saaledes som det indeholdes nedenfor. Vi har modtaget og med retmæssig Skødnings
                  Adkomst faaet af dem alle Besiddelser, som de med retmæssig Adkomst i lang Tid har
                  besiddet i Lille Værløse, med Toft og Ager, Eng og Græsgang, Skov og Dam og
                  Rørskær, med alle andre tilliggende dyrkede og udyrkede Jorder sammesteds og med
                  alt Tilbehør af løs og fast Ejendom, at besidde med Rette til evig Tid. For disse
                  Ejendomme har vi, saavel til Vederlag for de fornævnte Besiddelser som til Bod og
                  Frelse for vor Sjæl, paa vor <pb facs="4510713"/> Side skødet dem vor Mølle ved
                  deres Kloster, som kaldes Sode, med dens Toft, Dam og Damsbaand og hele Floden og
                  det oversvømmede Omraade, som kaldes Flodemaal, med alt Rørskær mellem Møllen og
                  deres Kloster, som i sin Tid tilhørte os, og med alle Veje, der fra gammel Tid
                  fører til nævnte Mølle, og foruden disse Veje har vi overladt dem en særlig Vej
                  paa seks Alen i Bredde, der fører fra Klostret over vor Jord til den alfare Vej,
                  som er under den Høj, som kaldes Sodebjerg, at bruge frit til evig Tid. Denne Vej
                  har vi ved Herr Jon Lille, Medlem af vort Raad, der særlig var udpeget til dette,
                  ladet dem overdrage, dog under den Forudsætning, at de ikke ved deres fornævnte
                  Mølle svigagtigt holder Vandet tilbage til Skade for vor nedenfor beliggende
                  Mølle. Ved dette Mageskifte er ogsaa fastsat det Vilkaar mellem os og dem, at
                  ingen af vore Fogeder maa tvinge nogen af vore undergivne, som plejer at faa malet
                  der, til at søge Mølle andetsteds, og ikke maa de mellem nævnte Mølle og vor
                  nedenfor beliggende Mølle, som kaldes Hulerød, opføre nogen Bygning eller Dæmning
                  eller i selve Hulerød Mølle hæve eller forhøje Hovedstokken<ref target="drb1"/>
                  eller Dæmningen til Skade og Tynge for den ovenfor liggende Mølle og Klosteret.
                  For at ikke dette fornævnte Mageskifte, som er foretaget mellem os og dem og
                  bekræftet paa skellig Vis, ved os eller nogen af vore Efterkommere i Fremtiden
                  skal kunne anfægtes, har vi givet dem dette Brev under vort Segl til Vidnesbyrd og
                  fyldigere Bevis for dette. </p>
            <p> Givet og forhandlet i Søborg i det Herrens Aar 1271 den 29. Oktober. Nærværende
                  ved denne Handling var den ærværdige Fader Herr Jens, af Guds Naade Biskop i
                  Børglum, Grev Otto af Ravensberg, Junker Erik, Broder til Sveriges Konge, Absalon
                  Andersen, Jon Lille, vor Drost Uffe Nielsen, Oluf Haraldsen, Junker Erik, Søn af
                  Hertug Knud, Jens, Provst paa Falster og vor Notar, vor Kapellan Erik, Kannik i
                  Lund, og Povl Hvid, dengang vor Foged i Søborg, med mange andre troværdige Mænd,
                  gejstlige og verdslige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. den bærende Planke i Dæmningen tværs over Aaen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
