<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12710222001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12710222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Slesvig Bisp. Perg. ca. 27 × 13 (plica 1,9), hullet og plettet;
                  brevet er bevaret som tre fragmenter; af de første 7 linjer mangler der enkelte
                  bogstaver i begyndelsen og <pb facs="4484004"/> de sidste to trediedele af
                  linjerne. Af brevets slutning mangler første trediedel af linjerne; dog haves et
                  fragment med bogstaver og ord fra begyndelsen af syv linjer. Paa den bevarede del
                  af plica 7 segl: 1. Provst Grummes segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget,
                  ikke i DGS. 2–4: Fragm. af perg.remme,. 5. Seglsnit. 6. Perg.rem. 7. Fragm. af
                  perg.rem. – Paa bagsiden <hi rend="italic">priuilegium super denariis expedicionis episcopi</hi>.
                  – Registreret af Hier. Cypræus, Gl. kgl. Saml. fol. 1048 f. 49v., trykt Westfalen
                  III 242; samt af Paul Cypræus Gl. kgl. Saml. fol.1047 f. 127r., trykt Cypræus,
                  Annales 289. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 138.
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 395. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484003.webp">2. rk. II nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510707.webp">II:2 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 160. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1271-02-22"> 1271. 22. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik 1. Abelsen af Sønderjylland slutter en overenskomst med biskop Bonde
                  af Slesvig om 4 sønderjydske skiben. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>[Ericus dei gracia dux Iucie omnibus] presens scriptum cernentibus salutem in
                  domino ♦ [Nouerint uniuersi/ quod anno domini millesimo ducentesimo se]ptuagesimo
                  primo in die cathedre beati [Petri uenerabilis pater dominus Bundo episcopus
                  Sleswicensis ex parte una et n]os ex altera/ super controuersia que uertebatur [de
                  possessione quatuor nauigiorum scilicet unius in Kiærræ] hæræt/ unius in Norgøs
                  hæræt/ unius in Nyhæ[ræt et unius in Sundewith arbitros elegimus uener]abilem
                  patrem Esgerum episcopum Ripensem. Gru[mmonem prepositum ecclesie Sleswicensis.
                  Thrugillum archidiaconum eiusdem ecclesie Tucconem cant]orem eiusdem ecclesie.
                  Iacobum prepositum de Wi[thæa Bertoldum prepositum Langenlandie canonicos
                  Sleswicenses quibus adiunximus Petrum Mule] et Iohannem Hwittingh dilectum nostrum
                  dapif[erum. ♦ Controuersia a dictis arbitris diligenter examinata] talis
                  composicio intercessit/ uidelicet quod quociens et quibus annis expedicio edicitur
                  et exit dominus [episcopus de uno nau]igio in Kiærræhæræt per se et solus recipiat
                  cibaria et aliaiura. ♦ De tr[ibus aliis nauigiis] medietatem cibariorum nos
                  percipiamus et reliquam medietatem dominus Sleswicensis. ♦ [In]super [dominus
                  episcopus debet habere de dictis tribus nauigiis o]mnia alia iura/ que alii
                  gubernatores in suis nauigiis habere dinoscuntur. ♦ Si [expedicio edicitur
                  r]edemptio recipitur\ ♦ Nos de iam dictis tribus nauigiis medietatem redempcionis
                  re[cipiamus/ et episcopus Sleswicensis/ qui pro t]empore fuerit/ reliquam
                  medietatem. et ins[uper] totam redempcionem de suo [nauigio in Kiærræ hæræt
                  recipiat.] ♦ Ne igiturin posterum super premissis aliqua possit suboriri calumpnia
                     <pb facs="4484005"/> pro nobis et succes[soribus nostris sigillo nostro una cum
                  sigilli]s supradictorum et capituli Sleswicensis [prese]ntes litteras fecimus
                  communiri ♦ [Actum et datum loco et di]e supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 En rekonstruktion af brevets indhold kan foretages paa grundlag af Cypræernes
                  udførlige registratur. En saadan rekonstruktion er foretaget af Erslev (Rep. I.
                  1.) og Secher (i Langebeks dipl.). Denne rekonstruktion følges i ovenstaaende
                  tekst, med alt forbehold for ordlyden. 11 Nouerint etc.] enhver meddelelse om
                  udstedelsesstedet, hvortil hentydes i brevets slutning, er gaaet tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at der i Slesvig i det Herrens Aar 1271 den 22. Februar mellem
                  den ærværdige Fader Herr Bonde, Biskop af Slesvig, som den ene Part og os som den
                  anden i den Strid, som angik Besiddelsen af 4 Skiben<ref target="drb1"/>, et i
                  Kærherred, et i Nørregøsherred, et i Nyherred og et i Sundeved, blev udmeldt
                  Voldgiftsmænd, nemlig den ærværdige Fader Esger, Biskop af Ribe, Grumme, Provst af
                  Slesvig, Troels, Ærkedegn sammesteds, Tyge Kantor sammesteds, Jakob, Provst af
                  Vidaa, Bertel, Provst af Langeland, Kanniker i Slesvig, til hvilke vi har føjet
                  Peder Mule og Jens Hvidding, vor elskede Drost, og efter at de havde undersøgt
                  Sagen nøje, blev der sluttet følgende Forlig: hvergang og hvert Aar Leding udbydes
                  og <pb facs="4510708"/> udgaar, skal Herr Bispen af eet Skiben — det i Kærherred —
                  modtage Proviant og de andre Rettigheder for sig alene. Af de tre andre Skiben
                  skal vi have den ene Halvdel af Provianten og Bispen af Slesvig den anden Halvdel.
                  Fremdeles skal Herr Bispen af de nævnte tre Skiben nyde alle de Rettigheder, som
                  andre Styresmænd<ref target="drb2"/> vides at have i deres Skiben. Om Leding
                  udbydes og Ledingsafløsning<ref target="drb3"/> modtages, skal vi af de tre nævnte
                  Skiben have den ene Halvdel af Ledingsafløsningen og den, som maatte være Biskop
                  af Slesvig, den anden Halvdel og desuden hele Ledingsafløsningen af sit Skiben i
                  Kærherred. For at der ikke i Fremtiden skal kunne opstaa nogen Trætte om det
                  fornævnte for os og vore Efterfølgere, har vi ladet dette Brev bekræfte med vort
                  Segl tilligemed Segl af de fornævnte og Slesvig Kapitel. Forhandlet og givet paa
                  Tid og Sted<ref target="drb4"/> som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Skiben (skipæn) var et Lægd af Bønder til Udrustning af et Ledingsskib
                  med Mandskab og Forsyning. </p>
                  <p n="drb2"> Embedet som Styresmand, Skibets og Mandskabets Fører, var arveligt
                  indenfor visse Stormandsslægter og var forbundet med Rettigheder til at opkræve
                  Afgifter af Skibenets Bønder til Afholdelse af Styresmandens Udgifter. I
                  Slutningen af det 13. Aarhundrede var disse Styresmandsembeder i udstrakt Grad ved
                  at gaa over paa Kongens og Kirkens Hænder. </p>
                  <p n="drb3"> Ledingsafløsning, en Afgift af Skibenets Bønder, som erlagdes i det
                  Tilfælde, hvor Krigsherren, skønt berettiget dertil, ikke forlangte
                  Ledingsbøndernes Deltagelse i et Krigstogt. </p>
                  <p n="drb4"> refererer sig til den Linje i Teksten, hvor Stedet har været nævnt; den
                  er beskadiget, saa Stednavnet kan ikke læses. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
