<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12770821001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12770821001</idno>
            <idno type="dd_serialno">298</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – 6 afskrifter: Hvitfeld: Hvitfeld II 343. – herefter <hi rend="italic">Langebek
                     4</hi>: Langebeks Diplomatarium fjerde afskrift, med paaskriften: <hi rend="italic">Hvitfeld in
                     4to Tom. II</hi> p. <hi rend="italic">343. collat. cum apogr. Ulr. Pet. in A.R.</hi> –<hi rend="italic">
                     Langebek 1</hi>: Langebeks Diplomatarium første afskrift med paaskriften: <hi rend="italic">Ex
                     apogr. veteri in Arch. Canc. Germ. 1763. Collat. cum alio apogr. veteri eiusdem
                     archivi</hi>. – <hi rend="italic">Langebek 2</hi>: Langebeks Diplomatarium anden afskrift med
                  paaskriften: <hi rend="italic">Ex copia vet. auscultata in A.R. 1752</hi> og med overskriften:
                     <hi rend="italic">Margareta regina electionem et prouisionem ad ecclesiam Reualiensem
                     canonicis Reualiensibus indulget et resignat, ut ecclesiæ Reualiensi ualeant
                     episcopum eligere</hi>. – <hi rend="italic">Langebek 3</hi>: Langebeks Diplomatarium tredie
                  afskrift – <hi rend="italic">Langebek 5</hi>: Langebeks Diplomatarium femte afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld II 343; Hvitfeld fol. 280; Pontoppidan, Annal. I 739; Bunge
                  I 572 nr. 455 Dansk oversættelse: Hvitfeld II 341; Hvitfeld fol. 280 – Reg. Dan.
                  nr. 1251 (= nr. *492).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484102.webp">2. rk. II nr. 298</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510795.webp">II:2 nr. 298</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 298. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4484103"/> Tekst efter Langebek 2: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1277-08-21"> 1277. 21. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete overdrager kannikerne i Reval kongens ret til at vælge og
                  præsentere biskoppen af Reval og giver dem en række friheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Margaretha dei gratia Danorum Schlauorumque regina, domina Estoniæ, omnibus
                  præsens scriptum cernentibus salutem in domino Ihesu Christo. ♦ Licet per quosdam
                  dominos inclitos reges Danorum prædecessores nostros terra Estoniæ tracta sit ad
                  cultum nominis Ihesu Christi, et ex defectu episcopi et pastoris ibidem dominum
                  Torkillum præfecerant ecclesiæ Reualiensi in electum, et postmodum per uenerabilem
                  patrem dominum archiepiscopum Lundensem procurauerant in episcopum consecrari, nec
                  non per assignationem dotis, ius eligendi et presentandi electum ad dictam
                  ecclesiam Reualiensem, sibi et suis successoribus reseruarunt; nos uero
                  considerantes et timentes, quod ex tali reseruatione et electione plura incommoda
                  et pericula præfatæ ecclesiæ Reualiensi in posterum poterint proch dolor euenire,
                  illam uel illas reseruationes et prouisiones cassamus, annulamus, reuocamus et
                  decernimus diutius non ualere. sed maturo super hoc habito consilio, quantum nobis
                  conceditur ex alto, easdem electiones et prouisiones dilectis nostris canonicis
                  Reualiensibus indulgemus, concedimus, et omnimode resignamus, ut sibi et ecclesiæ
                  suæ ualeant episcopum eligere, et de eodem pastore libere in perpetuum prouidere.
                  ♦ Concedimus nihilominus episcopo et canonicis memoratæ ecclesiæ Reualiensis
                  communitatem omnium libertatum in terminis Reualiæ, uidelicet in graminibus,
                  lignis, syluis et aquis, pro eorum usibus perpetuo perfruendis. uolentes etiam,
                  quod omnia et singula bona, ad sæpedictam ecclesiam impignorata, locata,
                  perpetuata, impignoranda, locanda et perpetuanda, ab omni seruitio terræ, talliis
                  et exactionibus quibuscunque, sint libera totaliter et exempta. ♦ Hæc itaque omnia
                  et singula, ut præmittuntur in ordine, de uerbo ad uerbum, per dilectum filium
                  nostrum dominum Ericum regem <pb facs="4484104"/> Daciæ nobilem uolumus maiestate
                  regia confirmari. ♦ Et ut hoc factum nostrum a successoribus nostris dominis
                  regibus inuiolabiliter obseruetur, presentes litteras sigilli nostri munimine
                  duximus roborandas, in testimonium euidens et cautelam. ♦ Datum Wortinchborch,
                  anno domini mccclxxvii. duodecimo kalendas septembris præsentibus consiliariis
                  nostris. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Margaretha] Margreta Hvitfeld; Margareta Langebek 4. – Schlauorumque]
                  Sclauorumque Langebek 1,5; Slauorumque HPvitfeld. – Estoniæ] Esthoniæ] Hvitfeld,
                  Langebek 4. 4 prædecessores nostros] prædecessorum nostrorum Langebek 2, 3,5,
                  Hvidtfeld; rettet fra prædecessores nostros Langebek 4. 5 terra] terræ Langebek 5.
                  – Estoniæ] Esthoniæ Langebek 3,4, 5; Hvitfeld. 6 Torkillum] Torchillum Hvitfeld,
                  Langebek 4. 141 reseruatione] seruatione Langebek 2, 3,5. 12 proch dolor] mgl.
                  Hvitfeld; proh dolor Langebek 3,5. 13 cassamus] herefter et Langebek 4. –
                  decernimus diutius] discernimus diuinitus Langebek 1. 16 omnimode] omnimodo
                  Langebek 7,3,5, Hvitfeld; omnino, over hvilket er skrevet omnimodo, Langebek 4. 17
                  eligere] eligero Hvitfeld. – pastore] pacifice Langebek 1, 4, Hvitfeld. 18
                  memoratæ] memoratis Langebek 5. 19 libertatum)] libertatuum Langebek 2, 3, 4, 5,
                  Hvitfeld. – Reualiæ] Reualiensis Høitfeld. 20 uidelicet] utpote Hvitfeld. – aquis]
                  agris Hvitfeld. – eorum)] rerum Hvitfeld, Langebek 4. 23 talliis] tolliis Langebek
                  5, Hvitfeld. </p>
               <p> 4 Wortinchborch] Wortinchborgh Langebek 7; Wordingburg Hvitfeld, Langebek 5;
                  Wortinchburch Langebek 4. – duodecimo] mgl. Langebek 4, 5, Hvitfeld. 3. Hvitfelds
                  danske oversættelse.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, af Guds Naade de Danskes og Venders Dronning, Frue til Estland, til
                  alle, der ser dette Brev, Hilsen med den Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Selvom nogle højlovlige danske Konger, vore Forgængere, har ført Estland til vor
                  Herres Jesu Kristi Bekendelse, og paa Grund af, at der ikke fandtes en Biskop og
                  Hyrde sammesteds, indsatte Herr Torkil som udvalgt Biskop for Reval Kirke og siden
                  ved Herr Ærkebispen af Lund lod ham bispevie, for hvilken Gaves Skyld de
                  forbeholdt sig og deres Efterfølgere Retten til at udvælge og præsentere den
                  udvalgte Biskop, har vi alligevel i Betragtning af og af Frygt for, at der af et
                  saadant Forbehold og Valg i Fremtiden vil kunne opstaa flere Ulemper og Farer for
                  nævnte Reval Kirke, ophævet, tilintetgjort og tilbagekaldt den eller de nævnte
                  Forbehold og Udnævnelser, og vi erklærer, at de ikke skal have Gyldighed længere.
                  Efter moden Overvejelse desangaaende, saavidt der er given os Forstand af det
                  høje, overlader, tilstaar og oplader vi paa alle Maader til vore elskede Kanniker
                  i Reval de samme Valg og Udnævnelser, saa at de kan vælge en Biskop for sig selv
                  og deres Kirke, og at de i Fred og Frihed maa udnævne ham til evig Tid. Vi
                  overlader til Bispen og til omtalte Reval Kirkes Kanniker Friheden for alle
                  Samfund i Revals Omraade med Hensyn til Rør, Brænde, Vand og Skove til evig Nytte
                  og <pb facs="4510796"/> Gavn. Vi erklærer ogsaa alle deres Godser, hvert og et,
                  som er eller bliver pantsat, lejet eller for bestandig overdraget fornævnte Kirke,
                  for fuldstændig frie og undtagne at være for Tjenesteydelser i Landet, for Told og
                  alle Afgifter. Alt dette, som foran skrevet staar, Ord til andet, vil vi, at vor
                  Søn Erik, Danmarks velbyrdige Konge, skal stadfæste med kongelig Myndighed<ref target="drb1"/>, og for at denne højtidelige Handling ubrødeligt kan blive
                  overholdt af vore Efterkommere, Danmarks Konger, har vi ladet dette Brev bekræfte
                  med vort Segl til Vidnesbyrd og Forvaring. Givet i Vordingborg i Aaret 1277 den
                  21. August i Nærværelse af vore Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette skete Aar 1283 (DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12831231101'&gt;82&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
