<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12770118001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12770118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">283</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Preussisches Staatsarchiv, Berlin. Rep. 78a nr. if.
                  58b m. overskrift: de uendicione Zlewn. et Ruyenuolde. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Gercken I 247 nr. 145; Fabricius III 2 25 nr. 126; Riedel II 4 129
                  nr. 170; (i udtog:) Mekl. UB. II 5641 nr. 1427; Pomm. UB. II 333 nr. 1045 – Reg.
                  Dan. nr. 1246*. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484092.webp">2. rk. II nr. 283</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510787.webp">II:2 nr. 283</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 283. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1277-01-18"> 1277. 18. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Galenbeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Wizlaus 2. af Rügen sælger Venden med Rügenwalde til markgreverne Johann,
                  Otto og Konrad af Brandenburg for 3200 mark brandenburgsk sølv, der delvis betales
                  med godserne Søby og *Grosbol paa Ærø. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>In nomine domini amen/ ♦ Nos Wizlaus dei gracia Ruyanorum princeps recognoscimus
                  et publice protestamur presentibus/ quod cum dilectis soceris nostris illustribus
                  principibus. Io. Ot. et. C. marchionibus Brandeburgensibus placitando conuenimus
                  in hunc modum/ quod uendendo terram Zlauenn. cum castris suis et ciuitate
                  Ruyenwolde ipsi domini marchiones nobis promiserunt cum xx<hi rend="sup">ti</hi>.
                  militibus fide data/ tria milia. ducentas marcas argenti Brandebur-<pb facs="4484093"/>gensis/ tali condicione interposita quod duo milia. ccc<hi rend="sup">as</hi>. marcas/ quas pro glorioso domino nostro/ Eryco rege Danorum
                  cum nostris conpromissoribus domino uidelicet Barnim duce Slauorum et domino
                  Woldemaro de Rodstok nostro consanguineo/ tenemur/ debemus de summa decuttere
                  prenotata/ si ipse predictus dominus noster rex Dacie/ et sui conpromissores/
                  superuixerint et soluerint ut tenentur/ ♦ Si uero quod absit contingeret eundem
                  Erycum dominum regem decedere/ et ipsi conpromissores/ casu emergente/ non
                  soluerint dictam summam/ extunc prescripti marchiones nobis ipsa/ duo milia.
                     ccc<hi rend="sup">tas</hi>. marcas soluere tenebuntur sub hac forma. ♦ Mille
                  marcas post annum in carnispriuio/ et ipso anno reuoluto. item in carnispriuio.
                  mille marcas persoluent. ♦ Item de reliquis. ccc<hi rend="sup">tis</hi>. marcis/
                  talis est condicio/ quod recepimus. xxv. marcas auri/ de domino Eryco supradicto
                  rege Dacie/ ♦ Quidquid idem aurum soluerit/ cum uenditum fuerit/ nobis tenebuntur
                  soluere eo minus/ ♦ Item in reconpensacionem residuarum mille marcarum terram suam
                  quam possident ad presens sepedicti marchiones in regno Dacie Erra uidelicet Seboy
                  et Grosbol nobis tytulo uendicionis dimiserunt tali condicione interposita si
                  quatuor milites utriusque partis iurati dixerint et fide prestita corporali ♦ Quod
                  si ipsa terra minus m. marcis ualuerit ipsi addent prout taxauerint milites
                  antedicti. ♦ Si uero plus. m. marcis ualuerit extunc ipsis marchionibus de ipsis.
                  m. marcis debemus restaurum facere conpetens et condignum. ♦ Preterea sepedicti
                  marchiones inmediate dicte terre Erre debent cum suis allodiis coram domino
                  prenotato Eryco rege Dacie secundum conswetudinem regni Dacie tanquam uere
                  hereditatis warandiam facere digno modo. ♦ E conuerso ergo nos Wizlaus cum. xx.
                  militibus subscriptis promisimus fide prestita corporali quod per annum et diem
                  &lt;de&gt; terra Zlauna cum castris et ciuitate Ruyenwalde pro uero proprietatis
                  tytulo et hereditatis warandiam faciamus. ♦ Insuper pretaxati marchiones a. ccc<hi rend="sup">tis</hi>. xix marcis a Iudeis in Magdeburg nos liberabunt. ♦ Huius
                  rei testes sunt milites nostri et promissores etcetera ♦ Acta sunt hec circa
                  pontem qui uocatur Cynsowe anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxvii<hi rend="sup">o</hi>. in die sancte Prisce uirginis. ♦ Data in
                  Golenbeke.</p>
            <div type="app">
               <p>27 Io. = Iohanne. – Ot. = Ottone. – C. = Conrado. </p>
               <p> 13 in] teksten herefter har ikke kunnet sammenlignes med Aa; den bygger
                  udelukkende paa udgaverne. 25 (de)] Riedel, Fabricius; mgl. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds Navn Amen. Vi Vizlav, med Guds Naade Fyrste af Rügen, erkender og erklærer
                  offentligt med dette Brev, at vi har forhandlet med vore elskede Svogre de
                  højbaarne Fyrster Johan, Otto og Konrad, Markgrever af Brandenburg, og truffet den
                  Aftale, at samme Herrer Markgrever ved Salg af Landet Schlawe med Borge og Staden
                  Rügenwalde tillige med tyve Riddere med Haandslag har lovet os tre Tusinde seks
                  Hundrede Mark brandenburgsk Sølv paa saadant Vilkaar, at vi i den fornævnte Sum,
                  hvis vor stormægtige Herre Erik, de Danskes Konge og hans Medforlovere lever og
                  betaler, hvad de bør, skal gøre et Afslag paa to Tusinde tre Hundrede Mark, som vi
                  og vore Medforlovere Herr Barnim, Hertug af Venden, og Herr Valdemar af Rostock,
                  vor Frænde, skylder for vor nævnte Herre Kongen af Danmark. Men hvis, hvad Gud
                  forbyde, samme Herre Kong Erik skulde dø, og hans Medforlovere hændelsesvis ikke
                  skulde betale den nævnte Sum, da er forskrevne Markgrever pligtige at betale os
                  nævnte to Tusinde tre Hundrede Mark paa saadan Vis: Aaret efter i Fasten skal de
                  betale tusinde Mark, og efter endnu et Aar, ligeledes i Fasten, tusinde Mark. For
                  de øvrige tre Hundrede Mark gælder fremdeles følgende Vilkaar, at vi har modtaget
                  25 Mark Guld af den ovennævnte Herr Erik, Danmarks Konge; saa meget som dette Guld
                  indbringer, naar det bliver solgt, saa meget mindre er de pligtige at betale os. I
                  Stedet for de øvrige tusinde Mark overlader de nævnte Markgrever os fremdeles alt
                  Land, som de nu ejer i Danmarks Rige, nemlig Ærø, Søby og *Grosbol ved Salg paa
                  den Betingelse, at fire Riddere fra hver Side efter at have svoret og aflagt Løfte
                  med Haandslag skal foretage en Vurdering. Hvis Landet er mindre værd end 1000
                  Mark, skal de yde et Tillæg til det, eftersom de nævnte Riddere vurderer det, men
                  hvis det er mere end 1000 Mark værd, bør vi yde Markgreverne en retfærdig og
                  passende Erstatning for, hvad der overskrider de 1000 Mark. Fremdeles bør de
                  nævnte Markgrever straks paa passende Maade hjemle<ref target="drb1"/> det nævnte
                  Land Ærø med deres Ejendomme der<ref target="drb2"/> som retmæssigt Arvegods i
                  Nærværelse af fornævnte Kong Erik af Danmark i Overensstemmelse med Danmarks Riges
                     Sæd<pb facs="4510788"/> vane. Paa den anden Side har vi Vizlav sammen med de
                  tyve efterskrevne Riddere lovet med legemlig Ed, at vi i Løbet af Aar og Dag vil
                  hjemle Landet Schlawe med Borge og Staden Rügenwalde som retmæssig Ejendom og
                  Arvegods. Fremdeles skal fornævnte Markgrever frigøre os for 319 Mark hos Jøderne
                  i Magdeburg. Vidner til dette er vore Riddere og Forlovere o.s.v.<ref target="drb3"/> Dette er forhandlet ved Broen, som hedder Zinzow, i det Herrens
                  Aar 1277 paa Dagen for den hellige Jomfru Prisca. Givet i Galenbeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> aabenbart ved at skøde det. </p>
                  <p n="drb2"> disse Ejendomme er formentlig Søby og *Grosbol. </p>
                  <p n="drb3"> Navnene udeladt i Afskriften. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
