<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12770910001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12770910001</idno>
            <idno type="dd_serialno">300</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LII 37, perg. 18 × 8,5 (plica 1,9). 4 segl i perg.remme:
                  1. Herlug Thomsens segl af ufarvet voks, randen afbrudt, DAS. nr. 42. 2. Junker
                  Eriks segl af ufarvet voks, randen afbrudt, DKS. nr. 159. 3. Seglsnit. 4. Martin
                  Thomsens segl af ufarvet voks, stærkt beskadiget, DAS. nr. 43. Paa bagsiden:
                     <hi rend="italic">quod Thomas Herlughsun renunciat iuri quod habuit in Wluamusadam</hi>.
                  Registreret: Roskilde Clare kl. reg., trykt ÆA. V 577. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 168. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 432.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484104.webp">2. rk. II nr. 300</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510796.webp">II:2 nr. 300</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 300. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1277-09-10"> 1277. 10. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herlug Thomsen mageskifter sin ejendom i Ullemose med anden ejendom i Roskilde
                  Clare klosters besiddelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Herluht Thomæs sun. salutem in omnium
                  saluatore. ♦ Ut perpetue stabi&lt;li&gt;tatis robur optineant que in nostris
                  geruntur temporibus atque a posteris omnis tollatur materia malignandi sano
                  consilio debet prouideri atque bonorum testimonio et litterarum aminiculo
                  confirmari. ♦ Ideo nouerint uniuersi tam futuri quam presentes quod omnem
                  paternitatem meam et iuris abicionem que michi successit iure hereditario in
                  Wluæmosæ sororibus sancte Clare Roschildis cum priuigna mea Botild filia domini
                  Bøsi bone memorie dimiseram libere posside&lt;n&gt;dam. sicut <pb facs="4484105"/>
                  in placito Rincstadis coram melioribus terre scotaueram. ♦ Sorores uero in
                  recompensacionem condignam patrimonium dicte Botildis et matrimonium michi simili
                  modo scotari fecerunt. ♦ In cuius rei testimonium presentem paginam sigillis
                  dominorum domicelli Erici. domicelli Iacobi. domini Martini fratris mei atque meo
                  feci roborari nichilhominus in nomine Iesu Christi firmiter inhibendo ne aliquis
                  modo presumat molestare. ♦ Datum Roschildis. anno domino m. cc. lxx. iiii<hi rend="sup">to</hi>. idus septembris.</p>
            <div type="app">
               <p> 22 stabi(li)tatis] stabitatis ms. – optineant] optitineant ms. 26 abicio=
                  habitio. 28 posside(n)dam)] possidemdam ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herlug Thomsen til alle, der ser dette Brev, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> For at det, som handles i vor Tid, kan opnaa den evige Uforanderligheds Styrke,
                  og for at vore Efterkommere skal befries for alt Stof til Trætte, bør man anvende
                  modent Overlæg og bekræfte det ved gode Mænds Vidnesbyrd og Breves Støtte. Derfor
                  skal alle, tilkommende saavelsom nulevende, vide, at jeg sammen med min Stifdatter
                  Bodil, Datter af Herr Bøse, salig Ihukommelse, har afhændet hele min Fædrenearv og
                  Retshævdelsen deraf, som er tilfaldet mig ved Arveret i Ulvemose, til Søstrene af
                  St. Clara Kloster i Roskilde at besidde frit, saaledes som jeg har skødet den paa
                  Ringsted Ting i Nærværelse af Landets bedste Mænd. Men Søstrene har som passende
                  Vederlag paa samme Maade ladet nævnte Bodils fædrene og mødrene Arv tilskøde mig.
                  Til Vidnesbyrd om dette har jeg ladet dette Brev bekræfte med Herrerne Junker
                  Eriks, Junker Jakobs, min Broder Herr Mortens og mit eget Segl, idet jeg desuden i
                  Jesu Kristi Navn strengt for<pb facs="4510797"/>byder, at nogen, saa længe jeg
                  lever, eller efter min Død drister sig til paa nogen Maade at hindre fornævnte
                  Søstre angaaende min Afhændelse. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1277 den 10.
                  September. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
