<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="jon">
                  <persName>
                     <forename type="first">Jonathan</forename>
                     <surname>Adams</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">541</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">498</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14210305001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2743</idno>
                        <msName>Danmark 4</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>17.3 (plica: 5.1)</height>
                                    <width>47.9</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden med senere hånd <q>Syelandz landzthingx widne vm
                                    bisc<ex>op</ex> Ienis aff Rosk<ex>ilde</ex> oc vm
                                 p<ex>ri</ex>uilege huilkit witne my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>re selff
                                 bedis <ex>et</ex>c<ex>etera</ex>
                              </q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Gereke Degns segl af rødt voks i perg.rem, et kronet <q>g</q> i
                                 skjold</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Segl for Niels Klemensen, abbed i Sorø, af rødt voks i perg.rem,
                                 DGS 494</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Hemming Nielsens bomærke af rødt voks i perg.rem, med omskrift
                                    <q>S HEMINGGI NICOLAI</q>; har været knyttet til plads 23, men
                                 affaldet og nu knyttet urigtig til plads 4</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Erik Krummediges segl af rødt voks i perg.rem, AS F xxxi 4</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Benedict Pogwischs segl af mørkt voks i perg.rem, AS C li 19</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Henrik Jensens (Urup) segl af mørkt voks i perg.rem, AS C lxx
                                 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab>Herlug Nielsens (Snekken) segl af mørkt voks i perg.rem, AS L xiv
                                 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>Otte Meinstrups segl af mørkt voks i perg.rem, AS L xxxiv 45</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="pendant">
                              <ab>Niels Eriksens (Banner) segl af mørkt voks i perg.rem, AS L xx
                                 11</ab>
                           </seal>
                           <seal n="11" type="pendant">
                              <ab>Jens Pedersens (Kjeldstrup-slægten) segl af mørkt voks i perg.rem,
                                 AS I iii 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="12" type="pendant">
                              <ab>Torben Jensens (Sparre) segl af mørkt voks i perg.rem, ,AS L
                                 lxviii 23</ab>
                           </seal>
                           <seal n="13" type="pendant">
                              <ab>Tetz Rosengårds segl af mørkt voks i perg.rem, AS C xxxviii 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="14" type="pendant">
                              <ab>Knud Nielsens (Dyre) segl af mørkt voks i perg.rem, AS C lxiv
                                 5</ab>
                           </seal>
                           <seal n="15" type="pendant">
                              <ab>Sylvester Nielsens segl af mørkt voks i perg.rem, AS H xlvi 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="16" type="pendant">
                              <ab>Jep Jensens (Kjeldstrup-slægten) segl af mørkt voks i perg.rem, AS
                                 I iii 2</ab>
                           </seal>
                           <seal n="17" type="pendant">
                              <ab>Lasse Fjends segl af mørkt voks i perg.rem, AS H ix 2</ab>
                           </seal>
                           <seal n="18*" type="pendant">
                              <ab>Sjunde Bentsens (Neb) segl af mørkt voks i perg.rem, AS K i
                                 12</ab>
                           </seal>
                           <seal n="19" type="pendant">
                              <ab>Niels Jensens (Sparre) segl af mørkt voks i perg.rem, AS L lxviii
                                 24</ab>
                           </seal>
                           <seal n="20" type="pendant">
                              <ab>Bomærke af mørkt voks</ab>
                           </seal>
                           <seal n="21" type="pendant">
                              <ab>Peder (Olufsen) Danyngs bomærke af mørkt voks i perg.rem, med
                                 omskrift <q>S PETRI OLAVI</q>
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="22" type="pendant">
                              <ab>Bomærke af ufarvet voks</ab>
                           </seal>
                           <seal n="23" type="pendant">
                              <ab>Seglsnit; se segl 4</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registeret i Kallundborgske Registratur (1476), trykt ÆA I 36</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Danske Magazin V 300-302; Historisk Tidsskrift, Bd. 11. rk. 6 (1960
                              - 1962) 1, 449-51; Gammeldanske Diplomer 2. rk. II 138-40 - Reg. Dan.
                              nr. 3355; Rep. nr. 5899</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1421-03-05" notAfter="1421-03-05" cert="high">1421. 5. marts</date>
            <placeName>Sjællands landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Tingsvidne af Sjællands landsting om, at biskop Jens af Roskilde
                           takker kong Erik for meget godt, og kongen erklærer, at han aldrig med
                           vilje har udstedt eller beseglet breve eller privilegier, der er
                           skadelige for riget; ansvaret herfor placeres hos kanslerne.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2010-09-07" who="#jon">Rettet efter A</change>
         <change when="2010-02-03" who="#jon">Oprettet xml fil</change>
         <change when="2010-01-28" who="#jon">Transskriberet</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
           <p n="a#1"><pb ed="A" n="[1r]" facs="dd_14210305001_1r.webp"/>Jek Gerike Diegn Som lands things hørere j Syeland er. Ok wi/ Naffne meth
               guths nathe Biscop j Westraaros/ Brother Niels abbat i Soræ/ Brother Jeipp abbat j
               Schowcloster/ Eric Krumedike Bened<ex>ict</ex>us Pogwisch. Henric Ienssøn/ Herlogh
               Nielssøn riddere/ Otte Meynerstorp/ Niels Ericssøn aff Wiinstorp/ Jess
               Peth<ex>e</ex>rssøn aff Kethilstorp Thorbern Ienss<ex>øn</ex> aff Øørsløff/ Tetz aff
               Querkeby, Knwt Nielssøn aff Withfughlebergh/ Sølffue Nielssøn foghed j Løwe/ Jeip
                  Ienss<ex>øn</ex> aff Syøthorp Lasse Fiend aff Sierstedhe Sywende Beyentssøn aff
               Kyghringe/ oc Niels Ienssøn aff Sandby awapn Jenes Ieiepssøn. Pether Danyng.
               burghemestere j Nestwet/ Peth<ex>e</ex>r Alfast ok Hemmi<ex>n</ex>g Sundh
               burghemestere j Ringstadhe/ kungøre meth thette opne breff for alle the som thet høre
               eller se. oss effter wor herres fothelsses aar Thusende firehundrethe. oc vpa thet
               eet oc tywghendeste aar/ then othensdach nest effter mitfaste søndach vpa
               sielandssfare lands thi<ex>n</ex>g at haue wærit/ oc seet oc hørt/ at mechtigh herre
               oc første her Eric meth guths nathe Danmarks Swerighes Norghes Wendes ok Gotes
                  konu<ex>n</ex>g oc hertuch j Pomeren wor nathighe herre. ther war vpa thet same
               forneffnde thing oc sachthe swo/. at hanom war til witende worthet at
               heth<ex>e</ex>rlich father meth gudh Biscop Jenes aff Roskilde haffthe warit
                  th<ex>e</ex>r vpa thi<ex>n</ex>get/ oc haffthe thacket hano<ex>m</ex> for meghit
               got oc atspurdhe ouer thet menighe thing vm thet swo ware at for<hi rend="sup">ne</hi> biscop Jenes haffthe ther waret oc thacket hano<ex>m</ex> j swo dan made
                  so<ex>m</ex> hano<ex>m</ex> war fore sacht/</p>
            <p n="a#2">tha wardh th<ex>e</ex>r vtwiist eet stocke witne aff forscriffne landsthings
               hørere swo som er her Herlugh Nielssøn selff tolffte gothe mæn/ at witne
               th<ex>e</ex>r vm the ginge wt oc beradde th<ex>e</ex>m/ oc ko<ex>m</ex>me jn igen
               innen fire stocke/ vpa sæt thing oc sachthe oc witnedhe/ swo at the haffthe bothe
               seet oc hørt/ at for<hi rend="sup">ne</hi> biscop Jenes haffthe wæret th<ex>e</ex>r
               jnnen fire stocke j thet same aar then annen othensdach j faste tilforen oc haffthe
               sacht at han thackedhe for<hi rend="sup">ne</hi> wor nathighe herre/ thy at han lode
                  hano<ex>m</ex> wel with rættæ/ oc fridh oc schiel nyde matte han ellers swo nyde
               thet fore andre mæn ♦</p>
            <p n="a#3">Sidhen effter at th<ex>e</ex>r war swo ganget oc sacht tha stodh for<hi rend="sup">ne</hi> wor nathighe herre vp ok sachthe swo/ at menighe danske mæn
               sculde wide/ at han aldrigh j hans tiidh nokre p<ex>ri</ex>uilegiæ eller breff
               haffthe vtgyffuit eller beseylet entich wtenlendsch h<ex>er</ex>re eller stædher/
               eller nogher innen rikes th<ex>e</ex>r rikit eller krone<ex>n</ex> matte
               ko<ex>m</ex>me til hinder minskelsse eller scadhe/ ok sachthe han swo at
               th<ex>e</ex>r haffthe wærit en Canceler som heet Bryms/ han haffthe wel beseylt nokre
                  b<ex>re</ex>ff th<ex>e</ex>r ey ware aldelis skiellighe Oc sachthe han vm Pether
               Falster/ som nw nyleghe døthe oc canceler war at han haffthe kært j hans døths sæng
               at han haffthe oc wtgyffuit nokre breff th<ex>e</ex>r ey fulschiellighe ware/ oc vm
               nogher man haffthe swo dane b<ex>re</ex>ff aff th<ex>e</ex>m eller nokre andre fangit
                  th<ex>e</ex>r amot rikit ware/ thet ware hanom vwiterlicht ♦</p>
            <p n="a#4">Till mere wissen oc witnesbyrdh at wi thpb ed="A" n="[1v]" facs="dd_14210305001_1v.webp"/><ex>ettæ</ex> for<hi rend="sup">ne</hi> swo haue seet oc hørt som forescreuit staar tha haue wi ladet wore
               incigle hengis fore thette b<ex>re</ex>ff/ Som gyffuit er aar dach ok stædh som fore
               screuit staar <pb ed="A" n="[1v]" facs="dd_14210305001_1v"/></p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Jeg, Gerike Degn, som er landstingshører på Sjælland, og vi, Navne, af Guds
               nåde biskop i Västerås, broder Niels, abbed i Sorø, broder Jakob i Skovkloster, Erik
               Krummedige, Benedikt Pogwisch, Henrik Jensen, Herluf Nielsen, riddere, Otto
               Meinerstorp, Niels Eriksen af Vinstrup, Jens Pedersen af Kelstrup, Torbjørn Jensen af
               Ørslev, Tetz af Kværkeby, Knud Nielsen af Fuglebjerg, Sølve Nielsen, foged i Løve,
               Jakob Jensen af Søderup, Lars Fjend af Sigersted, Syvende Bentsen af Kyringe og Niels
               Jensen af Sandby, væbnere, Jens Jakobsen, Peder *Danyng, borgmestre i Næstved, Peder
               Alfast og Hemming Sund, borgmestre i Ringsted, bekendtgør med dette åbne brev for
               alle dem, der hører eller ser det, at vi 1421 år efter Vor Herres fødselsår den
               onsdag næst efter midfaste søndag har været tilstede på Sjællands landsting og set og
               hørt, at den mægtige herre og fyrste, hr. Erik, af Guds nåde konge af Danmark,
               Sverige, Norge, de venders og goters konge samt hertug i Pommern, vor nådige herre,
               var tilstede på samme førnævnte ting og sagde således, at han havde fået at vide, at
               hæderlig fader med Gud, biskop Jens af Roskilde, havde været tilstede på tinget og
               havde takket ham for meget godt, og <supplied>kongen</supplied> spurgte det samtlige
               ting om, hvorvidt det var således, at ovennævnte biskop Jens havde været tilstede og
               takket ham på den måde, som han før var sagt</p>
            <p n="b#2">Da anviste førnævnte landstingshører et stokkevidne at vidne derom med hr.
               Herluf Nielsen selv som den tolvte af de gode mænd. De gik ud og rådførte sig og kom
               ind igen inden for fire stokke på ovennævnte ting og sagde og vidnede således, at de
               både havde set og hørt, at ovennævnte biskop Jens havde været tilstede inden for fire
               stokke det samme år den anden onsdag i fasten og havde sagt, at han takkede vor
               ovennævnte nådige herre, fordi han lod ham komme ordentligt til rette og nyde fred og
               rimelighed, hvis han ellers kunne nyde det for andre mennesker. </p>
            <p n="b#3">Efter at det var således foregået og sagt, da rejste vor ovennævnte nådige
               herre sig og sagde således, at samtlige danske mænd skulle vide, at han aldrig i sin
               tid havde udstedt eller beseglet nogen privilegier eller breve enten udenrigs, til
               herrer eller købstæder, eller nogen indenrigs, som kunne påføre riget eller kronen
               hinder, forringelse eller skade. Og han sagde ligeledes, at der havde været en
               kansler, som hed Bryms. Han havde vel beseglet nogle breve, der ikke var aldeles
               retfærdige. Og han fortalte om Peder Falster, der for nylig døde og var kansler, at
               han havde klaget i sin dødsseng, at han også havde udstedt nogle breve, der ikke var
               fuldkommen i orden. Og hvis nogen mand havde fået sådanne breve fra dem eller nogle
               andre, der var imod riget, var det uden kongens vidende</p>
            <p n="b#4">Til større sikkerhed og vidnesbyrd, at vi har set og hørt dette ovennævnte
               således, som står skrevet ovenfor, har vi ladet hænge vore segl for dette brev, som
               er givet år, dag og sted, som står skrevet ovenfor</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
